| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
M I-MISC
adeleine I-MISC
, O
par O
Ch.-Paul B-PER
de I-PER
|
| I-PER
Kock I-PER
.. O
|

| O
11 O
Gallica O
|

 

| O
Kock O
, O
Paul B-PER
de O
( O
1793 O
- O
1871 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Madeleine B-PER
, O
par O
Ch.- B-PER
|
| I-PER
Paul I-PER
de I-PER
Kock I-PER
.. O
1850 O
. O
|

      

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

| O
ot O
. O
+ O
Ù B-LOC
|
| O
. O
7 O
. O
‘ O
|
| O
- O
+ O
n O
+ O
» O
|
| O
_ O
° O
Fo O
, O
2 O
° O
= O
|
| O
> O
2 O
, O
- O
|
| O
. O
‘ O
3 O
e O
. O
|
| O
1 O
ï O
‘ O
‘ O
|
| O
ct O
. O
NN B-LOC
F I-LOC
- O
L O
|
| O
N. O
|
| O
" O
i O
: O
J O
‘ O
|
| O
i O
. O
|
| O
' O
. O
|
| O
Os B-MISC
° I-MISC
. O
‘ O
|
| O
n O
. O
: O
|
| O
LI B-LOC
NS I-LOC
- O
|
| O
: O
. O
, O
- O
- O
|
| O
: O
|
| O
L O
, O
© O
|
| O
. O
_ O
|
| O
s O
. O
. O
|
| O
; O
. O
- O
- O
. O
. O
|
| O
s O
: O
- O
|
| O
+ O
. O
° O
* O
|

 

 

| O
. O
x O
- O
|
| O
. O
N O
|
| O
. O
‘ O
- O
|
| O
|||| O
ee O
. O
L O
. O
|
| O
\ O
L O
‘ O
‘ O
|
| O
‘ O
: O
|
| O
, O
. O
. O
|
| O
Ts B-LOC
. O
|
| O
s O
|

 

 

| O
ñ O
co O
4 O
|
| O
; O
|
| O
XV O
: O
“ O
: O
|
| O
‘ O
à O
_ O
° O
|
| O
Lo B-PER
|

 

 

 

| I-PER
_ O
4 O
‘ O
e O
° O
. O
, O
° O
|
| O
uk B-LOC
L I-LOC
- O
« O
. O
|
| O
DTA B-ORG
. O
|
| O
_ O
° O
> O
° O
|
| O
. O
. O
|
| O
€ O
. O
‘ O
[ O
‘ O
a O
|

  

 

 

 

 

 

| O
2 O
|

 

 

 

 

 

 

 

 

   

   

   

 

 

 

   

 

 

| O
MADELEINE B-LOC
, O
|

| O
PAR B-LOC
|

| I-LOC
CH I-LOC
. O
PAUL B-PER
DE I-PER
KOCK I-PER
. O
|

| O
ÉDITION O
ILLUSTRÉE O
DE O
25 O
VIGNETTES B-MISC
PAR O
BERTALL B-LOC
. O
|

| O
PRIX O
: O
DO O
CENTIMES B-ORG
. O
|

 

| O
PARIS B-LOC
, O
|

| O
PUBLIÉ O
PAR O
GUSTAVE O
BARBA O
, O
LIBRAIRE B-PER
- I-PER
ÉDITEUR I-PER
, O
|

| O
RUE O
DE O
SEINE O
, O
31 O
, O
|
| O
OX B-ORG
|
| I-ORG
oOUU I-ORG
T7 I-ORG
|

| I-ORG
LS I-ORG
u I-ORG
Le O
|

 

       

 

   

       

| O
CBAPITRE B-MISC
1 I-MISC
. O
— O
La B-MISC
Fête I-MISC
de I-MISC
|
| I-MISC
Saint-Cloud I-MISC
. O
|

| O
C' O
était O
la O
fête O
à O
Saint- B-MISC
|
| I-MISC
Cloud I-MISC
: O
jene O
vous O
la O
décrirai O
|
| O
pas O
, O
parce O
que O
probablement O
|
| O
vous O
y O
avez O
été O
et O
que O
vous O
|
| O
savez O
ce O
que O
c' O
est O
tout O
aussi O
|
| O
bien O
que O
moi O
; O
si O
cependant O
, O
|
| O
soit O
que O
vous O
n’ O
habitiez O
pas O
|
| O
Paris B-LOC
, O
ou O
soit O
que O
, O
vos O
affai- O
|
| O
res O
vous O
y O
ayant O
toujours O
re- O
|
| O
tenu O
, O
vous O
ne O
connaissiez O
|
| O
pas O
cette O
bacchanale O
, O
qui O
, O
|
| O
tous O
les O
ans O
, O
se O
renouvelle O
, O
|
| O
pendant O
trois O
dimanches O
de O
|
| O
suite O
, O
dans O
un O
des O
plus O
jolis O
|
| O
parcs O
des O
environs O
de O
Paris B-LOC
, O
|
| O
alors O
... O
je O
ne O
vous O
en O
ferai O
|
| O
pas O
non O
plus O
le O
tableau O
, O
car O
|
| O
on O
l’ O
a O
déjà O
fait O
fort O
souvent O
, O
|
| O
et O
je O
n’ O
aime O
pas O
à O
répéter O
ce O
|
| O
que O
les O
autres O
ont O
dit O
. O
|

| O
Enfin O
c' O
était O
le O
dernier O
di- O
|
| O
manche O
, O
ce O
qu’ O
on O
appelle O
, O
je O
|
| O
crois O
, O
le O
beau O
dimanche O
, O
qui O
|
| O
termine O
les O
fêtes O
, O
Le B-MISC
temps I-MISC
|
| I-MISC
était I-MISC
superbe I-MISC
; O
il O
y O
avait O
une O
|
| O
foule O
immense O
dans O
le O
parc O
; O
|
| O
on O
pouvait O
à O
peine O
passer O
à O
|
| O
b O
grille O
, O
tant O
était O
grande O
la O
|
| O
cohue O
; O
puis O
les O
marchands O
|
| O
de O
melons O
avaient O
étalé O
là O
|
| O
des O
maraichers O
de O
tontes O
les O
|
| O
grosseurs O
; O
puis O
les O
conduc- O
|
| O
teurs O
de O
coucous O
vous O
pour- O
|
| O
suivaient O
pour O
vous O
offrir O
des O
|
| O
places O
; O
et O
, O
quand O
on O
était O
|
| O
parvenu O
à O
échapper O
à O
tout O
|
| O
cela O
et O
à O
entrer O
dans O
le O
parc O
, O
|
| O
alors O
on O
se O
trouvait O
serré O
|
| O
entre O
des O
promeneurs O
, O
dont O
|

| O
101 O
. O
|

| O
MADELEUNE B-ORG
|

| O
PAR O
|

| O
PAUL B-PER
DE I-PER
KOCK I-PER
. O
|

 

| O
Dufour B-PER
l' O
artiste O
en O
paysage O
. O
|
| O
o O
|

 

       

| O
les O
uns O
vous O
poussaient O
à O
|
| O
droite O
, O
d’ O
autres O
à O
gauche O
; O
on O
|
| O
était O
" O
forcé O
de O
s' O
arrêter O
de- O
|
| O
vant O
une O
boutique O
de O
pains O
|
| O
d' O
épice O
, O
ou O
emporté O
vers O
la O
|
| O
pièce O
d’ O
eau O
: O
on O
avalait O
de O
Ia B-PER
|
| O
poussière O
, O
et O
on O
étaitassou"di O
|
| O
par O
le O
bruit O
des O
mirlitons O
et O
|
| O
des O
claquettes O
: O
c' O
était O
bien O
|
| O
gentil O
! O
|

| O
Pour O
s' O
amuser O
à O
une O
fête O
|
| O
champêtre O
, O
il O
faut O
trois O
cho- O
|
| O
ses O
: O
d’ O
abord O
être O
d’ O
une O
|
| O
bonne O
santé O
. O
Vous O
me O
direz O
|
| O
peut-être O
que O
la O
santé O
est O
|
| O
indispensable O
à O
tous O
1és O
amu- O
|
| O
sements O
; O
je O
vous O
répondrai O
|
| O
qu’ O
il O
en O
est O
de O
doux O
, O
de O
tran- O
|
| O
quilles O
qui O
ne O
fatiguent O
pas O
, O
|
| O
tandis O
qu’ O
à O
une O
fête O
publique O
, O
|
| O
dans O
une O
cohue O
, O
il O
est O
bien O
|
| O
difécile O
de O
ne O
pas O
être O
sou- O
|
| O
vent O
sur O
ses O
jambes O
. O
Il O
faut O
|
| O
donc O
d’ O
abord O
une O
bonne O
|
| O
santé O
, O
ensuite O
de O
argent O
|
| O
plein O
ses O
poches O
, O
et O
enfin O
ne O
|
| O
pas O
être O
amoureux O
. O
|

| O
Cette O
dernière O
condition O
|
| O
vous O
semblera O
encore O
singu- O
|
| O
lière O
; O
mais O
, O
en O
y O
réfléchissant O
|
| O
bien O
, O
je O
crois O
que O
vous O
serez O
|
| O
de O
mou O
avis O
. O
Quand O
on O
est O
|
| O
amoureux O
et O
que O
l’ O
on O
tient O
|
| O
va O
maitresse O
sous O
son O
bree O
, O
|
| O
on O
n’ O
aime O
pas O
à O
être O
dans O
{ O
a O
|
| O
foule O
. O
Comment O
se O
regarder O
|

| O
- O
à O
son O
aise O
? O
comment O
faire O
|

| O
passer O
son O
âme O
dans O
ses O
yeux O
, O
|
| O
lorsque O
des O
figures O
inconnues O
|
| O
vous O
entourent O
, O
vous O
exami- O
|
| O
nent O
bêtement O
, O
indiscrète- O
|
| O
went O
, O
comme O
si O
vos O
affaires O
|

| O
Î B-LOC
|

| I-LOC
Vs I-LOC
|

| I-LOC
2 I-LOC
|

| O
les O
regardaïent O
? O
Les O
amoureux O
préfèrent O
les O
promenades O
solitaires O
; O
is O
|

| O
ont O
raison O
. O
|||| O
|

| O
Si O
un O
amoureux O
est O
là O
sans O
celle O
qu' O
il O
aime O
, O
ce O
bruit O
, O
ce O
monde O
, O
ces O
|
| O
grisettes O
de O
Par B-MISC
, I-MISC
des I-MISC
grosses I-MISC
filles I-MISC
de I-MISC
village I-MISC
n’ O
ont O
aucun O
charme O
pour O
|
| O
lui O
; O
son O
esprit O
, O
son O
éœur O
sont O
ailieurs O
. O
Les O
badauds O
l' O
impatientent O
, O
les O
|
| O
paillasses O
ne O
le O
font O
pas O
rire O
, O
la O
grosse O
guieté O
qu' O
il O
entend O
l’ O
assourdit O
, O
|
| O
l' O
assomme O
, O
et O
son O
plus O
ardent O
désir O
est O
de O
s’ O
éloigner O
de O
cette O
foule O
qui O
|
| O
Pobsède B-LOC
et O
l' O
empêche O
de O
penser O
à O
son O
aise O
. O
|

| O
J’ O
ajouterai O
ebcore O
que O
, O
sans O
être O
ataoureux O
, O
on O
peut O
s’ O
ennuyer O
beau- O
|

| O
coùp O
aux O
fêtes O
de O
Saiut B-LOC
- I-LOC
Gloud I-LOC
et O
autres O
. O
Tout O
le O
monde O
n’ O
anne B-PER
pas O
le O
|
| O
bruit O
, O
les O
êris B-LOC
, O
les O
réunions O
populaires O
, O
cette O
gaieté O
qui O
ressemble O
à O
|
| O
des O
querelles O
, O
celte O
musique O
qui O
vous O
écèrche O
les O
oreilles O
, O
et O
ces O
diners O
|
| O
où O
l’ O
on O
paye O
très O
- O
eher O
pour O
être O
fort O
mal O
. O
Souvent O
aussi O
tout O
cela O
nous O
|
| O
amuse O
à O
vingt O
ans O
ét O
nous O
eBhuie B-MISC
à O
trexte O
. O
Pourquoi O
serions B-ORG
-nous I-ORG
con- I-ORG
|
| I-ORG
Stants I-ORG
dans O
ROs B-MISC
goûts O
, O
puisque O
nous O
ne O
le O
somies O
pas O
dans O
nos O
affections O
? O
|
| O
Maïs B-MISC
il O
s’ O
agit O
de O
deux O
personnages O
qui O
viennent O
de O
descendre O
de O
Pac- B-LOC
|
| O
célérée O
, O
et O
be B-LOC
disposent O
à O
S’ O
amhser O
à O
Saint-Cloud B-LOC
, O
parce O
qu' O
ils O
ont O
ce O
|
| O
qe O
je O
trouve O
nécéssaire O
pour O
éela O
: O
de O
la O
santé O
, O
de O
argent O
et O
point O
de O
|
| O
passion O
dans O
Îe B-PER
cœur O
, O
Ce O
sont O
deux O
hommes O
bien O
mis O
, O
Sabs B-LOC
recherche O
, O
|
| O
Sans O
fatuité O
: O
l' O
un O
, O
qui O
peut O
avoir O
vingt-six O
à O
vingt O
sept O
aus O
, O
est O
d' O
une O
|
| O
faille O
moyenne O
, O
biuë O
, O
pâle O
, O
à O
de O
beaux O
yeux O
, O
due O
figure O
distinguée O
et O
|
| O
beaucoup O
de O
charme O
dans O
la O
physionomie O
; O
l’ O
autre O
, O
qui O
a O
six O
ou O
sept O
|
| O
ans O
de O
plus O
, O
est O
moins O
grand O
, O
pins O
pros O
, O
a O
des O
iraits O
forts O
, O
un O
teint O
|
| O
coloré O
, O
des O
yeux O
vifs O
et O
gais O
, O
et O
toute O
l’ O
encolure O
d’ O
un O
bon O
vivant O
, O
|

| O
… O
Ces O
messieurs O
traversent O
la O
plate O
sut O
laquelle O
ëst O
le O
restaurant O
de O
da B-LOC
. O
|
| O
Tête O
- O
Notre O
. O
Ils O
veulent O
aller O
sur-le-charmp O
dans O
le O
parc O
; O
au O
passagé O
de O
|||| O
|

| O
la O
grille O
, O
ils O
se O
trouvent O
dans O
une O
powssée O
de O
monde O
. O
|

| O
= O
Prenons O
garde O
à O
nos O
mouchows O
? O
dit O
le O
plus O
âgé O
en O
portant O
sa O
|
| O
male O
à O
sa O
poche O
: O
il O
y O
a O
dans O
tout O
ce O
imonde O
-là O
des O
gens O
qui O
pourraient O
|
| O
bien O
hous O
en O
débarrasser O
. O
— O
Il O
me O
semble O
gai O
faudrait O
d’ O
abord O
pren- O
|
| O
dre B-PER
gande I-PER
à O
nos O
montres O
, O
répond O
île O
jeune O
homme O
en O
souriant O
. O
— O
|
| O
Comment B-MISC
! I-MISC
est O
-ce O
que O
tu O
as O
pris O
la O
tienne O
? O
— O
Sans O
doute O
. O
— O
Moi O
, O
|
| O
je O
n' O
ên O
prends O
jamais O
quand O
jé B-MISC
vais O
dans O
des O
fêtes O
, O
dans O
les O
foules O
; O
|
| O
d' O
est O
risquer O
de O
$ O
e O
la O
faire O
velèr O
. O
— O
Alors O
coment O
fais O
- O
tu O
quand O
tu O
|
| O
veax O
savoir O
l' O
heure O
pour O
dîner O
ou O
pour O
partir O
? O
— O
Je O
calcule O
d' O
après O
|
| O
mou O
appétit O
ou O
bien O
je O
demande O
. O
J' O
aime O
mieux O
cela O
que O
de O
m’ O
exposer O
|
| O
à O
perdre O
ma O
montre O
... O
je O
serais O
très O
- O
vexé O
si O
on O
me O
volait O
. O
Un O
artiste O
, O
|

| O
ün O
peintre O
! O
.. O
, O
ça O
ne O
peut O
pas O
s' O
acheter O
une O
montre O
tous O
les O
jours O
! O
... O
|

| O
— O
Tu O
ferais O
un O
tableau O
de O
plus O
, O
voilà O
tout O
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
oui O
, O
ça O
t' O
est O
facile O
|

| O
autre O
chose O
! O
surtout O
à O
présent O
que O
les O
gens O
riches O
deviennent O
ava- O
|
| O
res O
, O
mercantiles O
; O
qu’ O
ils O
ne O
rougissent O
pas O
de O
marchander O
le O
talent O
. O
|
| O
Mais O
ne O
parlons O
pas O
peinture O
, O
nous O
sommes O
venus O
ici O
pour O
nous O
|
| O
amuser O
. O
|

| O
-Ces O
messieurs O
se O
promènent O
dans O
le O
parc O
; O
ils O
examinent O
les O
bouti- O
|
| O
ques O
, O
les O
curiosités O
; O
ils O
lorgnent O
les O
jolis O
minois O
quand O
ils O
en O
aperçoi- O
|
| O
vent O
; O
ils O
se O
regardent O
en O
riant O
à O
l’ O
aspect O
d’ O
une O
tête O
grotesque O
, O
d’ O
une O
|
| O
tournure O
ridicule O
; O
enfin O
ils O
sont O
de O
bonne O
humeur O
et O
très O
en O
train O
de O
|
| O
plaisanter O
sur O
tout O
ce O
qu O
ils O
verront O
. O
|||| O
|

| O
Cependant O
ces O
messieurs O
se O
promènent O
depuis O
trois O
heures O
; O
ils O
ont O
|
| O
vu O
beaucoup O
de O
figures O
, O
de O
touruures O
qui O
prêtaient O
à O
rire O
; O
mais O
il O
n’ O
est O
|
| O
pas O
nécessaire O
d' O
aller O
à O
la O
fête O
de O
Saint-Closd B-LOC
pour O
trouver O
cela O
. O
Enfin O
|
| O
Victor B-PER
( O
c’ O
est O
le O
plus O
jeune O
} O
dit O
à O
son O
compagnon O
: O
— O
Mon O
cher B-PER
Dü- I-PER
|
| O
four O
, O
je O
commence O
à O
avoir O
assez O
de O
la O
promenade O
. O
Est O
-ce O
que O
c’ O
est O
|
| O
bien O
amusant O
d’ O
être O
ballotté O
au O
milieu O
de O
tout O
ce O
monte O
, O
de O
se O
sentir O
|

| O
écraser O
les O
pieds O
par O
de O
laides O
paysannes O
et O
de O
passer O
la O
journée O
à O
. O
|

| O
chercher O
ses O
connaissances O
, O
auxquelles O
on O
à O
donné O
rendez-vous O
dans O
|

| O
le O
parc O
? O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
tu O
as O
donné O
rendez-vous O
dans O
le O
parc O
! O
11 O
fallait O
: O
|
| O
au O
moins O
indiquer O
un O
endroit O
. O
— O
Je O
n’ O
ai O
pas O
positivement O
donné O
de O
|||| O
|

| O
rendez-vous O
; O
mais O
beaucoup O
de O
dames O
que O
fe B-LOC
vois O
à O
Paris B-LOC
. O
et O
dont O
|

| O
Plusieurs O
sont O
fort O
aimables O
, O
m’ O
avaient O
dit O
dans O
la O
semaine O
: O
Nous O
. O
|
| O
irons O
dimanche O
à O
Saint-Cloud B-LOC
; O
allez O
- O
y O
aussi O
: O
vous O
mens O
y O
trouverez O
. O
|
| O
Mais O
trouvez O
donc O
quelqu' O
un O
ici O
! O
... O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
tu O
te O
passeras O
de O
tes O
|

| O
dames O
... O
Est B-LOC
-ce O
que O
tu O
devais O
retrouver O
une O
... O
ane O
passion O
ici O
? O
— O
|
| O
Eb B-MISC
! I-MISC
non O
! O
Oh B-MISC
! I-MISC
je O
suis O
bien O
tranquille O
pour O
le O
moment O
... O
mais O
c' O
est O
|
| O
ce O
qui O
m' O
ennuie O
: O
jai O
besoin O
d’ O
avoir O
toujours O
le O
cœur O
occupé O
. O
— O
Oui O
, O
|
| O
soit O
par O
l’ O
une O
, O
soit O
par O
l’ O
autre O
... O
quelquefois O
même O
par O
plusisurs B-PER
à O
la O
|

| O
fois O
, O
n’ O
est O
-ce O
pas O
? O
— O
Tu O
crois O
rire O
, O
Dufour B-PER
! O
Mais O
est O
-ce O
qu' O
il O
ne O
V' B-LOC
est O
|

| O
pas O
arrivé O
aussi O
d' O
aimer O
, O
mais O
ce O
qui O
s’ O
appelle O
aimer O
, O
plusieurs O
femmes O
|

| O
en O
même O
temps O
? O
— O
Plusieurs O
! O
... O
ma O
foi O
! O
je O
ne O
m' O
en O
sonviens O
pas O
. O
: O
|

  

| O
— O
Tu O
n’ O
en O
as O
peut-être O
pas O
aimé O
vraiment O
une O
seule O
? O
-— O
Ohi B-PER
si O
... O
|

| O
j' O
ai O
aimé O
. O
j’ O
ai O
même O
très O
- O
bien O
aimé O
... O
mâis B-MISC
cependant O
il O
ne O
faîlait O
ja- O
|

| O
iais O
que O
cela O
me O
dérangeât O
de O
mes O
études O
; O
de O
mon O
travail O
, O
parce O
|

| O
qu' O
avant O
tout O
un O
artiste O
doit O
penser O
à O
son O
art O
et O
à O
son O
avenir O
. O
— O
C’ O
est- O
: O
|

| O
a O
- O
dire O
que O
tn B-PER
penses O
à O
tes O
amours O
quand O
# O
a O
a O
le O
temps O
, O
quand O
cela O
ne O
|
| O
te O
gène O
pas O
? O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
j’ O
y O
pensais O
assez O
. O
ane B-PER
fois O
même O
j’ O
ai O
été O
bien O
|
| O
tourmenté O
, O
bien O
inquiet O
... O
Il O
est O
vrai O
que O
je O
n' O
avais O
que O
vingt O
ans O
|
| O
alors O
. O
J' O
avais O
pour O
maïtresse O
une O
jolie O
petite O
femme O
, O
bien O
gaie O
, O
bien O
co- O
|

| O
quette O
. O
Un O
jour O
, O
elie B-PER
me O
dit O
de O
ne O
pas O
aller O
chez O
elle O
le O
lendemaïn B-LOC
: O
|
| O
soir O
, O
parce O
qu’ O
elle O
attend O
une O
de O
ses O
parentes O
. O
C’ O
est O
bo O
, O
c’ O
est O
con- O
: O
|

| O
venu O
. O
Le O
lendemain O
, O
je O
ne O
sais O
quelle O
idée O
me O
passe O
par O
la O
tête O
... O
J' O
é O
. O
|
| O
tais O
un O
peu O
jaloux O
... O
je O
me O
dis O
: O
c’ O
est O
drôle O
qu' O
il O
lui O
arrive O
ce O
soir O
une O
|
| O
parente O
dont O
je O
n’ O
ai O
jamais O
entendu O
parler O
; O
si O
cette O
parente O
… O
était O
un O
|
| O
homme O
, O
un O
rival O
... O
Bref O
, O
laissant O
là O
mes O
crayons O
, O
je O
vais O
le O
soir O
jusqu’ O
à O
|

| O
la O
demeure O
de O
ma O
belle O
, O
Je B-MISC
vois I-MISC
qu’ O
il O
y O
a O
de O
la O
lumière O
chez O
elle O
... O
|
| O
Fa B-LOC
|

| I-LOC
MADELEINE I-LOC
, O
|

| O
je O
monte O
... O
il O
n’ O
y O
avait O
pas O
de O
porlier O
et O
je O
connaissais O
Le B-MISC
secret I-MISC
de I-MISC
. O
|
| O
Vallée B-PER
. O
Arrivé O
devant O
la O
porte O
de O
la O
dame O
, O
je O
marche O
bien O
doucement O
, O
|
| O
je O
retiens O
ma O
respiration O
, O
et O
je O
me O
colle O
l' O
oreille O
contre O
a O
serrure O
, O
|
| O
L’ O
appartement O
de O
ma O
maîtresse O
ne O
se O
composait O
que O
d’ O
une O
seæle O
pièce O
; O
|
| O
par O
conséquent O
, O
la O
société O
ne O
pouvait O
se O
tenir O
très O
- O
éloignée O
. O
J’ O
entends O
|
| O
parler O
, O
j' O
entends O
rire O
; O
je O
trouve O
que O
les O
éclats O
de O
joie O
sont O
bien O
mâles O
|
| O
pour O
être O
ceux O
d’ O
une O
parente O
. O
J' O
écoute O
; O
je O
reste O
1à O
très O
- O
longiemps O
. O
… O
|
| O
souvent O
je O
n’ O
entendais O
plus O
rien O
. O
Enfin O
, O
après O
être O
resté O
plus O
d’ O
une O
|
| O
heure O
sur O
le O
carré O
. O
fatigué O
de O
ma O
sotte O
position O
... O
|

| O
— O
Tu O
n’ O
y O
tiens O
plus O
, O
et O
tu O
enfonces O
la O
porte O
d' O
un O
coup O
de O
pied O
? O
— O
|
| O
Non O
, O
ce O
n’ O
est O
pas O
cela O
du O
tout O
. O
Je O
ne O
dis O
: O
ma O
foi O
! O
que O
ce O
soït O
une O
|
| O
parente O
, O
un O
oncle O
, O
tout O
ce O
que O
ça O
voudra O
, O
jen B-MISC
ai O
assez O
! O
Et O
là O
- O
dessus O
, O
|
| O
je O
renfonce O
mon O
chapeau O
sur O
ma O
tête O
, O
et O
je O
m’ O
en O
retourne O
copier O
mes O
|
| O
académies O
, O
C’ O
est O
la O
seule O
fois O
que O
l' O
amour O
m’ O
ait O
tourmenté O
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
|
| I-MISC
ah I-MISC
! I-MISC
ce O
pauvre O
Dufour B-PER
, O
qui O
appeîle O
cela O
être O
amoureux O
... O
Pourtant O
tu O
|
| O
es O
assez O
méfiant O
, O
de O
ton O
naturel O
, O
et O
je O
m’ O
étonne O
que O
lu O
n’ O
aies O
pas O
|
| O
cherché O
à O
t’ O
assurer O
si O
l' O
on O
te O
trompait O
. O
— O
Ecoute B-MISC
, O
51 O
faut O
se O
raisonner O
: O
|
| O
cette O
petile O
femme O
me O
convenait O
; O
elle O
ne O
me O
coûtait O
rien O
, O
je O
me O
suis O
|
| O
dit O
: O
si O
je O
me O
brouille O
avec O
elle O
, O
id B-ORG
faudra O
que O
je O
mé B-MISC
cherche O
une O
au- O
|
| O
tre O
connaissance O
; O
et O
ma O
foi O
, O
alors O
j’ O
élais O
très O
dccupé O
de O
mes O
études O
, O
|
| O
ça O
m' O
aurait O
dérangé O
. O
On O
n’ O
est O
trompé O
que O
quand O
on O
craïnt O
de O
l' O
être O
, O
|
| O
aîs O
du O
moment O
qu' O
onse O
dit O
: O
je O
m’ O
attunds O
à O
touti O
ca B-MISC
m' O
est O
égal O
; O
alors O
|
| O
je O
n’ O
appelle O
plus O
cela O
être O
trompé O
. O
— O
C' O
est O
fort O
heureux O
de O
pouvoir O
|
| O
prendre O
les O
choses O
comme O
Cela O
: O
moï B-PER
, O
quand O
j' O
aime O
, O
je O
suis O
jaloux O
. O
— O
|
| O
Peut B-PER
- I-PER
êlre I-PER
même O
quand O
tu O
m' O
aimes O
pas O
? O
— O
C’ O
est O
possible O
. O
Êt O
cependant O
|
| O
je O
suis O
de O
bonne O
foi O
: O
quand O
je O
dis O
à O
une O
femme O
que O
je O
l' O
aime O
, O
c’ O
est O
|
| O
qu’ O
alors O
je O
l' O
aime O
réellement O
. O
Tout O
en O
étant O
volage O
, O
je O
suis O
très O
- O
senti- O
|
| O
mental O
, O
je O
veux O
de O
l' O
amour O
jusque O
duns O
mes O
liaisons O
les O
plns O
lésères O
… O
|
| O
— O
Oui O
, O
c' O
est O
comme O
de O
la O
muscade O
, O
fu O
en O
as O
mis O
partout O
. O
— O
Je O
crois O
|
| O
que O
cela O
vaut O
mieux O
que O
de O
n’ O
en O
mettre O
nulle O
part O
, O
Ah B-MISC
! I-MISC
Dufour O
. O
sans O
|
| O
l’ O
amour O
la O
vie O
serait O
bien O
monotone O
! O
... O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
qu’ O
on O
me O
donne O
|
| O
à O
choisir O
de O
trente O
mille O
livres O
de O
rente O
sans O
amour O
, O
ou O
d’ O
une O
passion O
|
| O
éternelle O
sans O
argent O
, O
et O
je O
te O
réponds O
que O
je O
ne O
balanG@erai B-LOC
pas O
. O
— O
Tu O
|
| O
Ven B-MISC
repentirais I-MISC
! I-MISC
— O
Je O
ne O
crois O
pas O
, O
parce O
que O
... O
Aïe B-MISC
! I-MISC
… O
prenez O
donc O
|
| O
garde O
... O
C’ O
est O
ce O
gros O
balourd O
qui O
met O
ses O
souliers O
ferrés O
sur O
mes O
bot- O
|
| O
tes O
... O
Regardez O
-moi O
cela O
... O
ca B-MISC
pousse O
tout O
le O
monde O
sans O
demander O
|
| O
excuse O
. O
Oh B-MISC
! I-MISC
la O
bonne O
tête O
pour O
mettre O
dans O
une O
basse-cour O
! O
|

| O
Le O
paysan O
qni O
venzit O
de O
pousser O
Dufour B-PER
tenait O
sous O
son O
bras O
une O
|
| O
paysanne O
, O
qui O
tenait O
de O
l' O
autre O
bras O
un O
grand O
dadais O
, O
lequel O
trait O
après O
|
| O
lui O
une O
grosse O
maman O
, O
qui O
traînait O
trois O
grauds O
garçons O
et O
deux O
jeuues O
|
| O
files O
. O
Tout O
cela O
se O
tenait O
et O
ne O
voulait O
pas O
se O
lâcher O
, O
et O
tout O
cela O
se O
|
| O
ruait O
à O
travers O
le O
monde O
en O
poussant O
de O
gros O
rires O
et O
en O
donnant O
des O
|
| O
coups O
de O
coude O
et O
des O
coups O
de O
pied O
pour O
se O
faire O
faire O
passage O
. O
Cette O
|
| O
manière O
de O
se O
promener O
dix O
à O
douze O
de O
front O
est O
très O
- O
usitée O
par O
les O
|
| O
paysans O
dans O
les O
fètes O
champêtres O
. O
|

| O
— O
Cest O
une O
bande O
joyeuse O
, O
dit O
Victor B-PER
en O
riant O
. O
C’ O
est O
une O
avalan- O
|
| O
che O
de O
manants O
: O
si O
on O
ne O
se O
rangeait O
pas O
, O
ça O
vous O
écraserait O
! O
Au O
dia- O
|
| O
ble O
la O
fête B-MISC
de I-MISC
Saint-Cloud I-MISC
: O
je O
n’ O
y O
reviens O
plus O
. O
— O
Mou B-PER
ami O
, O
on O
dit O
|
| O
cela O
tous O
les O
ans O
, O
et O
on O
y O
revient O
encore O
pour O
voir O
si O
ce O
sera O
plus O
amu- O
|
| O
sant O
, O
quoique O
ce O
soit O
toujours O
la O
même O
chose O
. O
— O
Lh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
et O
ton O
|
| O
amour O
avec O
trente-six O
femines O
, O
est O
ce O
que O
ce O
n' O
est O
pas O
toujours O
la O
|
| O
même O
chose O
? O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
Dufour O
, O
quel O
blasphrme O
! O
D' O
abord O
aucune O
femme O
|
| O
re O
se O
res O
- O
emble O
, O
je O
ne O
dis O
pas O
au O
physique O
, O
mais O
au O
moral O
. O
11 O
y O
a O
tant O
|
| O
de O
nuances O
à O
observer O
dans O
les O
caractères O
, O
c’ O
est O
si O
amusant O
à O
étudier O
! O
|
| O
— O
Ah B-MISC
c’ I-MISC
est O
pour O
étudier O
que O
tu O
fais O
l' O
amour O
? O
— O
Oui O
, O
c’ O
est O
pour O
|
| O
mieux O
connaître O
les O
mœurs O
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
c' O
est O
par O
Jà B-MISC
que O
tu O
ohserves O
les O
|
| O
msars O
! O
.. O
Allons O
, O
: O
en O
voilà O
un O
qui O
me O
met O
son O
mirliton O
dans O
l' O
œil O
. O
Quit- O
|
| O
tons O
Île B-LOC
parc I-LOC
; O
allons O
diner O
, O
hein O
? O
— O
Soit O
: O
allons O
dincr O
. O
|

| O
_ O
es O
mes O
- O
ieurs O
sertent O
du O
parc O
et O
entrent O
à O
la B-LOC
Tête I-LOC
- O
Noire O
. O
Mais O
à O
|
| O
Saint-Cloud B-LOC
, O
un O
jour O
de O
fête O
, O
on O
ne O
trouve O
pas O
facilcment O
à O
diner O
. O
La O
|

| O
‘ O
Cuisine B-MISC
du I-MISC
traiteur I-MISC
est O
encombrée O
de O
monde O
; O
les O
marmitons O
et O
leur O
|

| O
chef O
ne O
savent O
plus O
où O
donner O
de O
la O
tête O
; O
les O
servantes O
crient O
, O
se O
pous- O
|
| O
sent O
, O
et O
es O
bons O
bourgeois O
de O
Paris B-LOC
se O
disputent O
une O
trauche O
de O
gigot O
|
| O
où O
un O
morcean O
de O
fricandeau O
. O
Quand O
l’ O
un O
est O
parvenu O
à O
eulever B-MISC
un O
|
| O
plat O
, O
il O
l' O
emporte O
en O
triomphe O
en O
renversant O
sur O
lui O
une O
partie O
de O
la O
|
| O
sauce O
; O
c’ O
est O
encore O
un O
des O
mille O
agréments O
qu' O
offre O
la O
iête O
de O
Saint- B-MISC
|
| I-MISC
Cloud I-MISC
. O
|

| O
— O
Est B-LOC
-ce O
que O
nous O
allons O
boxer O
pour O
avoir O
à O
diner O
? O
dit O
Dufour B-PER
à O
|
| O
Victor B-PER
. O
— O
Ça O
m' O
est O
égal O
, O
s’ O
il O
le O
faut O
absolument O
, O
je O
suis O
bien O
de O
force O
|
| O
à O
emporter O
un O
plat O
d' O
assaut O
... O
Mais O
montons B-LOC
au O
premier O
, O
nous O
tâchc- O
|
| O
rôns O
a’ O
être O
servis O
. O
- O
|

| O
Pendant O
que O
ces O
messieurs O
essaient O
de O
se O
faire O
jour O
dans O
la O
cuisine O
, O
|
| O
où O
l’ O
on O
était O
encore O
plus O
pressé O
que O
dans O
le O
parc O
, O
une O
grande O
femme O
|
| O
tmisigre O
, O
déchaînée B-LOC
, O
en O
honnet B-LOC
plissé O
et O
à O
l’ O
œil O
furibond O
, O
venait O
de O
sai- O
|
| O
sir O
Jes B-PER
bords O
d’ O
un O
plat O
de O
gibelotie O
qu’ O
un O
nousieur O
emportait O
au O
pre- O
|
| O
mier O
, O
Le B-PER
monsieur I-PER
avait O
déjà O
monté O
deux O
marches O
de O
l' O
escalier O
lors- O
|
| O
que O
la O
grande O
femme O
, O
l' O
ayant O
rattrapé O
, O
avait O
sauté O
sur O
le O
plat O
en O
|

| O
‘ O
s' O
écriant O
: O
— O
C’ O
est O
pour O
moi O
cela O
! O
.. O
c’ O
est O
pour O
moi O
! O
Il O
ÿ O
a O
plus O
d’ O
une O
|

| O
heure O
que O
je O
le O
guette O
. O
En O
arrivant O
à O
Saint-Cloud B-LOC
, O
nous O
sommes O
en- O
|
| O
trés O
ici O
. O
Mes O
quatre O
enfants O
sont O
là O
- O
baut O
et O
meurent O
de O
faim O
... O
Nous O
n’ O
a- O
|

| O
‘ O
vons O
encore O
pu O
nous O
faire O
servir O
que O
des O
assiettes O
, O
du O
sci O
, O
du O
poivre O
|

| O
et O
une O
carafe O
d’ O
eau O
. O
Monsieur O
, O
lâchez O
donc O
cette O
gibelotte O
, O
c’ O
est O
pour O
|
| O
moi O
. O
|

| O
Le O
monsieur O
, O
qui O
suait O
à O
grosses O
gouttes O
, O
ne O
semblait O
nullement O
dis O
« O
|
| O
posé O
à O
lâcher O
le O
plat O
; O
au O
contraire O
, O
il O
le O
tivait O
à O
lui O
de O
toute O
sa O
force O
|

| O
Faits B-MISC
. O
— O
mar O
, O
Lacate B-PER
Et I-PER
QG I-PER
, O
tue O
Souffle B-MISC
16 I-MISC
, O
|

| O
MADELEINE B-LOC
. O
|

 

| O
en O
disant O
: O
— O
Pourqnoi O
donc O
serait O
-ce O
pour O
vons O
, O
madame O
? O
Est B-LOC
-ce O
que O
|
| O
je O
n’ O
ai O
pas O
eu O
assez O
de O
mal O
à O
obtenir O
celte O
gibelotte O
à O
La O
place O
d’ O
un O
pou- O
|
| O
let O
que O
lon O
me O
promet O
depuis O
une O
heure O
et O
que O
d’ O
autres O
m’ O
ont O
soulllé O
? O
. O
… O
|
| O
Je O
vous O
trouve O
plaisante O
de O
vouloir O
mon O
plat O
. O
Lâchez O
cela O
, O
madame O
! O
|
| O
— O
Non O
, O
monsieur O
; O
je O
l' O
aurai O
, O
il O
était O
pour O
moi O
! O
|

| O
Cette O
dispute O
avait O
lieu O
justement O
au-dessus O
de O
la O
tête O
de O
Dufour B-PER
, O
|
| O
qui O
venait O
d' O
atteindre O
le O
bas O
de O
l' O
escalier O
. O
11 O
ne O
voyait O
pas O
le O
plat O
de O
|
| O
gibelotte O
suspendu O
sur O
son O
chapeau O
; O
maïs O
le O
monsieur O
l’ O
empêchait O
de O
|
| O
monter O
, O
et O
la O
grande O
femme O
se O
jetait O
sur O
Jui B-PER
en O
voulant O
retenir O
la O
gi- O
|
| O
belotte O
. O
Ennuyé B-PER
de O
ne O
pouvoir O
plus O
bouger O
, O
Dufour B-PER
repousse O
forte- O
|
| O
ment O
la O
dame O
au O
bonnet O
, O
ainsi O
que O
le O
monsieur O
établi O
sur O
Pescalier B-LOC
. O
|
| O
Les O
deux O
combattants O
tâchent O
prise O
, O
le O
plat O
tombe O
sur O
la O
tête O
de O
Dufour B-PER
|
| O
et O
une O
partie O
du O
contenu O
couvre O
son O
habit O
|

| O
du O
désespoir O
qui O
se O
peint O
dans O
les O
traits O
de O
la O
grande O
femme O
en O
voyant O
|
| O
la O
gibelotte O
sur O
l’ O
escalier O
. O
Dufour B-PER
prend O
le O
parti O
de O
rire O
aussi O
, O
et O
ils O
se O
|
| O
rendent O
dans O
le O
salon O
au O
premier O
, O
où O
beaucoup O
de O
gens O
attablés O
di- O
|
| O
sent O
en O
regardant O
Dufour B-PER
: O
— O
Voilà O
un O
monsieur O
qui O
est O
bien O
hcu- O
|
| O
reux O
... O
il O
a O
- O
eu O
quelque O
chose O
, O
lui O
, O
|

| O
Les O
carafes O
d’ O
eau O
étant O
la O
seule O
chose O
que O
l’ O
on O
pût O
se O
procurer O
faci- O
|
| O
lement O
, O
Dufour B-PER
lave O
son O
habit O
et O
son O
chapeau O
; O
puis O
ces O
messieurs O
se O
|
| O
placent O
à O
un O
coin O
de O
table O
, O
car O
il O
ne O
fallait O
pas O
se O
flatter O
d’ O
en O
avoir O
une O
|
| O
à O
soi O
seul O
. O
Sur O
soixante O
personnes O
qui O
étaient O
attablées O
là O
, O
le O
tiers O
seu- O
|
| O
Jement B-PER
mangeait O
, O
les O
autres O
attendaient O
en O
regardant O
d’ O
un O
œ1l O
d’ O
envie O
|
| O
leurs O
voisins O
plus O
heureux O
. O
|

| O
L' O
autre O
partie O
de O
la O
table O
où O
les O
deux O
amis O
viennent O
de O
se O
mettre O
|
| O
est O
occupée O
par O
cinq O
personnes O
: O
deux O
jeunes O
filles O
de O
quatorze O
à O
seize O
|
| O
ans O
, O
deux O
garçons O
plus O
jeunes O
et O
un O
petit O
vieux O
monsieur O
poudré O
, O
en O
|
| O
habit O
ventre-de-biche O
, O
en O
culotte O
à O
boucles O
et O
bas O
chinés O
; O
tout O
cela O
|
| O
est O
assis O
devant O
une O
pile O
d’ O
assiettes O
blanches O
, O
une O
salière O
et O
des O
cara- O
|
| O
fes B-LOC
. O
Faute O
de O
mieux O
, O
le O
petit O
vieux O
paraît O
disposé O
à O
manger O
la O
pomme O
|
| O
de O
sa O
canve O
, O
qu’ O
il O
promène O
continuellement O
de O
son O
nez O
à O
sa O
bouche O
. O
|

| O
— O
Tableau O
de O
famiile O
! O
dit O
tout O
bas O
Victor B-PER
à O
Bufour B-LOC
. O
— O
Oui O
, O
tableau O
|
| O
d' O
une O
famille O
qui O
est O
venue O
se O
divertir O
à O
Saint-Cloud B-LOC
, O
J’ O
en O
rirais O
bien O
|
| O
si O
je O
n' O
étais O
pas O
affamé O
comme O
eux O
. O
|

| O
Une O
sixième O
personue O
vient O
bientôt O
se O
joindre O
à O
la O
famille O
. O
Dufour B-PER
|
| O
la O
reconnaît O
: O
c' O
est O
la O
grande O
femme O
qui O
avait O
disputé O
si O
longtemps O
le O
|
| O
plat O
de O
gibelotte O
. O
Eïle B-LOC
eutre O
dans O
la O
salle O
comme O
une O
furieuse O
; O
son O
|
| O
bonnet O
de O
côté O
, O
les O
traits O
renversés O
et O
le O
nez O
plein O
de O
tabac O
. O
Elle O
se O
|
| O
jette O
sur O
une O
chaise O
devant O
le O
petit O
homme O
poudré O
en O
s’ O
écriant O
: O
— O
|
| O
C’ O
est O
une O
indignité O
! O
.. O
je O
suis O
outrée O
1 O
... O
Ab B-LOC
! O
iln’ O
y O
a O
plus O
ni O
respect O
|
| O
ni O
galanterie O
chez O
les O
hommes O
! O
|

| O
— O
Est B-LOC
-ce O
qu' O
on O
ta O
mauqué O
, O
Poupoule B-MISC
? I-MISC
dit O
le O
petit O
vieux O
en O
regar- O
|
| O
dant O
d’ O
un O
œil O
effaré O
la O
pomme O
de O
sa O
canne O
. O
— O
Oui O
, O
monsieur O
, O
oui O
, O
on O
|
| O
m' O
a O
manqué O
... O
Me B-MISC
disputer I-MISC
uu I-MISC
plat I-MISC
! I-MISC
à O
une O
femme O
! O
Je O
le O
tenais O
|
| O
Pourtant O
; O
et O
, O
certes O
, O
je O
ne O
l' O
aurais O
pas O
lâché O
si O
une O
grosse O
bête O
n' O
était O
|
| O
venue O
se O
jeter O
entre O
nous O
! O
Tout O
est O
tombé O
sur O
l' O
escalier O
, O
|

| O
Dufour B-PER
se O
contente O
de O
regarder O
Victor B-MISC
en O
souriant O
, O
et O
il O
continue O
|
| O
d’ O
essuyer O
son O
chapeau O
. O
Muis B-PER
la O
grande O
dame O
est O
trop O
exaltée O
pour O
faire O
|
| O
attention O
à O
lui O
. O
— O
Tu O
ne O
rapportes O
donc O
rien O
, O
maman O
? O
disent O
les O
pe- O
|
| O
Uts B-PER
garçons O
d' O
un O
ton O
pleurard O
. O
— O
Rien O
du O
tout O
. O
Et O
votre O
père O
qui O
reste O
|
| O
là O
, O
qui O
ne O
se O
remue O
pas O
pour O
naus B-LOC
avoir O
à O
diner O
! O
-— O
Mais O
, O
Poupoule B-PER
, O
|
| O
c’ O
est O
toi O
qui O
m' O
avais O
dit O
de O
garder O
les O
enfants O
... O
Veux O
- O
tu O
que O
je O
des- O
|
| O
cende O
à O
la O
cuisine O
? O
— O
Oui O
, O
nionsienr O
, O
oui O
, O
descendez O
. O
Quant O
à O
moi O
, O
|
| O
j' O
en O
ai O
assez O
... O
je O
n’ O
irai O
plus O
. O
Ah B-MISC
! I-MISC
Dieu B-MISC
! I-MISC
j’ O
en O
ai O
par O
- O
dessus O
la O
tête O
de O
|
| O
votre O
Saint-Cloud B-LOC
! O
C’ O
est O
pour O
ces O
demoiselles O
que O
j' O
y O
suis O
venue O
; O
|
| O
mais O
elles O
ne O
m’ O
y O
ratitraperont O
pas O
. O
Cependant O
je O
veux O
diner O
, O
je O
ne O
sors O
|
| O
pas O
d’ O
ici O
sans O
cela O
, O
|

| O
Les O
deux O
jeunes O
filles O
se O
tenaient O
bien O
droites O
, O
les O
yeux O
baïssés O
, O
n' O
o- O
|
| O
sant B-MISC
murœurer I-MISC
et O
se O
plaindre O
, O
quoiqu’ O
elles O
eussent O
mieux O
aimé O
se O
pro- O
|
| O
mener O
à O
la O
fête O
et O
se O
priver O
de O
diner O
que O
de O
passer O
les O
plus O
belies O
heu- O
|
| O
res O
de O
la O
journée O
assises O
devant O
une O
table O
sur O
laquelie O
il O
n’ O
y O
avait O
que O
|
| O
des O
assiettes O
blanches O
. O
|||| O
|

| O
Le O
petit O
monsieur O
poudré O
était O
descendu O
en O
tenant O
toujours O
sa O
canne O
|
| O
à O
la O
main O
, O
quoique O
rien O
dans O
sa O
personne O
n’ O
annoncât B-ORG
qu' O
il O
voulût O
s’ O
en O
|
| O
servir O
d’ O
une O
manière O
hostile O
pour O
se O
faire O
donner O
des O
vivres O
. O
La O
maman O
|
| O
grommelait O
entre O
ses O
dents O
, O
promenant O
ses O
regards O
sur O
les O
autres O
ta- O
|
| O
bles O
, O
et O
ayant O
l’ O
air O
de O
vouloir O
chercher O
querelle O
. O
aux O
personnes O
qui O
|
| O
mangeaient O
; O
enfin O
les O
petits O
garçons O
s’ O
amusaient O
à O
mèler O
Le B-MISC
sel I-MISC
avec I-MISC
le I-MISC
|
| I-MISC
poivre I-MISC
. O
|||| O
|

| O
Victor B-PER
était O
parvenu O
à O
parler O
à O
un O
garçon O
, O
il O
luiavait O
mis O
cinq O
francs O
|
| O
dans O
la O
main O
, O
et O
le O
garçon O
lui O
avait O
assuré O
qu' O
il O
dinereit O
, O
Dufour B-PER
es- O
|
| O
suyait O
toujours O
son O
habit O
avec O
son O
mouchoir O
, O
regardant O
de O
temps O
à O
au- O
|
| O
tre O
Poupoule O
, O
dont O
il O
aurait O
voulu O
croquer O
les O
traits O
et O
la O
pose O
. O
|

| O
Dix O
minutes O
s’ O
écoulent O
. O
— O
On O
se O
moque O
de O
nous O
, O
dit O
Dufour B-PER
: O
ce O
|
| O
garçon O
a O
pris O
ton O
argent O
, O
parce O
que O
les O
garçons O
traiteurs O
prennent O
tou- O
|
| O
jours O
, O
mais O
je O
gage O
qu’ O
il O
ne O
pense O
plus O
à O
nous O
. O
— O
Et O
ces O
pauvres O
jeu- O
|
| O
nes O
filles O
, O
repreud B-PER
Victor I-PER
, O
elles O
sont O
là O
depuis O
plus O
longtemps O
que O
|
| O
nous O
et O
elles O
n’ O
osent O
pas O
se O
plaindre O
... O
elles O
me O
fout O
de O
la O
peine O
. O
— O
|
| O
Moi B-MISC
, I-MISC
leur I-MISC
mère I-MISC
me I-MISC
fait I-MISC
peur I-MISC
; I-MISC
je O
crois O
qu’ O
elle O
me O
reconnait O
pour O
la O
|
| O
grosse O
bête O
qui O
a O
fait O
tomber O
son O
plat O
. O
|

| O
En O
ce O
moment O
le O
petit O
monsieur O
revient O
portant O
quelque O
chose O
de- O
|
| O
vani O
Ini O
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
voilà O
papa O
! O
s’ O
écrient O
les O
pelits O
garçons O
, O
et O
il O
apporte O
|
| O
quelque O
chose O
. O
: O
|

| O
En O
effet O
le O
petit O
homme O
aprortait O
des O
verres O
et O
des O
couteaux O
qu' O
il O
|

| O
a O
|
| O
u O
|
| O
« O
|

| O
pose O
sur O
la O
table O
en O
disant O
: O
— O
Je O
n’ O
ai O
pu O
avoir O
que O
cela O
... O
mais O
on O
nva O
|
| O
bien O
promis O
que O
j' O
aurais O
peut-être O
de O
La B-MISC
matelote I-MISC
.. O
on O
est O
ullé O
pêcher O
. O
|
| O
c’ O
est O
en O
face O
... O
nons B-LOC
sommes O
devant O
la O
rivière O
. O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
Mouron I-PER
, O
s’ O
écrie O
sa O
femme O
, O
vous O
vous O
laissez O
berner O
|
| O
comme O
un O
enfant O
! O
vous O
n’ O
avez O
jamais O
su O
vous O
montrer O
; O
vous O
avez O
en O
|
| O
core O
le O
front O
de O
nous O
apporter O
des O
couteaux O
... O
pourquoi O
faire O
, O
mon- O
|
| O
sieur O
? O
pourquoi O
faire O
, O
s’1l O
vous O
plaît O
? O
— O
C’ O
est O
pour O
couper O
ce O
qu' O
on O
|
| O
nous O
donnera O
... O
— O
Pour O
couper O
. O
. O
pour O
couper O
... O
ah O
! O
je O
vois O
que O
nons O
|
| O
passerons O
la O
soirée O
ici O
. O
— O
Mais O
, O
Pouponle B-LOC
, O
aurais O
- O
tu O
voulu O
que O
j’ O
allasse B-PER
|
| I-PER
Pêcher I-PER
moi I-PER
- O
même O
? O
... O
alors O
je O
... O
— O
Taisez B-PER
-vous O
, O
vous O
me O
faites O
mal O
} O
|

| O
M. B-PER
Mouron I-PER
se O
tait O
; O
il O
va O
se O
rasseoir O
devant O
la O
pile O
d’ O
assiettes O
et O
se O
|
| O
remet O
à O
lécher O
la O
pomme O
de O
sa O
canne O
. O
Les O
deux O
demoiselles O
ne O
disent O
|
| O
rien O
, O
mais O
elles O
se O
regardent O
; O
ces O
paroles O
de O
leur O
mère O
: O
Nous O
passe- O
|
| O
rons O
la O
soirée O
ici O
, O
les O
ont O
fait O
frémir O
; O
elles O
jettent O
à O
la O
dérobée O
un O
|
| O
coup O
d' O
œil O
sur O
ce O
parc O
dans O
lequel O
tant O
de O
monde O
se O
promène O
, O
et O
où O
|
| O
elles O
espéraient O
montrer O
leur O
belle O
robe O
du O
dimauche O
; O
puis O
elles O
re- O
|
| O
portent O
tristement O
leurs O
regards O
sur O
cette O
tahle O
devant O
laquelle O
elles O
|
| O
ont O
déjà O
passé O
deux O
heures O
. O
Victor B-PER
observe O
tout O
cela O
, O
il O
plaint O
ces O
deux O
|
| O
jeunes O
filles O
; O
et O
, O
en O
vérité O
, O
l' O
intérêt O
que O
leur O
tourment O
lui O
inspire O
est O
|
| O
bien O
pur O
, O
car O
les O
demoiselles B-PER
Mouron I-PER
ne O
sont O
pas O
jolies O
: O
elles O
ressem- O
|
| O
blent O
à O
leur O
mère O
, O
|

| O
Le O
garçon O
traiteur O
arrive O
apportant O
deux O
plats O
à O
la O
fois O
: O
son O
entrée O
|
| O
fait O
sensation O
; O
chacun O
le O
regarde O
avec O
anxiété O
, O
on O
veut O
savoir O
à O
quelle O
|
| O
table O
il O
portera O
cela O
. O
C’ O
est O
devant O
Victor B-PER
et I-PER
Dufour I-PER
que O
les O
deux O
plats O
|
| O
sont O
posés O
, O
ainsi O
que O
du O
pain O
et O
une O
boutcille O
de O
vin O
. O
Madame B-PER
Mouron I-PER
|
| O
a O
fait O
un O
mouvement O
comme O
pour O
sauter O
sur O
les O
plats O
, O
mais O
elle O
est O
|
| O
retombée O
comme O
anéantie O
sur O
sa O
chaise O
. O
Les O
deux O
jeunes O
filles O
sont O
|
| O
consternées O
; O
les O
petits O
garçons O
pleurent O
; O
M. B-PER
Mouron I-PER
enfonce O
dans O
sa O
|
| O
bouche O
la O
moitié O
de O
la O
poume O
de O
sa O
canne O
. O
|

| O
— O
En O
vérité O
, O
dit O
Victor B-PER
, O
il O
n’ O
y O
a O
pas O
moyen O
de O
tenir O
à O
cela O
, O
Dufour B-PER
; O
|
| O
je O
suis O
sûr O
que O
tu O
m’ O
approuveras B-ORG
. O
Et O
sans O
atteudre O
que O
son O
ami O
lui O
ré- O
|
| O
ponde O
, O
le O
jeune O
homme O
fait O
passer O
devant O
la O
famille B-PER
Mouron I-PER
tout O
ce O
|
| O
que O
le O
garcon B-ORG
vient O
de O
leur O
apporter O
en O
disant O
: O
— O
Vous O
permettez O
, O
|
| O
madame O
, O
Îl B-PER
y O
a O
trop O
longiemps O
que O
votre O
famille O
attend O
... O
Moi B-MISC
et I-MISC
|
| I-MISC
mon I-MISC
ami I-MISC
nous O
tâcherons O
de O
dîner O
plus O
tard O
. O
|

| O
Madame B-PER
Mouron I-PER
ne O
sait O
pas O
où O
elle O
en O
est O
, O
elle O
regarde O
tour O
à O
tour O
|
| O
les O
plats O
et O
Victor B-MISC
; O
elle O
est O
tellement O
saisie O
qu’ O
elle O
ne O
peut O
encore O
ré- O
|
| O
pondre O
. O
Les O
deux O
demoiselles O
ont O
remercié O
avec O
leurs O
jeux O
qui O
sont O
|
| O
devenus O
presque O
beaux O
de O
plaisir O
. O
Quant O
à O
M. B-PER
Mouron I-PER
, O
il O
s’ O
est O
débar- O
|
| O
rassé O
la O
bouche O
de O
sa O
canne O
et O
se O
lève O
pour O
salner B-PER
Victor I-PER
, O
auquel O
Du- B-PER
|
| I-PER
four I-PER
donne O
des O
coups O
de O
pied O
par O
- O
lessous O
la O
table O
en O
murmurant O
: O
— O
|
| O
Eb B-LOC
bien O
! O
... O
qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
fais O
donc O
? O
... O
il O
donne O
notre O
diner O
à O
pré- O
|
| O
sent O
! O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
monsieur O
, O
s’ O
écrie O
madame B-PER
Mouron I-PER
qui O
vient O
de O
reirou- O
|
| O
ver O
la O
parole O
, O
ce O
que O
vous O
faites O
pour O
nous O
est O
d’ O
une O
galanterie O
... O
d’ O
une O
|
| O
politesse O
... O
mais O
si O
vous O
vouliez O
partager O
le O
dîuer O
avec O
nous O
? O
... O
— O
Non O
, O
|
| O
tadame O
, O
non O
, O
je O
vous O
remercie O
; O
vous O
n’ O
en O
avez O
pas O
trop O
pour O
six O
, O
|
| O
et O
certainement O
il O
n’ O
y O
en O
aurait O
pas O
assez O
pour O
hit O
, O
nous O
pouvons O
« O
t- O
|
| O
tendre O
... O
N' O
est O
-ce O
pas O
, O
Dufour B-PER
, O
que O
tu O
n’ O
es O
pas O
si O
pressé O
de O
diner O
? O
|
| O
— O
Ron B-PER
, O
je O
ne O
suis O
pas O
pressé O
, O
répond O
Dufour B-PER
en O
faisant O
la O
grimace O
; O
|
| O
d' O
ailleurs O
, O
il O
est O
bien O
juste O
que O
je O
cède O
mon O
diner O
à O
madame O
, O
puisque O
|
| O
je O
suis O
Lx B-LOC
grosse I-LOC
bête O
qui O
a O
fait O
tomber O
le O
plat O
qu’ O
elle O
disputait O
en O
bas O
. O
|

| O
Madaine O
Mouron O
se O
pince O
les O
lèvres O
, O
elle O
est O
embarrassée O
; O
son O
mari O
|
| O
répond O
avec O
bonhomie O
: O
— O
Monsieur B-PER
, O
il O
ne O
faut O
pas O
que O
cela O
vous O
fâ- O
|
| O
che O
. O
Poupoule O
a O
dit O
cela O
de O
vous O
... O
comme O
elle O
l' O
aurait O
dit O
de O
moi O
... O
|
| O
clle O
ne O
m' O
appelle O
guère O
autrement O
! O
... O
— O
Cela O
ne O
m’ O
a O
aucunement O
|
| O
fâché O
, O
monsieur B-PER
Mouron I-PER
; O
dinez O
, O
je O
vous O
en O
prie O
, O
ainsi O
que O
votre O
fa- O
|
| O
mille O
; O
quant O
à O
moi O
, O
j' O
ai O
reçu O
une O
gibelotte O
sur O
la O
îête O
, O
je O
crois O
que O
|
| O
c’ O
est O
tout O
ce O
que O
je O
prendrai O
ici O
. O
|

| O
Comme O
Dufour B-PER
achevait O
ces O
mots O
, O
deux O
nouveaux O
personnages O
en- O
|
| O
trent O
dans O
le O
salon O
; O
ce O
sont O
deux O
petits O
maitres O
: O
l’ O
un O
, O
qui O
est O
fort O
|
| O
jeune O
, O
s’ O
écrie O
en O
apercevant O
Victor B-PER
: O
— O
{ O
est O
monsieur O
Victor B-PER
Dalmer I-PER
, O
|
| O
heureuse O
reacontre O
! O
... O
Vous O
êtes O
donc O
venue O
aussi O
à O
la O
fête O
de O
Suint- B-MISC
|
| I-MISC
Cloud I-MISC
? O
|

| O
Pendant O
que O
Victor B-PER
répond O
au O
nouveau O
venu O
, O
Dufour B-PER
examine O
ces O
|
| O
messieurs O
qui O
viennent O
d' O
entrer O
. O
Celui O
qui O
presse O
la O
main O
de O
Victor B-PER
est O
|
| O
mis O
avec O
beaucoup O
de O
recherche O
; O
sa O
figure O
n’ O
annonce O
guère O
plus O
de O
|
| O
vingt O
ans O
; O
il O
est O
joli O
garçon O
, O
sa O
tournure O
est O
distinguée O
et O
sa O
physio- O
|
| O
nomie O
expressive O
; O
ses O
veux O
, O
pleins O
de O
feu O
, O
semblent O
dénoter O
un O
ca- O
|
| O
vactère B-PER
ardent O
, O
des O
passions O
vives O
et O
plus O
d’ O
étourderie O
que O
de O
raison O
. O
|
| O
L' O
autre O
monsieur O
est O
plus O
posé O
. O
il O
approche O
de O
la O
trentaine O
; O
c’ O
est O
un O
|
| O
bel O
homme O
, O
bien O
fait O
, O
d’ O
une O
jolie O
figure O
, O
mais O
dans O
ses O
manières O
et O
|
| O
dans O
l' O
expression O
de O
sa O
physionomie O
, O
il O
y O
a O
queique O
chose O
d’ O
affecté O
, O
de O
|
| O
composé O
: O
on O
dirait O
qu' O
il O
s' O
étudie O
à O
se O
donner O
un O
air O
noble O
, O
distingué O
. O
|
| O
et O
qu' O
il O
craint O
de O
se O
tromper O
. O
Sa O
mise O
n’ O
est O
pas O
entièrement O
à O
la O
mode O
: O
|
| O
avec O
un O
habit O
neuf O
et O
un O
gilet O
bien O
frais O
, O
il O
a O
un O
pantalon O
de O
tricot O
à O
|
| O
côtes O
, O
qui O
, O
à O
la O
vérité O
, O
dessine O
très O
- O
bien O
ses O
formes O
, O
mais O
semble O
avoir O
|
| O
été O
fait O
et O
porté O
depuis O
fort O
longtemps O
. O
|

| O
Cependant O
ce O
monsieur O
se O
cambre O
, O
s’ O
efface O
avec O
une O
suffisaince O
, O
une O
|
| O
impudence O
capable O
de O
faire O
revenir O
la O
mode O
des O
pantalons O
de O
tricot O
. O
|
| O
IL O
jette O
dans O
le O
salon O
quelques O
regards O
dédaigneux O
, O
puis O
se O
rapproche O
|
| O
de O
son O
compagnon O
en O
lui O
disant O
: O
— O
Mon O
cher O
marquis B-PER
de I-PER
Bréville I-PER
, O
|
| O
il O
ne O
faut O
pas O
songer O
à O
diuer O
ici O
; O
..... O
c’ O
est O
trop O
mêlé, O
.. O
… O
. O
trop O
peuple O
|
| O
aujourd'hui O
. O
Allous B-PER
chez O
Legriel B-PER
, O
au O
moins O
cela O
a O
l’ O
air O
d’ O
un O
restaura- O
|
| O
teur O
; O
on O
peut O
s’ O
y O
reconnaitre O
. O
|

| O
— O
Avez O
-vous O
diné O
, O
messieurs O
? O
ait O
le O
jeune O
homme O
en O
regardant O
|

| O
4 O
MADELEINE O
|

 

 

| O
Dufour O
et O
Victor B-PER
. O
— O
Pas O
encore O
; O
nous O
attendons O
... O
nous O
espérons O
! O
|
| O
— O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
venez O
avec O
nous O
chez O
Legriel B-PER
, O
nous O
dinerons O
ensemble O
, O
|
| O
et O
nous O
tâcherons O
de O
rire O
un O
peu O
. O
— O
Qu' O
en O
dis O
- O
tu O
, O
Dufour B-PER
? O
— O
Moi B-MISC
... I-MISC
|
| I-MISC
oh I-MISC
! I-MISC
je O
le O
veux O
bien O
! O
Je O
n’ O
ai O
pas O
été O
heureux O
chez O
ce O
traiteur O
- O
ci O
; O
je O
|
| O
suis O
curieux O
de O
voir O
ce O
qu’ O
il O
m’ O
arrivera O
chez O
l’ O
autre O
. O
|

| O
Ces O
messieurs O
se O
lèvent O
et O
se O
disposent O
à O
suivre O
les O
derniers O
venus O
. O
|
| O
Victor B-PER
se O
retourne O
pour O
saluer O
la O
famille B-PER
Mouron I-PER
, O
qui O
lui O
fait O
de O
gran- O
|
| O
des O
révérences O
. O
Sur O
un O
signe O
de O
sa O
femme O
, O
M. B-PER
Mouron I-PER
tire O
de O
sa O
|
| O
poche O
des O
adresses O
gravées O
et O
en O
présente O
plusieurs O
à O
Victor B-PER
tandis O
|
| O
que O
Poupoule B-PER
lui O
dit O
: O
— O
Mon O
mari O
est O
coutelier O
, O
monsieur O
; O
et O
si O
|
| O
jamais O
nous O
pouvions O
, O
à O
Paris B-LOC
, O
vous O
être O
agréables O
, O
nous O
n' O
oublicrons O
|
| O
pas O
ce O
que O
vous O
avez O
fait O
pour O
nous O
aujourd'hui O
. O
Victor B-PER
s' O
incline O
, O
met O
|
| O
les O
adresses O
dans O
sa O
poche O
et O
se O
hâte O
de O
suivre O
sa O
société O
. O
|

| O
CHAPITRE B-MISC
II I-MISC
. O
= O
Quelques O
détails O
. O
|

| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
que O
c’ O
est O
que O
ces O
deux O
messieurs O
? O
dit O
Dufour B-PER
en O
pre- O
. O
|

| O
— O
Le O
plus O
jeune O
est O
Armand B-PER
de I-PER
Bréville I-PER
, O
fils O
du O
marquis O
de O
Bré- B-ORG
|
| O
ville O
, O
qui O
eut O
d’ O
un O
premier O
mariage O
une O
fille O
et O
le O
fils O
qui O
est O
devant O
|
| O
nous O
. O
Ayant O
perdu O
sa O
première O
épouse O
fort O
jeune O
, O
le O
marquis O
se O
re- O
|
| O
maria O
avec O
une O
demoiselle O
noble O
et O
très O
- O
jolie O
, O
dit O
-on O
, O
mais O
qui O
n' O
avait O
|
| O
rien O
. O
M. B-PER
de I-PER
Bréville I-PER
ne O
goûta O
qu’ O
un O
an O
les O
douceurs O
de O
cet O
bymen O
; O
il O
|
| O
mourut O
des O
suites O
d' O
une O
chute O
de O
cheval O
, O
étant O
à O
peine O
âgé O
de O
qua- O
|
| O
rante O
ans O
, O
dans O
sa O
terre O
de O
Bréville B-LOC
, O
située O
. O
auprès O
de O
Laon B-LOC
, O
en O
Pi- B-MISC
|
| O
cardie O
, O
où O
il O
demeurait O
avec O
sa O
famille O
. O
Il O
laissa O
ses O
deux O
enfants O
, O
alors O
|
| O
fort O
jeunes O
encore O
, O
sous O
la O
tutelle O
de O
leur O
belle-mère O
. O
Mais O
, O
contre O
|
| O
Vusage B-PER
, O
ou O
du O
moins O
en O
dépit O
de O
la O
prévention O
qu’ O
inspire O
souvent O
une O
|
| O
belle-mère O
, O
il O
paraît O
que O
madame B-PER
de I-PER
Bréville I-PER
eut O
une O
véritable O
ten- O
|
| O
dresse O
pour O
les O
enfants O
de O
son O
mari O
, O
qu’ O
elle O
nommait O
Les B-MISC
siens I-MISC
: O
il O
est O
|
| O
vrai O
que O
l’ O
hymen O
ne O
lui O
en O
avait O
pas O
donné O
d’ O
autres O
. O
Elles O
eut O
d’ O
eux O
les O
|
| O
plus O
grands O
soins O
; O
elle O
passait O
sa O
vie O
à O
surveiller O
leur O
éducation O
. O
Ne O
|
| O
quittant O
jamais O
la O
terre O
de O
Bréville B-LOC
, O
où O
elle O
avait O
perdu O
son O
mari O
, O
ne O
|

| O
recevant O
que O
quelques O
voisins O
, O
n’ O
allant O
point O
dans O
le O
monde O
, O
madame O
: O
|

| O
de O
Bréville B-LOC
ne O
connaissait O
pas O
d’ O
autre O
bonheur O
que O
d’ O
avoir O
auprès O
d’ O
elle O
|
| O
les O
enfants O
de O
son O
mari O
. O
C’ O
est O
d’ O
Armand B-PER
que O
je O
tiens O
tous O
ces O
détails O
, O
|
| O
car O
je O
n’ O
ai O
jamais O
connu O
personne O
de O
sa O
famille O
; O
mais O
il O
ne O
parle O
de O
|
| O
sa O
belle-mère O
qu' O
avec O
attendrissement O
, O
et O
cela O
fait O
l' O
éloge O
de O
son O
|
| O
cœur O
. O
|

| O
— O
Est B-LOC
-ce O
qu’ O
elle O
est O
morte O
aussi O
, O
cette O
rare O
belle-mère O
? O
— O
Oui O
. O
|
| O
Elle O
mourut O
huit O
ans O
environ O
après O
son O
mari O
. O
Alors O
un O
parent O
éloigné O
|
| O
fut O
nommé O
tuteur O
des O
enfants O
. O
Armand B-PER
fut O
envoyé O
au O
collége O
, O
et O
sa O
|
| O
sœur O
mise O
dans O
un O
pensionnat O
. O
Mais O
depuis O
quelques O
mois O
le O
jeune O
|
| O
homme O
est O
majeur O
, O
maître O
de O
sa O
fortune O
, O
et O
il O
a O
tout O
à O
fait O
secoué O
le O
|
| O
joug O
de O
son O
tuteur O
. O
Il O
a O
un O
violent O
amour O
de O
plaisir O
! O
On O
voit O
qu’ O
il O
|
| O
s’ O
y O
livre O
avec O
ardeur O
et O
qu’ O
il O
veut O
se O
dédommager O
de O
la O
vie O
sage O
et O
|
| O
rangée O
que O
lui O
faisait O
mener O
son O
tuteur O
depuis O
qu’ O
il O
l' O
avait O
retiré O
du O
|
| O
collége O
. O
Mais O
à O
vingt O
et O
un O
ans O
il O
est O
bien O
naturel O
de O
désirer O
s’ O
amuser O
. O
… O
|
| O
Cest O
la O
fougue O
de O
Pâge. B-LOC
… O
. O
Cela O
se O
calmera O
. O
— O
Est B-LOC
-ce O
qu’ O
il O
est O
fort O
|
| O
riche O
? O
— O
T1 B-LOC
paraît O
que O
M. B-PER
de I-PER
Bréville I-PER
avait O
vingt O
mille O
livres O
de O
rente O
. O
|
| O
N' O
ayant O
pas O
eu O
d’ O
enfants O
de O
son O
second O
mariage O
, O
Armand B-PER
et O
sa O
sœur O
|
| O
n’ O
ont O
eu O
à O
partager O
qu' O
entre O
eux O
. O
Dix O
mille O
livres O
de O
rente O
, O
c’ O
est O
fort O
|
| O
gentil O
pour O
un O
jeune O
homme O
. O
— O
Oui O
, O
ça O
serait O
même O
fort O
gentil O
pour O
|
| O
un O
homme O
de O
trente-six O
ans O
. O
Moi O
, O
qui O
n’ O
en O
ai O
que O
trente-quatre O
, O
je O
|
| O
me O
trouverais O
égal O
au O
grand-turc O
si O
j' O
avais O
dix O
mille O
francs O
de O
rente O
, O
|
| O
parce O
que O
j' O
ai O
de O
lordre O
, O
de O
Péconomie B-PER
; O
et O
, O
quoique O
j’ O
aime O
à O
m’ O
amu- O
|
| O
ser O
, O
je O
ne O
dépenserais O
jamais O
plus O
que O
mon O
revenu O
... O
Il O
m’ O
a O
fallu O
|
| O
donner O
bien O
des O
coups O
de O
pinceau O
pour O
amasser O
les O
deux O
mille O
deux O
|
| O
cents O
francs O
de O
rente O
que O
j' O
ai O
maintenant O
, O
et O
pourtant O
avec O
cela O
je O
|
| O
m' O
amuse O
, O
je O
ne O
fais O
pas O
un O
sou O
de O
dette O
; O
etil O
y O
a O
des O
gens O
qui O
, O
avec O
|
| O
dix O
mille O
francs O
de O
revenu O
ne O
se O
trouvent O
|
| O
de O
tous O
côtés O
, O
et O
vont O
souvent O
en O
prison O
. O
|

| O
— O
J' O
espère O
qu' O
Armand B-PER
ne O
fera O
pas O
ainsi O
: O
c’ O
est O
un O
bon O
petit O
garçon O
. O
|
| O
— O
D' O
où O
le O
connais O
- O
tu O
? O
— O
C’ O
est O
chez O
ma O
tante O
que O
nous O
nous O
sommes O
|
| O
liés O
, O
Pannée B-LOC
derrière O
; O
son O
tuteur O
l' O
y O
menait O
quelquefois O
. O
On O
ne O
s' O
amuse O
|
| O
pas O
beaucoup O
chez O
ma O
tante O
; O
il O
faut O
faire O
le O
vingt-et-un O
sans O
rire O
, O
et O
|
| O
le O
boston B-LOC
sans O
parler O
. O
Armand B-PER
préférait O
causer O
avèc B-PER
moi O
, O
il O
aimait O
ma O
|
| O
conversation O
; O
il O
m’ O
appela O
bien O
vite O
son O
ami O
: O
à O
vingt O
et O
un O
ans O
tu O
sais O
|
| O
qu’ O
on O
prodigue O
ce O
titre O
-là O
, O
et O
que O
l’ O
on O
croit O
à O
l’ O
amitié O
comme O
à O
l’ O
amour O
. O
|
| O
— O
Oui O
, O
c’ O
est O
l’ O
âge O
des O
illusions O
. O
— O
Cependant O
, O
depuis O
quelque O
temps O
|
| O
je O
le O
vois O
beaucoup O
moins O
; O
je O
ne O
lui O
en O
fais O
aucun O
reproche O
, O
Lancé B-ORG
|
| O
dans O
le O
tourbillon O
des O
plaisirs O
, O
il O
n’ O
a O
pas O
un O
moment O
à O
lui O
! O
— O
Et O
sa O
|
| O
sœur O
, O
est-elle O
jolie O
? O
— O
Je O
ne O
la O
connais O
pas O
; O
elle O
a O
deux O
ans O
plus O
que O
|
| O
son O
frère O
, O
il O
y O
a O
déjà O
cinq O
ans O
qu’ O
on O
l’ O
a O
mariée O
à O
un O
gentilhomme O
|
| O
nommé O
M. B-PER
de I-PER
Noirmont I-PER
. O
I B-LOC
! O
paraît O
qu’ O
ils O
habitent O
la O
province O
, O
où O
Ar- B-ORG
|
| O
mand O
n’ O
est O
pas O
pressé O
d’ O
aller O
les O
voir O
. O
|

| O
— O
Maintenant O
passons O
au O
second O
personnage O
. O
Quel O
est O
ce O
beau O
|
| O
monsieur O
qui O
est O
avec O
Bréville B-LOC
? O
est O
-ce O
aussi O
un O
marquis O
! O
En O
tout O
cas O
, O
|
| O
je O
croirais O
que O
c’ O
est O
un O
noble O
de O
contrebande O
. O
Malgré O
son O
affectation O
|
| O
à O
se O
donner O
de O
grands O
airs O
, O
à O
tenir O
sa O
tête O
en O
arrière O
et O
à O
regarder O
|
| O
tout O
le O
monde O
comme O
s’ O
il O
cherchait O
à O
qui O
il O
veut O
donner O
un O
soufilet O
, O
|
| O
i O
perce O
là O
- O
dessous O
des O
manières O
de O
mauvais O
lieu O
, O
des O
habitudes O
d’ O
es- O
|

| O
pas O
de O
quoi O
vivre O
, O
doivent O
|

 

 

 

| O
taminet O
... O
C’ O
est O
un O
joli O
garçon O
... O
mais O
il O
a O
de O
ces O
figures O
... O
auxquelies B-PER
|
| I-PER
je I-PER
ne I-PER
voudrais I-PER
pas O
prêter O
de O
l' O
argent O
... O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
toi O
, O
tu O
te O
méfes O
de O
|
| O
tout O
le O
monde O
... O
Je O
ne O
connais O
guère O
ce O
monsieur O
plus O
qué O
toi O
. O
Je O
|
| O
lai B-PER
rencontré O
quelquefois O
; O
il O
était O
avec O
Armand B-PER
: O
je O
sais O
qu’ O
il O
se O
nomme O
|
| O
de O
Sainte-Elme B-PER
; O
il O
est O
très O
- O
riche O
, O
à O
ce O
que O
ma O
dit O
Le O
jeune O
de O
Bré- B-ORG
|
| O
ville O
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
... O
pour O
un O
monsieur O
très O
- O
riche O
et O
qui O
se O
donne O
de O
si O
|
| O
beaux O
airs O
, O
il O
a O
un O
pantalon O
qui O
n’ O
est O
guère O
de O
saison O
.. O
Que O
j’ O
aie O
un O
|
| O
pantalon O
comme O
ça O
, O
moi O
artiste O
, O
moi O
peintre O
, O
à O
la O
bonne O
heure O
; O
on O
|
| O
n' O
y O
fera O
pas O
attention O
... O
avec O
ça O
que O
j' O
ai O
de O
ces O
tournures O
qui O
passent O
|
| O
dans O
la O
foule O
! O
. O
: O
|

| O
Mais O
un O
beau O
fils O
! O
... O
, O
Un B-MISC
homme I-MISC
qui I-MISC
ne I-MISC
peut I-MISC
pas I-MISC
dîner I-MISC
à O
la O
Tête- B-MISC
|
| I-MISC
Noire I-MISC
! I-MISC
c’ O
est O
drôle O
! O
Du O
reste O
, O
il O
est O
bien O
fait O
, O
ce O
monsieur O
, O
il O
a O
|
| O
de O
belles O
rotules O
; O
je O
suis O
comme O
David B-MISC
, O
je O
fais O
attention O
aux O
rotules O
. O
|
| O
Mais O
sa O
figure O
ne O
m’ O
est O
pas O
inconnue O
; O
il O
me O
semble O
l' O
avoir O
vue O
quel- O
|
| O
que O
part O
... O
Je O
crois O
que O
c’ O
est O
dans O
un O
restaurant O
à O
vingt-deux O
sous O
, O
où O
|
| O
j' O
allais O
souvent O
il O
ÿ O
a O
six O
ou O
sept O
ans O
... O
parce O
qu’ O
alors O
je O
dépensais O
|
| O
beaucoup O
en O
modèles O
, O
en O
études O
, O
et O
qu’ O
il O
fallait O
économiser O
d’ O
un O
autre O
|
| O
côté O
. O
— O
Qu' O
un O
peintre O
qui O
commence O
, O
qu’ O
un O
homme O
qui O
veut O
écono- O
|
| O
miser O
aille O
dîner O
à O
vingt-deux O
sous O
, O
c’ O
est O
fort O
bien O
; O
il O
y O
a O
d’ O
ailleurs O
|
| O
de O
très O
- O
honnêtes O
gens O
qui O
ne O
dinent O
pas O
du O
tout O
. O
Mais O
tu O
veux O
qu’ O
un O
|
| O
jeune O
homme O
riche O
... O
M. B-PER
de I-PER
Saint-Elme I-PER
, O
aille O
diner O
1à O
? O
... O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
c’ O
est O
|
| O
qu' O
alors O
il O
ne O
se O
serait O
pas O
donné O
de O
grands O
airs O
, O
et O
même O
ne O
s’ O
appe- O
|
| O
lait O
pas O
Saint-Elme B-LOC
; O
il O
y O
a O
des O
gens O
qui O
ont O
un O
nom O
pour O
chaque O
quar- O
|
| O
tier O
où O
ils O
vont O
. O
Au O
reste O
, O
je O
peux O
me O
tromper O
, O
mais O
nous O
voici O
chez O
|
| O
Legriel B-PER
, O
tâchons O
enfin O
de O
diner O
, O
ça O
ne O
me O
ferait O
pas O
de O
peine O
. O
|

| O
Ces O
messieurs O
venaient O
d' O
arriver O
chez O
le O
restaurateur O
fashionable O
|
| O
de O
Saint-Cloud B-LOC
. O
La O
foule O
est O
là O
comme O
à O
la B-LOC
Tête I-LOC
- O
Noire O
, O
mais O
non O
point O
|
| O
de O
cette O
foule O
qui O
boxe O
pour O
un O
fricandeau O
et O
une O
matelote O
; O
il O
y O
a O
|
| O
des O
équipages O
à O
la O
porte O
, O
dans O
la O
cour O
. O
C’ O
est O
la O
belle O
société O
qui O
vient O
|
| O
dincr O
[ O
à O
: O
remarquez O
que O
je O
dis O
la O
belle O
, O
et O
non O
pas O
la O
bonne O
; O
c’ O
est O
|
| O
que O
, O
parmi O
la O
belle O
, O
il O
y O
a O
beaucoup O
de O
femmes O
entretenues O
et O
d’ O
ha- B-PER
|
| O
bitués O
de O
Frascati O
; O
mais O
enfin O
l’ O
élégance O
, O
la O
tournure O
, O
les O
formes O
sé- O
|
| O
duisantes O
sont O
là O
, O
.ct O
c’ O
est O
beaucoup O
. O
Quand O
une O
étolfe B-PER
est O
jolie O
, O
elle O
|
| O
me O
plaît O
, O
je O
n' O
ai O
pas O
toujours O
besoin O
de O
chercher O
à O
savoir O
ce O
qu’ O
elle O
|
| O
cache O
. O
On O
me O
dira O
que O
sous O
une O
enveloppe O
grossière O
je O
puis O
trouver O
|
| O
un O
fort O
galant O
homme O
; O
je O
n’ O
en O
doute O
pas O
, O
mais O
je O
préférerais O
pour- O
|
| O
tant O
le O
trouver O
sous O
des O
formes O
aimables O
. O
|

| O
M. B-PER
de I-PER
Saint-Elme I-PER
entre O
le O
premier O
chez O
le O
traiteur O
en O
disant O
: O
— O
|
| O
Messieurs B-PER
, O
laissez O
-moi O
faire O
... O
je O
vous O
réponds O
que O
nous O
aurons O
un O
|
| O
cabinet O
... O
J' O
ai O
les O
garçons O
à O
mes O
ordres O
ici O
... O
j' O
y O
ai O
diné O
si O
souvent O
! O
… O
|
| O
c’ O
est O
un O
traiteur O
qui O
a O
plus O
de O
mille O
éeus O
à O
moi O
. O
— O
S’ O
il O
a O
dépensé O
|
| O
mille O
écus O
ici O
, O
se O
dit O
Dufour B-PER
, O
ce O
n’ O
est O
donc O
pas O
lui O
que O
j’ O
ai O
vu O
à O
mon O
|
| O
ordinaire O
de O
vingt-deux O
sous O
? O
|

| O
M. O
de O
Saïint B-PER
- I-PER
Elme I-PER
appelle O
les O
garçons O
par O
leur O
nom O
de O
baptème O
; O
il O
|
| O
crie O
, O
s’ O
emporte O
, O
veut O
un O
cabinet O
à O
tel O
prix O
que O
ce O
soit O
, O
il O
fait O
venir O
|
| O
le O
maître O
de O
la O
maison O
. O
Celui O
- O
ci O
arrive O
, O
croyant O
que O
c’ O
est O
un O
prince O
|
| O
qui O
est O
descendu O
chez O
lui O
, O
parce O
qu’ O
il O
suppose O
qu’ O
un O
prince O
seul O
doit O
|
| O
se O
permettre O
de O
faire O
tant O
de O
tapage O
. O
|

| O
— O
Comment B-MISC
! I-MISC
mon O
cher O
ami O
, O
dit O
M. B-PER
de O
Saint-Elne B-PER
, O
vos O
garcons O
me O
|
| O
répondent O
qu’ O
ils O
n’ O
ont O
pas O
de O
cabinet O
! O
me O
dire O
cela O
, O
à O
moi O
, O
qui O
viens O
|
| O
toutes O
les O
semaines O
chez O
vous O
dépenser O
un O
argent O
fou O
! O
... O
Allons O
, O
cela O
|
| O
ne O
peut O
pas O
être O
ainsi O
. O
|

| O
Le O
restaurateur O
regarde O
le O
grand O
monsieur O
, O
comme O
on O
regarde O
|
| O
quelqu’ O
un O
dont O
on O
cherche O
en O
vain O
à O
se O
rappeler O
; O
mais O
comme O
le O
bruit O
, O
|
| O
la O
suffisance O
en O
imposent O
toujours O
, O
surtout O
chez O
les O
traiteurs O
, O
on O
met O
tous O
|
| O
les O
garcons O
sur O
pied O
, O
et O
on O
parvient O
à O
trouver O
un O
petit O
salon O
libre O
|
| O
pour O
les O
quatre O
convives O
. O
|

| O
— O
Vous O
le O
voyez O
, O
messieurs O
, O
dit O
le O
jeune O
Bréville B-PER
en O
se O
mettant O
à O
|
| O
table O
, O
il O
ne O
fallait O
que O
suivre O
Saint-Elme B-LOC
... O
Je O
ne O
sais O
pas O
comment O
il O
|
| O
fait O
, O
mais O
rien O
ne O
lui O
résiste O
, O
il O
réussit O
à O
tout O
ce O
qu’ O
il O
veut! O
... O
—{ht O
! O
... O
|
| O
cela O
tient O
à O
beaucoup O
d’ O
habitude O
de O
ces O
sortes O
de O
maisons O
, O
répond O
le O
|
| O
grand O
monsieur O
en O
se O
balançant O
sur O
sa O
chaise O
. O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
mon O
Dieu B-MISC
! O
mes- B-PER
|
| O
sieurs O
, O
quand O
vous O
aurez O
comme O
moi O
mangé O
deux O
ou O
trois O
cent O
mille O
|
| O
francs O
, O
vous O
ne O
serez O
pas O
plus O
empruntés O
pour O
vous O
faire O
servir O
. O
— O
.Je O
|
| O
réponds O
bien O
que O
je O
ne O
les O
mangerai O
pas O
, O
se O
dit O
Dufour B-PER
. O
— O
Peste O
, O
|
| O
voilà O
un O
homme O
qui O
parle O
de O
cent O
mille O
francs O
comme O
je O
parlerais O
d' O
un O
|
| O
rouleau O
de O
pièces O
de O
quinze O
sous O
! O
|

| O
Et O
le O
peintre O
prend O
la O
carte O
, O
fronçant O
Le B-LOC
soureil I-LOC
à O
l’ O
article O
des O
prix O
. O
|
| O
Mais O
Saint-Elme B-LOC
a O
déjà O
donné O
des O
ordres O
au O
garçon O
, O
et O
la O
carte O
n’ O
a O
|
| O
pas O
été O
consultée O
. O
|

| O
— O
Voilà O
un O
homme O
avec O
lequel O
nous O
allons O
nous O
enfoncer O
, O
dit O
tout O
|
| O
bas B-PER
Dufour I-PER
à O
Victor B-PER
. O
— O
Allons B-LOC
, O
mon O
ami O
, O
pour O
une O
fois O
tu O
n’ O
en O
mour- O
|
| O
ras O
pas O
... O
— O
C’ O
est O
juste O
, O
je O
n’ O
en O
mourrai O
pas O
; O
mais O
au O
moins O
je O
veux O
|
| O
bien O
dîner O
. O
|

| O
On O
sert O
à O
ces O
messieurs O
les O
mets O
les O
plus O
recherchés O
, O
les O
meilleurs O
|
| O
vins O
. O
Dufour B-PER
se O
laisse O
aller O
au O
plaisir O
de O
la O
table O
; O
cependant O
, O
tout O
en O
|
| O
portant O
à O
ses O
lèvres O
son O
verre O
plein O
de O
beaune B-LOC
première O
qualité O
, O
il O
se O
|
| O
dit O
encore O
: O
— O
Voilà O
un O
diner O
qui O
coûtera O
cher O
. O
Cet O
homme-là O
va O
|
| O
vite O
! O
Il O
faudra O
donner O
bien O
des O
coups O
de O
pinceau O
pour O
réparer O
le O
|
| O
dommage O
! O
|

| O
Le O
dîner O
est O
très O
- O
gai O
. O
Le O
jeune O
Bréville B-PER
ne O
voit O
, O
ne O
rêve O
que O
plai- O
|
| O
sir O
: O
il O
a O
plusieurs O
intrigues O
en O
train O
; O
il O
espère O
trouver O
le O
soir O
, O
au O
bal O
|
| O
du O
parc O
, O
une O
des O
plus O
jolies O
femmes O
de O
la O
Chaussée B-LOC
- I-LOC
d’ I-LOC
Antin I-LOC
, O
qui O
a O
|
| O
promis O
de O
lui O
sacrifier O
un O
Anglais B-LOC
qui O
l’ O
accable O
de O
présents O
, O
mais O
qui O
|
| O
lui O
donne O
le O
spleen O
. O
Victor B-PER
sourit O
aux O
transports O
amoureux O
d’ O
Armand B-PER
; O
|

| O
MADELEINE B-LOC
, O
|

 

| O
5 O
|

 

| O
jamais O
de O
ses O
triomphes O
ni O
de O
ses O
conquêtes O
; O
il O
n’ O
est O
pas O
amateur O
de O
|
| O
femmes O
entretenues O
, O
telles O
à O
la O
mode O
qu’ O
elles O
soient O
; O
il O
sait O
que O
, O
si O
|
| O
l’ O
on O
trouve O
le O
plaisir O
avec O
ces O
dames O
, O
on O
y O
rencontre O
bien O
rarement O
|
| O
l' O
amour O
. O
Mais O
il O
ne O
veut O
pas O
chercher O
à O
désabuser O
Armand B-PER
sur O
le O
sen- O
|
| O
timent O
qu’ O
il O
croit O
avoir O
inspiré O
à O
plusieurs O
dames O
galantes O
; O
il O
pense O
|
| O
que O
le O
temps O
se O
chargera O
de O
ce O
soin O
. O
|

| O
Dufour B-PER
cause O
peu O
: O
prévoyant O
que O
le O
diner O
lui O
coûtera O
cher O
, O
il O
veut O
|
| O
au O
moins O
s’ O
en O
donner O
pour O
son O
argent O
. O
Tout O
en O
mangeant O
, O
il O
écoute O
. O
|
| O
C’ O
est O
presque O
toujours O
Saint-Elme B-LOC
qui O
parle O
; O
c’ O
est O
lui O
qui O
tient O
le O
dé O
; O
|
| O
il O
ne O
laisse O
jamais O
languir O
la O
conversation O
; O
il O
sait O
tout O
, O
a O
été O
partout O
. O
|
| O
Peinture O
, O
musique O
, O
poésie O
, O
botanique O
, O
astronomie O
, O
histoire O
, O
philoso- O
|
| O
phie O
, O
nécromancie O
, O
il O
parle O
sur O
tout O
cela O
avec O
une O
facilité O
, O
une O
aisance O
|
| O
qui O
étonnent O
, O
un O
aplomb O
qui O
entraîne O
, O
et O
jetant O
dans O
sa O
conversation O
|
| O
les O
mots O
techniques O
, O
les O
termes O
de O
l’ O
art O
, O
il O
achève O
d’ O
étourdir O
, O
d’ O
éblouir O
|
| O
son O
monde O
. O
— O
Îl B-LOC
est O
fort O
aimable O
et O
fort O
instruit O
, O
dit O
tout O
bas O
Victor B-PER
|
| O
à O
Dufour B-PER
, O
— O
Ou O
il O
a O
du O
moins O
terriblement O
d' O
assurance O
, O
répond O
l’ O
ar- O
|
| O
üste O
, O
|

| O
En O
causant O
science O
, O
beaux O
- O
arts O
ou O
modes O
, O
M. B-PER
de I-PER
Saint-Elme I-PER
trouve O
|
| O
toujours O
l’ O
occasion O
de O
parler O
de O
lui O
. O
Si O
l’ O
on O
s’ O
occupe O
d’ O
une O
jolie O
actrice O
, O
|
| O
il O
fait O
entendre O
qu’ O
il O
a O
eu O
ses O
faveurs O
; O
on O
cite O
un O
poëme O
nouveau O
, O
il O
|
| O
en O
connaît O
beaucoup O
l’ O
auteur O
, O
il O
lui O
a O
donné O
fréquemment O
des O
conseils O
|
| O
pour O
son O
ouvrage O
, O
il O
y O
a O
même O
dedans O
une O
foule O
de O
vers O
qui O
sont O
de O
|
| O
lui O
; O
nomme O
-t O
-on O
un O
grand O
personnage O
, O
il O
le O
connaît O
particulièrement O
; O
|
| O
il O
va O
chez O
les O
ministres O
sans O
demander O
d’ O
audience O
, O
il O
dispose O
des O
pla- O
|
| O
ces O
, O
des O
emplois O
, O
il O
n’ O
y O
a O
que O
pour O
lui O
qu’ O
il O
ne O
veut O
rien O
. O
|

| O
Le O
jeune O
de O
Bréville B-PER
écoute O
tout O
cela O
comme O
les O
bonnes O
femmes O
|
| O
écoutent O
un O
pharmacien O
. O
Victor B-PER
laisse O
parler O
Saint-Elme B-LOC
; O
il O
sourit O
|
| O
quelquefois O
, O
mais O
son O
sourire O
n’ O
a O
rien O
de O
méchant O
. O
Dufour B-PER
ne O
montre O
|
| O
pas O
autant O
de O
crédulité O
; O
il O
examine O
Saint-Elme B-LOC
d’ O
un O
air O
ironique O
, O
et O
|
| O
murmure O
entre O
ses O
dents O
: O
— O
Est B-LOC
-ce O
que O
cet O
homme-là O
nous O
prend O
|
| O
pour O
des O
imbéciles O
? O
|

| O
En O
regardant O
un O
moment O
à O
la O
fenêtre O
qui O
donne O
sur O
le O
pare O
, O
Ar- B-PER
|
| I-PER
mand I-PER
s’ O
écrie O
: O
— O
Voilà O
de O
Montclair B-LOC
qui O
passe O
! O
Ï1 B-LOC
est O
avec O
une O
fort O
|
| O
jolie O
femme O
... O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
oui O
, O
je O
la O
connais O
... O
je O
sais O
ce O
que O
c’ O
est O
, O
dit O
|
| O
Saint-Elme B-LOC
d’ O
un O
air O
malin O
après O
s’ O
être O
penché O
vers O
la O
fenêtre O
, O
c’ O
est O
|
| O
une O
petite O
femme O
fort O
passionnée O
dans O
le O
tête O
- O
à O
- O
tête O
.. O
… O
. O
mais O
rien O
à O
|
| O
dire O
après O
... O
point O
d’ O
esprit O
, O
point O
de O
finesse O
... O
J’ O
en O
ai O
eu O
bien O
vite O
|
| O
assez O
, O
— O
Montelair B-PER
a O
un O
habit O
parfaitement O
fait O
et O
qui O
lui O
va O
fort O
bien O
, O
|
| O
reprend O
le O
jeune O
de O
Bréville B-PER
en O
regardant O
toujours O
dans O
le O
parc O
. O
— O
|
| O
Ou O
, O
répond O
Saint-Elme B-LOC
; O
je O
lui O
ai O
procuré O
mon O
tailleur O
, O
auquel O
je O
|
| O
donne O
souvent O
des O
idées O
pour O
les O
couleurs O
, O
les O
coupes O
qu’ O
il O
faut O
chan- O
|
| O
ger B-LOC
. O
… O
— O
C’ O
est O
sans O
doute O
vous O
, O
monsieur O
, O
qui O
lui O
avez O
donné O
l’ O
idée O
|
| O
de O
votre O
pantalon O
, O
dit O
Dufour B-PER
avec O
un O
grand O
sang O
- O
froid O
et O
en O
se O
ser- O
|
| O
vant O
une O
seconde O
fois O
de O
la O
charlotte O
aux O
confitures O
. O
|

| O
Le O
bel O
homme O
se O
pince O
les O
lèvres O
et O
semble O
un O
instant O
déconcerté O
, O
|
| O
mais O
il O
reprend O
bien O
vite O
son O
air O
d’ O
aisance O
et O
répond O
: O
— O
Oui O
... O
c’ O
est O
|
| O
moi O
qui O
ai O
voulu O
faire O
reprendre O
les O
pantaïons O
de O
tricot O
; O
je O
trouve O
que O
|
| O
cela O
est O
fort O
joli O
... O
et O
quand O
on O
est O
bien O
fait O
cela O
sied O
. O
|

| O
. O
— O
Je O
suis O
fort O
aise O
qu’ O
on O
en O
reporte O
; O
j’ O
en O
avais O
un O
tout O
pareil O
au O
vôtre O
|
| O
il O
y O
a O
neuf O
ans O
... O
si O
les O
rats O
ne O
l’ O
ont O
pas O
mangé O
, O
je O
le O
remettrai O
cet O
|
| O
hiver O
... O
Saint-Elme B-LOC
s’ O
empresse O
de O
changer O
la O
conversation O
; O
bientôt O
il O
|
| O
demande O
du O
champagne B-LOC
. O
|

| O
— O
Du O
champague O
, O
dit O
Dufour B-PER
, O
mais O
il O
doit O
être O
fort O
cher O
ici O
? O
— O
|
| O
Que O
nous O
importe O
, O
répond O
Saint-Elme B-LOC
, O
pourvu O
qw’ O
il O
soit O
bon O
! O
— O
Mes- B-MISC
|
| O
sieurs O
, O
il O
m' O
importe O
, O
à O
moi O
! O
... O
Je O
ne O
suis O
pas O
un O
millionnaire O
! O
je O
|
| O
suis O
un O
modeste O
arliste O
, O
un O
peintre O
de O
paysage O
; O
j' O
aime O
beaucoup O
à O
|
| O
n’ O
amuser O
, O
mais O
pourtant O
je O
ne O
puis O
pas O
trancher O
du O
grand O
seigneur O
. O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
, O
dit O
Armand B-PER
de I-PER
Bréville I-PER
en O
s' O
adressant O
d’ O
un O
air O
gra- O
|
| O
cieux O
à O
Dufour B-PER
, O
j' O
espère O
que O
vous O
voudrez O
bien O
me O
permettre O
, O
ainsi O
|
| O
que O
Victor B-PER
, O
d’ O
être O
aujourd’hui O
votre O
amphitryon O
: O
je O
vous O
ai O
emmené O
|
| O
d’ O
où O
vous O
étiez O
, O
il O
est O
bien O
juste O
que O
je O
vous O
offre O
à O
diner O
. O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
, O
répond O
le O
peintre O
en O
s’ O
inclinant O
, O
je O
vous O
remercie O
|
| O
beaucoup O
de O
votre O
politesse O
, O
maïs O
je O
n’ O
accepte O
jamais O
à O
diner O
que O
des O
|
| O
personnes O
que O
je O
connais O
, O
et O
je O
n’ O
ai O
pas O
encore O
l’ O
avantage O
d’ O
être O
de O
|
| O
vos O
amis O
. O
— O
J’ O
espère O
que O
vous O
voudrez O
bien O
le O
devenir O
, O
monsieur O
. O
— O
|
| O
C’ O
est O
beaucoup O
d’ O
honneur O
que O
vous O
me O
faites O
, O
mais O
alors O
seulement O
|
| O
j' O
accepterai O
vos O
invitations O
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
monsieur O
Dufour B-PER
... O
je O
vous O
en O
|
| O
prie O
. O
— O
Mon O
cher O
de O
Bréville B-LOC
, O
dit O
Victor B-PER
en O
interrompant O
le O
jeune O
|
| O
homme O
, O
vos O
instances O
seront O
vaines O
, O
vôus B-MISC
ne O
connaissez O
pas O
Dufour B-PER
; O
|
| O
il O
est O
fort O
bon O
garçon O
, O
mais O
un O
peu O
susceptible O
, O
surtout O
quand O
il O
ne O
|
| O
connaît O
pas O
les O
personnes O
. O
Je O
suis O
cette O
fois O
de O
son O
avis O
: O
que O
vous O
|
| O
nous O
invitiez O
à O
déjeuner O
, O
à O
diner O
chez O
vous O
tant O
que O
vous O
voudrez O
, O
|
| O
c’ O
est O
fort O
bien O
; O
mais O
en O
partie O
de O
campagne O
, O
de O
plaisir O
, O
il O
faut O
toujours O
|
| O
que O
chacun O
paye O
son O
écot O
; O
on O
est O
plus O
libre O
alors O
, O
et O
on O
s’ O
amuse O
mieux O
. O
|
| O
— O
Allons B-PER
, O
messieurs O
, O
je O
n’ O
insiste O
plus O
. O
|

| O
Pendant O
cette O
conversation O
, O
M. B-PER
de I-PER
Saint-Elme I-PER
a O
demandé O
des O
cure- O
|
| O
dents O
et O
a O
paru O
irès O
- O
occupé O
de O
sa O
bouche O
. O
On O
apporte O
du O
champagne O
; O
|
| O
il O
le O
verse O
en O
donnant O
à O
ces O
messicurs O
des O
lecons O
sur O
la O
manière O
de O
|
| O
faire O
sauter O
le O
bouchon O
. O
' O
|

| O
On O
demande O
la O
carte O
: O
elle O
se O
monte O
à O
soixante O
six O
- O
francs O
. O
Victor B-PER
et O
|
| O
son O
ami O
jettent O
chacun O
dix-sept O
francs O
sur O
la O
table O
; O
Dufour B-PER
remarque O
|
| O
que O
le O
bel O
homme O
ne O
jette O
rien O
, O
et O
se O
hâte O
de O
se O
lever O
, O
laissant O
le O
|
| O
jeune O
de O
Bréville B-PER
solder O
le O
garçon O
. O
|

| O
Le O
jour O
commence O
à O
tomber O
lorsque O
ces O
messieurs O
retournent O
dans O
|

| O
temps O
. O
Il O
y O
a O
foule O
à O
la O
danse O
, O
où O
la O
société O
est O
très O
- O
mêlée O
. O
Ce O
n’ O
est O
que O
|
| O
lorsque O
la O
soirée O
est O
avancée O
que O
les O
bals O
champêtres O
deviennent O
jolix O
, O
|
| O
psree O
qu’ O
alors O
ils O
ne O
se O
composent O
plus O
que O
de O
personnes O
à O
équipage O
|
| O
et O
de O
celles O
qui O
habitent O
des O
campagnes O
aux O
environs O
. O
|

| O
Armand B-PER
cherche O
la O
jolie O
femme O
qui O
lui O
a O
donné O
rendez-vous O
. O
Le O
|
| O
beau O
Saint-Elme B-LOC
semble O
bien O
aise O
de O
se O
faire O
voir O
. O
Il O
entraine O
le O
jeune O
|
| O
Bréville B-LOC
à O
travers O
la O
foule O
, O
perce O
les O
groupes O
, O
traverse O
les O
quadrilles O
, O
|
| O
et O
ne O
demande O
jamais O
excuse O
. O
|

| O
— O
Mon O
cher O
Victor B-PER
, O
dit O
Dufour B-PER
après O
avoir O
traversé O
deux O
fois O
le O
|
| O
bal O
, O
est O
-ce O
que O
tu O
tiens O
à O
rester O
ici O
? O
— O
Pas O
du O
tout O
! O
— O
Quant O
à O
moi O
, O
|
| O
je O
t' O
avoue O
que O
je O
ne O
me O
soucie O
pas O
d’ O
avoir O
l' O
air O
d’ O
être O
le O
carlin O
de O
|
| O
M. B-PER
de I-PER
Sainte-Elme I-PER
. O
Je O
suis O
venu O
à O
Saint-Cloud B-LOC
pour O
m’ O
amuser O
: O
allons O
|
| O
dans O
le O
parc O
; O
laissons O
ces O
messieurs O
. O
Le O
plus O
jeune O
ne O
pense O
qu’ O
à O
ses O
|
| O
amours O
; O
quant O
à O
l’ O
autre O
... O
je O
crois O
qu’ O
il O
est O
dificile O
de O
savoir O
ce O
qu’ O
il O
|
| O
pense O
. O
— O
M. B-PER
de I-PER
Saint-Elme I-PER
ne O
te O
plaît O
pas O
? O
— O
C’ O
est O
que O
je O
trouve O
|
| O
qu' O
il O
a O
une O
sufhisance O
qui O
frise O
l’ O
impertinence O
. O
— O
Il O
a O
de O
lesprit O
. O
|
| O
— O
Oui O
... O
du O
moins O
il O
a O
du O
jargon O
, O
de O
la O
mémoire O
... O
Ce O
qui O
n’ O
est O
|
| O
pas O
du O
tout O
la O
même O
chose O
. O
Combien O
de O
fois O
dans O
le O
monde O
n' O
ai O
-je O
pas O
|
| O
entendu O
vanter O
l’ O
esprit O
de O
gens O
qui O
n’ O
avaient O
que O
ce O
babil O
, O
ce O
jargon O
|
| O
de O
société O
, O
sous O
lequel O
on O
est O
tout O
étonné O
de O
ne O
trouver O
que O
du O
vide O
|
| O
lorsqu' O
on O
veut O
creuser O
plus O
avant O
! O
— O
Tu O
conviendras O
au O
moins O
qu' O
il O
|
| O
est O
instruit O
, O
qu’ O
il O
a O
des O
connaissances O
? O
.... O
— O
Des O
connaissances O
1 O
... O
|
| O
parce O
qu’ O
il O
parle O
sur O
tout O
et O
qu’ O
il O
se O
sert O
adroïitement O
des O
mots O
techni- O
|
| O
ques O
, O
sait O
le O
langage O
des O
artistes O
, O
des O
ateliers O
... O
Cela O
ne O
me O
prouve O
|
| O
pas O
encore O
qu’ O
il O
soit O
véritablement O
instruit O
. O
Ceux O
qui O
le O
sont O
réelle- O
|
| O
ment O
n’ O
ont O
pas O
l' O
habitude O
de O
vous O
jeter O
ainsi O
leur O
science O
au O
nez O
... O
ils O
|
| O
la O
gardent O
pour O
eux O
. O
Mais O
beaucoup O
de O
gens O
apprennent O
la O
superficie O
|
| O
des O
choses O
pour O
pouvoir O
parler O
de O
tout O
, O
faire O
les O
connaisseurs O
, O
et O
im- B-PER
|
| O
poser O
à O
la O
multitude O
, O
qui O
accorde O
toujours O
de O
l' O
esprit O
, O
de O
lérudition O
|
| O
aux O
bavards O
, O
tandis O
que O
c’ O
est O
justement O
des O
bavards O
qu’ O
il O
faut O
se O
|
| O
méfier O
, O
parce O
qu’ O
ils O
sont O
naturellement O
menteurs O
. O
Je O
ne O
dis O
pas O
que O
|
| O
M. B-PER
Saint-Elme I-PER
ne O
soit O
point O
un O
homme O
d' O
esprit O
et O
qu’ O
il O
n' O
ait O
pas O
|
| O
vraiment O
de O
linstruction O
; O
je O
ne O
le O
connais O
pas O
assez O
pour O
le O
juger O
. O
Je O
|
| O
trouve O
seulement O
qu’ O
il O
tranche O
sur O
tout O
, O
et O
vous O
coupe O
à O
chaque O
in- O
|
| O
stant O
la O
parole O
pour O
débiter O
des O
fadaises O
ou O
des O
histoires O
qu’ O
il O
semble O
|
| O
faire O
en O
parlant O
. O
Toi O
, O
tu O
écoutes O
cela O
avec O
un O
sang O
- O
froïd O
étonnant O
; O
tu O
|
| O
as O
l’ O
air O
de O
croire O
tout O
ce O
qu’ O
on O
te O
dit O
! O
|

| O
— O
Et O
pourtant O
, O
mon O
cher O
Dufour B-PER
, O
je O
ne O
suis O
pas O
plus O
crédule O
que O
|
| O
toi O
; O
mais O
, O
que O
veux O
- O
tu O
! O
cette O
habitude O
de O
vous O
couper O
la O
parole O
est O
si O
|
| O
commune O
dans O
le O
monde O
! O
Il O
y O
a O
tant O
de O
gens O
qui O
se O
croient O
appa- O
|
| O
remment O
seuls O
bons O
à O
entendre O
, O
puisqu' O
ils O
ne O
veulent O
jamais O
laisser O
|
| O
parler O
les O
autres O
! O
Il O
y O
en O
a O
qui O
le O
font O
sans O
intention O
, O
sans O
s’ O
aper- O
|
| O
cevoir O
de O
leur O
manque O
de O
savoir O
- O
vivre O
; O
ce O
que O
vous O
leur O
contez O
ne O
|
| O
vaut O
jamais O
ce O
qu’ O
ils O
vont O
vous O
dire O
. O
Si O
vous O
parlez O
d’ O
un O
événement O
|
| O
qui O
vous O
est O
arrivé O
, O
cela O
leur O
rappelle O
sur-le-champ O
dix O
événements O
|
| O
beaucoup O
plus O
drôles O
, O
et O
ils O
ne O
vous O
laissent O
pas O
le O
temps O
d’ O
achever O
|
| O
pour O
vous O
conter O
les O
leurs O
. O
Ah B-MISC
! I-MISC
mon O
pauvre B-PER
Dufour I-PER
, O
sil O
fallait O
se O
fâ- O
|
| O
cher O
de O
tout O
cela O
, O
on O
aurait O
trop O
à O
faire O
! O
Moi O
, O
qui O
ne O
suis O
pas O
ba- B-PER
|
| I-PER
vard I-PER
, O
je O
laisse O
les O
autres O
dire O
; O
et O
ce O
qu’ O
il O
y O
a O
de O
mieux O
, O
c’ O
est O
que O
j' O
ai O
|
| O
l' O
air O
de O
les O
croire O
. O
Ça O
leur O
fait O
tant O
de O
plaisir O
et O
à O
moi O
si O
peu O
de O
|
| O
peine O
! O
Le O
mot O
de O
mademoiselle O
Gaussin B-PER
peut O
s' O
appliquer O
souvent O
. O
— O
|
| O
Je O
n' O
ai O
pas O
ta O
patience O
; O
je O
ne O
suis O
pas O
bavard O
, O
mais O
, O
quand O
je O
parle O
, O
je O
|
| O
veux O
qu' O
on O
me O
laisse O
finir O
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
c’ O
est O
entre O
amants O
qu' O
il O
est O
permis O
de O
|
| O
s’ O
mterrompre O
.. O
de O
se O
couper O
la O
parole O
! O
Cela O
prouve O
qu’ O
on O
a O
beau- O
|
| O
coup O
de O
choses O
à O
se O
dire O
— O
C’ O
est O
juste O
... O
Entre O
époux O
on O
ne O
se O
la O
coupe O
|
| O
jamais O
! O
|

| O
Tout O
en O
causant O
, O
Victor B-PER
et I-PER
Dufour I-PER
se O
sont O
éloignés O
du O
bal O
. O
La O
grande O
|
| O
allée O
du O
parc O
commence O
à O
être O
moins O
cohue O
. O
Les O
habitants O
de O
la O
rue B-LOC
|
| I-LOC
Saint-Denis I-LOC
et O
Saint-Martin B-PER
, O
qui O
veulent O
ouvrir O
de O
bonne O
heure O
leur O
|
| O
boutique O
le O
lendemain O
, O
sont O
déjà O
en O
coucou O
sur O
la O
route O
de O
Paris B-LOC
, O
|
| O
Beaucoup O
de O
couples O
vont O
achever O
la O
fête O
dans O
une O
partie O
du O
parc O
|
| O
moins O
fréquentée O
; O
il O
ne O
reste O
plus O
que O
la O
grosse O
gaieté O
en O
déshabillé O
, O
|
| O
en O
bonnet O
rond O
, O
se O
promenant O
encore O
par O
bandes O
de O
dix O
ou O
douze O
, O
|
| O
comme O
le O
matin O
; O
puis O
les O
jeunes O
gens O
qui O
veulent O
faire O
des O
farces O
, O
|
| O
comme O
M. B-PER
Pincon I-PER
; O
puis O
les O
grisettes O
qui O
cherchent O
des O
aventures O
; O
puis O
|
| O
les O
garçons O
taïlleurs O
, O
qui O
chantent O
en O
chœur O
; O
puis O
enfin O
les O
personnes O
|
| O
qui O
veulent O
respirer O
l’ O
air O
, O
après O
m' O
avoir O
pris O
que O
de O
la O
poussière O
, O
|

| O
— O
Sais O
- O
tu O
bien O
, O
Victor B-MISC
, O
que O
j' O
ai O
déjà O
dépensé O
vingt O
francs O
aujour- O
|
| O
dhui O
? O
dit O
Dufour B-PER
en O
tâtant O
son O
gousset O
: O
dix-sept O
pour O
diner O
, O
deux O
|
| O
francs O
de O
voiture O
, O
et O
vingt O
sous O
de O
macarons O
à O
la O
reine O
... O
— O
Et O
tu O
|
| O
ne O
Ves B-LOC
pas O
amusé O
pour O
ton O
argent O
? O
... O
Je O
ne O
te O
dis O
pas O
; O
mais O
vingt O
|
| O
francs O
, O
et O
nous O
ne O
sommes O
pas O
encore O
à O
Paris B-LOC
! O
... O
Toi B-MISC
, I-MISC
tu I-MISC
es I-MISC
riche I-MISC
... O
|
| O
tu O
as O
un O
père O
qui O
a O
huit O
mille O
livres O
de O
rente O
! O
tu O
es O
fils O
unique O
. O
|

| O
ÿ O
tu O
t’ O
en O
moques O
... O
— O
Dieu B-MISC
merci I-MISC
! I-MISC
mon O
père O
, O
quoique O
âgé O
de O
soixante O
|

| O
ans O
, O
se O
porte O
à O
merveille O
; O
j’ O
espère O
bien O
ne O
pas O
hériter O
de O
longtemps O
! O
|
| O
— O
Je O
le O
crois O
... O
Je O
connais O
ton O
cœur O
; O
je O
sais O
que O
tu O
aimes O
tendre- O
|
| O
ment O
ton O
père O
. O
Mais O
je O
veux O
dire O
que O
M. B-PER
Dalmer I-PER
, O
qui O
vit O
retiré O
dans O
|
| O
sa O
campagne O
près O
d' O
Orléans B-LOC
, O
ne O
dépense O
pas O
le O
quart O
de O
son O
revenu O
, O
|
| O
et O
qu' O
il O
t' O
envoie O
de O
l’ O
argent O
quand O
tu O
en O
veux O
! O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
quand O
je O
veux O
! O
|
| O
c’ O
est O
beaucoup O
dire O
! O
Mon O
père O
n’ O
est O
pas O
content O
de O
moi O
, O
parce O
que O
|
| O
je O
nai O
pas O
voulu O
épouser O
une O
demoiselle O
fort O
riche O
qu’ O
il O
me O
destinait O
. O
… O
|
| O
Elle O
n’ O
était O
pas O
mal O
... O
mais O
des O
manières O
de O
province O
et O
une O
préten- O
|
| O
tion O
! O
.. O
Cela O
ne O
me O
convenait O
pas O
. O
D' O
ailleurs O
, O
j’ O
ai O
tout O
le O
temps O
de O
|
| O
me O
maricr B-MISC
.. O
Tiens B-MISC
, O
vois O
donc O
ces O
deux O
femmes O
devant O
nous O
; O
leur O
|

| O
: O
6 O
MADELEINE O
. O
|

 

| O
tournure O
- O
est O
assez O
gentille O
. O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
ce O
sont O
des O
grisettes O
... O
et O
moins O
|
| O
que O
cela O
peut-être O
. O
— O
Doublons O
le O
pas O
pour O
voir O
leur O
figure O
. O
|

| O
Les O
deux O
amis O
marchent O
pins O
vite O
pour O
dépasser O
deux O
femmes O
en O
|
| O
chapeau O
de O
paille O
et O
mises O
assez O
modestement O
, O
qui O
se O
promenaient O
|
| O
dans O
le O
pare O
, O
s’ O
arrêtant O
souvent O
devant O
les O
boutiques O
et O
causant O
assez O
|
| O
haut O
pour O
être O
enteniues O
à O
quelques O
pas O
, O
e O
|

| O
Il O
était O
nuit O
, O
les O
boutiques O
seules O
échairaient O
la O
promenade O
: O
ik B-LOC
n’ O
était O
|
| O
pas O
facile O
de O
distinguer O
des O
trails O
sous O
un O
chapeau O
. O
|||| O
. O
|

| O
— O
Elles O
sont O
laides B-PER
, O
dit O
Dufour B-PER
. O
— O
Non O
, O
elles O
sont O
gentilles O
, O
dit O
|
| O
Victor B-PER
. O
— O
Deux O
femmes O
qui O
se O
promènent O
sans O
hommes O
à O
près O
de O
dix O
|
| O
heures O
dans O
le O
pare O
de O
Saint-Cloud B-LOC
, O
ça O
ne O
peut O
pas O
être O
grand’chose O
. O
|
| O
— O
Que O
nous O
importe O
? O
nous O
ne O
voulons O
pas O
en O
faire O
nos O
maïtresses O
… O
|
| O
mais O
nous O
pouvons O
rire O
un O
instant O
avec O
elles O
. O
— O
Pour O
rire O
un O
instant O
, O
|
| O
passe O
! O
.. O
Quant O
à O
moi O
, O
ça O
n’ O
ira O
pas O
plus O
loin O
. O
— O
Restons O
à O
côté O
d’ O
elles O
… O
|
| O
nous O
les O
entendrons O
eauser O
. O
- O
|

| O
— O
Lisa B-PER
, O
il O
faudra O
bientôt O
nous O
en O
aller O
. O
je O
crois O
qu’ O
il O
est O
tard. O
… O
— O
|
| O
Oh B-MISC
! I-MISC
nous O
avons O
le O
temps O
! O
... O
pour O
une O
fois O
qu' O
on O
vient O
à O
une O
Saint- B-LOC
|

| O
: O
Cloud B-MISC
, O
il O
faut O
bien O
s’ O
en O
donner O
un O
peu O
! O
tant O
pire O
, O
nous O
sommes O
|
| O
parties O
de O
Paris B-LOC
à O
six O
heures O
, O
nous O
sommes O
arrivées O
à O
sept O
et O
demie O
; O
|
| O
à O
peine O
si O
nous O
avons O
vu O
quelque O
chose O
1 O
... O
attends O
que O
je O
m’ O
achèle O
du O
|
| O
-pain O
d' O
épice O
. O
— O
Tu O
en O
as O
déjà O
mangé O
deux O
morceaux O
. O
— O
J' O
en O
veux O
|
| O
‘ O
encore O
, O
tantpire! O
… O
. O
- O
|

| O
Mademoiseile B-PER
Lisa I-PER
achète O
un O
carré O
de O
pain O
d’ O
épice O
, O
qu’ O
elle O
mange O
|

| O
-en O
se O
promenant O
. O
Pendant O
qu’ O
elle O
x O
fait O
eette B-PER
empletle I-PER
, O
pour O
mieux O
|
| O
voir O
ces O
demoiselles O
Victor B-PER
a O
acheté O
des O
macarons O
et O
Dufour B-PER
un O
|
| O
mirliton O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
tu O
les O
as O
vues O
, O
dit O
Victor B-PER
; O
elles O
me O
sont O
pas O
mal O
. O
— O
|
| O
Pas O
bien O
non O
plus!t O
... O
— O
Tu O
es O
trop O
difficile O
. O
— O
Tu O
ne O
l' O
es O
pas O
toujours O
|
| O
assez O
, O
toi O
. O
— O
Parbleu B-MISC
! I-MISC
pour O
ce O
que O
j’ O
en O
veux O
faire O
. O
Chut O
... O
écoutons O
. O
|
