1e O
Gallica S-MISC
La O
décadence O
latine O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
La O
décadence O
latine O
. O
+ O
un O
e O
AARERSTMNT S-LOC
co O
. O
PÉLADAN S-PER
LÀ O
DÉCADENCE B-PER
LATINE E-PER
{Ethopée O
) O
4 O
pe O
ee O
mes O
P* O
_ O
F5 O
PARIS B-ORG
SOCIÉTÉ E-ORG
DV B-ORG
MERCGVRE E-ORG
DE B-ORG
FRANCE E-ORG
XV O
, O
AVE B-ORG
DE E-ORG
L' O
ÉCHAVDÉ=SAINT-GERMAIN S-LOC
, O
XV O
MOMIL S-MISC
CEE B-LOC
F E-LOC
es O
mn O
. O
art O
drag O
TS S-MISC
ess O
ms O
‘ O
Se O
ce O
TR S-ORG
a O
2 O
+ O
200 O
tata O
nr O
STE S-ORG
‘ O
nn O
muse O
mn O
dealtee O
à O
End S-MISC
ire O
ue O
+ O
le O
. O
te O
Lee S-PER
me O
, O
À O
L O
" O
4 O
, O
4 O
, O
* O
è O
… O
à O
" O
... O
32 O
L' O
ŒUVRE B-ORG
PÉLADANE E-ORG
La B-MISC
Décadence I-MISC
latine E-MISC
( O
Ethopée S-MISC
) O
J. O
LF S-ORG
vice O
SUPRÈME S-PER
( O
1884 O
) O
. O
IX. O
LA O
GYNANDRE S-LOC
( O
18g2 O
) O
. O
II. B-MISC
Cuxieuse E-MISC
( O
1885 O
) O
. O
X. O
LE B-PER
PANTHÉE E-PER
( O
1893 O
) O
. O
[ O
IT S-MISC
. O
L' O
INITIATION B-MISC
SENTIMENTALE E-MISC
|||| O
XI S-ORG
] O
. O
rypmoniA S-PER
( O
1804 O
) O
. O
( O
1886 O
) O
. O
ge O
. O
XII S-PER
. O
LE O
DERNIER B-PER
BOURSON E-PER
( O
1895 O
) O
17 O
À O
CCR B-LOC
PERDU E-LOC
( O
1887 O
) O
. O
XIII S-PER
. O
FINIS B-ORG
LATINORUM E-ORG
( O
1898 O
) O
. O
. O
ISTAR S-MISC
{ O
1888 O
) O
. O
‘ O
< O
VI O
. O
za O
vicroire O
pu O
mani O
( O
1889 O
) O
. O
|||| O
XIV B-PER
.LA I-PER
VERTU E-PER
SUPRÈME S-PER
( O
1900 O
) O
. O
VII. O
CŒUR S-LOC
EN O
PEINE S-LOC
‘ O
1890 O
) O
. O
XV O
. O
« O
FEREAT S-MISC
! O
» O
( O
r901 O
) O
. O
VIII S-MISC
, O
L' B-PER
ANDROGYNE E-PER
( O
1891 O
) O
. O
X B-MISC
VI E-MISC
. O
MODESTIE B-PER
ET I-PER
VANITÉ E-PER
( O
1902 O
) O
. O
Amphithéâtre B-LOC
des I-LOC
sciences I-LOC
mortes E-LOC
I. O
COMMENT S-PER
ON O
DEVIENT O
MAGE S-PER
( O
éthique O
) O
, O
in-8 O
, O
1891 O
. O
11 O
. O
COMMENT B-ORG
ON I-ORG
DEVIENT E-ORG
FÉE S-MISC
( O
érotique O
) O
, O
in-8° O
, O
1892 O
. O
III S-MISC
. O
COMMENT B-ORG
ON E-ORG
DEVIENT O
ARTISTE S-LOC
( O
esthétique O
) O
, O
in-8° O
, O
1894 O
. O
IV. O
LE O
LIVRE B-PER
DU I-PER
SCEPTRE E-PER
( O
politique O
) O
, O
in-8° O
, O
1895 O
. O
‘ O
V. O
L' O
OCCULTE B-ORG
CATHOLIQUE E-ORG
( O
mystique O
) O
, O
in-8° O
, O
1898 O
. O
VI. O
TRAITÉ B-ORG
DES I-ORG
ANTINOMIES E-ORG
( O
métaphysique O
) O
, O
in-8° O
, O
1601 O
. O
VII S-PER
. O
LA O
SCIENCE B-MISC
DE E-MISC
L' O
AMOUR S-MISC
. O
Les B-MISC
Idées I-MISC
et I-MISC
les I-MISC
Formes E-MISC
LA O
TERRE B-LOC
DU I-LOC
SPHINX E-LOC
( O
Égypte S-LOC
) O
pte O
) O
. O
LA O
TERRE B-ORG
DU I-ORG
CHRIST E-ORG
( O
Palestine S-LOC
) O
, O
1go1 O
. O
LA O
TERRE S-LOC
D' O
ORPHÉE S-MISC
( O
Grèce S-LOC
) O
( O
sous O
presse O
) O
. O
Théâtre B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Rose I-LOC
+ I-LOC
Croix E-LOC
BABYLONE S-MISC
, O
tragédie O
en O
4 O
actes O
, O
in-8° O
. O
1894 O
. O
PROMÉTHÉE S-MISC
, O
trilogie O
d’ O
Eschyle S-PER
restituée O
, O
in-80 O
, O
1895 O
. O
LE O
PRINCE S-MISC
DE O
BYZANCE S-MISC
, O
drame O
en O
5 O
actes O
, O
1892 O
. O
LE O
FILS B-ORG
DES I-ORG
ÉTOILES E-ORG
, O
en O
3 O
actes O
. O
SÉMIRAMIS S-MISC
, O
tragédie O
en O
4 O
actes O
. O
ŒDIPE S-MISC
ET O
LE O
SPHYNX S-MISC
, O
tragédie O
en O
3 O
actes O
. O
ORPHÉE S-MISC
, O
tragédie O
en O
5 O
actes O
. O
, O
hors O
commerce O
. O
LA O
ROSE B-MISC
Ÿ I-MISC
CROIX E-MISC
, O
mystère O
en O
3 O
actes O
. O
: O
LE O
MYSTÈRE S-MISC
DU O
GRAAL S-MISC
, O
en O
b O
actes O
. O
LA O
NAISSANCE O
D' O
ÉROS S-MISC
, O
drame O
satirique O
. O
\ O
La B-MISC
Décadence I-MISC
esthétique E-MISC
( O
Les B-MISC
XX I-MISC
V E-MISC
ouvrages O
antérieurs O
de O
cette O
série O
sont O
épuisés O
) O
L' O
ART B-LOC
OCHTOCRATIQUE E-LOC
, O
in-8° O
, O
1888 O
. O
L' O
ART S-LOC
IDÉALISTE B-PER
ET I-PER
MYSTIQUE E-PER
, O
in-18 O
, O
1894 O
. O
LE O
THÉÂTRE B-PER
DE I-PER
WAGNER E-PER
( O
les O
XI S-ORG
opéras O
, O
scène O
par O
scène O
) O
, O
1895 O
. O
LA O
RÉPONSE B-ORG
A I-ORG
TOLSTOÏ E-ORG
, O
in-18 O
, O
1898 O
. O
Dentu S-PER
, O
1896 O
. O
LE O
SETHER S-LOC
BERESCHIT O
, O
Bailly S-PER
. O
LE S-LOC
ai O
irrint O
D B-MISC
Ra I-MISC
PÉtans E-MISC
nat O
PU O
tt O
Le O
os O
TERRE O
« O
ee O
État B-MISC
RL I-MISC
ee I-MISC
M E-MISC
vs O
|||| O
|||| O
Fe O
= O
n O
|||| O
PÉLADAN S-PER
LA O
DÉCADENCE O
LATINE S-LOC
{ O
Ethopée O
) O
. O
] O
e O
et O
\ O
a O
ni O
té O
Lu O
— O
ROMAN O
— O
À O
. O
æ O
se O
ë O
|||| O
1 O
= O
= O
* O
+ O
1 O
SOCIETE O
DV S-MISC
MERCVRE O
DE O
FRANCE B-ORG
XV E-ORG
, O
RVE S-MISC
DE O
L' O
ÉCHAVDÉ-SAINT-GERMAIN S-LOC
, O
XV O
IL O
À O
ÉTÉ S-LOC
TIRÉ O
DE O
CET B-ORG
OUVRAGE E-ORG
a O
is O
. O
JUSTIFICATION B-ORG
DU I-ORG
TIRAGE E-ORG
, O
Droits O
de O
traduction O
et O
de O
reproduction O
, O
réservés O
pour O
tous O
pays O
, O
y O
compris O
la O
Suède S-LOC
, O
la O
Norvège S-LOC
, O
et O
le O
Danemark S-LOC
. O
STORE B-ORG
AS I-ORG
PERTE I-ORG
TTEETTRETE E-ORG
, O
+. O
" O
. O
Dans O
l’ O
eau O
, O
des O
poissons O
sautent O
| | O
un O
souffle O
passe O
à O
tra O
- O
vers O
le O
feuillage O
mouillé O
| | O
et O
des O
rayons O
d’ O
or O
pâle O
, O
avec O
la O
rapidité O
de O
flèches O
héroïques O
, O
déchirent O
la O
brume O
dont O
les O
lambeaux O
traînent O
, O
comme O
si O
les O
fantômes O
de O
la O
nuit O
avaient O
brusquement O
jeté O
le O
suaire O
qui O
les O
vêt O
. O
Quand O
une O
invisible O
main O
a O
balayé O
la O
dernière O
buée O
, O
l’ O
onde O
, O
graduellement O
, O
verdit O
, O
puis O
apparaît O
bleue O
, O
belle O
, O
et O
reflète O
ses O
bords O
. O
Colossale S-PER
figure O
dans O
ce O
paysage O
, O
le O
palais B-LOC
Vis- E-LOC
ù O
. O
+ O
: O
Le O
Le O
pe O
: O
s O
a O
né O
St S-PER
ou O
ns O
te O
cf. O
|||| O
: O
3 O
. O
CT O
[ O
Lo O
pr O
A O
Te O
set O
Ad B-PER
Er E-PER
de O
6 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
conti O
, O
magnifique O
de O
style O
, O
étale O
ses O
proportions O
emphatiques O
dans O
la O
très O
fine O
lumière O
aux O
pénom- O
bres O
violâtres O
. O
L’ O
abandon O
imprime O
au O
monument O
un O
caractère O
de O
tristesse O
, O
tandis O
que O
les O
jardins O
resplendissent O
, O
pros O
- O
pères O
et O
luxuriants O
. O
Au O
bord O
escarpé O
du O
lac O
, O
les O
dalles O
disjointes O
et O
moussues O
retiennent O
à O
peine O
l’ O
anneau O
rouillé O
où O
pourrissent O
, O
enchaînées O
et O
à O
demi O
submergées O
, O
deux O
barques O
élégantes O
, O
aux O
moulures O
dédorées O
, O
jadis O
luisantes O
de O
vernis O
. O
|||| O
Limace S-PER
à O
la O
bave O
verdâtre O
, O
l’ O
humidité O
a O
monté O
les O
degrés O
et O
des O
touffes O
d’ O
herbes O
folles O
se O
dressent O
en O
panaches O
, O
sur O
la O
rampe O
rompue O
et O
tronçonnée O
. O
Les S-LOC
gradins O
conduisent O
à O
une O
esplanade O
aux O
cyprès O
séculaires O
rangés O
avec O
une O
symétrie O
inten- O
uonnelle O
et O
fatidique O
. O
C' O
est O
moins O
une O
demeure O
qu’ O
un O
décor O
pour O
un O
noble O
drame O
, O
l' O
appareil O
architectural O
d’ O
un O
théâtre O
de O
Taormina S-LOC
. O
Derrière O
le O
monument O
, O
une O
forêt O
de O
châtaigniers O
escalade O
une O
haute O
colline O
, O
encadrant O
la O
pierre O
dorée O
par O
le O
soleil O
, O
d’ O
une O
verdure O
presque O
noire O
. O
Jamais O
le O
caprice O
petit O
et O
pâle O
ne O
sut O
se O
plaire O
par O
- O
mi O
ces O
colonnes O
et O
ces O
cyprès O
. O
Ici O
, O
des O
âmes O
puis O
- O
santes O
de O
désir O
s’ O
enfoncèrent O
dans O
leur O
joie O
ou O
leur O
peine O
, O
comme O
font O
les O
mystiques O
et O
les O
obsédés O
. O
Ce O
lieu O
vrai O
- O
ment O
exceptionnel O
ne O
convenait O
qu’ O
à O
certaines O
heu O
- O
res O
de O
la O
vie O
, O
où O
l’ O
homme O
, O
par O
la O
plénitude O
de O
la O
joie O
8 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
ou O
l' O
extrémité O
de O
la O
détresse O
, O
ressemble O
au O
héros O
. O
Mais O
le O
rideau O
glisse O
pudiquement O
: O
Une O
barque O
lourde O
de O
pêcheur O
passe O
. O
Triste S-MISC
, O
un O
homme O
y O
est O
assis O
: O
1l O
regarde O
comme O
s’ O
il O
revoyait O
un O
des O
théâtres O
de O
sa O
vie O
. O
Avec O
cel O
instinct O
sentimental O
propre O
à O
la O
race O
italienne O
, O
le O
batelier O
cesse O
de O
siffler O
l’ O
air O
de O
Verdi S-PER
qui O
rythmait O
son O
effort O
, O
comme O
s’ O
il O
respectait O
la O
soudaine O
méditation O
de O
l’ O
étranger O
, O
et O
, O
curieusement O
, O
il O
étudie O
, O
sur O
son O
visage O
, O
le O
reflet O
de O
la O
mystérieuse O
villa O
. O
Sombre O
d' O
aspect O
, O
vêtu O
de O
ces O
habits O
confection O
- O
nés O
que O
tout O
le O
monde O
peut O
mettre O
et O
qui O
ne O
vont O
à O
personne O
, O
le O
contemplateur O
ressemble O
à O
la O
fois O
à O
un O
philosophe O
et O
à O
un O
prêtre O
. O
|||| O
|||| O
eee O
PE S-MISC
La O
ré O
Le O
Dig B-MISC
nn I-MISC
hr I-MISC
TU I-MISC
NS I-MISC
RS E-MISC
En O
rit O
à O
. O
SR B-ORG
DTA I-ORG
Me I-ORG
are I-ORG
TRY I-ORG
amv E-ORG
7 4 O
5 O
- O
, O
st O
LUS O
\ O
‘i O
‘ O
Tour S-LOC
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
g O
Ses O
longs O
cheveux O
gris O
tombent O
sur O
le O
collet O
du O
manteau O
: O
et O
, O
sous O
le O
grand O
feutre O
, O
le O
regard O
fuit O
, O
impérieux O
. O
|||| O
Sa O
bouche O
aux O
lèvres O
minces O
, O
abaissée O
à O
ses O
coins O
par O
une O
habitude O
du O
déplaisir O
accepté O
, O
et O
son O
nez O
fin O
, O
grand O
et O
mince O
, O
décèlent O
la O
double O
influence O
de O
Saturne S-PER
qui O
voue O
à O
la O
solitude O
et O
de O
Mercure S-PER
qui O
inspire O
les O
inventions O
. O
D' O
une O
voix O
lasse O
et O
brève O
, O
en O
parfait O
italien O
, O
il O
interroge O
: O
— O
« O
( O
Qui O
habite O
la O
villa O
, O
maintenant O
? O
» O
— O
« O
Personne O
! O
» O
dit O
le O
pêcheur O
, O
« O
les O
jardiniers O
et O
une O
jeune O
fille O
, O
une O
fillette O
encore O
... O
» O
— O
« O
La O
princesse B-PER
Isabella E-PER
? O
» O
L' O
autre O
a O
un O
jeu O
de O
physionomie O
évasif O
, O
intra- O
duisible O
. O
— O
« O
Elle O
est O
. O
par O
le O
monde O
. O
» O
— O
« O
Ne O
vicent O
-elle O
jamais O
? O
» O
— O
« O
Pour O
aimer O
!... O
Quelques O
jours O
!.… O
Quelque O
- O
fois O
! O
» O
|||| O
En O
cinq O
mots O
, O
une O
existence O
compliquée O
se O
dé- O
roule O
. O
— O
« O
Où O
est O
-elle O
? O
» O
— O
« O
Quile S-LOC
sait O
? O
» O
— O
« O
Sa O
sœur O
, O
la O
Camaldule S-PER
? O
» O
interroge O
encore O
l' O
étranger O
. O
— O
« O
Sorella B-LOC
Rosa-Bianca E-LOC
va O
changer O
de O
cou O
- O
vent O
: O
car O
la O
Chambre S-LOC
a O
supprimé O
le O
cloître O
de O
Mon- S-LOC
tanillo O
. O
» O
En O
10 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
Brusquement O
un O
ordre O
est O
donné O
. O
— O
« O
Aborde B-MISC
! E-MISC
» O
|||| O
Le O
batelier O
relève O
ses O
rameset O
pointe O
vers O
la O
villa O
. O
L’ O
inconnu O
reprend: O
— O
« O
Le O
vieux O
Gugliemo? S-PER
» O
— O
« O
Oh O
! O
il O
est O
mort O
, O
depuis O
des O
ans O
! O
» O
— O
« O
Et O
Margarita S-PER
? O
» O
— O
« O
Retournée O
au O
pays O
, O
en O
Piémont S-LOC
... O
Votre B-MISC
Sei E-MISC
- O
gneurie O
paraît O
beaucoup O
connaître O
les O
gens O
de O
la O
villa O
Visconti S-PER
? O
» O
__ O
À O
ce O
moment O
la O
proue O
touche O
aux O
dalles O
du O
dé- O
barcadère O
: O
mais O
l’ O
étranger O
a O
changé O
de O
dessein O
. O
— O
« O
Combien O
, O
d’ O
ici O
Monza S-LOC
? O
» O
— O
« O
Une O
grande O
heure O
. O
» O
— O
« O
À O
Monza S-LOC
! O
» O
— O
« O
D' O
autant O
plus O
» O
, O
ajoute O
le O
pêcheur O
, O
|||| O
en O
ren O
- O
versant O
ses O
rames O
, O
« O
que O
vous O
y O
trouverez O
le O
notaire O
des O
Visconti S-PER
qui O
reçoit O
le O
prix O
des O
châtaignes O
et O
des O
feuilles O
de O
mûrier O
. O
… O
1l O
pourra O
vous O
renseigner O
- O
» O
Puis O
, O
changeant O
d' O
idée O
: O
|||| O
— O
« O
Votre B-MISC
Seigneurie E-MISC
m’ O
excusera O
, O
mais O
elle O
parle O
l' O
italien O
avec O
le O
meilleur O
accent O
milanais O
, O
et O
cela O
m' O
étonne O
d’ O
un O
étranger O
? O
» O
|||| O
— O
« O
Qu' O
est O
-ce O
qu’ O
un O
étranger O
? O
» O
fait O
l' O
inconnu O
. O
et O
seriez O
-vous O
né O
dans O
mon O
: O
village O
, O
que O
nous O
serions O
encore O
étrangers O
, O
l’ O
un O
à O
‘ O
l’ O
autre O
, O
vous O
et O
moil O
» O
5 O
— O
« O
Bien O
» O
, O
dit O
inconnu O
, O
« O
très O
bien O
même O
pour O
. O
un O
homme O
de O
glèbe O
. O
Qui O
crois O
-tu O
que O
je O
sois O
? O
» O
— O
« O
Votre B-MISC
Seigneurie E-MISC
?..... O
un O
ancien O
prêtre O
ou O
un O
acteur O
! O
» O
. O
Le B-MISC
voyageur E-MISC
se O
tait O
longtemps O
. O
Le O
batelier O
a O
: O
repris O
le O
brindisi O
de O
la O
Traviata S-MISC
. O
: O
— O
« O
Que O
sais O
-tu O
sur O
la O
princesse B-PER
Isabella E-PER
? O
» O
— O
« O
Ce O
que O
sait O
chacun O
! O
» O
— O
« O
Elle O
ne O
s’ O
est O
pas O
mariée O
? O
» O
— O
« O
Devant O
le O
prêtre O
? O
Non! O
» O
— O
« O
Que O
dit O
-on O
d’ O
elle O
, O
sur O
le O
lac O
? O
» O
— O
« O
Qu' O
elle O
est O
belle O
, O
toujours O
! O
» O
L' O
inconnu O
réfléchit O
. O
— O
« O
Isabella S-MISC
à O
quarante O
ans O
. O
» O
— O
« O
La O
princesse O
n’ O
a O
pas O
d' O
âge O
| | O
et O
, O
si O
elle O
regar- O
dait O
mon O
fils O
de O
vingt O
ans O
, O
qui O
est O
beau O
comme O
: O
une O
statue O
, O
mon O
fils O
la O
suivrait O
. O
C’ O
est O
... O
comme O
la O
: O
Jettatura S-MISC
: O
elle O
a O
une O
force O
qui O
attire O
... O
» O
: O
Et O
le O
batelier O
n’ O
achève O
pas O
sa O
définition O
. O
.. O
— O
« O
€ O
Regarde O
-t-elle O
encore O
de O
ce O
regard O
qui O
: O
fascine O
?.. O
» O
: O
— O
« O
Encore O
, O
oui O
let O
ce O
regard O
luira O
dans O
ses O
yeux O
| | O
jusqu’ O
à O
l’ O
abaissement O
dernier O
de O
sa O
paupière O
! O
Ah! O
: O
elle O
aura O
un O
purgatoire O
pénible O
, O
à O
moins O
que O
sa O
- O
Sœur B-PER
Rosa-Bianca E-PER
n’ O
intercède O
pour O
elle O
! O
Cloîtrée S-LOC
, O
: O
- O
on O
doit O
être O
une O
sainte O
! O
» O
|||| O
» O
+ O
, O
stress O
2 O
12 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
— O
« O
Malgré O
qu’ O
elle O
regarde O
encore O
de O
ce O
regard O
, O
on O
la O
respecte O
1c1 O
? O
» O
Le O
batelier O
s’ O
étonne O
: O
— O
« O
Une O
Visconti S-PER
reste O
toujours O
et O
pour O
tous O
, O
Visconti S-PER
! O
» O
C' O
est O
le O
dernier O
mot O
. O
ar O
. O
can O
. O
MT B-MISC
pe I-MISC
Doa I-MISC
ant I-MISC
qe E-MISC
, O
. O
. O
RP O
er O
de O
at O
? O
V S-LOC
8 O
% O
+ O
4 O
# O
# O
À O
ad O
& O
Es O
IT S-ORG
Une O
ressemblance O
est O
un O
destin O
. O
J’ O
ai O
cru O
qu’ O
elle O
allait O
m’ O
aimer O
et O
me O
garder O
auprès O
d’ O
elle O
. O
Je O
l’ O
entends O
encore O
s’ O
écrier O
: O
« O
Un O
Luini S-PER
! O
un O
Luini S-PER
! O
» O
Je O
la O
vois O
donner O
de O
l'or O
à O
ma O
vieille O
grand’mère O
! O
Elle O
m' O
emporta O
dans O
sa O
calèche O
, O
comme O
un O
amateur O
enlève O
un O
objet O
d’ O
art O
_ O
précieux O
et O
qu’ O
il O
a O
peu O
payé O
. O
« O
Depuis O
, O
j’ O
étudie O
chaque O
jour O
avec O
vous O
, O
Padre S-PER
, O
et O
je O
contemple O
le O
lac O
: O
c’ O
est O
ma O
viel O
» O
|||| O
Le O
prêtre O
de O
campagne O
, O
maigre O
et O
long O
, O
et O
qui O
devait O
un O
peu O
d’ O
aisance O
à O
son O
préceptorat O
, O
répon O
- O
dit O
: O
|||| O
— O
« O
La O
princesse B-PER
Visconti E-PER
, O
que O
Dieu B-MISC
garde E-MISC
, O
est O
venue O
, O
il O
y O
à O
moins O
d' O
un O
an O
! O
» O
— O
« O
Pour B-MISC
peu I-MISC
de I-MISC
jours E-MISC
, O
et O
, O
comme O
chaque O
fois O
, O
escortée O
d’ O
un O
nouveau O
cavalier O
. O
Je O
n’ O
osais O
me O
mon O
- O
trer O
, O
Je O
n’ O
osais O
ouvrir O
ma O
fenêtre O
: O
car O
j' O
ai O
vu O
, O
à O
NC S-MISC
, O
a O
A B-LOC
É I-LOC
E E-LOC
< O
: O
Ft O
Ç O
. O
… O
= O
, O
à O
as O
è O
= O
‘ O
gs O
SP S-MISC
pr O
nées O
7 O
LE O
, O
ÉNtee B-MISC
e I-MISC
MMe I-MISC
R I-MISC
Drus I-MISC
Re I-MISC
a I-MISC
a I-MISC
are I-MISC
RAR I-MISC
i I-MISC
SL I-MISC
Bet I-MISC
pe I-MISC
ts I-MISC
VIS E-MISC
# O
2e O
PO B-MISC
UT E-MISC
, O
1 O
} O
LA O
HN B-MISC
te I-MISC
LT E-MISC
. O
» O
— O
« O
On O
ne O
doit O
pas O
juger O
sa O
bienfaitrice O
, O
Gio- S-PER
vanna O
, O
ni O
chercher O
à O
comprendre O
ce O
qui O
n' O
est O
pas O
de O
votre O
âge O
. O
» O
Et O
il O
remua O
sa O
tabatière O
de O
corne O
entre O
ses O
doigts O
gauches O
. O
— O
« O
Savez O
-vous O
ce O
que O
disent O
les O
jardiniers O
? O
» O
Giovanna S-PER
justifiait O
l’ O
exclamation O
enthousiaste O
de O
la O
princesse O
Visconti S-PER
: O
c’ O
était O
un O
vivant O
Luini S-PER
, O
c' O
est O
- O
à-dire O
un O
Vinci S-PER
sans O
subtilité O
, O
simplifié O
jusqu’ O
à O
ne O
plus O
signifier O
qu’ O
un O
sourire O
tendre O
. O
Sensuelle O
sans O
_perversité O
, O
vertueuse O
sans O
mysticisme O
, O
mais O
douce O
et O
de O
si O
bonne O
volonté O
, O
elle O
rayonnait O
une O
séduc- O
tion O
délicieuse O
, O
faite O
de O
paix O
et O
de O
rêverie O
. O
Monna B-PER
Lisa E-PER
, O
cette O
majesté O
dans O
la O
complexité O
, O
déconcerte O
le O
spectateur O
. O
Il O
doit O
croire O
fortement O
en O
lui-même O
, O
pour O
la O
défier O
. O
Des O
flèches O
de O
péné- O
trante O
ironie O
pointent O
sur O
l’ O
arc O
des O
paupières O
, O
sur O
l’ O
arcdes O
lèvres O
, O
et O
les O
mains O
si O
paisiblement O
croisées O
menacent O
de O
griffes O
invisibles O
. O
Il O
faut O
la O
voir O
hors O
du O
sexe O
, O
pour O
Îa S-PER
déchiffrer O
. O
Cette O
complication O
expressive O
désoriente O
: O
M O
, O
des O
ei O
- O
MAÉ O
us O
, O
Re S-MISC
ne O
Su S-LOC
une O
, O
eo O
8 12 O
MODESTIE B-PER
ET I-PER
VANITÉ E-PER
. O
15 O
— O
— O
— O
— O
— O
la O
concupiscence O
et O
n’ O
agit O
plus O
que O
sur O
l’ O
entende O
- O
ment O
, O
comme O
une O
énigme O
. O
Pour O
que O
les O
âmes O
tendres O
jouissent O
de O
la O
beauté O
lombarde O
, O
Bernardino S-PER
puérilisa O
le O
charme O
du O
maî- O
tre O
, O
il O
mit O
un O
cœur O
à O
la O
place O
du O
cerveau O
et O
peignit O
des O
vierges O
sans O
tentation O
, O
des O
éphèbes O
purs O
. O
Giovanna S-PER
, O
blonde O
aux O
grands O
yeux O
bleus O
, O
aux O
traits O
petits O
et O
réguliers O
, O
charmait O
comme O
une O
fleur O
, O
ou O
un O
fruit O
, O
sans O
intéresser O
la O
pensée O
. O
Cependant O
, O
elle O
avait O
subi O
lemprise O
du O
palais O
: O
" O
singulier O
| | O
et O
la O
solitude O
fécondait O
sa O
rêverie O
. O
— O
« O
Le O
lac O
, O
Padre S-PER
, O
est O
un O
miroir O
magique O
où O
la O
vie O
que O
j' O
ignore O
se O
reflète O
avec O
ses O
couleurs O
et O
ses O
figures O
| | O
il O
m’ O
a O
plus O
appris O
que O
vos O
leçons O
| | O
la O
prin O
- O
cesse O
seule O
m’ O
en O
dirait O
davantage O
. O
En O
contemplant O
l’ O
eau O
calme O
pendant O
des O
heures O
, O
un O
secret O
m' O
a O
été O
révélé O
: O
le O
secret O
de O
la O
vie O
. O
» O
— O
« O
Oh O
! O
» O
fit O
le O
prêtre O
, O
« O
le O
secret O
de O
la O
vie O
est O
le O
secret O
de O
Dieu S-PER
? O
» O
— O
« O
Le B-MISC
secret I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
vie I-MISC
! E-MISC
Inutiles O
sont O
nosefforts O
, O
la O
souffrance O
nous O
veutet O
toujours O
nous O
atteint O
. O
Autant O
conserver O
sa O
douleur O
coutu- O
mière O
et O
imiter O
le O
lac O
, O
qui O
paraît O
heureux O
, O
à O
ses O
heures O
d’ O
immobilité O
. O
» O
2 O
, O
16 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
— O
« O
Ma B-PER
fille E-PER
, O
» O
répliqua O
le O
curé O
, O
« O
le O
secret O
de O
la O
vie O
est O
dans O
la O
mort O
ou O
mieux O
dans O
l’ O
immortalité O
. O
Il O
faut O
souffrir O
fatalement O
et O
la O
résignation O
sera O
tou O
- O
jours O
le O
meilleur O
bouclier O
, O
avec O
la O
prière O
. O
» O
Giovanna S-PER
fit O
une O
moue O
dédaigneuse O
à O
cette O
répli O
- O
que O
médiocre O
. O
Puis O
, O
son O
âge O
démentant O
ses O
paroles O
de O
désenchantement O
prématuré O
, O
elle O
courut O
devant O
elle O
, O
gaminante O
, O
abandonnant O
le O
prêtre O
qui O
ouvrit O
son O
bréviaire O
. O
Fils O
de O
paysan O
, O
admis O
au O
séminaire O
pour O
sa O
mé- O
moire O
surprenante O
du O
catéchisme O
, O
prêtre O
dédié O
aux O
pauvres O
cures O
, O
vivant O
mal O
et O
craignant O
le O
pis O
, O
il O
ne O
jugeait O
personne O
, O
se O
rapetissait O
et O
s’ O
humiliait O
pour O
mieux O
conjurer O
le O
sort O
. O
La B-MISC
fillette E-MISC
s’ O
arrêta O
dans O
son O
papillonnage O
à O
un O
bruit O
insolite O
qui O
venait O
de O
la O
route O
. O
Dans O
ce O
séjour O
de O
silence O
, O
l’ O
oreille O
percevait O
les O
sons O
avec O
subtilité O
. O
ne O
confondant O
pas O
les O
sonorités O
du O
lac O
avec O
celles O
du O
mont O
. O
Or S-LOC
, O
lechemin O
, O
qui O
passait O
au O
flanc O
de O
la O
villa O
avant O
de O
contourner O
le O
rocher O
, O
ne O
résonnait O
d’ O
ordinaire O
que O
sous O
les O
roues O
d’ O
une O
voiture O
de O
fournisseur O
. O
Cette S-LOC
fois O
, O
les O
sonnailles O
de O
plusieurs O
charrettes O
tintaient O
claires O
dans O
la O
rumeur O
d’ O
une O
bande O
de O
ruraux O
qui O
se O
fût O
hâtée O
. O
PEU B-ORG
ae I-ORG
TEE E-ORG
etat O
re O
E B-MISC
C E-MISC
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
17 O
Giovanna S-PER
écouta O
encore O
. O
Elle O
eut O
un O
élan O
et O
s’ O
arrêta O
palpitante O
| | O
elle O
crai- O
gnait O
d’ O
être O
déçue O
. O
L’ O
arrivée O
de O
la O
princesse O
lui O
représentait O
à O
cette O
heure O
l’ O
allégresse O
qu’ O
elle O
aurait O
plus O
tard O
à O
celle O
d’ O
un O
amant O
. O
|||| O
Bientôt O
, O
les O
caisses O
et O
les O
malles O
encombrèrent O
le O
vestibule O
à O
colonnes O
. O
— O
« O
Ce O
soir O
, O
pas O
un O
grain O
de O
poussière O
, O
pas O
une O
toile O
d’ O
araignée O
, O
et O
il O
y O
aura O
bonne O
main O
! O
» O
Il O
Tançait S-MISC
ainsi O
la O
troupe O
rustique O
armée O
de O
balais O
neufs O
, O
de O
plumeaux O
et O
de O
torchons O
. O
Apercevant O
Giovanna S-PER
raidie O
d' O
émotion O
: O
— O
« O
Signorina S-MISC
, O
la O
princesse O
revient O
pour O
tou- O
Jours B-MISC
! E-MISC
» O
— O
« O
Pour O
toujours O
! O
» O
s’ O
écria O
l’ O
enfant O
, O
et O
elle O
joi O
- O
gnit O
les O
mains O
, O
incrédule O
et O
ravie O
. O
18 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
Le O
prêtre O
avait O
relevé O
les O
manches O
de O
sa O
soutane O
, O
prêt O
à O
se O
rendre O
utile O
. O
|||| O
Giovanna S-PER
s’ O
appliqua O
à O
ranger O
la O
chambre O
de O
la O
princesse O
. O
Cette S-LOC
pièce O
, O
trop O
vaste O
avec O
ses O
quatre O
baies O
, O
manquait O
de O
‘confortable O
: O
sauf O
une O
chaise O
longue O
, O
les O
meubles O
en O
bois O
sculpté O
et O
doré O
avaient O
un O
caractère O
d' O
apparat O
. O
Tout O
le O
matin O
, O
ce O
fut O
une O
fureur O
de O
nettoyage O
: O
à O
midi O
, O
on O
mangea O
à O
peine O
, O
sans O
une O
minute O
de O
sieste O
et O
, O
sitôt O
, O
le O
branle O
reprit O
brusque O
, O
entêté O
, O
suant O
et O
criant O
. O
Au O
soir O
, O
la O
bande O
entière O
se O
trouva O
réunie O
, O
besogne O
mal O
faite O
mais O
suffisante O
à O
l’ O
œil O
, O
et O
reçut O
du O
notaire O
la O
bonne O
main O
promise O
, O
puis O
s’ O
en O
- O
tassa O
dans O
les O
charrettes O
vides O
. O
Le O
prêtre O
voulait O
rester O
pour O
saluer O
sa O
bienfai- O
trice O
. O
— O
« O
L' O
ordre O
est O
formell O
» O
s’ O
écria O
le O
notaire O
. O
» O
Celle-ci O
désirait O
plaire O
| | O
elle O
se O
souvint O
qu’ O
Isabella S-PER
l' O
avait O
louée O
un O
jour O
qu’ O
elle O
était O
en O
blanc O
et O
la O
chevelure O
à O
l' O
air O
. O
Elle O
mit O
une O
robe O
de O
mousseline O
, O
répandit O
ses O
cheveux O
d’ O
or O
pâle O
, O
et O
, O
seule O
, O
vint O
au O
Te B-MISC
Me E-MISC
ne O
PR S-LOC
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
19 O
bord O
des O
marches O
moussues O
. O
Une O
barque O
parut O
au O
tournant O
du O
promontoire O
, O
sombre O
sur O
l’ O
onde O
métallisée O
. O
L O
Isabella B-PER
Visconti E-PER
y O
était O
assise O
, O
dans O
sa O
robuste O
majesté O
. O
D' O
un O
pas O
souple O
, O
la O
femme O
atteignit O
l’ O
enfant O
et O
l’ O
embrassa O
longuement O
comme O
elle O
eût O
respiré O
une O
fleur O
: O
puis O
elle O
soupira O
. O
Cette S-LOC
extrême O
jeunesse O
, O
comme O
un O
fatal O
miroir O
, O
lui O
reverbérait O
sa O
maturité O
. O
D’ O
un O
bras O
protecteur O
, O
elle O
colla O
Giovanna S-PER
à O
son O
flanc O
et O
marcha O
, O
lente O
, O
muette O
, O
vers O
le O
palais O
déjà O
couvert O
d' O
ombre O
. O
Aucune O
parole O
ne O
fut O
prononcée O
: O
la O
viergeregar- O
dait O
, O
avec O
une O
curiosité O
tendre O
, O
le O
masque O
tragique O
d’ O
Isabella S-PER
aux O
lignes O
dures O
accentuées O
par O
la O
con- O
centration O
. O
Les O
jardiniers O
, O
habitués O
aux O
fantaisies O
de O
leur O
maîtresse O
, O
s’ O
inclinèrent O
de O
loin O
. O
Le O
bain O
était O
prêt: O
Giovanna S-PER
donua O
les O
derniers O
Fins B-MISC
a I-MISC
Te I-MISC
nn I-MISC
PT I-MISC
NT I-MISC
te I-MISC
UT E-MISC
, O
UT B-MISC
ns I-MISC
FO I-MISC
at I-MISC
ss I-MISC
rs I-MISC
PSP I-MISC
ter I-MISC
TU I-MISC
ASE I-MISC
ET I-MISC
gs I-MISC
TOUS E-MISC
De O
MN B-LOC
Re I-LOC
ME I-LOC
te I-LOC
PER I-LOC
ete I-LOC
pri I-LOC
Re I-LOC
ER I-LOC
TR I-LOC
ER I-LOC
CORRE I-LOC
RER E-LOC
MG S-LOC
3 O
20 O
: O
LA O
DÉCADENCE B-MISC
LATINE E-MISC
soins O
à O
la O
petite O
table O
fleurie O
chargée O
de O
plats O
froids O
et O
attendit O
, O
heureuse O
. O
Car O
, O
arrivée O
sans O
cavalier O
, O
Isabella S-MISC
venait O
pour O
longtemps O
. O
Quandlagrande S-PER
dame O
parut O
en O
peignoiïr O
sombre O
, O
les O
cheveux O
libres O
, O
pareille O
à O
une O
figure O
de O
tableau O
, O
la O
jeune O
fille O
eut O
un O
mouvement O
involontaire O
de O
pitié O
. O
_ O
— O
« O
Mia S-MISC
diva O
, O
vous O
avez O
souffert O
? O
» O
De O
sa O
voix O
de O
contralto O
, O
trop O
sonore O
, O
Isabella S-MISC
répondit O
seulement O
: O
— O
« O
J’ O
ai O
vieilli O
! O
» O
— O
« O
Jai S-PER
vieilli O
, O
te O
dis O
-je O
. O
» O
L' O
enfant O
secoua O
gracieusement O
sa O
tête O
blonde O
. O
— O
« O
Vous O
avez O
souffert O
! O
» O
|||| O
— O
« O
J’ O
ai O
souffert O
, O
oui O
. O
Je O
ne O
puis O
te O
faire O
mes O
confidences O
! O
Quel O
âge O
as O
-tu O
? O
» O
— O
« O
Bientôt O
seize O
ans O
. O
— O
« O
Seize O
ans O
! O
— O
« O
Je O
nesaisrien O
de O
la O
vie O
! O
» O
reprit O
Giovanna S-PER
, O
« O
mais O
J' O
ai O
rêvé O
, O
et O
le O
lac O
qui O
est O
enchanté O
parle O
à O
l’ O
âme O
attentive O
. O
» O
— O
« O
Tu O
rêves O
? O
De O
quoi O
peux O
-tu O
rêver O
? O
» O
— O
« O
De O
vous O
, O
|ma diva| O
! O
» O
44 O
. O
Pi S-MISC
‘22 O
ati O
. O
me O
mer O
are O
CA S-LOC
ER O
et O
MODESTIE B-PER
ET I-PER
VANITÉ E-PER
21 O
Cette O
flatterie O
ne O
plut O
pas O
| | O
elle O
semblait O
men O
- O
songère O
. O
|||| O
— O
« O
Vous O
ne O
comprenez O
pas O
, O
diva O
, O
ce O
que O
vous O
êtes O
devant O
mon O
imagination O
, O
et O
quel O
prestige O
vous O
revêt O
aux O
yeux O
de O
la O
petite O
recluse O
. O
» O
|||| O
— O
« O
Celle O
-là O
est O
heureuse O
, O
peut-être O
! O
Elle O
a O
renoncé O
tout O
de O
suite O
et O
de O
plein O
gré O
, O
» O
murmura O
Isabella S-MISC
. O
L’ O
orpheline O
s’ O
empressait O
à O
servir O
. O
Secouant O
ses O
pensées O
accablantes O
, O
la O
princesse O
s’ O
informa O
des O
menus O
faits O
, O
des O
récoltes O
, O
du O
train O
de O
la O
villa O
, O
du O
curé O
, O
sans O
écouter O
les O
réponses O
à O
ses O
questions O
. O
Mais O
cette O
soirée O
si O
émue O
la O
rendait O
à O
sa O
jeunesse O
et O
à O
l' O
habitude O
| | O
et O
sa O
jolie O
tête O
appesantie O
avait O
des O
mouvements O
de O
défaillance O
| | O
ses O
yeux O
se O
voilaient O
. O
Avec O
une O
bonté O
imprévue O
, O
Isabella S-PER
voulut O
lacou O
- O
cher O
et O
quand O
l' O
enfant O
ravie O
s’ O
étendit O
dans O
son O
Hit S-MISC
blanc O
, O
avec O
la O
princesse O
près O
d’ O
elle O
, O
qui O
lui O
arran- O
22 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
geait O
l’ O
oreiller O
, O
souriante O
et O
maternelle O
, O
elle O
vécut O
un O
doux O
moment O
ets’ O
endormit O
heureuse O
, O
une O
prière O
aux O
lèvres O
. O
La B-MISC
nuit I-MISC
étoilée E-MISC
s’ O
encadrait O
dans O
la O
baïe O
ouverte O
, O
et O
, O
sans O
doute O
, O
lui O
rappelait O
d’ O
anciennes O
joies O
dé O
- O
sormais O
abolies O
, O
car O
elle O
tira O
les O
rideaux O
et O
se O
mit O
à O
marcher O
d’ O
un O
pas O
lourd O
d’ O
être O
vaincu O
et O
mal O
rési O
- O
gné O
, O
allant O
d’ O
un O
bout O
à O
l’ O
autre O
de O
la O
vaste O
pièce O
. O
Une O
idée O
l’ O
arrêta O
dans O
ce O
mouvement O
morne O
, O
et O
un O
nuage O
d' O
espoir O
passa O
dans O
ses O
yeux O
. O
Elle O
avait O
subitement O
trouvé O
un O
palliatif O
à O
son O
humeur O
. O
LI S-ORG
Lionardo B-MISC
mio I-MISC
! E-MISC
Je O
vous O
écris O
du O
lac B-LOC
de I-LOC
Uôme E-LOC
, O
: O
où O
je O
suis O
revenue O
pour O
y O
finir O
mon O
harassante O
ti B-LOC
FO. E-LOC
PAR S-LOC
si O
, O
dessine O
, O
4 O
RTE S-ORG
: O
vie O
. O
Venez O
avec O
vos O
livres O
, O
vos O
fioles O
, O
vos O
machines O
| | O
venez O
avec O
votre O
lassitude O
qui O
doit O
égaler O
la O
mienne O
et O
vieillissons O
ensemble O
, O
voulez O
-vous O
? O
Venez O
, O
surtout O
, O
au O
nom O
de O
votre O
amour O
ancien O
| | O
til O
reste O
vénérable O
: O
surlout O
pour O
moi O
qui O
maudis O
ma O
nature O
avide O
et O
inquiète O
. O
Je O
fus O
maléficiée O
. O
C’ O
était O
mon O
destin O
de O
courir O
le O
loup-garou O
, O
vos O
exorcismes O
n’ O
ont O
pu O
me O
guérir O
| | O
. O
l' O
âge O
, O
âge O
, O
épouvantable O
bersaglier O
, O
a O
fait O
mieux O
. O
‘ O
Du O
moment O
que O
je O
regarde O
au O
front O
, O
iln’ O
y O
a O
plus O
: O
Qu' O
un O
homme O
au O
monde O
: O
vous O
! O
Et O
quelle O
autre O
que O
: O
Mot S-MISC
vous O
admire O
, O
maître O
sans O
œuvre O
! O
|||| O
24 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
La O
Maçonnerie S-MISC
continue O
sa O
guerre O
à O
l' O
Église S-MISC
: O
on O
va O
chasser O
de O
leur O
retraite O
beaucoup O
de O
rel: O
gieuses O
. O
Je O
ne O
mentionne O
ce O
fait O
que O
pour O
l' O
espoir O
qu' O
il O
me O
donne O
de O
revoir O
ma O
sœur O
Rosa-Bianca S-PER
, O
la O
Camaldule S-PER
. O
Déjà O
j' O
ai O
négocié O
, O
par O
le O
cardinal O
Pallavicini S-PER
une O
licence O
de O
séjour O
auprès O
de O
moi O
, O
pour O
la O
cher O
nonne O
. O
Venez O
, O
sinon O
dites-mor O
où O
Je B-MISC
dois I-MISC
vous I-MISC
envoytr I-MISC
ma I-MISC
confession E-MISC
. O
J’ O
at O
retrouvéicet O
la O
petite O
Giovanna S-PER
, O
le O
Luini S-PER
qu O
J' O
avais O
acheté O
à O
la O
paysanne O
de O
Varèse S-LOC
| | O
c' O
est O
un O
merveille O
de O
beauté O
et O
de O
gentillesse O
: O
le O
cœur O
el O
Jolt S-PER
aussi O
! O
Je O
nat O
ël O
qu' O
une O
pauvre O
bête O
qui O
n' O
a O
pas O
trouvé O
à O
se O
nour O
Tir S-MISC
. O
Pourquoi O
ne O
vous O
ai O
-je O
pas O
aimé O
? O
ST S-LOC
je O
le O
savais O
, O
je O
me O
comprendrais O
et O
j’ O
en O
sui O
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
25 O
plus O
loin O
qu' O
à O
aucun O
moment O
. O
Mon B-MISC
cœur E-MISC
est O
un O
! O
chemineau O
, O
comme O
on O
dirait O
en O
français O
| | O
il O
se O
déplace O
pour O
être O
ailleurs O
et O
non O
pour O
être O
mieux O
| | O
maintenant O
, O
le O
voilà O
immobile O
, O
ce O
cœur O
qui O
a O
tant O
battu O
et O
qui O
se O
résigne O
enfin O
, O
parce O
que O
le O
temps O
a O
griffé O
ma O
tempe O
, O
sillonné O
mon O
cou O
, O
épaisst O
et O
fatigué O
ma O
chair O
. O
Ai O
-je O
faitvraiment O
du O
mal O
, O
sinon O
. O
à O
moi-même O
? O
La O
vieillesse O
n' O
effraiel O
Venez S-MISC
| | O
maintenant O
, O
je O
vous O
comprendrai O
mieux O
: O
el O
, O
surtout O
, O
je O
vous O
écouterai O
. O
a O
RE S-LOC
eu O
. O
… O
1 B-MISC
TE E-MISC
de O
. O
“ O
Je O
ne O
peux O
pas O
tourner O
à O
la O
dévotion O
, O
vous O
me O
tourneres O
à O
la O
science O
: O
faute O
d' O
amour O
, O
nous O
ferons O
de O
l' O
or O
. O
Vous O
disiez O
que O
la B-MISC
Jouvence E-MISC
et O
la O
perfec O
- O
* O
ton O
métallique O
sont O
un O
seul O
et O
même O
secret O
. O
Courbé S-PER
sur O
l’ O
athanor O
, O
vous O
vous O
croyez O
un O
pen O
- O
seur O
, O
vous O
n' O
êtes O
qu' O
un O
passionné O
. O
L’ O
alchimie O
, O
vous O
la O
pratiquez O
comme O
une O
débauche O
. O
La O
femme O
ne O
trouble O
pas O
vos O
cogitations O
: O
vous O
n' O
êtes O
séduit O
que O
par O
les O
prestiges O
de O
la O
grande O
Maïa S-PER
et O
ne O
touchez O
qu' O
au O
voile O
d' O
Isis S-PER
: O
et O
vous O
vous O
perdez O
aussi O
sûrement O
que O
l’ O
homme O
sexuel O
. O
À O
cette O
for O
j O
at O
sacrifié O
les O
vertus O
génératrices O
de O
la O
paix O
. O
Je O
suis O
tourmentée O
, O
au O
delà O
de O
ce O
que O
je O
peux O
dire O
: O
je O
me O
vois O
, O
tour O
à O
tour O
, O
monstrueuse O
ou O
héroïque O
, O
je O
m' O
admire O
souvent O
et O
aussi O
je O
me O
mé O
- O
prise O
..il O
me O
faut O
mes O
deux O
témoins O
, O
ma O
sœur O
et O
vous O
, O
pour O
que O
Je S-MISC
procède O
au O
jugement O
de O
mon O
âme O
. O
Vous O
avez O
repensé O
le O
legs O
entier O
de O
la O
philosophie O
| | O
J O
& O
flambé O
ma O
vie O
au O
feu O
de O
la O
passion O
, O
et O
Rosa S-PER
- O
Bianca S-PER
, O
la O
vierge O
clottrée O
, O
a O
, O
peut-être O
, O
sur O
les O
ailes O
d’ O
un O
amour O
suréminent O
, O
franchi O
la O
sone O
ter- O
restre O
, O
elle O
a O
vu O
— O
qui O
sait O
? O
— O
ce O
que O
je O
rêve O
et O
ce O
QUE S-MISC
VOUS O
CONCCVES S-MISC
. O
L' O
erreur O
est O
la O
con- O
dition O
même O
de O
notre O
existence O
. O
MODESTIE B-PER
ET I-PER
VANITÉ E-PER
27 O
— O
— O
Enfin O
, O
venez O
au O
nom O
du O
pissé O
qui O
fut O
amer O
pour O
: O
vous O
, O
au O
nom O
de O
l' O
avenir O
qui O
sera O
trang O
uille O
, O
en O
tous O
les O
noms O
qui O
agissent O
sur O
vous O
. O
Venez B-MISC
! E-MISC
Il O
y O
a O
des O
années O
que O
je O
ne O
vous O
at O
vu O
| | O
Je O
vous O
écris O
où O
je O
vous O
suppose O
, O
à O
Baltimore S-LOC
, O
ches O
votre O
Américain S-LOC
. O
Ai O
-je O
ja O
- O
ï O
mais O
songé O
que O
vous O
puissiez O
souffrir O
de O
la O
vie O
? O
À O
notre O
époque O
, O
une O
Visconti S-PER
tombe O
- O
rait O
dans O
le O
fait-divers O
et O
y O
coudoterait O
la O
gri- O
sette O
abandonnée O
et O
l’ O
ouvrier O
jaloux O
? O
Non O
! O
En O
vain O
mon O
corps O
garde O
sa O
beauté O
, O
ma O
face O
n' O
a O
plus O
assez O
de O
fraîcheur O
pour O
l' O
amour O
: O
Quelques O
plis O
à O
la O
peau O
, O
quelques O
touches O
jaunes O
dans O
la O
carnation O
, O
et O
Pamour S-PER
s' O
enfuit O
. O
Je O
n' O
ai O
connu O
ni O
la O
maladie O
, O
ni O
la O
misère O
, O
ni O
les O
deuils O
, O
j' O
ai O
perdu O
un O
peu O
d’ O
é- O
clat O
el O
tout O
m' O
échappel O
Désorientée S-MISC
pour O
le O
reflet O
d' O
une O
ride O
dans O
les O
yeux O
de O
l’ O
aïmé O
, O
je O
me O
souviens O
de O
ma O
sœur O
, O
je O
me O
souviens O
de O
vous O
, O
et O
je O
vous O
appelle O
tous O
deux O
, O
dans O
ma O
détresse O
dérisoire O
et O
cependant O
st O
poignante O
. O
On O
souffre O
selon O
son O
cœur O
, O
et O
non O
suivant O
le O
motif O
. O
N' O
est O
-ce O
pas O
exaspérant O
d’ O
être O
arrêtée O
au O
mo- O
ment O
où O
on O
voit O
clair O
, O
où O
l'on O
va O
s' O
élever O
! O
Oh B-MISC
! E-MISC
je O
ne O
divaque O
pas O
, O
je O
sens O
combien O
je O
suis O
riche O
de O
l' O
âme O
et O
ce O
que O
je O
puis O
donner O
| | O
monnaie O
dépréciée O
par O
une O
paille O
, O
or O
ternt O
par O
un O
peu O
de O
temps O
, O
je O
n O
at O
plus O
cours O
, O
je O
dois O
me O
terrer O
. O
« O
Pourquot O
, O
direz O
-vous O
, O
au O
lieu O
d’ O
élire O
un O
être O
de O
bonne O
trempe O
avez O
-vous O
préféré O
les O
superficiels O
, O
RCE S-ORG
Mrs B-MISC
rm I-MISC
mn I-MISC
tds I-MISC
ho I-MISC
ril I-MISC
DUriRT I-MISC
sm I-MISC
NN E-MISC
? O
Nu B-MISC
us E-MISC
. O
OT B-MISC
NE E-MISC
5 O
" O
nm B-MISC
Nate E-MISC
non O
a O
#1 O
a O
Nuit B-MISC
É I-MISC
5 E-MISC
. O
\ O
. O
DE O
, O
ru O
FSU O
De O
Nr O
“ O
sa. O
x O
.# O
le O
NS S-MISC
. O
LR B-MISC
Var I-MISC
ecrrss I-MISC
HuULr E-MISC
. O
“ O
a O
Fe B-LOC
VS I-LOC
‘ I-LOC
OT I-LOC
Te E-LOC
, O
4 O
+ O
. O
- O
Le O
T O
r O
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
29 O
les O
« O
hyliques O
» O
, O
comme O
vous O
les O
appeliez O
. O
Une O
attraction O
ne O
se O
raisonne O
pas O
. O
S’ O
abandonnerait O
-on O
à O
une O
passion O
, O
st O
elle O
n' O
était O
plus O
forte O
que O
notre O
réflexion O
? O
Il O
n' O
y O
a O
qu’ O
une O
sagesse O
, O
celle O
de O
ma O
sœur O
Rosa-Bianca S-PER
: O
renoncer O
. O
Si S-MISC
vous O
mourries O
, O
que O
resterait O
-il O
de O
votre O
acti O
- O
vité O
? O
Un O
souvenir O
étonné O
dans O
quelques O
mémoires O
et O
qui O
mourra O
avec O
elles O
. O
A O
l’ O
idée O
que O
ma O
lettre O
peut O
me O
revenir O
sans O
vous O
avoir O
touché O
, O
j' O
ai O
l' O
impression O
d' O
un O
effrot O
: O
j' O
ai O
besoin O
de O
vous O
, O
comme O
un O
malade O
a O
besoin O
du O
prêtre O
. O
J' O
ai O
besoin O
de O
commentaires O
, O
de O
disserta O
- O
on O
. O
A O
quarante O
ans O
, O
une O
grande O
dame O
devrait O
n’ O
é O
- O
tre O
plus O
que O
mère O
et O
dévote O
: O
et O
je O
n' O
ai O
pas O
d’ O
en O
- O
fantet O
ma O
fot O
de O
charbonnière O
me O
laisse O
sans O
secours O
. O
Il O
faut O
qu' O
une O
intelligence O
s' O
applique O
par O
cha O
- O
rité O
à O
m' O
étudier O
: O
je O
ne O
peux O
pourtant O
pas O
vrat O
- O
ment O
vivre O
, O
sans O
opinion O
sur O
mot O
! O
Figurez O
-vous O
le O
plus O
étrange O
phénomène O
et O
qui O
me O
donne O
un O
frisson O
de O
démence O
. O
Je O
ne O
le O
regrette O
pas O
lut O
, O
ni O
un O
autre O
. O
Sur O
mon O
salut O
, O
je O
n’ O
en O
sais O
rien O
. O
A O
qui O
puis O
-je O
dire O
une O
pareille O
étrangeté O
? O
J' O
ai O
parlé O
à O
des O
confesseurs O
prétendus O
experts O
, O
à O
des O
théologiens O
subtils O
, O
à O
des O
viveurs O
pleins O
d' O
expérience O
. O
Avec O
des O
mots O
différents O
, O
ils O
m' O
ont O
dit O
que O
j' O
étais O
une O
malade O
. O
Or O
, O
je O
ne O
pouvars O
m' O
abaisser O
à O
expliquer O
que O
mes O
amours O
n' O
élatent O
point O
des O
déportements O
, O
que O
la O
chair O
n' O
y O
avait O
pas O
plus O
de O
place O
que O
chez O
les O
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
31 O
autres O
femmes O
de O
ce O
temps O
, O
que O
j' O
étais O
une O
âme O
avide O
d' O
émotions O
, O
et O
non O
un O
être O
lamentable O
et O
anormal O
. O
On O
a O
vu O
du O
vice O
, O
là O
où O
je O
cherchais O
sincère O
- O
: O
ment O
des O
êtres O
de O
sentiment O
. O
Qu' O
importe O
ce O
qu' O
on O
a O
vu O
et O
ce O
qu' O
on O
voit O
? O
J' O
ai O
toujours O
vécu O
d’ O
une O
vie O
st O
intérieure O
que O
j' O
ai O
préféré O
être O
calomniée O
que O
connue O
. O
Oh B-MISC
! E-MISC
comme O
je O
vais O
souffrir O
, O
morte O
vivante O
, O
har O
- O
celée O
par O
le O
souvenir O
. O
Venez O
me O
confesser O
, O
me O
diriger O
, O
venes O
m' O
aimer O
d' O
amitié O
sereine O
, O
afin O
que O
je O
sois O
fidèle O
à O
mon O
vœu O
nouveau O
, O
sans O
périr O
| | O
venez O
en O
frère O
, O
généreuse O
- O
ment O
, O
malgré O
mes O
torts O
, O
malgré O
mon O
long O
oubli O
. O
Je O
vous O
ai O
refusé O
autrefois O
: O
maintenant O
, O
je O
vous O
appelle O
sans O
fausse O
honte O
, O
parce O
qu' O
entre O
nous O
til O
y O
a O
trop O
d' O
orgueil O
pour O
qu' O
on O
mente O
ou O
qu’ O
on O
se O
_ O
NE B-MISC
CR I-MISC
RS I-MISC
4 I-MISC
AA E-MISC
tn O
4 O
° O
32 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
disculpe O
. O
J' O
ai O
été O
absurde O
, O
femme O
et O
amie O
indiffé O
- O
rente O
: O
soyez O
bon O
et O
soyez O
affectueux O
, O
cesera O
votre O
revanche O
, O
la O
seule O
vraiment O
digne O
de O
nous O
. O
Je O
vous O
attends O
, O
comme O
si O
vous O
étiez O
ma O
cons O
- O
cience O
perdue O
. O
Venez O
, O
Lionardo S-PER
, O
venez O
consoler O
la O
Dame B-LOC
du I-LOC
Lac E-LOC
, O
lorgqueilleuse O
, O
digne O
aujourd’hui O
de O
pitié O
. O
ISABELLA B-PER
VISCONTI E-PER
. O
Certains O
êtres O
présentent O
un O
aspect O
archaïque O
et O
les O
traits O
d’ O
une O
époque O
ou O
d’ O
un O
lieu O
, O
avec O
tant O
de O
précision O
qu’ O
on O
les O
reconnaît O
, O
pour O
avoir O
vu O
leurs O
portraits O
dans O
les O
musées O
ou O
sur O
les O
estampes O
. O
Celui-ci O
sort O
d’ O
une O
fresque O
florentine O
, O
celui-là O
d’ O
un O
cadre O
vénitien O
, O
cet O
autre O
d’ O
une O
allégorie O
fla O
- O
mande O
. O
Ces S-LOC
revenants O
, O
vêtus O
de O
nos O
modes O
, O
viennent O
-ils O
à O
exprimer O
leurs O
pensées O
, O
l' O
illusion O
se O
dissipe O
: O
malgré O
la O
tête O
et O
l’ O
allure O
, O
ils O
se O
révèlent O
contem- O
porains O
, O
aussi O
peu O
anachroniques O
que O
des O
acteurs O
grimés O
, O
avant O
ou O
après O
le O
spectacle O
. O
Du O
passé O
, O
ils O
n’ O
ont O
que O
le O
masque O
. O
Quel O
étonnement O
si O
leurs O
paroles O
d' O
accord O
avec O
la O
physionomie O
, O
exprimaient O
une O
ancienne O
menta O
- O
lité O
. O
La O
princesse O
Isabella B-PER
Visconti E-PER
manifesta O
ce O
phé O
- O
nomène O
: O
elle O
fut O
, O
dès O
quinze O
ans O
, O
une O
Lombarde S-MISC
en O
ses O
Et O
: O
Ne O
= O
Te O
+ O
" O
PT S-MISC
Varie O
he O
pe O
mous O
NE B-MISC
A I-MISC
HT E-MISC
. O
« O
4é O
2 O
... O
UE B-MISC
Tes I-MISC
RE I-MISC
rs I-MISC
ERA I-MISC
ge I-MISC
Rare I-MISC
DRATNR E-MISC
Se O
RAT B-LOC
ae I-LOC
Ut I-LOC
EUR I-LOC
PRE I-LOC
EE I-LOC
fes I-LOC
Get I-LOC
Ba E-LOC
, O
< O
. O
| | O
LH: O
: O
J O
De. O
putes O
ue O
slt O
34 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
de O
la O
Renaissance S-MISC
, O
sans O
autre O
frein O
que O
sa O
volonté O
. O
Cette O
volonté O
ne O
s’ O
orienta O
pas O
vers O
l’ O
ambition O
| | O
elle O
ne O
se O
souvint O
jamais O
de O
la O
gloire O
ancestrale O
. O
Un O
unique O
penchant O
linclina O
vers O
la O
recherche O
amoureuse O
. O
Elle O
aima O
sans O
relâche O
, O
sans O
cynisme O
, O
comme O
le O
savant O
étudie O
, O
‘comme O
l' O
artiste O
œuvre O
, O
comme O
le O
moine O
prie O
, O
apphiquée O
, O
exclusive O
| | O
et O
cette O
prodigieuse O
unité O
du O
cœur O
la O
fit O
calomnier O
. O
On O
ne O
comprit O
pas O
cette O
persévérance O
amoureuse O
| | O
on O
la O
qualifia O
durement O
, O
selon O
les O
lois O
de O
la O
morale O
appa O
- O
rente O
. O
En O
contemplant O
les O
portraits O
où O
le O
type O
lombard O
rayonne O
sa O
grâce O
sérieuse O
et O
tendre O
, O
on O
quitte O
ce O
parti O
pris O
de O
trouver O
du O
poison O
et O
du O
meurtre O
dans O
l’ O
ombre O
que O
projette O
la O
beauté O
. O
Même O
au O
xv° O
siècle O
, O
il O
y O
eut O
des O
amoureuses O
sans O
férocité O
et O
qui O
gardè- O
rent O
la O
pacificité O
dans O
la O
passion O
. O
Obéissant O
, O
sans O
même O
le O
soupçonner O
, O
à O
l’ O
idéal O
chrétien O
, O
les O
poètes O
n’ O
ont O
chanté O
que O
l’ O
amour O
uni O
- O
taire O
: O
la O
musique O
a O
dit O
ses O
u/ O
lima O
verba O
par O
les O
lèvres O
de O
Tristan S-PER
et O
d’ O
' O
Yseult S-PER
. O
Au O
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
39 O
réel O
, O
le O
phénomène O
sexuel O
se O
produit O
moins O
indi- O
vidualiste O
, O
et O
, O
si O
le O
personnage O
de O
Don B-PER
Juan E-PER
, O
mal O
- O
gré O
son O
apparence O
assez O
banale O
, O
a O
préoccupé O
les O
plus O
hautes O
imaginations O
, O
c’ O
est O
qu’ O
il O
symbolise O
un O
. O
secret O
redoutable O
aux O
mœurs O
, O
insoluble O
à O
la O
psy O
- O
chologie O
, O
telle O
qu’ O
il O
convient O
del’ O
enseigner O
. O
Il O
existe O
un O
amour O
de O
l’ O
amour O
qui O
ne O
s’ O
avoue O
pas O
plus O
en O
fdt O
qu’ O
en O
poésie O
, O
car O
il O
participe O
trop O
de O
l' O
instinct O
| | O
il O
choisit O
, O
mais O
sans O
sefixer O
, O
et O
ressemble O
à O
ce O
mouvement O
de O
Ghérubin S-PER
qui O
aime O
, O
à O
la O
fois O
, O
sa O
marraine O
, O
Rosine S-PER
, O
Fanchette S-PER
et O
peut-être O
Marce S-PER
- O
line O
. O
Or O
, O
la O
princesse O
incarnait O
l’ O
âme O
de O
Chérubin S-PER
, O
mais O
sérieuse O
, O
profonde O
, O
presque O
tragique O
| | O
et O
elle O
avait O
passé O
l’ O
âge O
de O
la O
Comtesse S-PER
. O
|||| O
Elle O
offrait O
au O
monde O
une O
passionnalité O
indéchif- O
frable O
. O
Depuis O
le O
soir O
où O
elle O
avait O
paru O
à O
un O
pre- O
micr O
bal O
, O
scandalisant O
la O
société O
milanaise O
par O
sa O
sincérité O
, O
nulle O
modification O
ne O
se O
produisit O
dans O
: O
sa O
vie O
. O
Elle O
se O
montra O
, O
à O
seize O
ans O
, O
telle O
qu’ O
elle O
: O
devait O
rester O
: O
le O
mariage O
ne O
vint O
pas O
interrompre O
4 O
une O
coquetterie O
si O
intense O
qu’ O
elle O
ressemblait O
à O
un O
vice O
. O
Elle O
écouta O
l’ O
initial O
propos O
d’ O
amour O
avec O
ravis O
- O
sement: O
ses O
yeux O
, O
au O
lieu O
de O
se O
voiler O
devant O
le O
regard O
dudésir O
, O
s’ O
ouvrirent O
pourle O
mieux O
recevoir O
| | O
| | O
Clle S-PER
ne O
retira O
pas O
sa O
main O
de O
la O
main O
frémissante O
: O
du O
cavalier O
| | O
elle O
ne O
refusa O
pas O
la O
fleur O
de O
ses O
che O
- O
. O
Veux S-MISC
, O
et O
fut O
franche O
, O
en O
dépit O
des O
mœurs O
. O
Il O
écrivit O
et O
, O
si O
elle O
ne O
répondit O
pas O
, O
ce O
fut O
grâce O
à O
l’ O
intervention O
de O
sa O
mère O
irritée O
. O
Malgré O
la O
pression O
familiale O
, O
elle O
répugnait O
au O
mariage O
| | O
elle O
préféra O
, O
à O
l’ O
émancipation O
qu' O
il O
pro- O
cure O
, O
une O
assez O
étroite O
dépendance O
et O
la O
liberté O
future O
. O
Au O
reste O
, O
l' O
alarme O
, O
vite O
conçue O
, O
se O
dissipa O
| | O
on O
avait O
craint O
des O
écarts O
de O
tempérament O
, O
une O
fra O
- O
gilité O
s' O
émiettant O
en O
scandales O
et O
la O
suite O
démenti O
ces O
pronostics O
. O
Elle O
ne O
cherchait O
pas O
ce O
suffrage O
général O
, O
qui O
seul O
existe O
pour O
la O
Française S-LOC
. O
|||| O
I O
n’ O
y O
a O
pas O
de O
défimition O
brève O
pour O
une O
ten O
- O
dance O
qui O
n’ O
évoque O
pas O
Célimène S-MISC
, O
puisqu' O
il O
s’ O
agit O
de O
n’ O
accorder O
son O
sourire O
qu’ O
à O
Alceste S-PER
, O
et O
qui O
mobi O
- O
lise O
trop O
de O
sensibilité O
véritable O
, O
pour O
rentrer O
dans O
la O
formule O
mondaine O
. O
Comme O
antithèse O
à O
ce O
problème O
, O
sa O
sœur O
Rosa- S-PER
ua B-PER
L I-PER
CR E-PER
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
37 O
Bianca S-PER
manifesta O
, O
de O
bonne O
heure O
, O
un O
dédain O
1ins- O
tinctif O
du O
propos O
d' O
amour O
. O
À O
la O
mort O
de O
leur O
mère O
, O
chacune O
suivit O
sa O
voie O
: O
Rosa-Bianca S-PER
entra O
comme O
novice O
aux O
Camaldules S-LOC
et O
Isabella S-PER
se O
consacra O
à O
l’ O
émotion O
amoureuse O
. O
Le O
monde O
la O
vit O
sans O
cesse O
accompagnée O
et O
on O
conclut O
à O
de O
la O
débauche O
| | O
l’ O
opinion O
se O
trompait O
. O
Ce O
fut O
une O
suite O
d’ O
essais O
et O
de O
préfaces O
, O
un O
avide O
tâtonnement O
, O
une O
recherche O
indéfinie O
pendant O
des O
années O
. O
La O
plupart O
de O
ces O
aventures O
ne O
se O
dé- O
nouèrent O
pas O
, O
n' O
ayant O
Jamais S-MISC
été O
nouées O
. O
Il O
sui- O
fisait O
de O
parler O
tendrement O
avec O
une O
voix O
chaude O
pour O
être O
écouté O
, O
et O
même O
obtenir O
un O
rendez O
-vous O
| | O
mais O
aux O
genoux O
de O
la O
princesse O
, O
dans O
le O
silence O
nocturne O
, O
le O
galant O
n’ O
était O
point O
encore O
victorieux O
. O
Cette O
résistance O
au O
désir O
d’ O
au O
- O
« O
trui O
n’ O
était O
que O
l' O
expression O
de O
son O
goût O
| | O
elle O
vou O
- O
- O
lait O
de O
l' O
amour O
ce O
qu’ O
on O
en O
voit O
au O
théâtre O
| | O
sa O
sen O
- O
. O
Sibilité O
et O
non O
sa O
vertu O
bornaïit O
ainsi O
la O
progression O
érotique O
. O
Mais O
l’ O
opinion O
ne O
crut O
pas O
que O
celui O
qui O
sortait O
: O
à O
l’ O
aube O
du O
palais O
restait O
encore O
ce O
qu’ O
on O
appelle O
: O
Un O
amant O
malheureux O
. O
faute O
38 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
Isabella S-PER
adorait O
la O
veille O
: O
nuits O
en O
mer O
ou O
sur O
les O
lacs O
, O
nuits O
en O
voiture O
sur O
les O
routes O
, O
nuits O
au O
balcon O
sous O
le O
rayonnement O
lunaire O
, O
étaient O
ses O
plaisirs O
| | O
et O
, O
dans O
ces O
nuits O
, O
un O
homme O
l’ O
aimait O
et O
elle O
aimait O
l’ O
amour O
de O
cet O
homme O
, O
non O
pas O
lui O
. O
Où O
avait O
-elle O
appris O
que O
la O
possession O
précipite O
banalement O
la O
féerie O
passionnée O
? O
Sans O
souci O
du O
péché O
, O
comment O
crai- O
gnait O
-elle O
si O
fort O
sa O
consommation O
? O
Cette S-LOC
restriction O
fit O
avorter O
beaucoup O
d' O
intrigues O
qui O
eussent O
pu O
durer O
dans O
la O
formule O
ordinaire O
. O
Isabella S-PER
fut O
donc O
quittée O
plutôt O
qu’ O
elle O
ne O
se O
mon O
- O
tra O
inconstante O
elle-même O
. O
Toutefois O
, O
elle O
ne O
souffrit O
pas O
de O
ces O
défections O
: O
à O
peine O
le O
dépit O
amenait O
une O
retraite O
que O
le O
désir O
suppliait O
sous O
d’ O
autrès O
traits O
| | O
et O
toujours O
elle O
eut O
, O
devant O
soi O
, O
des O
yeux O
attendris O
et O
avides O
| | O
et O
la O
cantilène O
du O
désir O
ne O
cessa O
pas O
son O
délicieux O
murmure O
. O
Une O
rencontre O
qui O
marqua O
fut O
celle O
de O
Messer B-PER
Lionardo E-PER
, O
amenée O
au O
hasard O
d’ O
une O
croisière O
sur O
Adriatique S-LOC
. O
C' O
était O
, O
comme O
la O
princesse O
elle-même O
, O
un O
être O
d' O
autrefois O
malheureux O
dans O
la O
société O
actuelle O
, O
isolé O
et O
fier O
, O
et O
surtout O
dévoré O
par O
une O
tendance O
encyclopédique O
qui O
l’ O
empêchait O
de O
fixer O
son O
effort O
et O
de O
devenir O
puissant O
en O
quelque O
activité O
. O
Il O
aima O
Isabella S-PER
profondément O
, O
il O
la O
séduisit O
même O
pa O
£ O
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
39 O
l' O
amplitude O
de O
son O
intelligence O
. O
Il O
ne O
put O
vaincre O
cette O
passion O
de O
l’ O
amour O
pour O
l’ O
amour O
, O
qui O
possé O
- O
dait O
la O
princesse O
. O
Il O
partit O
, O
mais O
il O
emporta O
avec O
lui O
la O
paix O
radieuse O
de O
l’ O
autrefois O
. O
Ses O
commentaires O
subtils O
embarrassèrent O
l’ O
esprit O
de O
la O
jeune O
femme O
. O
Jusque O
-là O
, O
sans O
réflexion O
, O
elle O
avait O
doucement O
vibré O
, O
se O
croyant O
une O
personne O
idéale O
. O
Lionardo S-PER
, O
en O
plaidant O
sa O
cause O
, O
gagna O
celle O
du O
péché O
. O
Il O
n’ O
obtint O
pas O
l’ O
amoureuse O
merci O
, O
mais O
il O
ruma O
cette O
idéalité O
bizarre O
qui O
ne O
suivait O
qu’ O
à O
demi O
le O
cours O
de O
la O
passion O
et O
la O
maintenait O
dans O
une O
sorte O
de O
tempérance O
. O
|||| O
IT S-MISC
fut O
néfaste O
| | O
un O
soir O
, O
Isabella S-MISC
, O
à O
qui O
on O
attri- O
buait O
calomnieusement O
tant O
de O
fautes O
, O
s’ O
aban O
- O
donna O
pour O
la O
première O
fois O
. O
Le O
personnage O
était O
jeune O
, O
beau’ O
, O
passionné O
, O
mais O
semblable O
aux O
amoureux O
d’ O
antan O
| | O
sitôt O
qu’ O
elle O
se O
fut O
donnée O
, O
elle O
vit O
, O
avec O
effroi O
, O
que O
, O
désormais O
, O
elle O
se O
donnerait O
encore O
, O
sans O
de O
meilleurs O
motifs O
, O
et O
elle O
pleura O
. O
Au O
fond O
de O
son O
cœur O
, O
elle O
s' O
était O
juré O
de O
garder O
le O
don O
d' O
elle-même O
, O
pour O
un O
élu O
. O
Pour O
rompre O
ces O
liaisons O
qui O
la O
lassaient O
trop O
vite O
, O
elle O
devint O
errante O
| | O
à O
la O
rencontre O
d’ O
un O
qu’ O
il O
lui O
plaisait O
, O
elle O
pensait O
aussitôt O
au O
jour O
du O
paque O
- O
bot O
, O
aux O
heures O
du O
train O
qui O
mettrait O
la O
distance O
et O
l' O
inconnu O
de O
sa O
résidence O
entre O
le O
caprice O
d’ O
un O
moment O
et O
ses O
suites O
pesantes O
. O
C4 S-ORG
#7 O
. O
ee O
RTRERE S-LOC
EU O
CARE S-LOC
Le O
ue O
4 O
her O
° O
8 B-LOC
Ve E-LOC
4o O
LA O
DÉCADENCE B-ORG
LATINE E-ORG
Souvent O
, O
elle O
fut O
suivie O
, O
persécutée O
| | O
son O
orguell O
|saigna | O
son O
corps O
et O
son O
âme O
se O
fatiguèrent O
. O
Parfois O
elle O
crut O
aimer O
enfin O
, O
d’ O
amour O
. O
Elle O
con- O
tinua O
cette O
pénible O
existence O
, O
n’ O
en O
concevant O
pas O
d’ O
autre O
, O
terrassée O
par O
l' O
habitude O
. O
A O
la O
première O
ride O
, O
elle O
eut O
peur O
et O
voulut O
se O
fixer O
| | O
elle O
choisit O
mal O
et O
fut O
trompée O
, O
animalement O
, O
pour O
un O
tendron O
sans O
autres O
attraits O
que O
ses O
vingt O
ans O
. O
Ce O
fut O
ur O
désastre O
tel O
qu’ O
elle O
abdiqua O
, O
dans O
un O
mouvement O
d' O
âme O
tragique O
, O
et O
vint O
aubord O
du O
lac O
, O
décidée O
à O
finir O
des O
jours O
désormais O
sans O
clarté O
, O
avec O
sa O
sœur O
qu' O
elle O
espérait O
tirer O
du O
moustier O
, O
avec O
Lionardo S-PER
qu’ O
elle O
appelait O
, O
malgré O
tant O
d’ O
oubli O
. O
Heureuse O
celle O
qui O
a O
des O
souvenirs O
pour O
les O
an- O
nées O
inactives O
et O
lasses O
de O
la O
retraite O
, O
et O
qui O
sourit O
en O
regardant O
en O
arrière O
, O
lorsque O
l’ O
avenir O
noir O
et O
fermé O
ne O
montre O
rien O
, O
pas O
même O
une O
menace O
. O
mi O
ass O
re O
2 O
er O
À O
ee O
ne O
. O
SZ B-LOC
Sri E-LOC
vs O
CEE B-ORG
Tir E-ORG
et O
te O
. O
a O
ans O
, O
* O
es O
54 O
V S-ORG
On O
revient O
volontiers O
aux O
lieux O
et O
aux O
personnes O
dans O
l' O
espoir O
de O
se O
retrouver O
soi-même O
, O
Le O
lendemain O
de O
son O
arrivée O
, O
Isabella S-MISC
se O
réveilla O
tard O
d’ O
une O
nuit O
insomnieuse O
et O
s’ O
étonna O
du O
grand O
silence O
, O
si O
apaisant O
au O
premier O
matin O
d’ O
un O
séjour O
rural O
. O
|||| O
Giovanna S-PER
, O
en O
venant O
l’ O
embrasser O
, O
dit O
simple O
- O
ment O
: O
— O
« O
Diva S-MISC
, O
quelqu' O
un O
vous O
attend O
dans O
la O
gale O
- O
rie O
, O
qui O
a O
refusé O
de O
se O
nommer O
. O
» O
— O
« O
Comment O
est O
-il O
? O
» O
demanda O
la O
princesse O
. O
— O
« O
Oh O
! O
ïl O
ne O
ressemble O
à O
aucun O
des O
cavaliers O
qui O
vinrent O
avec O
vous O
. O
Ce O
n’ O
est O
pasun O
homme O
jeune O
, O
ni O
riche O
. O
» O
Isabella S-PER
déjeuna O
, O
prit O
son O
bain O
, O
se O
coiffa O
sans O
songer O
au O
visiteur O
. O
— O
« O
€ O
Diva S-PER
, O
» O
fit O
l’ O
enfant O
, O
« O
celui O
qui O
est O
en O
bas O
vous O
atlend O
, O
depuis O
bien O
longtemps O
! O
» O
Elle O
descendit O
lentement O
, O
sans O
curiosité O
, O
tenant O
à O
la O
main O
la O
lettre O
écrite O
pendant O
la O
nuit O
. O
A2 S-LOC
LA O
DÉCGADENCE B-ORG
LATINE E-ORG
+ O
, O
La O
porte O
de O
la O
galerie O
était O
restée O
ouverte O
| | O
on O
apercevait O
du O
vestibule O
un O
homme O
au O
noble O
visage O
, O
à O
la O
vêture O
banale O
qui O
méditait O
, O
la O
tête O
dans O
sa O
main O
, O
dédaigneux O
et O
absent O
. O
— O
« O
Lionardo! S-PER
» O
s’ O
écria O
la O
princesse O
stupéfaile O
. O
Lui O
se O
leva O
et O
ils O
se O
regardèrent O
avec O
une O
critique O
intense O
. O
Elle O
marcha O
vers O
lui O
, O
les O
deux O
mains O
tendues O
, O
el O
la O
lettre O
tomba O
. O
— O
« O
Vous O
! O
vous O
! O
et O
aujourd’hui O
? O
c’ O
est O
du O
mr O
racle O
ou O
dela O
magie O
? O
Dites-moi O
, O
comment O
êtes O
-vous O
ICI S-MISC
? O
D O
L’ O
auire O
, O
calme O
, O
répondit: O
— O
« O
Fier O
, O
à O
l' O
aube O
, O
j' O
ai O
passé O
devant O
la O
villa O
: O
le O
batelier O
me O
dit O
votre O
absence O
, O
la O
mort O
des O
vieux O
serviteurs O
qui O
me O
connaissaient O
et O
le O
nom O
de O
votre O
notaire O
à O
Monza S-LOC
, O
Je O
voulais O
l’ O
interroger O
, O
il: O
était O
« O
bsent O
, O
je O
ne O
le O
vis O
qu’ O
au O
soir O
| | O
il O
revenait O
de O
pré O
- O
parer O
le O
palais O
à O
vous O
recevoir O
. O
Ce O
matin O
, O
j' O
ai O
pris O
une O
calessine O
et O
me O
voilà O
. O
» O
— O
« O
Libre B-MISC
? E-MISC
» O
— O
« O
Oui O
, O
si O
les O
vaincus O
sont O
libres O
. O
» O
— O
( O
« O
Que O
vous O
venez O
à O
propos O
! O
Au O
moment O
où O
je O
vous O
souhaitais O
désespérément O
. O
« O
Cest S-MISC
un O
des O
bonheurs O
de O
ma O
vie O
, O
cette O
minute O
! O
Le O
désir O
qui O
se O
réalise O
aussitôt O
formé O
, O
sans O
les O
fa- O
tigues O
de O
l’ O
attente O
, O
quellerare O
allégresse O
! O
er O
PA S-LOC
é O
tn O
tes O
prit O
. O
Hi S-MISC
. O
A O
. O
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
43 O
—« O
Vous O
n’ O
avez O
point O
de O
Joie B-MISC
à I-MISC
me I-MISC
revoir E-MISC
? O
» O
— O
« O
de O
n’ O
ai O
plus O
de O
joie O
, O
» O
— O
« O
Vous O
en O
aurez O
à O
la O
villa O
Visconti S-PER
, O
digne O
retraite O
d’ O
un O
noble O
esprit O
. O
» O
— O
« O
Merci O
, O
princesse O
, O
et O
qu' O
Eros S-PER
vous O
rende O
cet O
accueil O
en O
amour O
, O
en O
plaisir O
! O
» O
Un O
sarcasme O
passa O
sur O
le O
visage O
de O
Lionardo S-PER
, O
s1 O
vif O
qu’ O
elle O
s’ O
écria: O
— O
« O
Vous O
oubliez O
donc O
tout O
maintenant O
? O
» O
— O
( O
Ne O
m' O
ôtez O
pas O
la O
joie O
de O
votre O
présence O
par O
des O
aigreurs O
. O
» O
— O
« O
Je O
viens O
m' O
offrir O
en O
ami O
, O
moi O
qui O
jadis O
at O
prétendu O
à O
votre O
amour O
... O
) O
[ O
sabella O
eut O
un O
triste O
sourire O
. O
— O
« O
Lisez O
, O
lisez O
cette O
lettre O
et O
vous O
verrez O
votre O
injustice O
. O
» O
= O
+ O
lh O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
Elle O
alla O
vers O
la O
fenêtre O
et O
feignit O
‘de O
regarder O
au O
dehors O
, O
tandis O
que O
des O
larmes O
obscurcissaient O
ses O
yeux O
. O
L’ B-MISC
homme E-MISC
qui O
lui O
parlait O
ainsi O
s’ O
était O
traîné O
à O
ses O
pieds O
, O
fou O
d’ O
amour O
et O
maintenant O
il O
était O
à O
peine O
bienséant O
. O
Imperturbable O
, O
Lionardo S-PER
, O
après O
avoir O
lu O
, O
déclara O
: O
— O
« O
Vous O
avez O
pensé O
à O
moi O
dans O
la O
détresse O
morale O
| | O
j' O
ai O
pensé O
à O
vous O
dans O
la O
détresse O
spiri- O
tuelle O
. O
mon O
amitié O
est O
vraie O
! O
» O
— O
« O
L' O
amitié O
n’ O
existe O
pas O
de O
nos O
jours O
et O
dans O
nos O
races O
, O
Madame S-PER
. O
« O
Il O
y O
a O
des O
intimités O
, O
des O
solidarités O
, O
des O
paral- O
lélismes O
de O
carrière O
, O
des O
simultanéités O
de O
plaisir O
| | O
il O
y O
a O
des O
commerces O
de O
vanités O
, O
et O
des O
complicités O
infiniment O
variées O
qui O
tiennent O
la O
place O
de O
l’ O
amitié O
. O
Le O
cœur O
humain O
ne O
sait O
pas O
donner O
| | O
il O
échange O
. O
» O
— O
« O
Parce O
qu’ O
on O
améconnu O
un O
mérite O
, O
le O
monde O
serait O
pourri O
el O
l’ O
espèce O
humaine O
odieuse O
! O
Non O
, O
Lionardo S-PER
, O
une O
mésaventure O
individuelle O
ne O
change O
rien O
au O
cours O
des O
choses O
et O
vous O
ne O
raisonnez O
plus O
, O
VOUS S-MISC
ragez O
. O
» O
Lionardo S-PER
haussa O
les O
épaules O
. O
— O
« O
Le O
raisonnement O
est O
un O
noble O
exercice O
qui O
fait O
grand O
honneur O
à O
ceux O
qui O
le O
pratiquent O
| | O
car O
il O
suppose O
des O
loisirs O
et O
les O
loisirs O
impliquent O
de O
l’ O
aisance O
. O
Un O
jeune O
homme O
peut O
être O
misérable O
+ O
eh O
pe O
. O
LE O
en O
Va B-LOC
AE E-LOC
Le O
un O
sbtp O
LE S-LOC
, O
= O
4 O
re O
. O
tn O
5 O
7 O
* O
, O
: O
vtt O
22 O
- O
Ar O
a O
me O
tt O
, O
* O
ET O
. O
Lu O
et O
are O
het O
derqe O
HE S-ORG
a O
F- O
4,2 O
À O
Pme B-MISC
fr I-MISC
Fe I-MISC
AUTRE I-MISC
gets I-MISC
Line E-MISC
. O
, O
“ O
rit O
, O
EN B-MISC
QUE I-MISC
UT I-MISC
ee I-MISC
RS I-MISC
NE E-MISC
en O
PR S-LOC
te O
2 O
€ O
: O
+ O
à O
' O
! O
2 O
. O
. O
ARR O
, O
SET S-MISC
TUE O
race O
! O
Ftunsig O
rs O
s O
. O
A O
A O
: O
. O
- O
, O
3 O
{ O
| | O
% O
‘ O
. O
+ O
. O
. O
< O
MODESTIE S-PER
ET O
VANITÉ S-PER
45 O
etraisonner O
. O
» O
|||| O
— O
« O
La O
vie O
fut O
injuste O
pour O
vous O
, O
Je B-MISC
le I-MISC
sais E-MISC
. O
— O
« O
La O
vie O
me O
devait O
une O
retraite O
: O
voilà O
tout O
.» . O
— O
« O
Je O
ferai O
mieux O
que O
la O
vie O
! O
» O
— O
« O
Sije S-PER
vous O
prendsau O
mot O
, O
dans O
six O
mois O
vous O
maudirez O
les O
profusions O
jetées O
dans O
mon O
creuset O
. O
» O
— O
« O
Lionardo S-MISC
! O
» O
—_ O
« O
Nul O
ne O
se O
modifie O
. O
On O
meurt O
de O
la O
même O
faute O
qui O
marqua O
l’ O
enfance O
. O
L' O
expérience O
est O
une O
illusion O
. O
» O
— O
« O
À O
quoi O
croyez O
-vous O
donc O
? O
» O
— O
€ O
À O
linutilité O
de O
l’ O
effort O
. O
» O
— O
€ O
Ah! S-PER
» O
s’ O
écria O
-t-elle O
, O
« O
votre O
esprit O
s’ O
obscur O
- O
cit O
, O
comme O
mon O
visage O
se O
fane O
: O
et O
vous O
m’ O
apportez O
un O
surcroît O
de O
douleur O
, O
vous O
dont O
j' O
attendais O
la O
consolation O
. O
Car O
jesuis O
plus O
à O
plaindre O
que O
vous O
. O
» O
— O
( O
On O
est O
toujours O
plus O
à O
plaindre O
qu’ O
autrui O
. O
» O
La O
princesse O
s’ O
assit O
, O
découragée O
. O
Cette O
amitié O
, O
qui O
devait O
lui O
adoucir O
la O
perte O
de O
l’ O
amour O
, O
se O
mé- O
tamorphosait O
en O
humeur O
insupportable O
. O
Elle O
ne O
reconnaissait O
plus O
le O
penseur O
hautain O
à O
ces O
expres O
- O
sions O
rancunières O
et O
chagrines O
. O
L' O
intelligence O
, O
comme O
la O
beauté O
, O
passait O
donc O
, O
et O
, O
sous O
les O
heurts O
de O
la O
vie O
, O
s’ O
effaçait O
, O
comme O
une O
médaille O
se O
fruste O
. O
Ils O
se O
regardaient O
curieux O
et O
attristés O
, O
sans O
parole O
, O
estimant O
mutuellement O
leur O
déclin O
, O
leur O
déchéance O
commune O
. O
. O
A6 O
LA B-ORG
DÉCADENCE I-ORG
LATINE E-ORG
Isabella S-MISC
était O
belle O
encore O
en O
sa O
robe O
flottante O
de O
soie O
blanche O
. O
Sa O
haute O
taille O
et O
son O
embonpomntlu O
donnaient O
un O
caractère O
de O
reine O
{ragique O
, O
plus O
no O
- O
ble O
qu’ O
aimable O
. O
Elle O
manifestait O
davantage O
la O
ma- O
jesté O
quela O
grâce O
. O
Cette S-LOC
grandeur O
d’ O
allure O
expliquait O
qu’ O
elle O
ait O
pu O
teniren O
respect O
tantde O
vives O
passions O
, O
pendant O
la O
première O
phase O
de O
sa O
vie O
. O
Son O
visage O
au O
nez O
fort O
et O
droit O
, O
aux O
lèvres O
saillantes O
et O
rouges O
d’ O
un O
sang O
riche O
, O
s’ O
éclairait O
de O
grands O
yeux O
sombres O
, O
impérieux O
et O
fixes O
. O
Le O
cou O
vigoureux O
s’ O
arrondissait O
au-dessus O
de O
grasses O
épaules O
et O
Ies S-LOC
seins O
abondants O
et O
fermes O
s’ O
avançaient O
avec O
un O
accent O
de O
prestance O
animale O
. O
Trop O
puissant O
, O
le O
bras O
, O
lent O
enson O
geste O
et O
