| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
Galopin I-LOC
, O
Arnould B-PER
( O
1863 O
- O
1934 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Le O
docteur O
|
| O
Oméga B-MISC
: I-MISC
aventures I-MISC
fantastiques I-MISC
de I-MISC
trois I-MISC
Français B-MISC
dans O
la O
planète O
|
| O
M O
ars O
/ O
Arnould B-PER
Galopin I-PER
; O
trente-trois O
illustrations O
d' O
après O
les O
|
| O
aquarelles O
de O
E. B-PER
Bouard I-PER
.. O
|

 

| O
llica.bnf.fr O
/ O
Bibliothèque B-MISC
nationale I-MISC
|

 

| I-MISC
Oméga I-MISC
|

| O
5 O
|
| O
© O
|
| O
2 O
|
| O
O B-MISC
|
| I-MISC
O I-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
|

| I-MISC
NN I-MISC
|
| O
Cu B-LOC
|

| O
relie O
|

| O
dl O
|

| O
= O
|

| O
/ O
au O
LE B-LOC
|

| O
n O
" O
|

 

 

| O
ET O
|
| O
ee O
20 O
v O
|
| O
+0 O
|

| O
À O
|
| O
À B-MISC
|

| I-MISC
es I-MISC
|

| I-MISC
© I-MISC
|

| I-MISC
4 I-MISC
|

 

| I-MISC
Ps B-ORG
. O
|

 

     
  
  
    
  

| O
Se O
|

| O
Docteur B-MISC
Oméga I-MISC
|

| O
e O
|

| O
< O
rs B-LOC
ss O
|
| O
\ O
|
| O
2 O
|

| O
= O
. O
|

| O
ti O
|

 

| O
ae O
|

| O
|||| O
TRENTE-TROIS O
ILLUSTRATIONS O
D' O
APRÈS O
LES B-MISC
AQUARELLES I-MISC
DE I-MISC
|

| I-MISC
E. I-MISC
BOUARD I-MISC
|

 

| O
PARIS O
|

| O
( O
COLLECTION B-MISC
PAUL I-MISC
PACLOT I-MISC
) O
|

| O
ALBIN B-MISC
MICHEL I-MISC
, O
EDITEUR B-ORG
|
| O
22 O
, O
rue B-LOC
Huyghens I-LOC
|

| O
# O
|

 

| O
LR O
|

| O
He B-LOC
|

| I-LOC
LUS I-LOC
|

| I-LOC
È I-LOC
|
| I-LOC
ë I-LOC
|
| I-LOC
& O
|
| O
K O
|

 

 

 

| O
ETAT B-MISC
, O
|

 

| O
s- O
Gt O
qu O
md O
nd O
mt O
shqete- O
ve O
e O
= O
ke O
À O
pr O
ce O
Sig B-MISC
h I-MISC
sers O
|
| O
RACE O
ru O
20 O
D O
SAGE O
RES B-MISC
D I-MISC
RS O
ar O
CE O
A O
A O
PR O
Se O
PRE O
CASE B-MISC
AE I-MISC
EU O
RENTE O
UOTE O
|
| O
F O
; O
NT B-MISC
: I-MISC
Ô I-MISC
x O
f- O
v O
: O
= O
$ O
» O
NET O
ORNE O
L O
_ O
g O
r O
$ O
“ O
+ O
LYS B-LOC
|
| O
N B-LOC
= O
: O
. O
TE B-LOC
. O
> O
é O
s O
a O
” O
- O
à O
S B-LOC
+ O
. O
Pr O
e O
|

| O
PES B-ORG
|

 

 

 

| O
N O
|

| O
AN B-ORG
|
| O
€ O
HAPITRE B-ORG
PREMIER O
|

| O
: O
|

| O
‘ O
4 O
|
| O
Me O
|
| O
PE B-ORG
|

| O
- O
. O
/ O
L' O
HOMME O
MYSTÉRIEUX B-MISC
|
| O
LT B-ORG
NS I-ORG
|

| O
Comment O
je O
connus O
le O
docteur O
Oméga O
? O
|

| O
Ceci O
est O
toute O
une O
histoire O
. O
une O
histoire O
étrange O
... O
fantas- O
|
| O
tique O
. O
inconcevable O
, O
et O
peut-être O
serait O
-il O
à O
souhaiter O
que O
je O
|
| O
n' O
eusse O
jamais O
rencontré O
cet O
homme O
! O
! O
|

| O
Ainsi O
ma O
vie O
neût O
pas O
été O
bouleversée O
par O
des O
évène- O
|
| O
ments O
tellement O
extraordinaires O
que O
je O
me O
demande O
parfois O
|
| O
si O
je O
n' O
ai O
pas O
rêvé O
la O
surprenante O
aventure O
qui O
m' O
advint O
et O
fit O
|
| O
de O
moi O
un O
héros O
, O
bien O
pue O
je O
fusse O
assurément O
le O
moirs O
|
| O
audacieux O
des O
mortels O
. O
|

| O
mé B-PER
rm I-PER
= O
ms O
ch O
vo O
PP O
rt O
cage O
gg O
han O
er O
|

 
      

| O
RE O
aa O
mnt O
|

| O
2 O
LE O
DOCTEUR O
OMÉGA B-MISC
|

| O
Non O
! O
je O
n’ O
ai O
point O
rêvé O
. O
je O
n’ O
ai O
pas O
été O
le O
jouet O
de O
|
| O
quelque O
halluciation O
morbide O
. O
|

| O
Pendant O
près O
de O
seize O
mois O
j' O
ai O
effectivement O
quitté O
ce O
|
| O
monde O
. O
|

| O
Quel O
être O
bizarre O
que O
l' O
homme O
! O
. O
… O
|

| O
C' O
est O
presque O
toujours O
au O
moment O
où O
il O
est O
le O
plus O
|
| O
tranquille O
, O
où O
il O
jouit O
enfin O
d’ O
un O
bonheur O
ardemment O
convoité O
|
| O
qu' O
il O
recherche O
les O
plus O
sottes O
complications O
et O
se O
crée O
comme O
|
| O
à O
plaisir O
des O
soucis O
parfaitement O
inutiles O
. O
|

| O
Après O
avoir O
longtemps O
pourchassé O
la O
fortune O
sans O
par- O
|
| O
venir O
à O
la O
saisir O
au O
vol O
, O
j' O
avais O
eu O
la O
chance O
inespérée O
|
| O
d' O
hériter O
un O
million O
d' O
un O
vieil O
oncle O
que O
j' O
avais O
toujours O
|
| O
cru O
pauvre O
comme O
Job B-PER
parce O
qu' O
il O
vivait O
dans O
une O
affreuse O
|
| O
bicoque O
et O
portait O
des O
vêtements O
sordides O
qui O
ne O
tenaient O
|
| O
plus O
que O
par O
miracle O
. O
|

| O
Après O
sa O
mort O
on O
avait O
cependant O
trouvé O
dans O
sa O
pails O
|
| O
lasse O
mille O
billets O
de O
mulle O
francs O
. O
|

| O
Ils O
étaient O
bien O
un O
peu O
fripés O
, O
mais O
je O
vous O
prie O
de O
|
| O
croire O
que O
je O
ne O
fis O
aucune O
difficulté O
pour O
les O
accepter O
. O
|

| O
Dès O
que O
je O
fus O
en O
possession O
de O
cet O
héritage O
, O
je O
me O
|
| O
retirai O
aussitôt O
en O
province O
. O
|

| O
J' O
acquis O
à O
Marbeuf B-LOC
, O
ma O
ville O
natale O
, O
un O
joh B-LOC
cottage I-LOC
|
| O
entouré O
d' O
un O
parc O
de O
cinq O
hectares O
et O
j' O
abandonnai O
sans O
|
| O
regret O
ce O
tourbillon O
parisien O
dans O
lequel O
sémoussent O
pars O
|
| O
fois O
les O
énergies O
et O
sombrent O
si O
souvent O
les O
espoirs O
. O
|

| O
: O
Moi O
qui O
avais O
été O
un O
bücheur O
… O
un O
infatigable O
ouvrier O
|
| O
de O
lettres O
, O
je O
renonçai O
subitement O
, O
dès O
que O
je O
fus O
riche O
, O
à O
|
| O
tout O
travail O
de O
plume O
, O
voire O
même O
à O
toute O
lecture O
. O
|

| O
ünfermé O
dans O
mon O
home O
, O
je O
vivais O
cependant O
sans O
|
| O
ennui O
. O
|

| O
Il O
parait O
que O
certaines O
natures O
n’ O
ont O
point O
besom B-PER
d' O
un O
|

| O
9 O
, O
|

| O
F4 B-MISC
bre I-MISC
RS O
Se O
SE O
IR O
pi O
, O
|

| O
TETE B-MISC
|

| I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|
| O
{ O
l O
|
| O
3 O
|||| O
|

 

       

 
 
 

| O
j' O
oubliais O
de O
le O
dire O
, O
une O
chose O
. O
une O
seule O
, O
me O
|
| O
4 O
encore O
au O
monde O
civilisé O
: O
la O
passion O
de O
la O
|

    
  
   
 
  
 
  

| O
horreur O
. O
|
| O
… O
Mettre O
quarante O
- O
cinq O
mille O
francs O
à O
un O
violon O
quand O
, O
pour O
|

| O
è O
De O
rat O
C' B-MISC
est I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
folie I-MISC
! I-MISC
|
| O
Possible O
, O
mais O
chacun O
son O
goût O
. O
|
| O
_ O
J' O
aime O
mieux O
exécuter O
sur O
un O
Stradivarius B-PER
les O
œuvres O
de O
|

| O
d' O
Alard B-PER
et O
de O
Vieuxtemps B-PER
. O
|
| O
Ds B-ORG
. O
On O
ne O
pourra O
pas O
dire O
que O
je O
jouais O
dans O
le O
but O
d' O
émer- O
|

| O
|||| O
J' O
étais O
tout O
simplement O
un O
violoniste O
solitaire O
, O
pénétré O
de O
|
| O
à O
art O
, O
un O
exécutant O
passionné O
, O
infaligable O
et O
modeste O
. O
|

| O
À O
& B-LOC
|
| I-LOC
É I-LOC
|

| I-LOC
ARE I-LOC
Dé I-LOC
. O
— O
|
| O
CE B-ORG
LR I-ORG
à O
era O
der O
" O
CPAS O
MET O
2 O
|

 

| O
Vh O
re O
|

| O
RARE O
|

| O
RE O
|
| O
tue O
|
| O
di B-LOC
|

 

| I-LOC
D I-LOC
- O
Tr O
E O
|

| O
NT B-MISC
|

  

| O
avait O
été O
autrefois O
mon O
collaborateur O
et O
avec O
lequel O
se O
|
| O
obtenu O
quelques O
succès O
de O
librairie O
. O
|
| O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
l’ O
avouerai O
-je O
? O
.. O
quand O
cet O
ami O
sonnait O
à O
ma O
grille O
|
| O
et O
que O
J' B-MISC
apercevais I-MISC
dans I-MISC
l' I-MISC
allée I-MISC
sa I-MISC
longue I-MISC
silhouette I-MISC
d' I-MISC
échas- I-MISC
y I-MISC
|
| I-MISC
sier I-MISC
, O
Je B-MISC
né I-MISC
pouvais I-MISC
réprimer I-MISC
un I-MISC
mouvement I-MISC
de I-MISC
AVAL I-MISC
|
| I-MISC
humeur I-MISC
. O
+52 O
|
| O
Je O
m' O
efforçais O
cependant O
de O
le O
bien O
recevoir O
( O
on O
ne O
devient O
|
| O
pas O
un O
sauvage O
du O
jour O
au O
lendemain O
) O
mais O
, O
quand O
j' O
avais O
|
| O
subi O
sa O
présence O
une O
journée O
entière O
, O
je O
commençais O
à O
mani- B-PER
|
| O
fester O
de O
l' O
impatience O
.. O
Le O
deuxième O
jour O
de O
son O
arrivée O
je O
ne O
|
| O
l' O
écoutais O
déjà O
plus O
, O
et O
, O
pendant O
qu’ O
il O
se O
lancait O
dans O
de O
longues O
1 O
, O
|
| O
dissertations O
sur O
la O
récente O
découverte O
d’ O
un O
€ O
palimpseste O
» O
|
| O
du O
moyen O
âge O
, O
distraitement O
, O
je O
jouais O
en O
sourdine O
que O
|||| O
|
| O
adagio O
de O
Beethoven B-PER
. O
PR O
|
| O
Cet O
ami O
trouva O
sans O
doute O
que O
j' O
étais O
, O
avec O
mon O
violon O
, O
7 O
|
| O
aussi O
ennuyeux O
que O
M. B-PER
Ingres I-PER
, O
car O
il O
ne O
revint O
plus O
. O
# O
|
| O
Cependant O
, O
à O
force O
de O
lire O
sans O
cesse O
des O
doubles O
cro- O
|
| O
ches O
et O
des O
triples O
croches O
, O
mes O
veux O
se O
fatiguaient O
parfois O
; O
|
| O
mes O
doigts O
, O
par O
suite O
d' O
un O
surmenage O
excessif O
, O
devenaient O
|
| O
raides O
et O
malhabiles O
. O
7 O
|
| O
Alors O
, O
je O
serrais O
soigneusement O
mon O
violon O
dans O
un O
étui O
|
| O
en O
palissandre O
, O
véritable O
chef O
- O
d' O
œuvre O
de O
la O
fin O
du O
dix- O
… O
|
| O
septième O
siècle O
, O
et O
j' O
allais O
m' O
asseoir O
sur O
une O
petite O
terrasse O
|
| O
située O
à O
l' O
extrémité O
de O
mon O
parc O
, O
en O
bordure O
de O
la O
route O
. O
4 O
|
| O
Là O
, O
tout O
en O
révant O
sonates O
, O
ariettes O
ou O
cantilènes O
, O
je O
laissais O
|
| O
errer O
mon O
regard O
sur O
le O
paysage O
qui O
s’ O
étendait O
devant O
mor O
|
| O
À O
perte O
de O
vue O
, O
c' O
étaient O
des O
bois O
touffus O
parmi O
les O
|
| O
quels O
pointaient O
çà O
et O
là O
les O
toits O
d’ O
ardoise O
de O
clochers O
uni- O
ss O
|
| O
formes O
A B-MISC
mes I-MISC
pieds I-MISC
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
au O
bas O
de O
la O
terrasse O
, O
|
| O
quelques O
maisons O
s’ O
alignaient O
le O
long O
d’ O
une O
rue O
à O
peine O
car- O
|

  
   
  
    
  
   
   
  
  
   
  
   
  
  
   
  

 

| O
= O
ee O
— O
|

 

  

 

| O
PRES B-ORG
« O
3 O
se O
|
| O
FRS B-ORG
PNR I-ORG
ET I-ORG
RAR I-ORG
Eat I-ORG
|
| O
FES B-ORG
FRS I-ORG
Un O
|

| O
Dar B-MISC
|

| I-MISC
hs I-MISC
|
| I-MISC
k I-MISC
|

| I-MISC
x I-MISC
: O
HE O
x O
; O
|

| O
tps O
|

| O
PM O
Een O
|

| O
À O
|
| O
Ru B-LOC
, O
|
| O
= O
: O
|
| O
à O
|

  

| O
\ O
|

| O
d' O
une O
architecture O
navrante O
; O
leurs O
murs O
, O
faits O
de O
briques O
|
| O
rouges O
et O
noires O
disposées O
avec O
symétrie O
, O
ressemblaient O
|
| O
assez O
à O
de O
vastes O
échiquiers O
. O
|

| O
A B-LOC
l' O
extrémité O
du O
village O
, O
dormait O
une O
grande O
plaine O
|
| O
monotone B-LOC
au O
centre O
de O
laquelle O
s' O
élevaient O
deux O
affreux O
|
| O
hangars O
en O
planches O
goudronnées O
que O
j' O
avais O
toujours O
pris O
|
| O
pour O
des O
usines O
ou O
des O
remises O
aérostatiques O
. O
|

| O
Ces O
lugubres O
bâtiments O
gâtaient O
bien O
un O
peu O
mon O
|
| O
horizon O
, O
mais O
je O
ne O
m' O
en O
affligeais O
pas O
outre O
mesure O
... O
|

| O
J' O
étais O
d’ O
ailleurs O
, O
en O
fait O
d' O
esthétique O
, O
d' O
une O
indifférence O
|
| O
sans O
pareille O
. O
|

| O
Un B-MISC
soir I-MISC
que I-MISC
je I-MISC
me I-MISC
trouvais I-MISC
sur I-MISC
ma I-MISC
terrasse I-MISC
, O
l' O
esprit O
|
| O
perdu O
en O
quelque O
rêverie O
mélodique O
, O
je O
ne O
métais O
pas O
|
| O
aperçu O
que O
la O
nuit O
était O
venue O
... O
|

| O
J' O
allais O
me O
lever O
pour O
regagner O
mon O
cottage O
, O
quand O
|
| O
soudain O
, O
devant O
moi O
, O
une O
lueur O
sinistre O
bondit O
dans O
le O
ciel O
, O
|
| O
se O
déployant O
comme O
un O
immense O
serpent O
de O
feu O
. O
un O
|
| O
grand O
étincellement O
illumina O
brusquement O
Îles B-LOC
champs O
|
| O
assoupis O
, O
et O
un O
bruit O
formidable O
, O
un O
fracas O
tumultueux O
|

| O
comme O
la O
voix O
de O
mille O
cataractes O
emplit O
les O
échos O
. O
La O
|
| O
terre O
fut O
secouée O
d' O
un O
frisson O
. O
|||| O
|

| O
Je O
me O
sentis O
projeté O
à O
bas O
de O
mon O
rocking O
- O
chair O
et O
les O
|
| O
vitres O
de O
mon O
kiosque O
tombèrent O
en O
pluie O
sur O
ma O
tête O
... O
|

| O
Je O
poussai O
un O
cri O
. O
|

| O
Mon O
jardinier O
et O
mon O
valet O
de O
chambre O
accoururent O
|
| O
aussitôt O
et O
me O
relevèrent O
avec O
des O
airs O
éplorés O
. O
Peut O
- O
être O
|
| O
craignaient O
-ils O
que O
je O
ne O
fusse O
dangereusement O
atteint O
; O
peut- O
|
| O
être O
envisageaient O
-ils O
aussi O
avec O
inquiétude O
l' O
éventualité O
|
| O
d' O
une O
mort O
qui O
les O
eût O
privés O
d' O
un O
maitre O
idéal O
, O
peu O
exi- O
|
| O
geant O
sur O
le O
service O
, O
et O
d’ O
une O
place O
tranquille O
qui O
était O
une O
|
| O
véritable O
sinécure O
. O
Quand O
ils O
virent O
que O
je O
n' O
étais O
point O
blessé O
, O
|
| O
leur O
figure O
se O
rasséréna O
. O
|

| O
— O
Qu' O
y O
a O
- O
t-1l9 O
.. O
que O
s' O
est O
-il O
passé O
? O
m' O
écriai O
- O
j2. O
… O
. O
|

| O
CE B-ORG
nie O
Tout O
: O
ane O
va O
æ O
|
| O
= O
— O
- O
re O
À O
dt O
a O
Pr O
mm O
me O
ERA O
|

| O
: O
LE O
DOCTEUR O
OMÉGA O
5 O
|

| O
LEE B-PER
relié O
ngtdhetr O
té O
mené O
|

| O
re O
|

| O
: O
|

| O
Le O
49 O
? O
ÿ O
PE B-MISC
TE I-MISC
|

    
 
 

 

| O
fE O
, O
ve O
È B-LOC
|

| I-LOC
LE I-LOC
DOCTEUR I-LOC
OMÉGA I-LOC
|

 
   
   
    
  

| I-LOC
Un B-MISC
homme I-MISC
qui O
longeait O
le O
mur O
du O
parc B-LOC
Send I-LOC
mon O
|
| O
interrogation O
et O
à O
la O
hâte O
me O
jeta O
ces O
mots O
: O
; O
|
| O
— O
C’ O
est O
un O
des O
hangars O
du O
sr O
Oméga B-MISC
qui O
vient O
|
| O
de O
sauter O
... O
ARTE B-PER
|
| O
Puis O
il O
se O
dirigea O
en O
courant O
vers O
le O
lieu O
du O
te O
|
| O
— O
Le O
docteur O
Oméga O
? O
.. O
le O
docteur O
Oméga O
? O
murmu- O
|
| O
rai B-MISC
-je O
en O
regardant O
mes O
domestiques O
. O
Quel O
est O
cet O
indé O
|
| O
vidu O
? O
... O
vous O
le O
connaissez O
? O
FFT B-ORG
|
| O
— O
C' O
est O
, O
me O
répondit O
le O
jardinier O
, O
un O
vieil O
original O
q O
qui O
|
| O
ne O
parle O
à O
personne O
. O
Il O
est O
étonnant O
que O
monsieur O
ne O
l' O
ait O
|
| O
pas O
encore O
remarqué O
, O
car O
il O
passe O
tous O
les O
matins O
sur O
.. O
14 O
|
| O
route O
vers O
neuf O
heures O
. O
Le O
docteur O
Oméga O
est O
un O
petit O
… O
|
| O
homme O
habillé O
de O
noir O
; O
il O
a O
une O
figure O
sinistre O
et O
l' O
on O
dit O
|
| O
dans O
le O
pays O
qu' O
il O
jette O
des O
sorts O
; O
les O
paysans O
le O
fuient O
comme O
|
| O
la O
peste O
... O
ils O
évitent O
même O
de O
le O
regarder O
... O
car O
ses O
veux O
, O
|||| O
|
| O
parait O
-il O
, O
portent O
malheur O
... O
|||| O
|||| O
|
| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
fis O
-je O
distraitement O
. O
. O
|
| O
Et O
, O
après O
m' O
être O
épousseté O
avec O
mon O
mouchoir O
, O
j O
je O
quittai O
fe B-LOC
|
| O
la O
terrasse O
. O
ÿ O
|

| O
Toute O
la O
soirée O
je O
demeurai O
songeur O
.. O
Il O
me O
fut O
même O
|
| O
impossible O
de O
jouer O
du O
violon O
. O
Je O
mis O
cette O
nervosité O
sur O
le O
|
| O
compte O
de O
la O
forte O
émotion O
que O
j' O
avais O
ressentie O
et O
je O
montai O
£ O
|
| O
me O
coucher O
. O
|||| O
- O
F6 O
|

| O
En O
arrivant O
dans O
ma O
chambre O
, O
je O
constatai O
que O
la O
glace O
* O
. O
|
| O
de O
mon O
armoire O
était O
fendue O
et O
que O
mon O
portrait O
— O
un O
… O
|
| O
pastel O
qui O
me O
représentait O
à O
l' O
âge O
de O
vingt O
ans O
— O
était O
|
| O
tombé O
au O
pied O
de O
mon O
lit O
. O
|

| O
— O
Pour O
une O
explosion O
, O
remarqua O
mon O
valet O
de O
|
| O
chambre O
, O
on O
peut O
dire O
que O
c' O
en O
est O
une O
et O
une O
belle O
. O
Elle O
|
| O
a O
dû O
faire O
des O
victimes O
. O
Quelle O
forcel O
. O
… O
il O
est O
certain O
que O
|
| O
ce O
docteur O
doit O
une O
indemnité O
à O
monsieur O
... O
Il O
faudra O
lui O
|
| O
faire O
remplacer O
la O
glace O
et O
le O
cadre O
du O
tableau O
... O
= O
|
| O
— O
C' O
est O
bien O
, O
fis O
-je O
.. O
nous O
verrons O
cela O
... O
tirez O
les O
rideaux O
. O
|

 
 

      
   
   
   
 
 
 
 
 
 
  
 
 
  
 
 
  
 
 
 
  
  

| O
LE O
DOCTEUR O
OMÉGA O
# O
7 O
|

  
  
  
  
  
  
  
 
 
  
 
  
  
  
 
  
 
  

| O
|||| O
Le O
domestique O
obéit O
et O
, O
quand O
je O
n’ O
eus O
plus O
besoin O
de O
|
| O
a O
il O
sortit O
. O
|
| O
Pendant O
un O
quart O
d' O
heure O
, O
je O
me O
promenai O
dans O
ma O
|

| O
53 O
: O
Le O
ma O
ne O
|

| O
Chose B-PER
singulière O
, O
moi O
qui O
d' O
habitude O
m’ O
endormais O
tou- O
|
| O
3 O
- O
jours O
comme O
un O
bienheureux O
, O
je O
ne O
pus O
fermer O
l' O
œil O
ce O
|
| O
D. O
|

| O
= O
Je O
pensais O
sans O
cesse O
au O
hangar O
, O
à O
l' O
explosion O
, O
au O
doc- O
|
| O
; O
ha O
none O
de O
cet O
homme O
qui O
ot O
une O
telle O
crainte O
|
| O
_ O
à O
tout O
le O
village O
. O
|

| O
ss O
Qui O
sait O
, O
pensais O
-je O
, O
s' O
il O
n' O
a O
pas O
été O
écrasé O
sous O
les O
|
| O
_ O
décombres O
de O
sa O
bâtisse O
? O
Et O
je O
me O
prenais O
à O
le O
plaindre O
. O
|
| O
Cela O
devenait O
une O
obsession O
. O
|

| O
Enfin O
je O
m’ O
assoupis O
. O
|

| O
— O
J' O
aurai O
rêvé O
, O
pensai O
-je O
. O
|

| O
Cependant O
, O
comme O
j' O
avais O
la O
tête O
lourde O
, O
je O
me O
levai O
et O
|
| O
_ O
ouvris O
la O
fenêtre O
. O
|

| O
Une B-MISC
chauve I-MISC
- O
souris O
passa O
en O
voltigeant O
et O
plongea O
dans O
|
| O
- O
un O
taillis O
. O
|

| O
Une O
faible O
lueur O
semblable O
à O
celle O
d' O
un O
foyer O
qui O
couve O
|
| O
_ O
brillait O
dans O
la O
plaine O
... O
c’ O
étaient O
les O
décombres O
du O
hangar O
|
| O
qui O
achevaient O
de O
se O
consumer O
... O
|

| O
= O
Jefis B-PER
le O
tour O
de O
ma O
chambre O
, O
heurtant O
du O
pied O
les O
|
| O
objets O
que O
l' O
obscurité O
me O
rendait O
suspects O
, O
puis O
, O
complète- O
|
| O
ment O
rassuré O
, O
je O
fermai O
la O
croisée O
et O
regagnai O
mon O
ht O
. O
|

 

 

| O
‘ O
|
| O
, O
|
| O
À O
|

| O
‘ O
à O
|
| O
4e O
+ O
Aile B-MISC
|

| I-MISC
PRET I-MISC
TT I-MISC
|

| I-MISC
nn I-MISC
|

| I-MISC
8 I-MISC
LE I-MISC
DOCTEUR I-MISC
OMÉGA I-MISC
|

| I-MISC
Combien B-MISC
de I-MISC
temps I-MISC
sommeillai I-MISC
-je I-MISC
? I-MISC
je O
ne O
saurais O
le O
dire O
... O
|

| O
Tout O
à O
coup O
j' O
éprouvai O
une O
bizarre O
impression O
de O
ma- O
|
| O
laise O
… O
11 O
me O
semblait O
que O
j' O
étouffais O
, O
que O
j' O
avais O
un O
poids O
|
| O
énorme O
sur O
la O
poitrine O
. O
|

| O
Je O
fis O
un O
bond O
formidable O
et O
alors O
j' O
entendis O
très O
dis- O
|
| O
tinctement O
le O
bruit O
d’ O
un O
corps O
tombant O
sur O
le O
parquet O
... O
|

| O
Un O
engourdissement O
subit O
, O
une O
sensation O
étrange O
péné- O
|
| O
trèrent O
instantanément O
tout O
mon O
être O
. O
Mon O
cœur O
battit O
un O
|
| O
tocsin O
désordonné O
.. O
mes O
membres O
frissonnèrent O
... O
j' O
éprouvai O
|

| O
un O
grand O
froid O
intérieur O
et O
des O
picotements O
à O
fleur O
de O
: O
k O
|

| O
peau O
. O
|
| O
Je O
ne O
pouvais O
plus O
douter O
maintenant O
. O
|

| O
Il O
y O
avait O
quelqu' O
un O
dans O
ma O
chambre O
! O
j' O
en O
étais O
sûr O
. O
|

| O
Longtemps O
je O
demeurai O
immobile O
, O
enfoui O
sous O
mes O
|
| O
couvertures O
. O
Enfin O
, O
petit O
à O
petit O
, O
je O
me O
risquai O
à O
sortir O
la O
tête O
. O
|

| O
Autour O
de O
moi O
tout O
était O
silencieux O
. O
|

| O
Je O
commencais O
à O
reprendre O
confiance O
et O
me O
donnais O
|
| O
déjà O
mille O
raisons O
pour O
apaiser O
mon O
effroi O
, O
quand O
une O
hor- O
|
| O
rible O
vision O
me O
glaça O
le O
sang O
dans O
les O
veines O
. O
|

| O
Au O
pied O
de O
mon O
lit O
. O
dans O
l' O
obscurité O
... O
deux O
yeux O
me O
|

| O
“ O
|

| O
fixaient O
. O
… O
deux O
veux O
phosphorescents O
qui O
me O
parurent- O
|

| O
énormes O
. O
|

| O
Une O
terreur O
folle O
m' O
envahit O
mes O
dents O
claquèrent O
. O
… O
|
| O
Je O
perdis O
complètement O
la O
tête O
. O
mon O
imagination O
s’ O
exalta O
|
| O
et O
je O
vis O
des O
choses O
effrayantes O
. O
|

| O
Les O
meubles O
de O
ma O
chambre O
parurent O
s’ O
animer O
et O
|
| O
bientôt O
une O
sorte O
de O
nuage O
lumineux O
éclaira O
une O
épouvan- O
|
| O
table O
figure O
. O
|

| O
Un B-MISC
être I-MISC
diabolique I-MISC
, O
un O
monstre O
à O
l' O
air O
féroce O
, O
était O
à O
|
| O
quelques O
pas O
de O
moi O
. O
I B-LOC
ricanait O
en O
me O
fixant O
, O
et O
une O
houppe O
|
| O
de O
cheveux O
blancs O
semblable O
à O
une O
aigrette O
se O
dressait O
et O
|
| O
s' O
agitait O
sur O
son O
crâne O
luisant O
… O
Ses O
veux O
étranges O
, O
étince- O
|
| O
lants O
, O
roulaient O
dans O
leurs O
orbites O
, O
lentement O
découverts O
où O
|

| O
43123 O
|
| O
a O
st O
Ne O
|

 

 

 

| O
CET O
VDO B-MISC
mbnS O
PCRRER B-MISC
VS I-MISC
2 I-MISC
non O
PEER O
|

 

 

| O
DEP B-MISC
M I-MISC
TT I-MISC
© I-MISC
MT I-MISC
TRS I-MISC
GP I-MISC
T I-MISC
TE I-MISC
LD O
QE O
TD O
MECS O
|
| O
; O
< O
PF B-ORG
ENS I-ORG
LPO B-MISC
IE I-MISC
TPE O
ALTER B-MISC
D I-MISC
PTE I-MISC
NE O
ee O
4 O
2 O
|

| O
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA I-MISC
9 O
|

| O
voilés O
par O
de O
grosses O
paupières O
rouges O
qui O
s' O
abaissaient O
et O
|
| O
remontaient O
presque O
régulièrement O
. O
|

 

| O
11 O
ricanaït O
et O
une O
houppe O
de O
cheveux O
blancs O
semblable O
à O
une O
aïgrette O
se O
dressait O
|
| O
et O
s' O
agitait O
sur O
son O
crâne O
luisant O
( O
page O
8) O
. O
|
| O
En B-MISC
mème I-MISC
temps I-MISC
j' I-MISC
entendis I-MISC
un I-MISC
énorme I-MISC
bru‘t B-MISC
de O
màchoires O
|
| O
qui O
s' O
entrechoquaient O
et O
sur O
ma O
glace O
brisée O
je O
lus O
en O
lettres O
|
| O
de O
feu O
ce O
mot O
fatidique O
: O
Oméga B-MISC
! I-MISC
|

 

| O
TT O
|

 

| O
|||| O
|

| O
|||| O
|

| O
s O
|
| O
! O
|

| O
RS B-MISC
|

| O
10 O
|||| O
LE O
DOCTEUR O
OMÉGA O
|

| O
Je O
ne O
me O
rappelle O
plus O
ce O
qui O
se O
passa O
ensuite O
, O
car O
: O
je O
|

| O
m' O
évanouls O
. O
|

| O
PAR O
|

| O
plein O
sur O
mon O
lit O
. O
Je O
me O
frottai O
les O
yeux O
, O
jetai O
autour O
de O
moi O
|
| O
un O
regard O
ahuri O
, O
puis O
j' O
examinai O
le O
plafond O
, O
les O
murs O
et O
les O
|
| O
meubles O
; O
à O
part O
la O
fêlure O
de O
la O
glace O
, O
je O
ne O
constatai O
rien O
|

| O
d' O
anormal B-LOC
. O
? O
|

| O
Cependant O
je O
n' O
étais O
pas O
encore O
rassuré O
et O
, O
comme O
mon O
. O
|
| O
domestique O
allait O
sortir O
, O
je O
le O
retins O
sous O
un O
prétexte O
quel- O
|

| O
chez O
moi O
, O
dormait O
au O
pied O
de O
mon O
lit O
. O
Effrayé O
probablement O
|

| O
par O
le O
bruit O
de O
l' O
explosion O
, O
il O
s' O
était O
réfugié O
dans O
ma O
|
| O
chambre O
... O
et O
, O
s' O
y O
trouvant O
bien O
, O
il O
y O
était O
resté O
... O
|

| O
Alors O
la O
lumière O
se O
fit O
dans O
mon O
esprit O
. O
Je O
compris O
tout O
. O
|

| O
Ce O
poids O
que O
j' O
avais O
senti O
sur O
la O
poitrine O
. O
ce O
corps O
tombant O
|
| O
sur O
le O
parquet O
... O
ces O
yeux O
brillants O
. O
oui O
. O
tout O
s' O
expliquait O
|
| O
maintenant O
. O
|

| O
L' O
animal O
s' O
était O
couché O
sur O
moi O
. O
De O
là O
cette O
oppression O
|
| O
que O
j' O
avais O
éprouvée O
... O
Il O
s' O
était O
ensuite O
placé O
au O
pied O
de O
mon O
|

| O
lit O
et O
ces O
deux O
globes O
phosphorescents O
qui O
m' O
avaient O
tant O
|
| O
effrayé O
... O
c' O
étaient O
ses O
yeux O
. O
|

| O
Tout O
cela O
s' O
était O
passé O
dans O
un O
demi-sommeil O
et O
mon O
|
| O
pauvre O
cerveau O
, O
fortement O
ébranlé O
par O
les O
incidents O
de O
la O
|
| O
journée O
, O
avait O
alors O
battu O
la O
campagne O
... O
|

| O
Je O
m' O
étais O
endormi O
en O
songeant O
au O
docteur O
Oméga O
et O
|
| O
mon O
imagination O
s' O
était O
forgé O
des O
idées O
fantastiques O
, O
comme O
|

| O
cela O
arrive O
souvent O
quand O
un O
fait O
vous O
a O
profondément O
|||| O
|

| O
frappé O
avec O
le O
sommeil O
. O
|

| O
Cependant O
, O
au O
bout O
d’ O
une O
heure O
ou O
deux O
, O
je O
redevins O
nerveux O
, O
|

| O
à O
Sat B-ORG
le O
Lime B-MISC
minima O
|

 

 

   
 
  

| O
D O
: O
|
| O
ke O
|
| O
ÿ O
B O
|
| O
z. O
|
| O
= O
. O
|
| O
de O
|
| O
É. O
|
| O
+ O
|
| O
P. O
|

| O
CA B-ORG
PE I-ORG
EP I-ORG
RON I-ORG
|
| O
+ O
. O
( O
1 O
|

 

| O
pr O
|

| O
PE B-ORG
DEEE O
‘ O
4 O
|

| O
PPS B-MISC
rprase O
Ki B-ORG
|
| I-ORG
AM I-ORG
De I-ORG
LR I-ORG
in I-ORG
NL I-ORG
E I-ORG
|

| I-ORG
‘ I-ORG
|

| I-ORG
52 I-ORG
PARA I-ORG
M I-ORG
ar I-ORG
|

| I-ORG
‘ I-ORG
|

| I-ORG
à I-ORG
|
| I-ORG
+ I-ORG
|

| I-ORG
dé I-ORG
|

| I-ORG
æ I-ORG
|

| I-ORG
k I-ORG
|

| I-ORG
& I-ORG
|

| I-ORG
f I-ORG
|

| I-ORG
+ I-ORG
|

| I-ORG
LE I-ORG
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA I-MISC
11 I-MISC
|

| O
irritable O
. O
Le O
souvenir O
du O
docteur O
me O
hantait O
de O
nouveau O
. O
|

| O
J' O
essayai O
de O
jouer O
du O
violon O
... O
|

| O
Je O
manquai O
toutes O
mes O
harmoniques O
et O
mon O
archet O
, O
mal O
|
| O
équilibré O
dans O
ma O
main O
, O
grinça O
lamentablement O
sur O
les O
cordes O
. O
|

| O
C' O
était O
désespérant O
. O
|

| O
Je O
frappai O
du O
pied O
avec O
colère O
et O
sortis O
. O
|

| O
J' O
étais O
furieux O
... O
furieux O
d’ O
avoir O
mal O
dormi O
... O
d’ O
avoir O
eu O
|
| O
ce O
maudit O
cauchemar O
... O
furieux O
aussi O
de O
songer O
sans O
cesse O
|
| O
à O
ce O
docteur O
Oméga B-MISC
qui O
aurait O
dû O
m' O
être O
tout O
à O
fait O
indif- O
|
| O
férent O
. O
: O
|

| O
Quelle O
fatalité O
me O
poussait O
donc O
à O
toujours O
m' O
occuper O
|
| O
de O
cet O
homme O
? O
|||| O
|

| O
Certains O
experts O
en O
sciences O
psychiques O
ne O
manqueraient O
|
| O
pas O
d' O
expliquer O
cet O
état O
d' O
âme O
singulier O
par O
un O
phénomène O
|
| O
de O
télépathie O
ou O
de O
transmission O
de O
pensée O
, O
mais O
rien O
entre O
|
| O
le O
docteur O
Oméga O
et O
moi O
ne O
pouvait O
donner O
lieu O
à O
sem- O
|
| O
blable O
supposition O
. O
Comment O
deux O
êtres O
qui O
ne O
se O
sont O
|
| O
jamais O
vus O
, O
qui O
s' O
ignorent O
réciproquement O
, O
pourraient O
-ils O
se O
|
| O
trouver O
en O
communion O
d' O
esprit O
? O
. O
… O
|

| O
Je O
me O
penchai O
en O
dehors O
du O
mur B-MISC
et O
ne O
pus O
retenir O
un O
|

| O
‘ O
cri O
de O
stupéfaction O
. O
|

| O
Cette O
voix O
! O
c' O
était O
celle O
du O
docteur O
Oméga O
oui O
. O
|
| O
c' O
était O
lui O
que O
j' O
avais O
devant O
les O
yeux O
... O
C' O
était O
bien O
l’ O
homme O
|
| O
que O
m' O
avaient O
dépeint O
mes O
domestiques O
. O
|

| O
Et O
il O
chantait O
! O
il O
chantait O
! O
quelques O
heures O
après O
|
| O
l' O
affreuse O
catastrophe O
qui O
probablement O
avait O
dû O
faire O
des O
|
| O
victimes O
. O
|

| O
C' O
était O
inouï O
.. O
incompréhensible O
! O
! O
|

 

 

  

| O
prit O
à O
gauche O
un O
petit O
sentier O
qui O
Sven B-PER
ie I-PER
entre O
à O
. O
hr B-MISC
|
| O
J' O
eus O
alors O
l' O
idée O
de O
lui O
crier O
: O
de-s’arréten O
. O
, O
0 O
h O
È B-LOC
f I-LOC
|
| I-LOC
J' I-LOC
allais I-LOC
même O
le O
faire O
, O
mais O
un O
sentiment O
de O
conv O
ia O
|
| O
D. O
me O
retint O
. O
Fe O
, O
|
| O
D O
Je O
ne O
pouvais O
décemment O
héler O
ainsi O
un O
homme O
( O
|
| O
ne O
CONNaIssais O
pas O
. O
2 O
PRE O
|
| O
I B-LOC
me O
fut O
enfin O
permis O
d' O
examiner O
à O
loisir O
cet O
. O
extra O
|
| O
gant O
personnage O
, O
car O
il O
se O
présentait O
de O
trois O
quarts O
dans O
|
| O
chemin O
qu' O
il O
suivait O
. O
NE O
LATE B-MISC
PIE O
ARR B-ORG
|
| O
C' B-MISC
était I-MISC
un I-MISC
tout I-MISC
petit I-MISC
homme I-MISC
qui O
al O
beaucoup O
# O
3 O
|
| O
feu O
M. B-PER
Renan I-PER
. O
Il O
avait O
comme O
lui O
uné B-ORG
grosse O
tête O
, O
de O
longs O
MS B-MISC
|
| O
cheveux O
blancs O
, O
une O
face O
grasse O
et O
blême O
. O
RES B-ORG
É O
ie O
|
| O
Il O
était O
coiffé O
d’ O
un O
chapeau O
de O
soie O
, O
malgré O
la O
ne O
|
| O
nous O
étions O
en O
plein O
été O
— O
et O
vêtu O
d' O
une O
redingote O
noire O
|
| O
aux O
larges O
basques O
dans O
les O
poches O
desquelles O
on O
sus O
|
| O
des O
rouleaux O
de O
papier O
blanc O
. O
1e O
|
| O
Il B-MISC
marchait I-MISC
en I-MISC
sautillant I-MISC
et O
ses O
bottines O
qui O
craquaient O
- O
- O
|
| O
; O
faisaient O
un O
petit O
bruit O
assez O
semblable O
au O
chant O
du O
CrÉérL B-MISC
|
| O
“ O
4 O
À O
la O
main O
, O
il O
tenait O
une O
badine O
avec O
laquelle O
il O
traçait O
de O
|
| O
D O
- O
temps O
à O
autre O
dés O
figures O
sur O
le O
sol O
, O
sans O
pour O
cela O
: O
inter- O
|
| O
i O
_ O
rompre O
son O
agaçante O
mélopée O
. O
5 O
tr O
|
| O
F B-LOC
|||| O
Au O
fur O
et O
à O
mesure O
qu' O
il O
s' O
éloignait O
, O
peu O
à O
peu O
sa O
voix O
|||| B-PER
|
| I-PER
Li I-PER
: O
s' O
atténuait O
… O
ES O
à O
|
| O
É B-LOC
Ce O
ne O
fut O
bientôt O
Ah B-MISC
qu' O
un O
faible O
murmure O
: O
a O
peine O
|
| O
RS B-ORG
perceptible O
... O
un O
petit O
roucoulement O
ridicule O
. O
|
| O
no O
Cette O
brusque O
apparition O
, O
loin O
de O
calmer O
ma O
curiosité O
, O
|
| O
E B-LOC
ne O
fit O
au O
contraire O
que O
l' O
aviver O
. O
sie O
|
| O
Ce O
bonhomme O
, O
qui O
en O
toute O
autre O
circonstance O
n' O
a O
|
| O
: O
même O
pas O
retenu O
mon O
attention O
, O
me O
fit O
l' O
effet O
d' O
un O
être O
|
| O
2 O
F B-LOC
étrange O
... O
diabolique O
... O
|
| O
1 O
Il O
m' O
apparut O
comme O
un O
de O
ces O
damnés O
, O
dont O
parle O
% O
|
| O
Dante B-PER
, O
qui O
chantent O
au O
milieu O
du O
feu O
. O
comme O
un O
mauvais O
5 O
|

   
 

     
 

    
 

  
 
   
  
 

    
   
 

  
   
 

    
 

    
      
  
  
   
   
   

| O
« O
# O
= O
D O
æ O
|
| O
: O
ù O
: O
ST B-MISC
|
| I-MISC
Re I-MISC
- O
aps O
a O
ET B-LOC
0 I-LOC
as I-LOC
M I-LOC
it I-LOC
|

| I-LOC
ns I-LOC
ans I-LOC
5 I-LOC
pétadlednilihresdee O
de O
mit O
ia B-LOC
as I-LOC
nt I-LOC
2 I-LOC
2 I-LOC
. O
|

        
    

   

| O
ne O
étaient O
habitués O
à O
à O
ne O
jamais O
ee O
de O
|
| O
e O
ja O
ne O
furent O
pas O
peu O
surpris O
en O
m' O
entendant O
les O
|

| O
jar O
avais O
vu O
dans O
mon O
eu O
et O
le O
es O
Oméga B-MISC
se O
Cet O
4 O
|
| O
ces O
ne O
nn O
” O
be O
. O
|

| O
© O
Mon O
parti O
fut O
vite O
pris O
. O
|||| O
|||| O
155 O
|

| O
ut O
lendemain O
, O
à O
l' O
heure O
de O
la B-MISC
Dromenade I-MISC
du I-MISC
docteur I-MISC
, O
je O
|||| O
4 O
|
| O
je O
ne O
me O
couchai O
pas O
ce O
ee O
|

| O
Fa O
|

| O
6 O
à O
|

| O
La O
|

| O
> O
|

 

 

 

| O
Ur B-MISC
|

| O
{ O
|

| O
F B-LOC
|

| O
LA O
|
| O
Fa O
|
| O
ES B-ORG
|
| I-ORG
& I-ORG
|
| I-ORG
|||| I-ORG
@ I-ORG
|
| I-ORG
1 I-ORG
|

| I-ORG
td I-ORG
2 I-ORG
|
| O
1 O
: O
|
| O
Le O
|
| O
: O
|
| O
44 O
|

| O
au O
te O
. O
|

 

| O
14 O
LE O
DOCTEUR O
OMÉGA O
|

| O
du O
parc O
par O
une O
barrière O
qui O
donnait O
sur O
les O
champs O
. O
|

| O
C' O
était O
folie O
de O
quitter O
sitôt O
ma O
demeure O
, O
puisque O
celui O
= O
|

| O
que O
je O
voulais O
voir O
ne O
passait O
habituellement O
qu' O
à O
neuf O
heures O
|

| O
au O
pied O
de O
la O
terrasse O
. O
Mais O
une O
impatience O
fébrile O
me O
tor- O
Ë B-MISC
|
| O
turait O
… O
Je O
n’ O
aurais O
pu O
rester O
chez O
moi O
. O
Il O
me O
fallait O
du O
… O
G B-LOC
|

| O
mouvement O
pour O
tromper O
mon O
attente O
. O
|

| O
A O
peine O
eus O
-je O
dépassé O
les O
prés O
qui O
bordent O
mon O
cottage O
2 O
|

| O
que O
je O
fus O
, O
comme O
malgré O
moi O
, O
poussé O
justement O
du O
côté O
où O
|
| O
je O
ne O
voulais O
pas O
aller O
. O
|

| O
J' O
avais O
beau O
m' O
arrûter O
, O
louvoyer O
, O
prendre O
des O
sentiers O
|

| O
inconnus O
, O
une O
force O
invincible O
me O
ramenait O
toujours O
vers O
un O
|
| O
chemin O
montant O
qui O
conduisait O
à O
la O
plaine O
habitée O
par O
le O
|
| O
docteur O
. O
Enfin O
, O
j' O
arrivai O
à O
un O
endroit O
où O
la O
côte O
s' O
arrêtait O
|

| O
brusquement O
. O
|
| O
Devant O
moi O
s' O
étendait O
la O
vallée O
et O
, O
sous O
le O
soleil O
levant O
, O
|

| O
les O
routes O
lointaines O
, O
que O
la O
perspective O
rendait O
plus O
escar- O
|

| O
pées O
, O
prenaient O
des O
tons O
d' O
or O
en O
fusion O
. O
|

| O
Comme O
mes O
veux O
s' O
étaient O
portés O
sur O
la O
plaine O
, O
je O
vis O
|
| O
une O
masse O
compacte O
de O
débris O
fumants O
qui O
se O
composaient O
|
| O
de O
grosses O
poutres O
, O
de O
planches O
et O
de O
ferrures O
bizarrement O
|
| O
entremêlées O
. O
|

| O
Il O
me O
sembla O
même O
apercevoir O
, O
au O
milieu O
des O
décom- O
|

| O
_ O
bres O
, O
des O
corps O
carbonisés O
qui O
levaient O
vers O
le O
ciel O
leurs O
|

| O
bras O
tordus O
et O
noircis O
. O
|
| O
M' B-LOC
étant O
approché O
, O
je O
reconnus O
que O
ce O
que O
je O
prenais O
|
| O
pour O
des O
corps O
, O
C' B-MISC
était I-MISC
tout I-MISC
simplement I-MISC
de I-MISC
petits I-MISC
réser- I-MISC
|

| I-MISC
voirs I-MISC
cylindriques I-MISC
auxquels O
adhéraient O
encore O
des O
supports O
|

| O
de O
bois O
brûlé O
. O
|

| O
Au O
milieu O
de O
cet O
enchevètrement O
, O
un O
globe O
terrestre O
|

| O
demeuré O
intact O
, O
mais O
noirci O
par O
la O
fumée O
, O
émergeait O
, O
telle O
|

      

 

| O
AA B-ORG
TINTIN I-ORG
PRES I-ORG
kr I-ORG
“ O
ne O
|

| O
: O
2 O
er O
rod O
+ O
Cr O
pr O
|

| O
pen O
dur O
Re B-MISC
> I-MISC
LE I-MISC
Re I-MISC
gb I-MISC
à O
|
| O
à O
|||| B-MISC
|

| I-MISC
HAE I-MISC
A I-MISC
2 I-MISC
|

 

| I-MISC
RE I-MISC
T I-MISC
|

| I-MISC
ER I-MISC
PIE I-MISC
RO I-MISC
EE O
et O
|

| O
Tab B-MISC
de I-MISC
|

| I-MISC
CRE I-MISC
|
| O
a O
|
| O
7 O
|

  

| O
ue O
A O
AÉR O
à O
ue B-LOC
|

 

| O
4 O
|
| O
‘ O
|
| O
“ O
|
| O
“ O
+ O
|
| O
4 O
|
| O
Et O
|
| O
h O
|
| O
S B-LOC
|
| O
h O
|
| O
À O
|

  

| O
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA I-MISC
à O
15 O
|

| O
une O
grosse O
tête O
de O
nègre O
, O
et O
cela O
avait O
quelque O
chose O
de O
|
| O
grotesque O
et O
de O
lamentable O
. O
|||| O
|

| O
Plus O
loin O
des O
livres O
étaient O
éparpillés O
. O
… O
un O
vieux O
cha- O
|
| O
peau O
haut O
de O
forme O
et O
une O
robe O
de O
chambre O
rouge O
accro- O
|
| O
chés O
à O
une O
cloison O
branlante O
. O
|

| O
Autour O
du O
lieu O
de O
l' O
explosion O
la O
terre O
était O
crevassée O
, O
labou- O
|
| O
rée O
. O
quelques O
arbres O
avaient O
été O
coupés O
à O
ras O
du O
so!. O
|

| O
J' O
étais O
occupé O
à O
contempler O
ce O
triste O
spectacle O
quand O
|
| O
une O
petite O
voix O
Joyeuse B-MISC
s' O
éleva O
tout-à-coup O
. O
|

| O
Je O
me O
relournai O
d’ O
un O
bond O
et O
me O
trouvai O
en O
face O
du O
|
| O
docteur O
Oméga O
... O
|

| O
Il O
me O
salua O
en O
souriant O
, O
mais O
il O
me O
parut O
qu' O
il O
y O
avait O
|
| O
dans O
cette O
amabilité O
quelque O
chose O
d’ O
ironique O
et O
de O
cruel O
. O
|

| O
— O
Hein B-PER
? O
fitil O
avec O
un O
ricanement O
aigu O
, O
cela O
a O
mer- O
|
| O
veilleusement O
sauté O
! O
|

| O
— O
Oui O
... O
en O
effet O
. O
balbutiai B-PER
-je I-PER
.. O
et O
il O
est O
fort O
heureux O
|
| O
qu' O
il O
n' O
y O
ait O
pas O
eu O
de O
victimes O
... O
|

| O
Le O
docteur O
parut O
ne O
pas O
entendre O
cette O
réflexion O
. O
|

| O
Je O
m' O
enhardis O
. O
|

| O
— O
Vous O
êtes O
sans O
doute O
inventeur O
, O
monsieur O
? O
lui O
dis O
-je O
. O
|

| O
J’ O
allais O
lui O
demander O
en O
quoi O
consistaient O
ses O
inven- O
|
| O
tions O
, O
mais O
je O
n' O
osai O
pas O
. O
|

| O
Je O
ne O
pouvais O
cependant O
le O
laisser O
partir O
ainsi O
: O
il O
fallait O
|
| O
qu' O
il O
s’ O
expliquât O
. O
|

| O
— O
Moi O
aussi O
, O
m' O
écriai O
-je O
, O
je O
suis O
. O
inventeur O
... O
|

| O
Le O
vieillard O
- O
me O
regarda O
quelques O
secondes O
avec O
attention O
, O
|

| O
et O
1l O
faut O
croire O
qu' O
il O
fut O
satisfait O
de O
cet O
examen O
, O
car O
un O
|

| O
petit O
sourire O
plissa O
sa O
grosse O
face O
glabre O
. O
Me B-PER
posant O
brusque- O
|
| O
ment O
la O
main O
sur O
l' O
épaule O
, O
il O
me O
fit O
cette O
question O
inattendue O
: O
|
| O
— O
Êtes O
-vous O
un O
homme O
courageux O
? O
|
| O
— O
Pourqoui B-PER
cela O
? O
interrogeai O
-je O
, O
assez O
inquiet O
. O
|

 

| O
M O
|
| O
& O
|
| O
22 O
|
| O
79 O
|
| O
d O
|
| O
R B-ORG
|
| I-ORG
& I-ORG
ER I-ORG
|
| O
AUS B-ORG
|
| O
TE O
|
| O
+ O
|
| O
5 O
4 O
|
| O
s O
LES O
|
| O
DE O
: O
|

| O
4 O
Per B-MISC
> O
, O
|
| O
7 O
|

| O
PR O
L O
" O
n O
|
| O
pq B-ORG
me I-ORG
|||| I-ORG
|

 

| I-ORG
à I-ORG
sang I-ORG
is O
|

| O
QE B-ORG
hdd I-ORG
manner O
me O
|

 

| O
à O
|
| O
she B-ORG
, O
2e O
|

 

 
   
   
 
    

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| O
D B-MISC
NI I-MISC
SEE I-MISC
RP I-MISC
je O
: O
PET B-MISC
PTIT I-MISC
AT I-MISC
EE I-MISC
TUNERE O
TE O
TERRES O
Es O
|

| O
La O
|

| O
LE O
DOCTEUR O
OMÉGA B-MISC
|

| O
— O
Vous O
le O
saurez O
plus O
tard O
. O
je O
vous O
demande O
si O
vous O
|
| O
êtes O
un O
homme O
courageux O
. O
|

| O
— O
Avez O
-vous O
quelquefois O
eu O
peur O
dans O
votre O
vie O
? O
. O
… O
|

| O
— O
Jamais B-MISC
! I-MISC
mentis O
-je O
avec O
aplomb O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
bien O
, O
dit O
le O
docteur O
. O
vous O
êtes O
celui O
que O
je O
|

| O
cherchais O
. O
Comment O
vous O
appelez O
-vous O
” O
? O
|

| O
— O
Denis B-PER
Borel I-PER
... O
|

| O
— O
Venez O
me O
voir O
ce O
soir O
. O
à O
neuf O
heures O
. O
|

| O
— O
Là O
? O
fis O
-je O
en O
désignant O
du O
doigt O
le O
hangar O
demeuré O
|
| O
debout O
malgré O
la O
catastrophe O
. O
|

| O
— O
Oui O
... O
à O
. O
Vous O
sonnerez B-PER
à O
cette O
petite O
porte O
mais O
, O
|
| O
je O
vous O
préviens O
, O
sonnez O
fort O
car O
je O
suis O
un O
peu O
sourd O
... O
|
| O
allons O
, O
au O
revoir O
. O
à O
ce O
soir O
, O
mon O
ami O
! O
|

| O
Et O
le O
docteur O
me O
serra O
la O
main O
. O
|

| O
Ce O
contact O
me O
fit O
un O
effet O
désagréable O
. O
|

| O
J' O
eus O
comme O
la O
sensation O
d' O
avoir O
touché O
une O
peau O
de O
|
| O
serpent O
... O
* O
, O
|

| O
Mon B-MISC
ami I-MISC
! I-MISC
il O
m' O
a O
appelé O
son O
ami O
! O
pensais O
-je O
en O
m' O
en O
|
| O
retournant O
... O
|

| O
S' O
il O
voulait O
causer O
avec O
moi O
... O
il O
pouvait O
le O
faire O
à O
l' O
instant O
. O
|
| O
Ah B-MISC
! I-MISC
s' O
il O
se O
figure O
par O
exemple O
que O
je O
vais O
venir O
dans O
sa O
|
| O
baraque O
en O
pleine O
nuit O
... O
il O
se O
trompe O
. O
|

| O
Je O
ne O
me O
soucie O
guère O
de O
passer O
une O
soirée O
avec O
un O
|
| O
dément O
. O
|

| O
Rentré O
chez O
moi O
, O
je O
déjeunai O
de O
fort O
bon O
appétit O
et O
, O
dans O
|
| O
l' O
après-midi O
, O
je O
jouai O
du O
violon O
pendant O
deux O
heures O
. O
|

| O
_ O
J' O
exécutai O
à O
ravir O
la O
Ronde O
des O
Lutins O
de O
Bazzin1 B-ORG
.. O
et O
1Î B-MISC
me O
|

| O
sembla O
même O
que O
mes O
pizzicati O
pouvaient O
presque O
rivaliser O
|

| O
avec O
ceux O
de O
Jan B-PER
Kubelik I-PER
. O
: O
|

  

| O
RER O
ER B-ORG
ENT I-ORG
DENT B-ORG
|

 

| O
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA I-MISC
|||| O
17 O
|

| O
. O
Cependant O
, O
quand O
vint O
le O
soir O
, O
mon O
obsession O
me O
reprit O
. O
|
| O
* O
La O
conversation O
de O
la O
matinée O
me O
revint O
à O
l' O
esprit O
, O
et O
, O
|
| O
+ O
de O
déductions O
en O
déductions O
, O
j' O
en O
arrivai O
à O
me O
demander O
si O
|
| O
- O
le O
docteur O
était O
réellement O
un O
aliéné O
. O
|||| O
|
| O
Après O
tout O
, O
me O
disais O
-je O
, O
ses O
yeux O
n' O
ont O
rien O
d' O
inquié- O
|
| O
tant O
. O
1ls O
sont O
un O
peu O
durs O
, O
c’ O
est O
vrai O
, O
mais O
cela O
tient O
: O
sans O
|
| O
doute O
à O
ce O
qu' O
ils O
sont O
d’ O
un O
bleu O
très O
clair O
. O
|||| B-PER
|
| I-PER
- O
- O
— O
Ses O
gestes O
ne O
paraissent O
pas O
Ceux B-MISC
« I-MISC
|||| I-MISC
un I-MISC
halluciné I-MISC
... O
les O
fous O
|
| O
ont O
des O
mouvements O
|
| O
saccadés O
, O
| | O
brusques O
, O
|
| O
nerveux O
, O
et O
, O
ma O
foi O
! O
|
| O
le O
docteur B-PER
Oméga I-PER
est O
|
| O
plutôt O
sobre O
de O
gestes O
. O
|
| O
C' O
est O
sûrement O
un O
ori- O
|
 | O
ginal O
… O
mais O
qui O
ne O
|
| O
l' O
est O
pas O
? O
|
| O
Ceux O
qui O
passent O
|
| O
leur O
existence O
à O
cher- O
|
| O
cher O
sans O
cesse O
ont O
|
| O
bien O
le O
droit O
, O
après O
|
| O
tout O
, O
d' O
être O
un O
peu O
|
| O
singuliers O
d' O
allures O
.. O
|

| O
Rien O
ne O
vous O
détache O
des O
choses O
extérieures O
comme O
la O
|
| O
fièvre O
de O
l' O
invention O
. O
‘ O
|

| O
— O
Somme B-LOC
toute O
, O
les O
penseurs O
sont O
des O
êtres O
à O
‘ O
part O
, O
au O
cer- O
|
| O
veau O
merveilleux O
, O
puissant O
, O
trop O
compliqué O
pour O
être O
com- O
|
| O
pris O
des O
vagues O
individualités O
qui O
traitent O
d’ O
utopie O
tout O
ce O
qui O
|
| O
dépasse O
leur O
conception O
. O
|

| O
Aï B-PER
-je O
vraiment O
le O
droit O
de O
considérer O
le O
docteur O
Oméga O
|
| O
comme O
un O
fou O
avant O
d' O
avoir O
jugé O
son O
œuvre O
? O
Si O
cet O
homme O
|
| O
était O
un O
génie O
? O
|

| O
L' O
heure O
du O
diner O
arriva O
. O
|

| O
Je O
ne O
touchai O
pas O
aux O
plats O
qu' O
on O
me O
servit O
; O
je O
me O
con O
: O
|
| O
‘ O
2 O
|

 

| O
s O
sin O
|

| O
TS B-ORG
ee I-ORG
|

 

| I-ORG
Le O
Docteur B-MISC
Oméga I-MISC
. O
|

| O
LS B-MISC
gré O
ml B-MISC
titles O
nds O
|

 

 

| O
18 O
|

| O
un O
demi-verre O
de O
vin O
. O
- O
er O
|

| O
Lorsque B-MISC
je I-MISC
me I-MISC
levai I-MISC
de I-MISC
table I-MISC
j' I-MISC
étais I-MISC
plus I-MISC
PR I-MISC
vu O
1S O
|
| O
perplexe O
que O
jamais O
, O
; O
ER B-ORG
|

| I-ORG
Je I-ORG
m' I-ORG
assis I-ORG
dans O
mon O
salon O
et O
réfléchis O
de O
. O
nouvea O
1 O
|

| O
Si O
je O
n’ O
allais O
pas O
au O
rendez-vous O
que O
le O
doctéur O
m' O
avait O
|
| O
fixé O
, O
je O
passerais O
à O
ses O
yeux O
pour O
un O
poltron O
et O
quand O
il O
ni O
|
| O
rencontrerait O
dans O
la O
suite O
, O
il O
me O
rirait O
au O
nez O
. O
: O
de O
|

| O
D' O
un O
autre O
côté O
, O
je O
m' O
intéressais O
trop O
à O
cet O
homme O
pour O
|
| O
ne O
point O
profiter O
de O
la O
circonstance O
qui O
m' O
était O
ue O
de O
le O
|
| O
connaitre O
enfin O
. O
|||| O
|

| O
Une B-MISC
chose I-MISC
m' I-MISC
inquiétait I-MISC
toutefois I-MISC
: I-MISC
: I-MISC
Pourquoi O
m O
avait O
|
| O
demandé O
si O
j' O
avais O
déjà O
eu O
peur O
dans O
ma O
vie O
? O
|

| O
* O
La O
demie O
de O
huit O
heures O
venait O
de O
sonner O
. O
Je O
A B-MISC
lédt I-MISC
levé O
. O
|
| O
etme O
disposais O
à O
partir O
quand O
une O
réflexion O
nouvelle O
m' O
arrêta O
. O
|

| O
Si O
le O
docteur O
allait O
me O
soumettre O
à O
quelque O
terrible O
|
| O
épreuve O
? O
... O
Si O
c' O
était O
vraiment O
un O
fou O
dangereux O
? O
... O
Ah B-MISC
! I-MISC
ma O
foi O
, O
|
| O
tant O
pis O
! O
je O
me O
défendrai O
.. O
D' O
ailleurs O
je O
serai O
armé O
... O
jempor- O
|
| O
terai O
mon O
Smith B-PER
et O
Wesson O
. O
|

| O
Je O
verrai O
bien O
en O
arrivant O
quelle O
sera O
son O
attitude O
. O
si O
de O
|
| O
me O
semble O
équivoque O
, O
j' O
aurai O
vite O
fait O
de O
fausser O
compagnie O
à O
|
| O
ce O
mystérieux O
inventeur O
. O
|

| O
Dans O
le O
cas O
où O
il O
voudrait O
me O
retenir O
de O
force O
, O
je O
par- O
|
| O
viendrai O
bien O
à O
lui O
échapper O
... O
que O
diable O
! O
|

| O
Je O
suis O
jeune O
, O
vigoureux O
... O
lui O
, O
c' O
est O
un O
vieillard O
... O
F B-LOC
en O
. O
|
| O
aurai O
facilement O
raison O
... O
|

| O
Déjà O
j' O
étais O
dans O
le O
vestibule O
. O
|

| O
Je O
demandai O
mon O
manteau O
de O
caoutchouc O
, O
car O
le O
temps O
|
| O
était O
à O
l' O
orage O
, O
et O
je O
glissai O
mon O
Smith B-PER
dans O
la O
poche O
de O
côté O
|
| O
de O
mon O
veston O
. O
F4 B-MISC
|

| I-MISC
Mon B-MISC
domestique I-MISC
, O
qui O
vit O
ce O
geste O
, O
ne O
put O
PONS B-ORG
un O
. O
|
| O
mouvement O
d' O
effroi O
. O
|

 

| O
TP O
RER O
NT O
NET O
ENTRE O
EEE O
|

| O
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA I-MISC
|

| O
PAPE O
A O
|

| O
— O
Monsicur B-PER
sort O
? O
me O
demanda O
-t O
-il O
d’ O
un O
air O
hébété O
. O
|

| O
— O
J' O
ai O
un O
rendez-vous O
, O
répondis O
-je O
. O
: O
|

| O
Et O
j' O
ajoutai O
par O
pure O
forfanterie O
, O
en O
appuyant O
bien O
sur O
les O
|
| O
mots O
: O
|

| O
. O
— O
Un O
rendez-vous O
avec O
le O
docteur O
Oméga O
... O
|

| O
Le O
valet O
roula O
des O
yeux O
épouvantés O
. O
|

| O
_ O
— O
Vous O
allez O
chez O
ce O
. O
vieux O
sorcier O
? O
Oh B-MISC
! I-MISC
prenez O
|

| O
garde O
, O
monsieur O
... O
cet O
homme O
est O
capable O
de O
tout O
... O
cet O
après- O
|

| O
midi O
on O
m' O
a O
encore O
raconté O
sur O
son O
compte O
des O
choses O
|
 | O
effrayantes O
. O
… O
si O
vous O
saviez O
... O
|

| O
Je O
haussai O
les O
épaules O
et O
m' O
en O
allai O
d' O
un O
ar O
calme O
, O
bien O
|
| O
que O
je O
fusse O
intérieurement O
fort O
troublé O
. O
|

| O
Cependant O
, O
quand O
j' O
eus O
dépassé O
les O
premières O
maisons O
du O
|
| O
village O
, O
la O
lune B-LOC
se O
montra O
un O
mstant O
. O
Mon O
ombre O
alors O
se O
|

 | O
dessina O
sur O
le O
sol O
. O
une O
ombre O
démesurée O
, O
gigantesque O
, O
qui O
|
| O
formait O
devant O
moi O
une O
énorme O
tache O
vacillante O
. O
+ O
|

| O
Comme O
je O
passais O
devant O
une O
ferme O
, O
située O
à O
l' O
entrée O
de O
|
| O
ja O
plaine O
, O
un O
chien O
se O
mit O
à O
hurler O
et O
je O
fus O
pris O
d' O
un O
tremble- O
|
| O
ment O
nerveux O
. O
|

| O
Mon B-MISC
courage I-MISC
allait O
-il O
m' O
abandonner O
? O
|

| O
Mais O
je O
me O
redressai O
, O
assujettis O
ma O
casquette O
el O
me O
CRE B-ORG
|
| O
geai O
résolument O
vers O
le O
hangar O
, O
dont O
une O
seule O
fenêtre O
était O
|
| O
éclairée O
. O
e O
|

| O
Arrivé O
devant O
le O
noir O
bâtiment O
, O
j' O
hésitai O
quelques O
secondes O
; O
|
| O
* O
enfin O
, O
saisissant O
une O
chainette O
qui O
pendait O
à O
droite O
de O
la O
porte O
, O
|
| O
je O
la O
tirai O
brusquement O
. O
|

| O
+ O
|

| O
SRE O
) O
|
| O
pr O
|

| O
7e O
|

| O
RFRÈR B-PER
TENTE O
|

| O
ri O
Thin B-PER
Arbo I-PER
éaiadéaiet O
relaie O
till O
ù O
|

| O
LAN B-MISC
RSR I-MISC
rl I-MISC
1e I-MISC
|

| I-MISC
ED I-MISC
+ O
|

| O
“ O
er O
PNR O
LE O
RSR B-MISC
SN I-MISC
NPE I-MISC
, O
|

| O
s O
hear O
|

 

| O
20 O
% O
LE B-MISC
DOCTEUR I-MISC
OMÉGA I-MISC
|

| O
Il B-MISC
m' I-MISC
est I-MISC
impossible I-MISC
d' I-MISC
exprimer I-MISC
l' I-MISC
effet I-MISC
que I-MISC
produisit O
sur O
|

| O
moi O
le O
son O
de O
la O
petite O
cloche O
que O
je O
venais O
d’ O
agiter O
; O
un O
tré- O
|

| O
passé O
auquel O
la O
Providence B-LOC
aurait O
laissé O
la O
cruelle O
faculté O
|
| O
d' O
entendre O
sonner O
son O
glas O
, O
ne O
serait O
pas O
plus O
cRohene B-MISC
que O
|

| O
je O
le O
fus O
en O
cet O
instant O
. O
|

| O
Bientôt O
une O
lumière O
brilla O
au O
travers O
di O
judas O
grillé O
; O
la O
|

| O
porte O
s' O
ouvrit O
et O
je O
me O
trouvai O
en O
face O
du O
docteur O
Oméga O
. O
|

| O
Il O
était O
nu O
- O
tête O
et O
sur O
son O
crâne O
d' O
ivoire O
je O
remarquai O
avec O
|
| O
effroi O
une O
petite O
houppe O
de O
cheveux O
blancs O
quise O
tenait O
droite O
|
| O
comme O
une O
aigrette O
. O
|

| O
Instantanément O
, O
je O
me O
souvins O
du O
rêve O
que O
j' O
avais O
fait O
et O
|
| O
mes O
jambes O
flageolèrent O
sous O
moi O
. O
|

| O
Je O
fis O
même O
un O
mouvement O
de O
recul O
pour O
m' O
enfuir O
, O
mais O
|

| O
à O
ce O
moment O
, O
le O
docteur O
qui O
venait O
de O
fermer O
la O
porte O
disait O
|

| O
avec O
un O
petit O
rire O
qui O
ressemblait O
à O
un O
gloussement O
de O
galli- O
|
| O
nacé O
: O
|

| O
— O
Là O
... O
comme O
cela O
... O
elle O
ne O
s' O
ouvrira O
plus O
... O
Voyez O
mon O
|
| O
système O
de O
fermeture O
. O
Est-il O
assez O
ingénieux O
? O
et O
cependant O
|
| O
il O
est O
fort O
simple O
. O
|

| O
Il O
y O
eut O
un O
petit O
déclic O
, O
puis O
le O
bonhomme O
ajouta O
: O
|

| O
— O
C' O
est O
un O
vrai O
verrou O
de O
sûreté O
... O
un O
verrou O
comme O
il O
|

| O
n’ O
y O
en O
a O
pas O
... O
Mais O
montez O
donc O
. O
|

| O
Et O
le O
petit O
vieux O
me O
précéda O
, O
tenant O
à O
la O
main O
une O
lampe O
de O
|

| O
cuivre O
qui O
projetait O
le O
long O
des O
murs O
une O
clarté O
tremblotante O
. O
|
| O
Je O
m' O
assurai O
vivement O
que O
mon O
revolver O
était O
toujours O
|
| O
dans O
ma O
poche O
... O
J' O
en O
sentis O
la O
crosse O
et O
repris O
confiance O
. O
|
| O
Le O
docteur O
montait O
les O
escaliers O
tellement O
vite O
que O
j' O
avais O
|
| O
peine O
à O
le O
suivre O
; O
cet O
homme O
avait O
des O
jarrets O
d' O
acier O
. O
|
| O
Arrivé O
sur O
un O
palier O
très O
étroit O
, O
il O
ouvrit O
une O
porte O
et O
|
| O
s' O
effaça O
en O
disant O
: O
|
| O
. O
— O
Entrez O
... O
mon O
ami O
. O
|

| O
Je O
ne O
sais O
pourquoi O
... O
quand O
il O
m’ O
appelait O
son O
ami O
j' O
éprou- O
|

| O
vais O
une O
sorte O
de O
gêne O
... O
de O
malaise O
. O
|

| O
“ O
|

 

| O
eV O
DO O
De O
pepe B-PER
ve I-PER
Pape I-PER
eh O
EE B-MISC
|

 

 

 

| O
; O
|
| O
r B-PER
|
| I-PER
L I-PER
|
| I-PER
& I-PER
|
| I-PER
? I-PER
|
| I-PER
# O
: O
|
| O
È B-ORG
|
| I-ORG
|||| I-ORG
|
| I-ORG
Æ I-ORG
|
| O
fs O
|
| O
k O
|
| O
à O
|
| O
k O
|

  

| O
Fret B-MISC
MNT I-MISC
Tete I-MISC
|

| I-MISC
RG I-MISC
SM I-MISC
eh O
|

    
 

| O
LE O
DOCTÈUR O
OMÉGA O
21 O
|

| O
Je O
me O
figurais O
voir O
dans O
ce O
mot O
une O
cruelle O
RON O
ne O
L B-LOC
|
| O
comme O
une O
ironique O
menace O
. O
|

| O
|||| O
Je O
pénétrai O
dans O
une O
pièce O
de O
forme O
pentagonale O
et O
d' O
assez O
|

| O
grande O
dimension O
. O
|

| O
A O
droite O
, O
en O
entrant O
, O
on O
voyait O
une O
fenêtre O
unique O
, O
étroite O
|
| O
et O
longue O
, O
qui O
ressemblait O
plutôt O
à O
une O
meurtrière O
. O
|
| O
= O
Tout O
au O
fond O
de O
la O
salle O
, O
dans O
une O
sorte O
de O
couloir O
for- O
|
| O
mant O
cul-de-sac O
et O
blindé O
comme O
la O
soute O
d' O
un O
cuirassé O
, O
on O
|
| O
apercevait O
un O
foyer O
incandescent O
que O
surmontait O
un O
cubi- O
|
| O
lot O
cylindrique O
recouvert O
d’ O
un O
capuchon O
de O
tôle O
. O
|

| O
Et O
comme O
, O
malgré O
son O
invitation O
, O
je O
restais O
debout O
, O
1l O
|
| O
insista O
: O
|

| O
— O
Mais O
assevez O
-vous O
donc O
: O
je O
vous O
prie O
... O
|

| O
: O
J' O
obéis O
machinalement O
. O
Le O
vieillard O
se O
plaça O
alors O
en O
|
| O
face O
de O
moi O
. O
|

| O
La O
moitié O
de O
son O
visage O
était O
noyée O
d' O
ombre O
et O
la O
partie O
|
| O
éclairée O
me O
parut O
d’ O
une O
blancheur O
de O
cire O
... O
|

| O
Je O
remarquai O
alors O
qu' O
un O
de O
ses O
yeux O
brillait O
d' O
un O
éclat O
|
| O
singulier O
et O
chaque O
fois O
que O
cet O
œil O
lumineux O
me O
fixait O
. O
|
| O
involontairement O
je O
frissonnais O
. O
|

| O
Au O
dehors O
le O
vent O
soufflait O
avec O
fureur O
. O
|

| O
On O
entendait O
craquer O
les O
arbres O
et O
la O
girouette O
placée O
sur O
|
| O
le O
toit O
du O
hangar O
tournait O
follement O
avec O
un O
bruit O
de O
crécelie O
|

| O
— O
Vous O
voudriez O
sans O
doute O
savoir O
, O
me O
dit O
-il O
, O
en O
ricanant O
, O
|
| O
pourquoi O
je O
vous O
ai O
fait O
venir O
1ci O
? O
… O
|

| O
— O
Ma O
foi O
. O
répondis O
-je O
, O
j' O
avoue O
que O
... O
|

| O
Le O
docteur O
se O
frotta O
les O
mains O
, O
puis O
après O
un O
regard O
en O
|
| O
dessous O
, O
il O
reprit O
: O
|

| O
— O
Je O
cherchais O
un O
homme O
courageux O
pour O
m' O
accompa- O
|

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

| O
LL B-ORG
. O
ra O
RE O
he O
tt O
mme O
|

| O
ee O
|

 

| O
22 O
LE O
DOCTEUR O
OMÉGA B-MISC
|

| O
gner O
dans O
un O
voyage O
fantastique O
— O
c’ O
est O
le O
mot O
— O
un O
voyage O
|
| O
extraordinaire O
que O
je O
ne O
croyais O
jamais O
accomplir O
, O
mais O
|
| O
qu' O
une O
récente O
découverte O
a O
rendu O
possible O
... O
Je O
suis O
arrivé O
|
| O
à O
trouver O
un O
corps O
qui O
est O
repoussé O
par O
la O
pesanteur O
... O
et O
|
| O
sen O
sert O
comme O
d’ O
un O
point O
d' O
appui O
pour O
s' O
élever O
dans O
le O
|
| O
airs O
|

| O
Je O
faisais O
de O
la O
tête O
des O
signes O
admiratifs O
, O
mais O
plus O
le O
doc- O
|

| O
teur O
se O
lançait O
dans O
des O
explications O
touffues O
, O
plus O
cette O
opi- O
|

| O
nion O
s’ O
ancrait O
dans O
mon O
esprit O
: O
€ O
cet O
homme O
est O
décidément O
|
| O
fou O
. O
cependant O
. O
c' O
est O
une O
folie O
douce O
... O
en O
ne O
le O
contrariant O
|
| O
pas O
, O
je O
n’ O
ai O
rien O
à O
craindre O
. O
» O
|

| O
J' O
eusse O
même O
été O
complèten O
ent O
rassuré O
, O
si O
de O
temps O
à O
|
| O
autre O
, O
le O
bonhomme O
ne O
se O
fût O
retourné O
brusquement O
sur O
son O
|
| O
siège O
pour O
regarder O
derrière O
lui O
. O
|

| O
Plusieurs O
fois O
même O
il O
se O
leva O
et O
je O
le O
vis O
se O
diriger O
vers O
L B-LOC
|
| O
cubilot O
qui O
chauffait O
dans O
le O
fond O
de O
la O
pièce O
. O
|

| O
Ce O
manège O
m' O
intriguait O
et O
le O
vicillard B-PER
lut O
sans O
doute O
dans O
|
| O
mes O
veux O
la O
question O
que O
je O
n’ O
osais O
lui O
poser O
, O
car O
il O
me O
dit O
: O
|

| O
— O
Vous O
vous O
demandez O
pourquoi O
je O
vais O
si O
souvent O
jeter O
|
| O
un O
coup O
d' O
œil O
sur O
le O
récipient O
qui O
se O
trouve O
là O
- O
bas O
. O
Je O
vais O
|
| O
vous O
le O
dire O
... O
: O
î O
|

| O
Il O
y O
bout O
une O
substance O
que O
je O
soumets O
à O
une O
forte O
pres- O
|
| O
sion O
et O
il O
suffirait O
d' O
un O
moment O
de O
négligence O
pour O
que O
ce O
|
| O
hangar O
- O
ci O
sautât O
comme O
l’ O
autre O
. O
|

| O
Je O
sentis O
un O
petit O
froid O
me O
passer O
le O
long O
du O
corps O
. O
|

| O
— O
Oui O
... O
reprit O
le O
docteur O
... O
c’ O
est O
un O
récipient O
comme O
celui O
|
| O
que O
vous O
voyez O
au O
fond O
de O
ce O
couloir O
qui O
a O
amené O
la O
catas- O
|
| O
trophe O
d’ O
avant O
- O
hier. O
… O
. O
|

| O
Un O
de O
mes O
ouvriers O
avait O
négligé O
, O
en O
sortant O
, O
de O
ralentir O
|
| O
l’ O
ardeur O
du O
foyer O
. O
|

| O
Et O
mon O
inter O
AE O
se O
leva O
de O
nouveau O
1 O
pour O
aller O
exa- O
|
| O
miner O
son O
appareil O
. O
|

| O
— O
Nous O
pouvons O
, O
ditil O
, O
en O
revenant O
ne O
atteindre O
|

   
   

   

  

| O
|||| O
|
| O
|||| O
|
| O
|||| O
|

| O
PRE O
EEE O
|

| O
|||| O
|
| O
|||| O
|
| O
Î O
|
| O
|||| O
|
| O
|||| O
|

 

| O
dre O
UE O
Ko B-MISC
TE I-MISC
AE I-MISC
|

| I-MISC
RP I-MISC
ER I-MISC
EE I-MISC
|

| I-MISC
SRE I-MISC
|

| I-MISC
Ph I-MISC
de I-MISC
|
| I-MISC
FA I-MISC
& I-MISC
w I-MISC
mu I-MISC
|
| I-MISC
HE I-MISC
Sent I-MISC
|

| I-MISC
RE I-MISC
Eu I-MISC
Ra I-MISC
mé I-MISC
ar O
le O
|
| O
LA O
Le O
1e O
du O
f O
: O
M. O
€ O
|
| O
DS B-ORG
CNE O
ASP B-MISC
TRES O
A B-MISC
|

| I-MISC
# I-MISC
|

| I-MISC
En I-MISC
|
| I-MISC
+ I-MISC
|
| I-MISC
me I-MISC
|
| I-MISC
37 I-MISC
€ O
|

| O
2 O
% O
|

| O
FRERE O
|

| O
rl O
Ch B-ORG
ME I-ORG
ne O
NET B-MISC
D I-MISC
dr I-MISC
den I-MISC
ne O
|
| O
; O
= O
à O
L B-LOC
|

| O
nn O
|

| O
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA I-MISC
23 O
|

| O
= O
|

| O
45 O
atmosphères O
. O
c’ O
est O
la O
limite O
extrême O
, O
mais O
à O
14 O
atmos- O
|
| O
phères O
3/4 O
... O
il O
faut O
ouvrir O
l' O
œil O
. O
|

| O
— O
A O
combien O
êtes O
-vous O
en O
ce O
moment O
? O
demandai O
-je O
avec O
|
| O
inquiétude O
... O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
... O
à O
44 O
à O
peine O
... O
nous O
pouvons O
être O
tranquilles O
... O
Je O
|
| O
vous O
disais O
donc O
tout O
à O
l' O
heure O
que O
j' O
avais O
trouvé O
un O
corps O
|
| O
qui O
supprimait O
l’ O
action O
ordinaire O
de O
la O
pesanteur O
... O
Cela O
|
| O
semble O
impossible O
et O
cependant O
, O
c’ O
est O
la O
vérité O
... O
|

| O
Le O
docteur O
, O
ayant O
remarqué O
sur O
mon O
visage O
une O
lueur O
|
| O
* O
d' O
incrédulité O
, O
ajouta O
, O
en O
élevant O
un O
peu O
la O
vorx O
: O
|
| O
— O
Vous O
ne O
me O
croyez O
pas O
? O
.. O
|
| O
— O
Mais O
si O
. O
|
| O
— O
Non O
... O
vous O
doutez O
, O
je O
vois O
cela O
. O
Eh O
bien O
! O
vous O
allez O
|
| O
être O
convaincu O
. O
|
| O
Tenez B-LOC
. O
ouvrez O
ce O
coffre O
que O
vous O
voyez O
là O
et O
prenez O
- O
y O
|
| O
le O
premier O
objet O
qui O
vous O
tombera O
sous O
la O
main O
. O
|

| O
Je O
me O
serais O
bien O
gardé O
- O
de O
contrarier O
le O
vieux O
savant O
. O
Je O
|
| O
soulevai O
donc O
le O
couvercle O
du O
grand O
bahut O
qu' O
il O
m' O
indiquait O
|
| O
et O
y O
saisis O
une O
épaisse O
plaque O
de O
métal O
. O
|

| O
— O
Jamais O
je O
ne O
pourrai O
soulever O
cela O
, O
m' O
exclamai O
- O
j O
° O
. O
|
| O
— O
Essayez B-MISC
... O
fit O
le O
docteur O
avec O
un O
petit O
rire O
. O
|
| O
— O
Je O
réunis O
toutes O
mes O
forces O
et O
empoignai O
l' O
énorme O
bloc O
. O
: O
|
| O
O B-LOC
prodige O
! O
ô O
miracle O
! O
Je O
l' O
enlevai O
sans O
difficulté O
. O
il O
|
| O
pesait O
moins O
qu' O
une O
plume O
... O
Bien O
plus O
. O
je O
remarquai O
quil O
|
| O
s' O
élevait O
malgré O
moi O
et O
j' O
avais O
même O
toutes O
les O
peines O
du O
|
| O
-monde O
à O
le O
retenir O
. O
|
| O
— O
Eh O
bien O
, O
que O
pensez O
-vous O
de O
cela O
? O
me O
demanda O
|
| O
le O
docteur O
, O
en O
m' O
enlevant O
des O
mains O
le O
bloc O
métallique O
qu' O
il O
|
 | O
replaça O
dans O
son O
coffre O
. O
|||| O
|
| O
— O
C' O
est O
merveilleux O
! O
inouil O
… O
phénoménall B-ORG
… O
prodi- O
|
| O
gieux!. O
… O
. O
m' O
exclamai O
-je O
avec O
chaleur O
. O
|
| O
Ma O
subite O
transition O
du O
doute O
à O
l' O
enthousiasme O
amena O
un O
|
| O
sourire O
de O
satisfaction O
sur O
la O
figure O
du O
docteur O
. O
|

 

  

| O
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉCA O
|

| O
6 O
À O
|

| O
Je O
regardais O
cet O
homme O
avec O
émerveillement O
. O
Il O
me O
sem- O
|
| O
blait O
maintenant O
qu' O
il O
se O
dégageait O
de O
sa O
personne O
quelque O
|
| O
chose O
de O
surhumain O
, O
et O
je O
crus O
voir O
une O
auréole O
. O
illuminer O
son O
|
| O
front O
. O
|

| O
mélamorphosait O
pour O
moi O
en O
demi-dieu O
. O
|||| O
|
| O
— O
Vous O
voyez O
, O
me O
dit O
-il O
, O
que O
j' O
ai O
résolu O
réellement O
& O
Pa O
|

| O
merveilleux O
des O
problèmes O
scientifiques O
. O
Consentez B-LOC
-vous O
|

| O
maintenant O
à O
m' O
accompagner O
dans O
le O
grand O
bee O
que O
je O
, O
|
| O
vais O
tenter O
? O
LES O
# O
54 O
|

| O
Comment O
hésiter O
, O
après O
ce O
que O
je O
venais O
des O
voir O
. O
ï B-LOC
. O
j' O
étais O
|
| O
fasciné O
. O
émerveillé O
.. O
littéralement O
ébloui O
… O
3 O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
docteur I-MISC
... O
répondis O
-je O
, O
je O
suis O
prêt O
à O
vous O
suivre O
|
| O
partout O
. O
où O
que O
vous O
alliez O
... O
fût O
-ce O
au O
bout O
du O
monde O
. O
|

| O
— O
Nous O
irons O
plus O
loin O
que O
cela O
, O
prononça O
le O
vieillard O
|
| O
d' O
un O
ton O
grave O
. O
|

| O
Mais O
soudain O
, O
malgré O
moi O
, O
tele O
Je B-MISC
venais I-MISC
d' I-MISC
en- I-MISC
|

| I-MISC
tendre I-MISC
un I-MISC
ronron I-MISC
bizarre I-MISC
... I-MISC
un O
roûû O
... O
roûû O
... O
singulier O
. O
de O
|
| O
plus O
en O
plus O
sonore O
. O
Instinctivement B-ORG
... O
je O
tournai O
les O
yeux O
|

| O
vers O
le O
cubilot O
. O
|||| O
1 O
|
| O
— O
Oh!ne B-PER
craignez O
rien O
, O
fit O
Fe B-LOC
dorteur O
, O
en O
souriant O
.. O
: O
Last B-MISC
|

| I-MISC
‘ I-MISC
le I-MISC
méfal I-MISC
qui O
commence O
à O
subir O
sa O
dernière O
cuisson O
. O
Nous O
|

| O
sommes O
à O
44 O
atmosphères O
1/4 O
. O
Dans O
quelques O
minules O
Je O
|
| O
ralentirai O
la O
combustion O
... O
|

| O
— O
Alors O
? O
il O
n’ O
y O
a O
aucun O
danger O
? O
|

| O
— O
Pour O
le O
moment O
... O
non O
. O
|

| O
Et O
le O
savant O
continua O
, O
très O
calme O
: O
|

| O
— O
J' O
aurais O
pu O
emmener O
avec O
moi O
pour O
rn' B-PER
accompagner O
|||| O
|
| O
quelqu' O
un O
de O
mes O
ouvriers O
... O
mais O
il O
ne O
me O
faut O
pas O
seule- O
|||| O
|
| O
ment O
un O
homme O
hardi O
.. O
courageux O
... O
j' O
ai O
surtout O
besoin O
d' O
un O
|
| O
compagnon O
intelligent O
qui O
puisse O
me O
seconder O
utilement O
... O
|
| O
prendre O
des O
notes O
... O
écrire O
mes O
impressions O
... O
|

| O
— O
Un O
secrétaire O
. O
|

| O
Ce O
petit O
vieillard O
, O
qui O
m' O
avait O
paru O
odieux O
et O
ridicule O
, O
se O
|

| O
FA B-ORG
|

| I-ORG
Ale I-ORG
|
| O
pro O
© O
Pl O
éth O
a O
|

| O
APT B-MISC
|

 

| O
D O
AT O
PO O
D O
MT O
So O
em O
ART O
|

| O
Fi O
. O
|
| O
< O
FA B-LOC
? O
: O
« O
|
| O
PAT B-ORG
AS I-ORG
TEA O
DEEE O
|

 

   
  
 
 
  
  
   
   
  
   
   
  
    
  

| O
re O
|

| O
6e O
Ta B-MISC
Te I-MISC
' I-MISC
éee I-MISC
- I-MISC
PO I-MISC
Ni O
|

  

 

 

| O
Fe B-LOC
reculais O
à O
l' O
extrémité O
de O
la O
pièce O
, O
fixanti\@un O
æi O
égaré O
la O
lueur O
sinistre O
qui O
rayonnait O
|
| O
de O
plus O
en O
pMésPage O
28 O
) O
. O
|

| O
SE B-ORG
, O
ir O
|

| O
— O
|

 

| O
Ë O
|

| O
3 O
|

| O
. O
|

| O
PAR B-LOC
PA I-LOC
rs I-LOC
9 I-LOC
nr I-LOC
CR I-LOC
|

  

| O
pa B-ORG
roses I-ORG
PARENT O
AA O
ES O
7 O
|

 

| O
… O
|

| O
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA I-MISC
27 O
|

| O
— O
C' O
est O
cela O
même O
... O
|

| O
— O
Oui O
, O
oui O
... O
je O
comprends O
, O
fis O
-je O
distraitement O
. O
, O
en O
regar- O
|
| O
dant O
de O
nouveau O
le O
récipient O
dont O
les O
roùû O
.. O
. O
devenaient O
|
| O
menaçants O
. O
… O
|

| O
Néanmoins O
je O
m'’eflorçai O
de O
ne O
rien O
laisser O
paraître O
de O
|
| O
mon O
effroi O
.. O
Les O
battements O
de O
mon O
cœur O
soulevaient O
mes O
|
| O
vêtements O
. O
mais O
mon O
visage O
demeurait O
assez O
calme O
, O
bien O
|
| O
qu' O
une O
petite O
sueur O
froide O
coulàt O
le O
long O
de O
mes O
tempes O
. O
|

| O
— O
Je O
crois O
qu' O
il O
serait O
grand O
temps O
, O
dis O
-je O
enfin O
d' O
une O
voix O
|
| O
timide O
, O
de O
faire O
tomber O
la O
pression O
. O
|

| O
Le O
savant O
eut O
un O
petit O
mouvement O
d’ O
épaules O
et O
ne O
répon- O
|
| O
dit O
pas O
. O
|

| O
Tout O
à O
coup O
un O
fracas O
épouvantable O
se O
fit O
entendre O
au O
|
| O
rez-de-chaussée O
. O
Une O
porte O
battit O
avec O
violence O
. O
|

| O
— O
Qu' O
est O
cela O
? O
fit O
le O
vieillard O
en O
se O
dressant O
subitement O
... O
|
| O
Mes O
verrous O
de O
sûreté O
auraient O
-ils O
glissé O
dans O
leur O
gâche O
... O
|
| O
non O
. O
cela O
est O
impossible O
... O
attendez O
-moi O
une O
seconde O
. O
je O
|
| O
vais O
voir O
. O
Le O
temps O
de O
descendre O
et O
de O
remonter O
... O
|

| O
— O
Je O
vous O
suis O
. O
je O
vous O
suis O
. O
m' O
écriai O
-je O
. O
|

| O
Mais O
le O
docteur O
était O
déjà O
sorti O
et O
la O
porte O
par O
laquelle O
il O
|
| O
venait O
de O
disparaître O
s' O
était O
refermée O
instantanément O
, O
grâce O
à O
|
| O
un O
système O
invisible O
qui O
était O
encore O
une O
invention O
de O
cet O
|
| O
homme O
étonnant O
. O
Je O
l' O
entendis O
descendre O
quatre O
à O
quatre O
|
| O
les O
escaliers O
. O
puis O
il O
y O
eut O
un O
bruit O
de O
planches O
qui O
se O
heur- O
|
| O
tent O
et O
la O
petite O
voix O
du O
savant O
s’ O
éleva O
glapissante O
… O
.. O
furieuse O
. O
|

| O
Que O
s' O
était-1l O
passé O
? O
|

| O
Je O
demeurai O
cloué O
sur O
place O
, O
angoissé O
, O
tremblant O
. O
|

   
 
  

  

| O
2 O
6 O
PT B-ORG
PT I-ORG
qe O
PE B-ORG
em I-ORG
|
| O
a O
Let B-MISC
art I-MISC
+4 I-MISC
* O
|

   
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   
  
 
 
 
 
   

| O
28 O
LE O
DOCTEUR O
OMÉGA O
FRE O
NN O
|

| O
Me O
ruant O
sur O
la O
porte O
... O
j' O
essayai O
de O
l’ O
ouvrir O
... O
le O
verrou O
de O
. O
:* O
: O
20 O
|
| O
sûrêté O
la O
maintenait O
solidement O
... O
Je O
tentai O
de O
l' O
enfoncer O
. O
… O
elle O
; O
|
| O
résista O
à O
mes O
secousses O
désespérées O
. O
|

| O
\ O
|
| O
Sax B-MISC
|
| I-MISC
à I-MISC
age I-MISC
D I-MISC
à O
ao O
ln O
de O
2 O
pe O
er O
2 O
te O
|

| O
En B-MISC
bas I-MISC
, O
le O
savant O
criait O
toujours O
. O
je O
cola O
mon O
drole O
: O
CES B-MISC
|
| O
contre O
le O
parquet O
et O
j' O
entendis O
distinctement O
ces O
mots O
: O
l O
53 O
|
| O
— O
Le O
cubilot O
! O
.. O
Le O
cubilot!. O
… O
Fa B-LOC
< O
£ O
# O
0 O
|
| O
C' O
en O
était O
fait O
de O
moil O
.. O
Ce O
que O
je O
redoutais O
était O
arrivé O
. O
# O
0 O
" O
# O
00 O
|

| O
le O
docteur O
ne O
pouvait O
plus O
remonter O
. O
LH O
LEE B-PER
|
| I-PER
Rassemblant I-PER
toute O
mon O
énergie O
, O
je O
m' O
approchaï O
du O
réci- O
|||| O
|
| O
pient O
, O
et O
sans O
hésiter O
, O
tournai O
brusquement O
une O
manette O
.de O
|

| O
> O
|
| O
ad O
0 O
poor O
CP B-MISC
AR I-MISC
PNA I-MISC
À O
|

| O
cuivre O
fixée O
dans O
le O
capuchon O
de O
tôle O
. O
C' O
était O
peut-être O
le O
1 O
|

| O
salut O
! O
.. O
SRE B-MISC
|
| I-MISC
Malédiction I-MISC
! I-MISC
J' O
avais O
hâté O
ma O
perte O
! O
... O
NÉ B-ORG
SA I-ORG
|
| O
Aussitôt O
la O
substance O
en O
fusion O
se O
mit O
à O
bourdonner O
avec O
|

| O
plus O
de O
force O
... O
l' O
aiguille O
du O
manomètre O
fit O
un O
peut O
bond O
et O
|

| O
tremblota O
sur O
le O
cadran O
. O
Un O
flamboiement O
aveuglant O
emplit O
|
| O
la O
pièce O
... O
une O
chaleur O
étouffante O
me O
suffoqua O
. O
|

| O
Je O
voulus O
crier O
, O
Mais B-MISC
le I-MISC
sang I-MISC
afflua I-MISC
à I-MISC
ma I-MISC
gorge I-MISC
... I-MISC
ma I-MISC
lan- I-MISC
“ I-MISC
4 I-MISC
|

| I-MISC
gue I-MISC
démeura I-MISC
collée O
à O
mon O
palais O
. O
|||| O
|

| O
Alors O
je O
compris O
que O
c' O
était O
la O
fin O
... O
|

| O
Je O
reculai O
à O
l' O
extrémité O
de O
la O
pièce O
, O
fixant O
d' O
un O
œil O
égaré O
150 O
|

| O
la O
lueur O
sinistre O
qui O
rayonnait O
de O
plus O
en O
plus O
et O
, O
me O
cachant O
3 O
|

| O
le O
visage O
dans O
les O
mains O
, O
je O
me O
laissai O
tomber O
comme O
une O
PU O
|

| O
masse O
. O
: O
@ B-MISC
|||| I-MISC
|||| I-MISC
|

| I-MISC
|||| I-MISC
|

| I-MISC
À I-MISC
|

| I-MISC
Pr O
Em O
com O
= O
LP B-ORG
|

| O
sr O
ea O
Sd O
|

| O
_ O
L' O
angoisse O
m' O
étrangla O
, O
anéantissant O
dans O
mon O
cerveau O
en O
|
| O
délire O
les O
derniers O
vestiges O
de O
la O
raison O
, O
|

 

| O
CHAPITRE B-MISC
IT I-MISC
|

| I-MISC
LA I-MISC
( O
RÉPULSITE B-LOC
» O
|

| O
Quand O
je O
revins O
à O
moi O
, O
j' O
aperçus O
à O
la O
lueur O
d' O
une O
lampe O
|
| O
un O
homme O
énorme O
qui O
se O
tenait O
à O
mes O
côtés O
et O
me O
regardait O
|
| O
en O
souriant O
. O
|

| O
Je O
le O
fixai O
d’ O
un O
air O
étonné O
et O
je O
m' O
apprètas O
à O
l’ O
interroger O
, O
|
| O
quand O
il O
me O
dit O
: O
|

| O
— O
Hein B-PER
? O
monsieur O
, O
il O
était O
temps O
que O
j' O
arrive O
, O
sans O
quoi O
|
| O
nous O
sautions O
tous O
, O
et O
vous O
le O
premier O
. O
Mais O
où O
donc O
est O
le O
|
| O
docteur O
? O
|

| O
— O
Il O
est O
en O
bas O
. O
répondis O
-je O
émerveillé O
malgré O
moi O
par O
|
| O
le O
sang O
- O
froid O
de O
cet O
inconnu O
. O
|

| O
FDP B-ORG
de O
ces O
me O
|

| O
ee O
|

| O
Cr O
|

| O
AT O
. O
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA B-MISC
|

| O
— O
Comment O
? O
Il O
vous O
avait O
laissé O
seul O
ici O
sans O
vous O
|
| O
indiquer O
comment O
se O
règle O
le O
cubilot O
? O
|

| O
— O
_ O
Il O
croyait O
pouvoir O
revenir O
immédiatement O
... O
mais O
il O
est O
|
| O
à O
présumer O
qu' O
il O
a O
été O
victime O
d' O
un O
accident O
. O
|

| O
— O
I B-LOC
] O
faut O
aller O
voir O
ce O
qui O
s' O
est O
passé O
, O
dit O
l’ O
homme O
, O
qui O
|

| O
parut O
en O
proie O
à O
une O
subite O
inquiétude O
. O
|

| O
Je O
me O
levai O
péniblement O
, O
car O
j' O
avais O
les O
membres O
rompus O
, O
|
| O
et O
je O
le O
suivis O
... O
; O
CRE B-ORG
|

| O
Arrivés B-ORG
au O
bas O
de O
l' O
escalier O
, O
nous O
trouvâmes O
fermée O
Ja B-MISC
|
| O
porte O
de O
communication O
qui O
donnait O
sur O
le O
couloir O
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
je O
comprends O
... O
fit O
mon O
compagnon O
, O
il O
se O
sera O
|
| O
enfermé O
... O
cela O
devait O
lui O
arriver O
un O
jour O
ou O
lautre O
avec O
son O
|
| O
système O
de O
verrous O
à O
secret O
. O
Mais O
comment O
se O
fait O
-il O
que O
|

| O
nous O
ne O
l’ O
entendions O
point O
? O
.. O
|

| O
— O
_ O
fl O
a O
crié O
longtemps O
, O
répondis O
-je O
.. O
Peut O
- O
être O
à O
la O
fin O
|

| O
l' O
émotion O
l' O
a O
-t O
-elle O
terrassé O
.. O
Gela B-LOC
n' O
a O
rien O
d' O
étonnant O
, O
car O
il O
|
| O
s' O
attendait O
, O
lui O
aussi O
, O
à O
sauter O
. O
+ O
|
| O
L' B-MISC
inconnu I-MISC
ne O
répondit O
pas O
. O
Collant B-PER
sa O
bouche O
contre O
le O
|
| O
bois O
de O
la O
porte O
, O
il O
appela O
d' O
une O
voix O
de O
stentor O
: O
|
| O
— O
Docteur B-MISC
! I-MISC
docteur O
|||| O
... O
|

| O
Nous O
entendimes O
une O
sorte O
de O
grognement O
. O
L' O
homme O
|

| O
appuya O
alors O
son O
épaule O
contre O
la O
porte O
et O
, O
sans O
effort O
appa- O
|
| O
rent O
, O
la O
fit O
sauter O
de O
ses O
gonds O
. O
|
| O
© O
Nous O
trouvâmes O
le O
docteur O
accroupi O
dans O
le O
vestibule O
... O
|
| O
Il O
paraissait O
furieux O
... O
Ses O
mains O
étaient O
ensanglantées O
.. O
ses O
|
| O
habits O
maculés O
de O
plâtre O
... O
I B-LOC
avait O
dû O
faire O
des O
efforts O
surhu- O
|
| O
mains O
pour O
sortir O
de O
sa O
prison O
. O
|||| O
|
| O
Je O
voulus O
lui O
parler O
. O
Il O
me O
repoussa O
brutalement O
. O
Alors O
|
| O
le O
géant O
qui O
m' O
aceompagnail O
risqua O
une O
timide O
question O
. O
|
| O
_ O
_ O
Assez B-PER
. O
Fréd B-PER
... O
cria O
- O
lé O
docteur O
... O
assez O
... O
je O
ne O
veux O
rien O
|
| O
entendre O
. O
= O
. O
|
| O
Cependant O
il O
se O
calma O
un O
peu O
. O
|
| O
— O
Et O
le O
cubilot O
? O
.. O
demanda O
-t O
-il O
. O
|

  

 

  
 
 

| O
EE B-ORG
EEE I-ORG
TEE I-ORG
|

| O
ee B-MISC
|

 

 

    

| I-MISC
GT I-MISC
|

| I-MISC
LE I-MISC
DOCTEUR I-MISC
OMÉGA O
31 O
|

| O
— O
Rassurez O
-vous O
, O
docteur O
... O
il O
n’ O
y O
a O
plus O
de O
danger O
... O
je O
|
| O
_ O
|||| O
suis O
arrivé O
à O
temps O
, O
répondit O
Fred B-PER
. O
|
| O
! O
Le O
savant O
eut O
un O
petit O
rire O
. O
Puis O
se O
tournant O
vers O
moi O
, O
il O
|
| O
me O
dit O
: O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
mon O
cher O
monsieur O
Borel B-PER
. O
vous O
avez O
dû O
|
| O
éprouver O
une O
terrible O
émotion O
. O
|

| O
Tenant O
à O
justifier O
auprès O
du O
vieillard O
le O
brevet O
de O
courage O
|
| O
que O
je O
m' O
étais O
si O
facilement O
décerné O
, O
je O
répondis O
d’ O
un O
ton O
très O
|
| O
calme O
: O
|

| O
Le O
docteur O
me O
crut O
sur O
parole O
. O
Mais O
je O
surpris O
sur O
le O
|
| O
visage O
de O
Fred B-PER
un O
malicieux O
sourire O
. O
Il O
savait O
mieux O
que O
|
| O
‘ O
personne O
à O
quoi O
s' O
en O
tenir O
sur O
mon O
héroïque O
attitude O
... O
|

| O
Maintenant O
le O
bonhomme O
examinait O
attentivement O
ses O
|
| O
verrous O
. O
|

| O
— O
Voyez B-MISC
... I-MISC
me I-MISC
dit I-MISC
-il I-MISC
, O
quand O
je O
suis O
descendu O
pour O
fermer O
|
| O
cette O
maudite O
porte O
qui O
s' O
était O
ouverte O
sous O
l' O
effet O
de O
la O
rafale O
, O
|
| O
un O
coup O
de O
vent O
encore O
plus O
violent O
que O
les O
précédents O
a O
|
| O
poussé O
cette O
autre O
et O
je O
me O
suis O
trouvé O
prisonnier O
. O
Mes O
|
| O
verrous O
ne O
glissaient O
plus O
dans O
leur O
gâche O
et O
cette O
tige O
de O
fer O
|
| O
qui O
les O
relie O
entre O
eux O
s' O
était O
subitement O
faussée O
... O
Il O
faudra O
|
| O
que O
je O
remédie O
à O
cela O
. O
|

| O
Le O
jour O
s' O
était O
levé O
. O
|

| O
— O
Je O
crois O
, O
ajouta O
le O
docteur O
, O
qu' O
après O
une O
telle O
nuit O
, O
|
| O
nous O
avons O
l’ O
un O
et O
l’ O
autre O
besoin O
de O
repos O
... O
Voulez B-LOC
-vous O
que O
|
| O
je O
vous O
offre O
l' O
hospitalité O
? O
|

| O
La O
perspective O
de O
faire O
trois O
kilomètres O
à O
pied O
pour O
rega- O
|
| O
gner O
mon O
Coltage B-MISC
ne O
me O
souriait O
guère O
... O
J’ O
acceptai O
donc O
avec O
|
| O
empressement O
la O
proposition O
du O
savant O
. O
|

| O
RARES O
|

| O
ee O
|

| O
PS B-ORG
Te O
ET O
EE O
|

| O
Éipist O
|
| O
FE O
|

| O
vost O
|

| O
… O
. O
|
| O
CEE B-ORG
|
| O
ve O
|

| O
ÉTAPE O
RÉ O
RE O
Sr O
|

| O
A O
|

| O
# O
, O
|
| O
M B-PER
ç I-PER
|
| I-PER
pi I-PER
|
| I-PER
à I-PER
|
| O
. O
|
| O
* O
|
| O
Ê= B-MISC
|

| I-MISC
ë I-MISC
. O
|

| O
pa B-PER
agde I-PER
dé I-PER
|

 

   
   

| O
RE O
a O
om B-ORG
ETS I-ORG
|

| O
DA B-MISC
EN I-MISC
NER I-MISC
|

| O
DL O
ape O
ete O
RTE B-MISC
DEEE I-MISC
OR I-MISC
TP I-MISC
OR I-MISC
Er I-MISC
" O
_ O
_ O
— O
— O
= O
|
| O
DATE B-ORG
ETAIENT I-ORG
ENORME O
|

| O
Le O
cs O
? O
FRET B-ORG
NF I-ORG
ver I-ORG
ete I-ORG
2 I-ORG
|

| O
’ O
L B-LOC
— O
Pa B-PER
CFE I-PER
» O
|

| O
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA I-MISC
|

| O
— O
Reposez B-LOC
-vous O
bien O
, O
me O
dit O
-il O
. O
on O
vous O
réveillera O
vers O
|
| O
midi O
; O
il O
est O
maintenant O
quatre O
heures O
du O
malin O
, O
cela O
vous O
fera O
|

| O
huit O
heures O
de O
sommeil O
... O
ce O
n’ O
est O
pas O
trop O
... O
Vos O
nerfs O
comme O
. O
|

| O
les O
miens O
ont O
besoin O
de O
se O
détendre O
. O
|||| O
|||| O
|

| O
Les O
émotions O
par O
lesquelles O
j' O
étais O
passé O
m' O
avaient O
|
| O
anéantü B-PER
.. O
brisé O
. O
Je O
me O
jelai O
tout O
habillé O
sur O
Ina B-MISC
couche O
et O
|
| O
m' O
assoupis O
presque O
aussilôt O
. O
|

| O
Je O
dormais O
profondément O
et O
depuis O
assez O
note O
pe O
sans O
|
| O
doute O
quand O
je O
fus O
soudain O
réveillé O
par O
de O
grands O
cris O
venant O
|
| O
du O
dehors O
. O
Je O
cherchai O
à O
saisir O
quelques O
mots O
au O
milieu O
de O
|
| O
ces O
clameurs O
confuses O
, O
mais O
je O
ne O
distinguai O
rien O
que O
|
| O
des O
hurlements O
sauvages O
et O
le O
sifflement O
de O
voix- O
mena- O
|
| O
çantes O
. O
|

| O
La O
porte O
s' O
ouvrit O
soudain O
et O
le O
docteur O
apparut O
, O
suivi O
de O
|
| O
Fred B-PER
qui O
tenait O
à O
la O
main O
un O
énorme O
bâton O
... O
|

| O
— O
Entendez B-PER
-vous O
... O
‘ O
entendez O
-vous O
... O
s' O
écria O
le O
ee O
|
| O
Ils O
parlent O
d’ O
enfoncer O
la O
porte O
. O
ils O
profèrent O
des O
menaces O
de O
|
| O
mort O
... O
et O
les O
gendarmes O
qui O
les O
laissent O
faire O
... O
car O
1l O
ya O
des O
|

| O
gendarmes O
parmi O
eux O
. O
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
! I-MISC
Mon O
Dieu O
! O
... O
que O
signifie O
|

| O
tout O
cela O
? O
|

| O
Très O
inquiet O
, O
moi O
aussi O
, O
J' O
ouvris O
cependant O
une O
fenêtre O
qui O
|
| O
donnait O
sur O
la O
plaine O
. O
|

| O
À O
ma O
vue O
des O
cris O
s’ O
élevèrent O
: O
|

| O
— O
Ah!le B-MISC
voilà O
! O
le O
voilà O
! O
|

| O
Et O
, O
au O
premier O
rang O
de O
la O
foule O
, O
j' O
aperçus O
mon O
valet O
de O
|

| O
chambre O
et O
mon O
jardinier O
. O
|
| O
Je O
partis O
alors O
d' O
un O
bruyant O
éclat O
de O
rire O
et O
, O
me O
tournant O
|

| O
vers O
le O
docteur O
: O
|

| O
— O
Vous O
avez O
, O
lui O
dis O
-je O
, O
une O
mauvaise O
réputation O
dans O
|
| O
le O
pays O
. O
On O
vous O
prend O
pour O
un O
sorcier O
. O
Mes O
domestiques O
|
| O
savaient O
que O
J' O
étais O
chez O
vous O
... O
en O
ne O
me O
voyant O
pas O
revenir O
, O
|

| O
ils O
ont O
supposé O
que O
vous O
m' O
aviez O
tué O
. O
|

| O
Du O
haut O
de O
la O
fenêtre O
je O
harangai O
la O
foule O
. O
D' O
une O
voix O
|

| O
64 O
|

| O
* O
|
| O
2e O
sale O
|

| O
EP B-MISC
|

 
   
  
 
 
  
 
 
 
 
  
 
 
 
 
  
  
 
 
 
 
 
 
 
  
  
 
 
  
   

| I-MISC
no I-MISC
Go I-MISC
|

    
    
  

| I-MISC
+ I-MISC
pensait I-MISC
. O
|
| O
‘ O
est O
un O
us B-LOC
lentes O
|

 
 

| O
m' O
écriaije O
, O
un O
liomme O
mer- O
|

 

 
 

| O
! O
très O
nn O
s O
" O
approcha O
de O
la O
fenêtre O
et O
salua O
|
| O
a O
Les O
acclamations O
redoublèrent O
. O
; O
|

| O
_ O
… O
. O
très O
vite O
bon O
|
| O
à O
Quand B-MISC
les I-MISC
vivats I-MISC
eurent O
cessé O
, O
jappelai B-PER
mon O
valet O
de O
|

| O
HET O
|

| O
RE O
da O
Et O
are O
os O
OUR O
, O
AL B-ORG
SE I-ORG
cie I-ORG
fé I-ORG
Là O
|
| O
LME B-ORG
RÉ I-ORG
ne O
A B-MISC
ns I-MISC
anna I-MISC
|

 

| I-MISC
+ I-MISC
|

 

| O
A. O
|
| O
fi O
|

| O
Ta O
|

| O
Pr O
|

| O
278 O
|

| O
Ë B-MISC
|

| I-MISC
3 I-MISC
|

 

| I-MISC
TAC I-MISC
|

| I-MISC
pre I-MISC
RC I-MISC
ERRES I-MISC
|
| O
+ O
R B-MISC
Nr I-MISC
ES O
ra O
|

 

| O
34 O
( O
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA I-MISC
|

| O
docteur O
et O
me O
valut O
beaucoup O
de O
considération O
de O
rt O
des O
. O
; O
|

| O
paysans O
. O
|
| O
Au O
dessert O
, O
le O
savant O
, O
mis O
en O
caioté O
par O
quelques O
verres O
|||| O
|

| O
de O
vin O
d' B-LOC
Espagne I-LOC
, O
devint O
très O
communicatif O
. O
à O
|

| O
— O
J' O
ai O
dû O
, O
me O
dit O
-il O
, O
vous O
faire O
l' O
effet O
d’ O
un O
bien O
— O
. O
d' O
in O
. O
|

| O
dividu O
la O
première O
fois O
que O
vous O
m' O
avez O
aperçu O
? O
e O
|
| O
— O
Ma O
foi O
. O
FPE O
|

| O
Ke B-PER
RE I-PER
. O
|

| O
— O
Oui O
... O
oui O
. O
dites O
- O
le O
.. O
vous O
m' O
avez O
pris O
pour O
un O
en O
: O
|
| O
mais O
je O
savais O
parfaitement O
que O
personne O
n' O
avait O
été O
blessé O
... O
|

| O
Je O
ne O
suis O
ni O
un O
Cafre B-PER
ni O
un O
Patagon. B-MISC
… O
. O
Si O
quelqu' O
un O
de O
mes O
|
| O
collaborateurs O
avait O
été O
victime O
de O
l' O
explosion O
, O
vous O
ne O
mue O
|
| O
riez O
pas O
VU B-ORG
aussi O
joyeux O
... O
|
| O
— O
En O
eflet O
.. O
vous O
chantiez O
.. O
j O
|
| O
— O
Je O
chantais O
? O
. O
… O
c' O
est O
bien O
possible O
, O
mais O
j' O
étais O
telle- O
|
| O
ment O
heureux O
|||| O
|
| O
— O
Et O
pourrait O
-on O
connaitre O
la O
causede O
cette O
joie O
subite O
2 O
... O
|
| O
— O
Je O
vais O
à O
l' O
instant O
, O
cher O
ami O
, O
satisfaire O
votre O
curiosité O
. O
- O
|

| O
Je O
vous O
ai O
déjà O
dit O
que O
, O
depuis O
longtemps O
, O
je O
me O
livrais O
à O
4 O
4 O
|

| O
des O
recherches O
incessantes O
sur O
divers O
métaux O
, O
mais O
ces O
|

| O
recherches O
portaient O
particulièrement O
sur O
le O
radium O
, O
ce O
corps O
|

| O
nouveau O
qui O
a O
révolutionné O
la O
science O
moderne O
. O
Vous O
n' O
igno- O
|
| O
rez O
pas O
que O
, O
jusqu' O
en O
ces O
dernières O
années O
, O
les O
savants O
|
| O
posaient O
comme O
axiome O
que O
la O
matière O
attirait O
la O
matière O
et O
|

| O
que O
cette O
attraction O
était O
proportionnelle O
aux O
masses O
et O
inver- O
|

| O
sement O
proportionnelle O
au O
carré O
de O
leur O
distance O
. O
|
| O
Or B-LOC
, O
le O
radium O
semble O
vouloir O
échapper O
à O
cette O
attraction O
|

| O
universelle O
; O
ses O
molécules O
, O
loin O
de O
s’ O
attirer O
, O
se O
repoussent O
au O
|

| O
contraire O
avec O
une O
telle O
énergie O
qu' O
elles O
s’ O
enfuient O
et O
s' O
irra- O
|

| O
dient O
en O
tous O
sens O
avec O
une O
vitesse O
évaluée O
à O
trois O
cent O
mille O
|
| O
kilomètres O
par O
seconde O
, O
exactement O
la O
vitesse O
d’ O
un O
rayon O
sa O
|

| O
lumineux O
. O
|

| O
eu O
|
| O
os O
|
| O
A B-LOC
« O
2 O
|

| O
0 O
|

  
    

| O
RL O
|
| O
+ O
|
| O
12.1 O
|
| O
* O
_ O
JORE B-ORG
|
| I-ORG
Fr I-ORG
|
| O
3 O
|
| O
x O
|
| O
% O
|

| O
NW O
4 O
|

| O
e O
" O
1 O
|
| O
Mu B-ORG
CIE I-ORG
|

| O
248 O
|
| O
4 O
|

 

 

| O
ge O
r O
le O
Bb O
eu O
me O
# O
né O
|
| O
PR B-MISC
nr I-MISC
RE I-MISC
OR I-MISC
Reis I-MISC
|
| O
NT B-MISC
AT I-MISC
ES I-MISC
, O
Wie B-ORG
\ O
|
| O
PMR B-MISC
CE I-MISC
EE I-MISC
4 I-MISC
Deal I-MISC
SA I-MISC
: O
1 O
|
| O
een O
5 O
|
| O
NET O
à O
' O
|
| O
2 O
Se O
\ O
|
| O
4 O
° O
w O
|
| O
! O
x O
rs O
È B-MISC
4 I-MISC
, O
é O
|
| O
ie O
U O
TS O
; O
: O
É B-LOC
K O
à O
. O
de O
|
| O
Panie B-LOC
LE O
DOCTEUR B-MISC
OMÉGA I-MISC
35 I-MISC
|

    
  
 
   
   
  
 
  
  
  
   
 
  
  
   
  
