LD S-MISC
“ O
22 2 O
CMS S-MISC
0 O
er O
Mere B-MISC
Hs I-MISC
92 I-MISC
Te I-MISC
+ E-MISC
. O
—— O
= O
- O
.— O
= O
|||| O
Ed S-MISC
me O
Re O
* O
Fleurs B-MISC
d' I-MISC
Orient E-MISC
TA S-ORG
DE O
CR B-ORG
EDR I-ORG
TT E-ORG
0 O
Armand B-ORG
COLIN I-ORG
& I-ORG
Ci E-ORG
, O
Éditeurs S-MISC
2 O
es O
ne O
eee O
nee O
à O
ee O
ae O
A O
Bibliothèque B-MISC
de I-MISC
romans I-MISC
historiques E-MISC
. O
. O
Le O
volume O
in-1S O
jésns O
, O
hraché O
, O
3 O
fr O
, O
80 O
La O
Conquête B-MISC
du I-MISC
Paradis E-MISC
, O
jar O
Juntru B-PER
GAUtier E-PER
. O
La B-MISC
Sœur I-MISC
du I-MISC
Soleil E-MISC
, O
par O
Juuiru B-PER
GauTiER E-PER
. O
Ouvrage O
couronne O
par O
l' O
Académie B-ORG
françuise E-ORG
. O
l O
Le B-MISC
Capitaine I-MISC
Sans-Façon E-MISC
( O
1513 O
) O
, O
par O
Giinent B-PER
Aucusrix I-PER
-l' I-PER
utenny E-PER
. O
La B-MISC
Savelli E-MISC
, O
roman O
passionnel O
sous O
Le B-MISC
second I-MISC
Empire E-MISC
, O
par O
Giusrat S-PER
|||| O
AUGusTin-Tuithey S-ORG
. O
|||| O
Hassan B-PER
le I-PER
Janissaire E-PER
( O
1516 O
) O
, O
par O
Léon B-PER
Canun E-PER
. O
Cléopâtre S-MISC
, O
par O
JKax B-PER
DEëRTHEROY E-PER
. O
|||| O
Salammbô S-MISC
, O
par O
Givsrave B-PER
FLaueenr E-PER
. O
Les B-MISC
Gens I-MISC
d' I-MISC
Épinal E-MISC
( O
1423-1444 O
) O
, O
par O
Ricann B-PER
AUvraY E-PER
. O
|||| O
L' B-MISC
Éléve I-MISC
de I-MISC
Garrick E-MISC
( O
1130 O
) O
, O
par O
Auausrix B-PER
FiLox E-PER
. O
Cing-Mars S-LOC
, O
par O
Acrren B-PER
re I-PER
ViGxsy E-PER
. O
Chronique B-MISC
du I-MISC
régne E-MISC
de O
Charles B-PER
IX E-PER
, O
par O
Prosper B-PER
Mérinte E-PER
. O
Le O
roman O
du O
mont B-LOC
Saint-Michel E-LOC
, O
par O
M B-PER
" I-PER
* I-PER
SraxisLas I-PER
MEUNIER E-PER
. O
Margucorites O
du O
temps O
passé O
, O
par O
Mmr B-PER
Janes I-PER
DAnMESTETER E-PER
, O
née O
Manv B-PER
Romxsox E-PER
. O
Ourrage O
couronné O
par O
l' O
Academie B-ORG
française E-ORG
. O
Volontaire O
( O
1392-1793 O
) O
, O
pas O
Jaxe B-PER
DIEULAFOv E-PER
. O
Zoroastre S-PER
, O
par O
F. B-PER
Maniox I-PER
CrawronD E-PER
. O
Pougatcheff S-MISC
, O
d' O
après O
le O
roman O
russe O
de O
Salhias B-PER
de I-PER
Tourne E-PER
- O
wire O
, O
par O
IR. B-PER
CanDIANr E-PER
. O
: O
La B-MISC
Chanoinesse E-MISC
( O
1789-1793 O
) O
, O
par O
AnDaé B-PER
TneunIET E-PER
. O
a O
Droits O
de O
traduetinn O
et O
de O
reproduction O
réserves O
pour O
tous O
ler O
pays O
, O
y O
cumpris O
la O
Surde S-LOC
et O
la O
Norvere S-LOC
, O
Coalommiers S-LOC
. O
- O
Limp S-ORG
. O
PAUL B-PER
BRODARD E-PER
. O
# O
Autre O
’ O
o O
BIBLIOTHÈQUE S-LOC
DE O
ROMANS B-PER
HISTORIQUES E-PER
FLEURS S-ORG
D' O
ORIENT S-ORG
PAR S-LOC
JUDITH B-PER
GAUTIER E-PER
PARIS S-LOC
ARMAND B-ORG
COLIN I-ORG
ET I-ORG
CC E-ORG
" O
, O
ÉDITEURS S-ORG
‘ O
D O
, O
RUE B-PER
DE I-PER
MÉZIÈRES E-PER
‘Fous O
droits O
réservés O
, O
ppanmee O
PPT O
LC B-ORG
ESS E-ORG
î O
mr O
ns O
Re O
ce O
D O
es O
D O
ET B-ORG
LE I-ORG
SE E-ORG
, O
À O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
ZULEIKA S-LOC
I S-MISC
Le O
Nil S-LOC
coulait O
lentement O
, O
dans O
le O
silence O
de O
la O
nuit O
, O
entraînant O
le O
reflet O
brisé O
des O
larges O
étoiles O
qui O
tachaient O
l' O
éther O
obscur O
du O
ciel O
. O
Et O
, O
pareille O
à O
un O
autre O
fleuve O
, O
une O
caravane O
, O
profitant O
de O
la O
fraicheur O
nocturne O
, O
cheminait O
en O
bon O
ordre O
sur O
l’ O
une O
des O
rives O
. O
. O
1 O
ne O
ennrean O
eu O
m O
e O
9 O
HE B-ORG
LEURS E-ORG
D' O
ORIENT S-ORG
trot O
momentané O
sonnait O
sourdement O
sur O
le O
sable O
. O
La O
caravane O
voulait O
entrer O
à O
Oph S-LOC
, O
la O
ville O
royale O
des O
Pharaons S-LOC
, O
avant O
le O
lever O
du O
soleil O
| | O
elle O
se O
hâtait O
, O
mais O
déjà O
le O
ciel O
blémissait O
, O
les O
étoiles O
s' O
effaçaient O
une O
à O
une O
| | O
les O
objets O
appa- O
raissaient O
, O
sans O
couleur O
encore O
, O
mais O
décou O
- O
pant O
leurs O
silhouettes O
noires O
sur O
l' O
atmosphère O
éclaircie O
. O
Les S-LOC
chameaux O
, O
cambrant O
leur O
long O
col O
et O
balançant O
leurs O
tèles O
aux O
lèvres O
pendantes O
, O
les O
anes O
, O
disparaissant O
à O
demi O
sous O
leurs O
charges O
ctharcelés O
par O
leurs O
conducteurs O
, O
les O
chariots O
, O
tirés O
péniblement O
par O
de O
grands O
bœufs O
qui O
mugissaicent O
par O
instants O
, O
se O
dégageaient O
de O
plus O
en O
plus O
de O
l' O
ombre O
. O
Bientôt O
les O
ibis O
roses O
, O
qui O
dormaient O
un O
pied O
dans O
l' O
eau O
, O
foucttèrent O
l' O
air O
de O
leurs O
grandes O
ailes O
et O
étirèrent O
leurs O
membres O
| | O
des O
gypaètes O
s' O
envolèrent O
avec O
des O
cris O
aigus O
, O
le O
Nil S-LOC
s' O
éclaira O
, O
en O
même O
temps O
que O
le O
ciel O
, O
etun O
faisceau O
de O
rayons O
d' O
or O
jaillit O
de O
l' O
horizon O
oriental O
. O
ZULEIKA S-LOC
3 O
Alors O
, O
la O
caravane O
s' O
arrèta O
, O
tous O
les O
hommes O
se O
prosternèrent O
, O
la O
face O
tournée O
vers O
l' O
Orient S-MISC
, O
et O
, O
se O
répondant O
les O
uns O
aux O
autres O
, O
entonnè- O
rent O
l' O
hymne O
matinal O
. O
« O
Qu' O
il O
soit O
adoré O
au O
matin O
et O
qu' O
il O
se O
couche O
le O
soir O
| | O
que O
son O
âme O
sorte O
avec O
toi O
hors O
de O
la O
nuit O
| | O
qu' O
il O
vogue O
dans O
ta O
barque O
| | O
qu' O
il O
aborde O
dans O
l' O
arche O
| | O
qu' O
il O
s' O
élève O
dans O
le O
ciel O
! O
« O
Salut B-MISC
à I-MISC
toi E-MISC
, O
Ra B-MISC
Haremku I-MISC
Khepra I-MISC
! E-MISC
qui O
existes O
par O
Loi-mème B-MISC
! E-MISC
Splendide S-LOC
est O
ton O
lever O
à O
l' O
horizon O
| | O
les O
deux O
mondes O
s' O
illuminent O
de O
tes O
rayons O
| | O
le O
diadème O
du O
midi O
et O
le O
diadème O
du O
nord O
sont O
sur O
ton O
front O
. O
« O
Je B-MISC
viens I-MISC
à I-MISC
toi E-MISC
, O
je O
suis O
avec O
toi O
pour O
voir O
ton O
disque O
chaque O
jour O
. O
Je O
ne O
suis O
pas O
enfermé O
, O
je O
ne O
suis O
pas O
repoussé O
. O
Mes S-LOC
membres O
se O
renou O
- O
vellent O
à O
l' O
éclat O
de O
tes O
beautés O
, O
car O
je O
suis O
un O
de O
tes O
favoris O
sur O
la O
terre O
. O
« O
Salut B-MISC
à I-MISC
toi E-MISC
, O
qui O
brilles O
à O
l' O
horizon O
le O
jour O
, O
et O
ae O
sen O
ee O
ne O
comes O
, O
en O
nt O
enr O
, O
“ O
nca O
nan O
rer O
nr O
: O
nn O
ane O
. O
cena O
rues O
ct O
me O
ent O
en O
moe O
mg O
À O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
qui O
parcours O
le O
ciel O
, O
uni O
à O
la O
déesse O
Ma S-PER
. O
Tous O
les O
hommes O
se O
réjouissent O
de O
te O
voir O
marchant O
vers O
eux O
| | O
dans O
ton O
mystère O
ils O
prospèrent O
, O
ils O
progressent O
, O
Ceux S-LOC
qui O
. O
sont O
éclairés O
de O
les O
rayons O
. O
« O
O O
inconnu O
! O
Incomparable O
est O
ton O
éclat O
| | O
tu O
es O
le O
pays O
des O
Dieux S-PER
! O
On O
voit O
en O
toi O
toutes O
les O
couleurs O
de O
l' O
Arabie S-LOC
! O
« O
O O
soleil O
, O
qui O
n' O
as O
pas O
de O
maître O
! O
Les O
millions O
et O
les O
centaines O
de O
mille O
licues O
, O
en O
un O
instant O
tu O
les O
parcours O
| | O
tu O
disparais O
et O
tu O
subsistes O
, O
Ô B-MISC
Ra E-MISC
qui O
te O
lèves O
à O
l' O
horizon O
! O
« O
Gloire B-MISC
à I-MISC
toi E-MISC
, O
qui O
brilles O
dans O
le O
Nun S-MISC
, O
qui O
as O
illuminé O
les O
deux O
mondes O
le O
jour O
où O
tu O
es O
né O
, O
enfanté O
par O
ta O
mère O
de O
sa O
propre O
main O
| | O
tu O
les O
illumines O
, O
tu O
les O
divinises O
, O
grand O
illuminateur O
qui O
brilles O
dans O
le O
Nun B-MISC
! E-MISC
» O
Tandis O
que O
tous O
étaient O
agenouillés O
et O
glo- O
rifiaient O
le O
resplendissant O
soleil O
, O
en O
tendant O
les O
bras O
vers O
lui O
, O
un O
jeune O
homme O
dont O
le O
costume O
était O
différent O
ue O
celui O
de O
ses O
compa- O
Fr. O
ZULEIKA S-PER
5 O
gnons O
et O
qui O
semblait O
d' O
une O
coudilion O
au- O
dessus O
de O
la O
leur O
, O
demeura O
debout O
et O
ne O
prit O
point O
part O
à O
la O
prière O
. O
Un O
sourire O
empreinl O
d' O
un O
vague O
mépris O
errait O
mème O
sur O
$e$ O
lèvres O
, O
lorsque O
ses O
yeux O
s’ O
abaissaient O
vers O
le O
groupe O
prosterné O
ct O
pieux O
| | O
alors O
, O
relevant O
le O
front O
, O
il O
fixait O
son O
regard O
clair O
sur O
le O
soleil O
, O
et O
en O
supportait O
l' O
aveuglante O
clarté O
d' O
un O
air O
de O
défi O
et O
d' O
orgueil O
. O
Bien O
qu' O
il O
eût O
l' O
aspect O
d' O
un O
maître O
, O
ce O
beau O
jeune O
homme O
ne O
semblait O
pas O
commander O
aux O
gens O
qui O
formaient O
la O
caravane O
. O
C' O
étaient O
des O
marchands O
qui O
colportaient O
du O
natrum O
, O
de O
la O
myrrhe O
, O
de O
la O
poudre O
de O
santal O
et O
toutes O
sortes O
d’ O
aromates O
et O
de O
plantes O
médi- O
cinales O
, O
et O
qui O
quelquefois O
aussi O
, O
par O
oCCasion S-PER
, O
revendaient O
des O
esclaves O
. O
Lorsqu' O
il O
plut O
aux O
marchands O
de O
se O
remettre O
en O
marche O
, O
le O
jeune O
homme O
marcha O
parmi O
eux O
sans O
se O
plaindre O
, O
bien O
qu' O
il O
parût O
très O
las O
et O
peu O
accoulumé O
à O
a O
fatigue O
. O
Bientôt O
les O
pointes O
roses O
des O
obélisques O
se O
1. O
Bee S-MISC
Paname B-MISC
mme I-MISC
Matane E-MISC
sé O
énonce O
none O
ee O
nt O
rares O
canines O
mn O
En O
nee O
> O
qu O
Dana B-PER
PEER E-PER
a O
) O
6 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
dressèrent O
dans O
la O
pureté O
du O
ciel O
| | O
les O
murailles O
, O
les O
portes O
, O
les O
palais O
d' O
Oph B-LOC
la I-LOC
Grande E-LOC
se O
montrèrent O
des O
deux O
côtés O
du O
fleuve O
, O
et O
la O
caravane O
entra O
dans O
la O
ville O
qui O
commençait O
à O
s' O
éveiller O
. O
Le O
jeune O
étranger O
, O
stupéfait O
de O
la O
magnifi- O
cence O
du O
tableau O
qui O
se O
présentait O
à O
lui O
, O
regar- O
dait O
avec O
une O
admiration O
croissante O
Oph S-LOC
, O
qui O
resplendissait O
superbement O
au O
soleil O
levant O
. O
— O
Dieu B-MISC
de I-MISC
mes I-MISC
pères I-MISC
! E-MISC
s’ O
écria O
-t-il O
, O
extasié O
, O
jamais O
parcille O
merveille O
n' O
a O
frappé O
mes O
yeux O
. O
Mon B-MISC
chagrin E-MISC
s' O
adoucit O
devant O
celte O
splendeur O
. O
Je O
me O
confie O
à O
toi O
, O
Dieu B-MISC
d' I-MISC
Abraham E-MISC
! O
Et O
j' O
entre O
sans O
crainte O
dans O
cette O
ville O
où O
je O
serai O
esclave O
, O
car O
tes O
desseins O
sont O
impénétrables O
. O
Il O
Quelques O
heures O
plus O
tard O
, O
l' O
étranger O
fut O
vendu O
sur O
la O
place O
publique O
, O
et O
celui O
qui O
l' O
acheta O
était O
Putiphar S-PER
, O
ministre O
du O
Pharaon S-PER
. O
__ O
Comment O
te O
nommes O
-tu O
? O
demanda O
-t-il O
à O
son O
nouvel O
esclave O
, O
en O
l' O
emmenant O
avec O
lui O
dans O
son O
char O
. O
— O
Je O
suis O
Joseph S-PER
, O
fils O
de O
Jacob S-PER
, O
et O
je O
ne O
suis O
pas O
né O
en O
servitude O
. O
— O
Mon O
joug O
te O
sera O
léger O
ou O
pesant O
selon O
tes O
mérites O
, O
dit O
Putiphar S-PER
. O
Je O
suis O
un O
maitre O
doux O
et O
humain O
, O
mais O
sévère O
, O
s’ O
il O
le O
faut O
, O
et O
plein O
de O
justice O
. O
pen B-MISC
nm I-MISC
Ram I-MISC
ge I-MISC
mm I-MISC
mn I-MISC
EP E-MISC
DE O
rame O
mme O
ae O
nd O
ee O
re O
me O
ce O
ea O
en O
ne O
gt O
na O
8 O
L O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
Le O
char O
entra O
bruyamment O
dans O
la O
cour O
de O
la O
somptueuse O
maison O
de O
Putiphar S-PER
, O
les O
servi- O
teurs O
s' O
empressèrent O
autour O
du O
maitre O
el O
continrent O
les O
chevaux O
impalients O
, O
couverts O
d' O
écume O
. O
|||| O
Attirée O
par O
le O
tumulte O
de O
l' O
arrivée O
, O
une O
femme O
parut O
sous O
le O
portique O
du O
palais O
, O
accom- O
pagnée O
d' O
un O
groupe O
de O
servantes O
qui O
portaient O
des O
éventails O
de O
plumes O
emmanchées O
à O
des O
hampes O
d' O
or O
. O
Elle O
se O
tint O
au O
haut O
des O
marches O
, O
se O
détachant O
lumineusement O
sur O
Île S-LOC
fond O
plus O
sombre O
du O
portique O
, O
et O
sourit O
à O
Putiphar S-PER
qui O
Jui S-PER
fit O
un O
signe O
de O
la O
main O
. O
Cette S-LOC
femme O
était O
belle O
et O
jeune O
encore O
. O
Son O
visage O
un O
peu O
large O
, O
aux O
pommettes O
accen- O
tuées O
, O
à O
la O
bouche O
épaisse O
et O
pourprée O
, O
aux O
yeux O
énormes O
agrandis O
encore O
par O
deux O
lignes O
d' O
antimoine O
, O
avait O
une O
excessive O
fraicheur O
de O
vie O
! O
Un O
morceau O
d' O
étolfe O
cannelé O
et O
traversé O
de O
fils O
d' O
or O
était O
disposé O
sur O
son O
front O
et O
Île S-LOC
long O
de O
ses O
joues O
, O
comme O
la O
coiffure O
des O
sphinx O
. O
Un O
pectoral O
de O
pierreries O
brillait O
sur O
sa O
poitrine O
| | O
ses O
bras O
ronds O
et O
bruns O
étaient O
ZULEIKA S-LOC
9 O
cerclés O
aux O
poignets O
ct O
aux O
épaules O
par O
des O
bracelets O
d' O
émaux O
: O
sa O
robe O
, O
nouée O
sous O
le O
sein O
et O
bridant O
un O
peu O
sur O
Îles B-LOC
hanches E-LOC
, O
était O
d' O
une O
étoffe O
de O
lin O
à O
rayures O
obliques O
, O
bleucs O
, O
vertes O
et O
noires O
. O
— O
Repose O
-toi O
aujourd'hui O
, O
dit O
Putiphar S-PER
à O
Joseph S-PER
| | O
demain O
je O
t' O
établirai O
dans O
tes O
fonc O
- O
tions O
. O
Et O
il O
monta O
les O
marches O
en O
entourant O
d' O
un O
bras O
la O
taille O
de O
sa O
femme O
, O
qui O
se O
pencha O
vers O
Jui S-PER
et O
lui O
dit O
à O
l' O
oreille O
, O
en O
regardant O
Joseph S-PER
à O
la O
dérobée O
: O
— O
Quel O
est O
donc O
cet O
étranger O
? O
Je O
l' O
ai O
acheté O
aujourd’hui O
mème O
. O
Un O
mois O
s' O
était O
à O
peine O
écoulé O
, O
et O
Joseph S-PER
était O
devenu O
l' O
intendant O
de O
Putiphar S-PER
| | O
tout O
prospérait O
sous O
sa O
direction O
| | O
le B-PER
Maître E-PER
avait O
pris O
son O
esclave O
en O
grande O
amitié O
et O
lui O
don O
- O
nait O
toute O
sa O
confiance O
. O
Bémagrs S-LOC
2 O
ame O
. O
HI S-ORG
Dans O
l' O
appartement O
des O
femmes O
, O
délicicu O
- O
sement O
frais O
et O
cembaumé O
, O
ouvrant O
sur O
une O
cour O
intérieure O
, O
dont O
le O
centre O
creusé O
en O
bassin O
est O
plein O
d' O
une O
cau O
limpide O
, O
Zuleïka S-PER
, O
l' O
épouse O
de O
Putiphar S-PER
, O
a O
réuni O
tout O
un O
groupe O
caquetant O
de O
nobles O
amics O
. O
Les O
piliers O
trapus O
aux O
chapiteaux O
fleuris O
, O
peints O
de O
couleurs O
alternées O
, O
jettent O
leurs O
ombres O
| | O
l' O
esu O
baise O
doucement O
les O
marches O
de O
marbre O
noir O
et O
reflète O
, O
en O
frissonnant O
, O
les O
peintures O
de O
la O
colonnade O
et O
des O
hautes O
cor- O
niches O
. O
ZULEIKA S-LOC
sl O
Toutes S-LOC
ces O
femmes O
sont O
étendues O
sur O
des O
coussins O
de O
cuir O
bleu O
, O
gonflés O
du O
duvet O
des O
fleurs O
de O
chardon O
, O
les O
unes O
à O
plat O
ventre O
, O
appuyées O
sur O
leurs O
coudes O
, O
d' O
autres O
renver O
- O
sées O
, O
les O
bras O
arrondis O
au-dessus O
de O
leur O
tête O
, O
quelques-unes O
le O
torse O
droit O
et O
le O
dos O
contre O
un O
pilier O
. O
Seule O
, O
Zuleïka S-PER
est O
debout O
et O
parle O
avec O
animation O
, O
interrompue O
fréquemment O
par O
un O
cliquetis O
de O
voix O
claires O
. O
En O
ce O
moment O
, O
ces O
jolies O
Égypliennes S-PER
par O
- O
lent O
toutes O
à O
la O
fois O
, O
et O
le O
tumulte O
, O
qui O
monte O
de O
la O
cour O
intérieure O
, O
effraie O
un O
gypaëte O
perché O
au O
sommet O
d’ O
un O
pyramidion O
de O
granit O
, O
et O
le O
fait O
s' O
envoler O
, O
rose O
sur O
le O
ciel O
d' O
un O
bleu O
pro O
- O
fond O
, O
avec O
un O
cri O
discordant O
. O
— O
Tu O
n' O
entends O
pas O
dire O
qu’ O
il O
est O
plus O
beau O
que O
Pentaour S-PER
, O
l' O
œris O
du O
Pharaon S-PER
? O
— O
Nos S-LOC
princes O
sont O
les O
plus O
beaux O
du O
monde O
, O
tu O
ne O
nous O
feras O
pas O
croire O
qu' O
il O
sur O
- O
passe O
ceux O
dont O
la O
vipère O
royale O
orne O
le O
front O
. O
— O
J' O
en O
connais O
qui O
n' O
ont O
pas O
un O
défaul O
. O
— O
J' O
en O
ai O
rencontré O
qui O
vous O
prenaient O
Île B-LOC
cœur E-LOC
à O
première O
vue O
. O
EEE S-MISC
men O
me O
bee O
19 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
— O
Îlen O
est O
dont O
on O
rève O
, O
Pour O
s' O
être O
croisé O
avec O
leur O
barque O
sur O
le O
Nil S-LOC
. O
— O
Qu' O
a O
donc O
celui-ci O
de O
si O
merveilleux O
? O
— O
Est O
-ce O
l' O
expression O
de O
son O
regard O
” O
? O
— O
Est O
-ce O
son O
sourire O
? O
— O
Est O
-il O
très O
grand? O
— O
Sa O
voix O
est O
-elle O
séduisante O
? O
Zuleïka S-PER
se O
boucha O
les O
oreilles O
desdeux O
mains O
, O
en O
rentrant O
sa O
tête O
dans O
ses O
épaules O
, O
puis O
elle O
s' O
écria O
, O
lorsque O
le O
bruit O
se O
fut O
un O
peu O
calmé O
: O
— O
Îl O
est O
plus O
beau O
que O
les O
princes O
, O
plus O
beau O
que O
Pentaour S-PER
, O
plus O
beau O
qu' O
Osiris S-PER
et O
Horus S-PER
sur O
leurs O
trônes O
célestes O
: O
sa O
présence O
est O
un O
enchantement O
, O
sa O
démarche O
un O
sortilège O
, O
sa O
voix O
une O
musique O
: O
qui O
l’ O
a O
vu O
le O
revoit O
sans O
cesse O
| | O
son O
regard O
est O
un O
fer O
rouge O
qui O
vous O
blesse O
au O
cœur O
. O
Les S-LOC
jeunes O
voix O
éclatèrent O
de O
nouveau O
. O
— O
Elle O
est O
folle O
d' O
amour O
! O
La O
passion O
l' O
aveugle O
… O
— O
Elle O
est O
perdue O
, O
on O
Ini S-MISC
a O
jeté O
un O
sort O
. O
— O
Que O
le O
grand-prêtre O
vienne O
dire O
les O
for- O
mules O
magiques O
. O
Qu' O
il O
se O
hâte O
! O
mm O
2 O
— O
— O
— O
ZULETKA S-LOC
13 O
— O
Comment O
la O
croire O
, O
avec O
ses O
yeux O
éblouis O
d' O
amour O
? O
Son O
bien-aimé O
est O
sans O
doute O
fort O
ordinaire O
. O
— O
Peut-être O
est O
-il O
louche O
et O
édenté O
. O
… O
— O
Avec O
une O
épaule O
bossue O
… O
— O
Et O
une O
jambe O
de O
travers O
. O
Et O
les O
rires O
s’ O
' O
égrenèrent O
, O
comme O
des O
gouttes O
d' O
eau O
dans O
un O
bassin O
. O
L' O
une O
des O
rieuses O
se O
leva O
et O
, O
les O
bras O
étendus O
, O
cria O
le O
plus O
fort O
qu' O
elle O
put O
: O
— O
Si S-MISC
elle O
veut O
nous O
convaincre O
, O
qu' O
elle O
nous O
montre O
cet O
homme O
incomparable O
. O
— O
C' O
est O
cela O
! O
c' O
est O
cela O
: O
qu' O
elle O
nous O
le O
montre O
! O
s' O
écria O
toute O
l' O
assistance O
en O
battant O
des O
mains O
. O
Celle O
qu' O
on O
interpellait O
ainsi O
garda O
un O
mo- O
ment O
le O
silence O
, O
puis O
, O
frappant O
du O
picd O
et O
relevant O
le O
front O
: O
— O
Eh S-MISC
bien O
, O
oui O
, O
dit O
-elle O
, O
vous O
le O
verrez O
! O
Elle O
appela O
un O
esclave O
et O
lui O
parla O
bas O
, O
et O
l' O
esclave O
s' O
éloigha O
. O
: O
Les S-LOC
jeunes O
femmes O
se O
taisaient O
maintenant O
, O
rajustant O
leurs O
coiffures O
et O
les O
plis O
de O
leurs O
4 O
- O
Aer B-MISC
een I-MISC
mt E-MISC
edit O
Dane S-MISC
tonat O
ne O
cran O
amor O
sus O
cmectenes O
cn O
ee O
22 O
1 O
nan O
eme O
NRA O
GS O
nn O
né O
UN O
14 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
vêtements O
, O
inquiètes O
de O
paraître O
belles O
à O
celui O
qu' O
on O
disait O
si O
beau O
. O
Elles O
pensèrent O
aussi O
à O
avoir O
une O
contenance O
, O
un O
air O
indifférent O
et O
distrait O
, O
elles O
tendirent O
la O
main O
vers O
des O
cor- O
beilles O
en O
bois O
odorant O
, O
pleines O
de O
beaux O
fruits O
mdrs O
, O
et O
, O
prenant O
des O
couteaux O
d' O
ai O
- O
rain O
, O
commencèrent O
à O
peler O
lentement O
les O
pulpes O
tendres O
. O
Bientôt O
l' O
esclave O
revint O
| | O
il O
souleva O
une O
portière O
de O
sparterice O
et O
s' O
effaça O
contre O
la O
mu- O
raille O
. O
Un O
pas O
nerveux O
sonnait O
sur O
les O
dalles O
. O
Toutes S-LOC
les O
jeunes O
femmes O
, O
la O
bouche O
en O
- O
tr'ouverte O
, O
dardaient O
leurs O
regards O
vers O
l' O
en- O
trée O
. O
Joseph S-PER
parut O
dans O
le O
cadre O
de O
la O
porte O
. O
De O
haute O
taille O
, O
fier O
, O
malgré O
l' O
attitude O
sou O
- O
mise O
et O
réservée O
qu' O
il O
gardait O
, O
et O
, O
en O
dépit O
de O
son O
costume O
modeste O
, O
d’ O
une O
incomparable O
beauté O
. O
Son O
teint O
avait O
un O
éclat O
et O
une O
transparence O
dont O
le O
charme O
frappait O
tout O
spécialement O
les O
yeux O
accoutumés O
au O
bronze O
des O
peaux O
égyp- O
tiennes O
. O
Sa O
chevelure O
souple O
, O
bouclée O
, O
flottait O
ZULEIKA S-LOC
15 O
légèrement O
jusqu’ O
à O
son O
cou O
, O
et O
une O
barbe O
nais O
- O
sante O
mettait O
des O
ombres O
délicieuses O
autour O
de O
sa O
bouche O
. O
Dans O
le O
grand O
silence O
qui O
accueillit O
l' O
entrée O
du O
jeune O
Hébreu S-MISC
, O
quelques O
cris O
furent O
étouffés O
, O
et O
plus O
d' O
une O
porta O
brusquement O
le O
doigt O
à O
ses O
lèvres O
, O
comme O
pour O
sucer O
une O
blessure O
, O
ou O
enveloppa O
vivement O
sa O
main O
dans O
le O
pan O
de O
sa O
robe O
. O
C' O
est O
que O
les O
couteaux O
d' O
airain O
, O
mal O
dirigés O
par O
les O
belles O
curieuses O
, O
ébahies O
d' O
admiration O
, O
avaient O
entamé O
la O
chair O
déli- O
cate O
, O
au O
lieu O
de O
peler O
le O
fruit O
. O
Joseph S-PER
salua O
en O
posant O
sa O
main O
sur O
son O
cœur O
, O
puis O
sur O
son O
front O
. O
— O
Je O
n' O
ai O
pas O
d' O
ordres O
à O
te O
donner O
, O
jeune O
étranger O
| | O
c’ O
est O
une O
idée O
qui O
m' O
est O
venue O
, O
que O
tu O
dois O
souffrir O
cruellement O
, O
toi O
né O
pour O
com O
- O
mander O
, O
d' O
être O
esclave O
loin O
de O
ton O
foyer O
, O
et O
je O
voulais O
te O
demander O
s' O
il O
n’ O
est O
rien O
, O
en O
mon O
pouvoir O
, O
qui O
puisse O
adoucir O
ta O
servitude O
. O
— O
Sois S-MISC
louée O
pour O
cette O
compassion O
, O
répondit O
le O
jeune O
homme O
, O
et O
rassure O
ton O
cœur O
. O
16 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
je O
suis O
heureux O
, O
autant O
que O
je O
puis O
l' O
être O
dans O
mon O
malheur O
, O
grâce O
à O
la O
confiance O
et O
à O
la O
bonté O
du O
maître O
. O
— O
Taire S-PER
sa O
blessure O
n’ O
est O
pas O
guérir O
| | O
sup O
- O
porter O
la O
peine O
qui O
pourrait O
être O
pire O
, O
n' O
est O
pas O
le O
bonheur O
. O
Confie O
-toi O
à O
nous O
sans O
crainte O
et O
dis O
-nous O
tes O
désirs O
secrets O
. O
Joseph S-PER
releva O
ses O
longs O
cils O
, O
qu' O
il O
tenait O
baissés O
, O
et O
découvrit O
brusquement O
la O
lueur O
bleue O
de O
son O
regard O
, O
singulièrement O
domi O
- O
nateur O
. O
— O
Je O
suis O
dans O
la O
main O
de O
Dieu S-MISC
, O
dit O
-il O
| | O
ses O
desseins O
sont O
insondables O
. O
— O
L' O
avenir O
est O
-il O
menaçant O
? O
dit O
vivement O
|Zuleïka | S-PER
que O
peux O
-tu O
redouter O
, O
au O
milieu O
de O
nous O
? O
— O
Par O
deux O
fois O
, O
un O
songe O
m' O
a O
averti O
que O
de O
ce O
palais O
je O
roulerai O
dans O
un O
abime O
, O
sans O
qu' O
aucune O
branche O
puisse O
s' O
offrir O
à O
ma O
main O
pour O
me O
sauver O
| | O
je O
me O
soumels O
aux O
volontés O
de O
Dieu S-PER
. O
ZULEIKA S-LOC
17 O
— O
Tu O
crois O
aux O
vaines O
folies O
des O
rêves O
” O
? O
— O
Je O
sais O
expliquer O
les O
songes O
, O
dit O
Joscph S-PER
gravement O
. O
Et O
il O
ajouta O
: O
— O
Permets S-MISC
que O
je O
retourne O
à O
mon O
labeur O
, O
pour O
exécuter O
les O
ordres O
du O
maitre O
. O
— O
Va! S-PER
dit O
-elle O
avec O
un O
long O
soupir O
. O
Le O
jeune O
homme O
se O
recula O
dans O
l' O
ombre O
de O
la O
porte O
, O
et O
la O
draperie O
retomba O
. O
Leur O
+5 O
siMtsllllÉ O
ou O
ces O
age O
die O
ces O
smrene O
ne O
nn O
ca O
mm O
ER B-LOC
D E-LOC
D O
RD S-LOC
2 O
mme O
mr O
mn O
9 O
ue O
ne O
one O
cote O
mime O
à O
à O
promener O
oo O
CON O
ee O
IV S-ORG
A O
quelque O
temps O
de O
là O
, O
un O
jour O
de O
chaleur O
accablante O
, O
Joseph S-PER
se O
reposait O
dans O
le O
jardin O
de O
son O
maître O
, O
sous O
une O
touffe O
de O
mimosas O
, O
près O
d' O
un O
bassin O
de O
marbre O
rose O
. O
Il O
regardail O
, O
réveusement O
, O
un O
ibis O
immobile O
au O
bord O
du O
bassin O
et O
qui O
semblait O
taillé O
dans O
la O
pierre O
, O
tant O
la O
couleur O
de O
son O
plumage O
se O
confondait O
avec O
le O
ton O
de O
chair O
du O
marbre O
. O
Tout O
à O
coup O
il O
fut O
tiré O
de O
sa O
rèverie O
par O
un O
pas O
léger O
qui O
froissait O
le O
sable O
. O
Il O
leva O
la O
tête O
ct O
vit O
la O
femme O
de O
son O
maitre O
qui O
dirigeait O
sa O
promenade O
vers O
le O
lieu O
où O
il O
était O
assis O
. O
mm O
sem O
ee O
ZULEIKA S-LOC
19 O
Elle O
s' O
approcha O
de O
lui O
, O
avant O
qu' O
il O
eût O
cu O
le O
temps O
de O
se O
lever O
, O
et O
le O
salua O
d' O
un O
sourire O
. O
— O
Tu O
songeais O
à O
ton O
pays O
, O
jeune O
étranger O
, O
dit O
-elle O
| | O
bien O
que O
tu O
sois O
presque O
le O
maitre O
ici O
, O
tu O
regrettes O
la O
liberté O
? O
— O
Je O
ne O
regrette O
rien O
, O
auprès O
d’ O
un O
maître O
tel O
que O
le O
mien O
, O
dit O
Joseph S-PER
. O
— O
Mais O
, O
sans O
doute O
, O
tu O
as O
laissé O
là-bas O
quel O
- O
que O
amour O
nouvellement O
éclos O
, O
et O
ton O
cœur O
est O
loin O
de O
nous O
? O
— O
Aucun O
amour O
ne O
rappelle O
mon O
souvenir O
vers O
mon O
pays O
, O
dit O
-il O
. O
— O
Je O
gagcrais O
alors O
, O
s’ O
écria O
-t-elle O
avec O
un O
sourire O
de O
joie O
, O
que O
bien O
des O
femmes O
se O
con O
- O
sument O
pour O
toi O
et O
gémissent O
de O
ton O
absence O
. O
Puis O
elle O
ajouta O
plus O
bas O
, O
en O
le O
regardant O
avec O
tendresse O
: O
— O
Il O
me O
semble O
, O
à O
moi O
, O
que O
si O
tu O
t' O
en O
allais O
, O
je O
mourrais O
de O
tristesse O
. O
Ne O
plus O
voir O
ton O
regard O
d' O
épervier O
, O
ni O
ta O
bouche O
qui O
semble O
une O
fleur O
humide O
, O
ni O
ton O
corps O
souple O
qui O
se O
meut O
avec O
tant O
de O
grâce O
, O
cela O
est O
hors O
de O
mon O
pouvoir O
. O
Avec O
toi O
, O
ma O
vie O
s' O
en O
irait O
. O
Penn S-PER
manne O
sommes O
ane O
. O
caene-D O
: O
00e O
idée O
rain O
t O
ae O
diametre O
Bctmaus O
anne O
me O
open O
em O
Et O
A O
D O
ne O
ne O
ee O
0 O
een O
que O
a O
re O
ne O
2 O
te O
ne O
ER B-LOC
RU E-LOC
20 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
Joseph S-PER
rougil O
à O
ce O
discours O
qui O
le O
surprit O
et O
l' O
embarrassa O
. O
Elle O
se O
méprit O
à O
son O
trouble O
, O
qu' O
elle O
jugea O
l' O
émotion O
d' O
une O
joie O
inattendue O
, O
ct O
elle O
appro- O
cha O
vivement O
ses O
lèvres O
de O
l' O
oreille O
de O
Joseph S-PER
. O
— O
Aime-moi S-MISC
, O
dit O
-elle O
| | O
moi O
, O
je O
t' O
aime O
déjà O
de O
toute O
mon O
âme O
. O
de O
te O
ferai O
une O
vie O
déli- O
cicuse O
, O
tu O
seras O
le O
maître O
, O
le O
dieu O
| | O
c' O
est O
mot O
qui O
deviendrai O
l' O
esclave O
. O
Joseph S-PER
se O
leva O
, O
épouvanté O
. O
— O
Est O
-ce O
que O
cela O
est O
possible O
? O
s' O
écria O
-t-il O
, O
mon O
maître O
a O
en O
moi O
toute O
confiance O
| | O
après O
lui O
, O
nul O
n' O
est O
plus O
grand O
que O
moi O
dans O
sa O
maison O
| | O
il O
ne O
ne O
demande O
compte O
de O
rien O
, O
ne O
me O
cèle O
rien O
| | O
rien O
ne O
m' O
est O
interdit O
, O
que O
toi O
, O
qui O
es O
sa O
femme O
| | O
et O
je O
trahirais O
un O
tel O
maitre O
, O
je O
commettrais O
un O
crime O
aussi O
odieux O
? O
Et O
le O
jeune O
esclave O
s’ O
éloigna O
, O
sans O
vouloir O
entendre O
davantage O
la O
femme O
de O
Putiphar S-PER
. O
« O
+ O
Fe S-ORG
Depuis O
ce O
jour O
, O
Joseph S-PER
évita O
soigneusement O
de O
se O
trouver O
seul O
avec O
Zuleïka S-PER
. O
Lorsqu' O
il O
était O
obligé O
d' O
être O
en O
sa O
présence O
, O
il O
ne O
la O
regardait O
jamais O
, O
bien O
qu' O
elle O
ne O
le O
quittât O
pas O
des O
yeux O
et O
poussät O
des O
soupirs O
déchirants O
. O
Une O
fois O
, O
il O
se O
croisa O
avec O
elle O
sur O
un O
esca O
- O
lier O
du O
palais O
| | O
elle O
descendait O
, O
lui O
montait O
. O
Elle O
s’ O
avança O
vivement O
ct O
saisit O
les O
mains O
de O
Joseph S-PER
avant O
qu' O
il O
eùt O
pu O
s’ O
en O
défendre O
. O
— O
Regarde-moi S-MISC
, O
lui O
dit O
-elle O
d' O
une O
voix O
sourde O
| | O
vois O
mes O
yeux O
rougis O
par O
les O
larmes O
, O
vois O
mes O
tempes O
meurtries O
par O
la O
fièvre O
, O
je O
ee O
cas O
eme O
Men B-LOC
nn I-LOC
SRE I-LOC
R I-LOC
RER E-LOC
EEE B-MISC
mn E-MISC
99 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
pleure O
tout O
le O
long O
du O
jour O
, O
et O
la O
nuit O
je O
me O
tords O
sur O
mon O
lit O
, O
comme O
une O
couleuvre O
sur O
un O
brasier O
. O
Je O
t' O
appelle O
ct O
je O
t' O
implore O
en O
vain O
. O
Tu S-LOC
n' O
as O
donc O
qu' O
un O
cœur O
de O
tigre O
dans O
ta O
belle O
poitrine O
unie O
comme O
du O
marbre O
? O
Putiphar S-PER
parut O
au O
pied O
de O
l’ O
escalier O
| | O
alors O
elle O
laissa O
Joseph S-PER
et O
continua O
à O
descendre O
. O
2 O
em O
. O
mm O
” O
4 O
busmaser O
. O
à O
Un O
jour O
de O
moisson O
, O
tous O
les O
serviteurs O
étaient O
hors O
du O
palais O
. O
Joseph S-PER
entra O
dans O
une O
chambre O
pour O
prendre O
un O
papyrus O
qu' O
il O
y O
avait O
laissé O
. O
La O
femme O
de O
Putiphar S-PER
était O
dans O
cette O
chambre O
, O
assise O
sur O
un O
lit O
très O
bas O
. O
— O
Tu O
cherches O
ton O
papyrus O
, O
dit O
-elle O
, O
le O
voici O
. O
Et O
elle O
tendit O
le O
rouleau O
à O
Joseph S-PER
. O
Celui-ci O
, O
sans O
défiance O
, O
s' O
approcha O
d' O
elle O
, O
pour O
le O
recevoir O
de O
sa O
main O
| | O
mais O
alors O
elle O
lui O
jeta O
ses O
bras O
autour O
du O
cou O
, O
et O
l' O
étreignit O
91 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
si O
violemment O
contre O
sa O
poitrine O
qu' O
il O
ne O
put O
se O
dégager O
. O
|||| O
— O
Je O
t' O
en O
supplie O
, O
ne O
me O
fuis O
pas O
, O
s' O
écria O
- O
t-elle O
, O
aie O
pitié O
de O
moi O
, O
ne O
sois O
pas O
plus O
cruel O
que O
les O
crocodiles O
du O
Nil S-LOC
! O
Que O
t' O
ai O
-je O
fait O
? O
Je O
l' O
aime O
, O
je O
me O
courbe O
à O
tes O
pieds O
et O
toi O
, O
tu O
me O
repousses O
, O
tu O
me O
tortures O
. O
— O
De O
grâce O
, O
dit O
Joseph S-MISC
d' O
une O
voix O
ferme O
, O
laisse O
-moi O
, O
si O
{u O
ne O
veux O
pas O
que O
j' O
use O
de O
ma O
force O
pour O
me O
dégager O
de O
tou O
étreinte O
. O
Tes O
bras O
frèles O
rompraient O
dans O
ma O
main O
| | O
éloi O
- O
ne O
-toi O
, O
je O
l' O
en O
conjure O
, O
pour O
éviter O
que O
je O
te O
brise O
. O
Mais O
elle O
ne O
prit O
pas O
garde O
à O
ses O
paroles O
ct O
se O
serra O
plus O
étroitement O
contre O
lui O
. O
— O
Je O
baiserai O
au O
moins O
une O
fois O
cette O
bou O
- O
che O
charmante O
, O
dit O
-elle O
, O
en O
collant O
ses O
lèvres O
sur O
les O
siennes O
. O
Joseph S-PER
sentait O
sa O
raison O
lui O
échapper O
| | O
il O
s' O
engourdissait O
, O
comme O
un O
oiseau O
sauvage O
manié O
par O
une O
main O
tiède O
. O
Cependant O
, O
d' O
un O
effort O
violent O
, O
il O
délia O
cet O
ZULEIKA S-PER
25 O
enlacement O
tenace O
et O
repoussa O
loin O
de O
lui O
la O
femme O
de O
son O
maitre O
, O
Mais O
elle O
se O
retint O
à O
un O
pan O
de O
son O
manteau O
. O
Joseph S-PER
défit O
vivement O
l’ O
agrafe O
de O
ce O
vète O
- O
ment O
et O
, O
le O
laissant O
entre O
les O
mains O
de O
Zulcïka S-PER
, O
il O
s' O
enfuit O
hors O
de O
la O
chambre O
, O
hors O
du O
palais O
. O
L' O
Égyplienne S-PER
, O
ainsi O
repoussée O
par O
un O
esclave O
, O
entra O
alors O
dans O
une O
colère O
folle O
: O
elle O
se O
roula O
à O
terre O
, O
se O
déchira O
le O
visage O
, O
cria O
, O
pleura O
, O
se O
mordit O
les O
poings O
, O
et O
jura O
de O
se O
venger O
. O
Son O
mari O
la O
surprit O
dans O
cet O
état O
de O
fureur O
. O
— O
Qu' O
as O
-tu O
donc O
? O
dit O
-il O
. O
Que O
L’ B-MISC
est I-MISC
-il I-MISC
arrivé E-MISC
? O
— O
Tu B-MISC
le I-MISC
demandes I-MISC
? E-MISC
dit O
-elle O
. O
Eh B-MISC
Lien I-MISC
! E-MISC
je O
vais O
te O
l' O
apprendre O
: O
sache O
que O
cet O
esclave O
, O
que O
tu O
chéris O
tant O
ct O
que O
tu O
as O
comblé O
de O
tant O
de O
biens O
, O
profitant O
de O
l' O
absence O
de O
tes O
serviteurs O
, O
a O
voulu O
me O
faire O
violence O
et O
abuser O
de O
moi O
. O
Regarde: S-PER
voici O
son O
manteau O
qui O
témoigne O
contre O
lui O
. O
= O
Me: O
daiian O
à O
pauses O
smons O
use O
ce O
96 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
En O
entendant O
cela O
, O
Putiphar S-PER
entra O
dans O
une O
colère O
égale O
à O
celle O
de O
sa O
femme O
| | O
il O
brisa O
plu- O
sieurs O
objets O
et O
maudit O
cent O
fois O
sa O
confiance O
. O
Puis O
il O
fit O
rechercher O
Joseph S-PER
et O
, O
sans O
vouloir O
l' O
entendre O
, O
le O
fit O
jeter O
en O
prison O
. O
——_ O
me O
— O
mn O
VII S-MISC
Trois O
ans O
après O
cet O
événement O
, O
la O
femme O
de O
Putiphar S-PER
se O
promenait O
tristement O
au O
bord O
du O
Nilavec S-LOC
ses O
femmes O
et O
quelques O
eunuques O
. O
Elle O
songeait O
à O
Joseph S-PER
, O
disparu O
de O
sa O
vie O
, O
mais O
qui O
était O
sa O
pensée O
constante O
. O
Elle O
ne O
pouvait O
revenir O
sur O
sa O
vengeance O
, O
car O
il O
eût O
fallu O
avouer O
qu' O
elle O
était O
la O
seule O
coupable O
: O
et O
elle O
avait O
le O
regret O
amer O
de O
ce O
temps O
où O
du O
moins O
elle O
pouvait O
le O
voir O
tous O
les O
jours O
, O
res O
- O
pirer O
le O
mème O
air O
que O
lui O
. O
Quelquefois O
pourtant O
l' O
outrage O
lui O
remon- O
D O
etat O
Dites O
28 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
tait O
au O
front O
et O
elle O
se O
réjouissait O
de O
la O
ven O
- O
geance O
. O
Ce O
jour O
-là O
, O
morne O
, O
pälie O
, O
la O
tête O
basse O
, O
plus O
écrasée O
que O
jamais O
sous O
le O
poids O
de O
son O
vain O
amour O
, O
elle O
errait O
lentement O
au O
bord O
du O
Nil S-LOC
. O
Tout O
à O
coup O
, O
un O
cortège O
triomphal O
débou O
- O
cha O
d' O
une O
rue O
, O
et O
elle O
s' O
arrêta O
machinalement O
pour O
le O
voir O
passer O
. O
Des O
hérauts O
marchaient O
en O
tête O
, O
proclamant O
les O
dignités O
du O
triomphateur O
. O
Pharaon O
, O
préféré O
d' O
Ammon-Ra S-PER
, O
dit O
: O
« O
Puisque O
Dieu S-MISC
t' O
a O
fait O
connaître O
les O
choses O
mystérieuses O
, O
et O
que O
tu O
m' O
as O
révélé O
mes O
son O
- O
ges O
, O
tu O
seras O
sur O
ma O
maison O
, O
et O
tout O
mon O
peuple O
te O
baïisera O
la O
bouche O
: O
moi O
seul O
serai O
plus O
grand O
que O
toi O
sur O
mon O
trône O
. O
« O
J' O
ai O
ôté O
mon O
anneau O
de O
ma O
main O
et O
je O
l' O
ai O
mis O
dans O
la O
tienne O
, O
et O
je O
t' O
ai O
fait O
revêtir O
d' O
habits O
de O
fin O
lin O
, O
et O
je O
Lai S-MISC
passé O
un O
collier O
d' O
or O
au O
cou O
. O
Tu S-MISC
monteras O
sur O
un O
char O
magni O
- O
fique O
, O
le O
plus O
beau O
après O
le O
mien O
, O
et O
l'on O
criera O
qu' O
on O
s’ O
agenouille O
devant O
toi O
. O
ZULEIKA S-LOC
29 O
« O
Tu O
t’ O
appelleras O
: O
‘ O
Tsaphenath-Pahanéa S-PER
, O
et O
je O
te O
donne O
pour O
femme O
Ascenath S-PER
, O
fille O
du O
grand-prêtre O
d' O
On S-PER
. O
Sans O
ton O
ordre O
, O
nul O
ne O
fera O
un O
geste O
dans O
tout O
le O
pays O
d' O
Égypte S-LOC
. O
» O
Lorsque O
le O
char O
de O
triomphe O
s’ O
avança O
et O
que O
Zuleïka S-PER
aperçut O
celui O
qui O
le O
montait O
, O
beau O
, O
calme O
, O
resplendissant O
de O
parures O
, O
elle O
reconnut O
Joseph S-PER
, O
l' O
esclave O
, O
qui O
l' O
avait O
mé- O
prisée O
et O
qu' O
elle O
croyait O
écrasé O
sous O
sa O
ven O
- O
geance O
. O
Ce O
fut O
un O
choc O
terrible O
, O
un O
éblouissement O
, O
une O
torture O
et O
une O
joie O
. O
La O
honte O
et O
le O
désir O
lui O
gonflèrent O
le O
cœur O
à O
tel O
point O
qu' O
il O
lui O
parut O
se O
briser O
, O
répandre O
en O
elle O
une O
onde O
brûlante O
, O
qui O
la O
terrassa O
. O
Mais O
cette O
brûlure O
, O
par O
sa O
violence O
, O
la O
puri- O
fiait O
. O
Elle O
se O
sentait O
, O
en O
même O
temps O
, O
anéantie O
et O
régénérée O
. O
Tandis O
, O
qu' O
affaissée O
au O
bord O
de O
la O
route O
, O
elle O
regardait O
s' O
éloigner O
celui O
qui O
triomphait O
sans O
orgucil O
, O
qui O
avait O
brillé O
, O
aux O
yeux O
de O
tous O
, O
comme O
un O
flambeau O
dans O
Ja B-MISC
nuit E-MISC
, O
l' O
es- O
3 O
. O
aa O
ue O
dn O
use O
. O
Le O
ee O
are O
. O
30 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
clave O
inconnu O
devenu O
le O
maître O
de O
l' O
Égypte S-LOC
, O
parce O
qu' O
il O
n' O
avait O
marché O
que O
vers O
la O
per- O
fection O
, O
elle O
comprit O
enfin O
l' O
amour O
véritable O
| | O
l' O
amour O
hors O
de O
la O
chair O
, O
hors O
de O
la O
vie O
, O
hors O
du O
temps O
. O
Elle O
comprit O
que O
si O
le O
bien-aimé O
la O
fuyait O
, O
c' O
était O
pour O
lui O
montrer O
la O
voie O
, O
l’ O
en- O
trainer O
vers O
les O
hauteurs O
célestes O
, O
où O
seule O
- O
ment O
elle O
pourrait O
le O
joindre O
, O
peut-être O
, O
après O
d' O
innombrables O
siècles O
d' O
efforts O
, O
de O
larmes O
ct O
de O
prières O
, O
quand O
elle O
serait O
devenue O
tout O
clarté O
et O
tout O
amour O
, O
qu' O
elle O
mériterait O
enfin O
de O
s' O
abimer O
, O
goutte O
de O
lumière O
, O
dans O
l' O
infinie O
lumière O
, O
parcelle O
d' O
amour O
dans O
l' O
amour O
illi O
- O
mité O
, O
qui O
est O
le O
ciel O
. O
LE O
LIVRE B-ORG
DE I-ORG
THOT E-ORG
CONTE B-PER
MAGIQUE E-PER
Le O
beau O
jeune O
homme O
courait O
le O
long O
du O
Nil S-LOC
, O
évitant O
les O
obstacles O
, O
écartant O
brusque O
- O
ment O
ceux O
qui O
gènaient O
son O
passage O
, O
soulevant O
des O
murmures O
, O
poursuivi O
quelquefois O
même O
par O
une O
injure O
, O
qu’ O
il O
ne O
semblait O
pas O
entendre O
. O
Il O
était O
entré O
à O
Memphis S-LOC
au O
moment O
où O
le O
soleil O
levant O
faisait O
toutes O
roses O
, O
au O
loin O
, O
les O
pyramides O
, O
et O
il O
suivait O
la O
berge O
, O
encombrée O
de O
marchandises O
, O
de O
bestiaux O
, O
de O
volailles O
, O
d' O
énormes O
tas O
de O
légumes O
et O
de O
fruits O
, O
que O
Re B-MISC
ne I-MISC
ee E-MISC
" O
32 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
l' O
on O
débarquait O
, O
pour O
les O
distribuer O
, O
ensuite O
, O
aux O
différents O
marchés O
de O
la O
grande O
ville O
. O
Le B-MISC
fleuve E-MISC
était O
tout O
bariolé O
de O
barques O
, O
de O
canges O
, O
de O
radeaux O
conduits O
par O
des O
hommes O
au O
torse O
|nu | O
et O
, O
à O
l' O
approche O
des O
débarca- O
dères O
, O
c' O
était O
une O
bagarre O
inextricable O
, O
des O
disputes O
, O
des O
voies O
de O
fait O
, O
dans O
lesquelles O
les O
rames O
ruisselantes O
étaient O
brandies O
et O
retom- O
baient O
sur O
les O
crânes O
. O
Parfois O
, O
un O
chargement O
chavirait O
, O
au O
milieu O
des O
imprécations O
et O
des O
rires O
. O
Le O
jeune O
homme O
ne O
prenait O
garde O
à O
rien O
, O
léger O
et O
agile O
, O
il O
courait O
toujours O
, O
suivi O
de O
tous O
par O
des O
regards O
surpris O
et O
inquiets O
| | O
un O
ânier O
, O
même O
, O
qui O
poussait O
devant O
lui O
ses O
bêtes O
, O
chargées O
de O
peaux O
de O
chèvre O
pleines O
de O
vin O
, O
s' O
arrêta O
, O
se O
haussant O
sur O
les O
pointes O
, O
pour O
voir O
, O
par-dessus O
les O
tètes O
, O
si O
quelqu' O
un O
ne O
poursui O
- O
vait O
pas O
ce O
fuyard O
: O
un O
voleur O
peut-être O
. O
Quelqu'un O
le O
poursuivait O
en O
effet O
, O
le O
suivait O
plutôt O
, O
s’ O
efforçant O
non O
de O
l’ O
atteindre O
, O
mais O
de O
ne O
pas O
le O
perdre O
de O
vue O
. O
C' O
était O
un O
homme O
d’ O
un O
âge O
déjà O
mûr O
, O
un O
peu O
replet O
, O
aux O
mains O
Le O
den O
era O
caverne O
+ O
2 O
tte O
né O
Meme B-LOC
ae I-LOC
one E-LOC
ce O
DEEE S-MISC
eee O
ae O
ment O
a O
ee O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
33 O
fines O
, O
au O
visage O
noble O
et O
pensif O
, O
qu' O
en O
ce O
mo O
- O
ment O
une O
expression O
d' O
angoisse O
contractait O
. O
ependant O
, O
quand O
il O
eut O
vu O
celui O
qu' O
il O
ne O
quittait O
pas O
des O
yeux O
disparaitre O
à O
l' O
angle O
de O
l’ O
esplanade O
du O
Temple B-LOC
d’ I-LOC
Isis E-LOC
, O
tout O
haletant O
, O
il O
ralentit O
sa O
marche O
et O
essuya O
son O
visage O
lui O
- O
sant O
de O
sueur O
dans O
un O
pan O
de O
sa O
robe O
de O
lin O
blanc O
. O
Il O
était O
sùr O
d' O
atteindre O
le O
jeune O
homme O
maintenant O
, O
et O
il O
semblait O
rasséréné O
. O
En O
effet O
, O
quand O
il O
déboucha O
à O
son O
tour O
sur O
la O
place O
du O
temple O
, O
il O
vit O
le O
fugitif O
assis O
sous O
un O
groupe O
de O
palmiers O
, O
le O
coude O
au O
genou O
, O
le O
front O
dans O
sa O
main O
, O
et O
si O
absorbé O
qu' O
il O
fallut O
le O
toucher O
à O
l' O
épaule O
pou O
attirer O
son O
attention O
. O
— O
Horus S-PER
, O
mon O
frère O
bien-aimé O
, O
pourquoi O
me O
fais O
-tu O
cette O
peine O
? O
Le O
jeune O
homme O
, O
en O
tressaillant O
, O
s' O
écria O
: O
— O
Aménäa B-MISC
! E-MISC
tu O
m' O
as O
suivi O
! O
— O
J' O
avais O
cru O
deviner O
un O
projet O
funeste O
. O
Me O
suis O
-je O
trompé O
? O
Horus S-PER
baissa O
la O
tête O
, O
silencieux O
. O
— O
Tu B-MISC
voulais I-MISC
mourir E-MISC
? O
— O
Je O
le O
veux O
encore O
! O
s’ O
écria O
-t-il O
avec O
véhé O
- O
none O
er O
cena O
creme O
ne O
34 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
mence O
, O
cet O
amour O
me O
brùle O
et O
m' O
étouffe O
, O
il O
écrase O
mon O
cœur O
comme O
si O
la O
grande O
pyra O
- O
mide O
pesait O
sur O
lui O
. O
Vivre B-MISC
ainsi E-MISC
, O
c’ O
est O
mourir O
cent O
fois O
en O
un O
jour O
. O
Je O
ne O
peux O
plus O
... O
J' O
ai O
couru O
jusqu’ O
au O
seuil O
du O
temple O
, O
pour O
la O
revoir O
une O
dernière O
fois O
, O
afin O
d’ O
emporter O
son O
image O
dans O
la O
Bonne B-MISC
Demeure E-MISC
. O
— O
Ah! B-MISC
méchant I-MISC
! E-MISC
méchant O
! O
dit O
Aménaâa S-PER
dont O
les O
yeux O
rougissaient O
de O
larmes O
, O
c’ O
est O
ainsi O
que O
tu O
récompenserais O
toute O
l' O
affection O
que O
j' O
ai O
eue O
pour O
toi O
? O
N' O
ai O
-je O
pas O
été O
le O
Père B-PER
et I-PER
la I-PER
Mère E-PER
, O
trop O
tôt O
disparus O
de O
ce O
monde O
? O
N' O
ai O
-je O
pas O
, O
pour O
égayer O
ta O
jeunesse O
, O
négligé O
mes O
plus O
chers O
travaux O
? O
Et O
, O
pour O
te O
conquérir O
ce O
jouet O
d' O
amour O
dont O
le O
désir O
t' O
affolait O
, O
ne O
me O
suis O
-je O
pas O
privé O
de O
sommeil O
, O
plongé O
dans O
‘étude O
des O
grimoires O
, O
afin O
d’ O
arracher O
aux O
dieux O
le O
secret O
de O
la O
puissance O
? O
.. O
— O
Mais O
voilà O
, O
tu O
n’ O
as O
pas O
réussi O
! O
dit O
Horus S-PER
en O
soupirant O
. O
— O
Qu' O
en O
sais O
-tu O
? O
Le O
jeune O
homme O
se O
leva O
, O
les O
yeux O
pleins O
de O
flamme O
. O
a O
sets O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
35 O
— O
Oh B-MISC
! E-MISC
parle O
! O
parle O
! O
mon O
frère O
! O
Scribe B-MISC
Excellent I-MISC
! E-MISC
Aménà S-PER
a O
le O
fit O
se O
rasseoir O
, O
se O
mit O
à O
côlé O
de O
lui O
, O
le O
contemplant O
. O
— O
Tu O
es O
prédestiné O
à O
l' O
amour O
, O
dit O
-il O
, O
Ja S-PER
nature O
L' O
a O
formé O
pour O
lui O
de O
toutes O
les O
grâces O
, O
tu O
ne O
peux O
souffrir O
et O
vivre O
que O
par O
l' O
amour O
| | O
mais O
aussi O
, O
il O
émane O
de O
toi O
comme O
l' O
arome O
s' O
exhale O
du O
lotus O
. O
Qu' O
elle O
te O
voie O
, O
cette O
prin O
- O
cesse O
, O
si O
inaccessible O
pour O
loi O
| | O
que O
tes O
yeux O
, O
qui O
ont O
la O
couleur O
du O
lapis-lazuli O
vrai O
, O
se O
lèvent O
une O
seule O
fois O
sur O
les O
siens O
| | O
que O
la O
fleur O
mys- O
térieuse O
de O
ton O
sourire O
éclose O
pour O
elle O
, O
et O
, O
j' O
en O
réponds O
, O
son O
cœur O
sautera O
d’ O
un O
bond O
la O
distance O
qui O
la O
sépare O
de O
toi O
. O
— O
Ton O
amitié O
pour O
moi O
t' O
aveugle O
, O
dit O
Horus S-PER
, O
ct O
mème O
fût O
-elle O
clairvoyante O
, O
Tantyris S-PER
serait O
-elle O
touchée O
par O
ma O
souffrance O
, O
elle O
ne O
pourrait O
que O
la O
partager O
. O
Jamais O
je O
ne O
passe O
- O
rai O
un O
jour O
heureux O
avec O
elle O
. O
L’ B-MISC
alteindre E-MISC
seulement O
est O
impossible O
: O
je O
serai O
tué O
par O
les O
gardes O
, O
avant O
d' O
approcher O
son O
ombre O
sur O
les O
dalles O
. O
jen B-MISC
RS I-MISC
an I-MISC
ee E-MISC
36 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
— O
Tu O
l' O
approcheras O
d' O
elle O
sans O
rencontrer O
aucun O
obstacle O
, O
dit O
Aménàâa S-PER
, O
je O
réciterai O
sur O
toi O
... O
ce O
que O
je O
réciterai O
de O
mon O
grimoire O
, O
et O
tu O
scras O
, O
quelques O
moments O
, O
invisible O
, O
pour O
tout O
autre O
que O
pour O
elle O
. O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
mon O
frère O
, O
est O
-ce O
bien O
possible O
, O
cela O
? O
la O
voir O
de O
tout O
près O
! O
boire O
l' O
air O
qui O
l' O
enveloppe O
! O
entendre O
sa O
voix O
, O
peut-ètre O
!.… O
je O
n' O
espérais O
pas O
une O
joie O
si O
grande O
avant O
de O
mourir O
. O
— O
Îl O
ne O
s' O
agit O
pas O
de O
mourir O
, O
dit O
Aménäa S-PER
avec O
impatience O
, O
écoute O
bien O
maintenant O
ce O
que O
tu O
devras O
lui O
dire O
. O
Mais O
Horus S-PER
n' O
écoutait O
plus O
. O
Des O
trompettes O
et O
des O
sistres O
annonçaient O
l' O
arrivée O
de O
la O
princesse O
Tantyris S-PER
, O
fille O
du O
pha O
- O
raon O
Ousirmari-Sotpouniri S-PER
, O
fils O
du O
Soleil S-PER
, O
Ramsès B-PER
Miamoun E-PER
, O
aimé O
d’ O
Amonrà S-PER
| | O
elle O
venait O
offrir O
un O
sacrifice O
à O
[ O
sis O
, O
la O
Puissante B-PER
Mère E-PER
. O
Sur O
son O
passage O
, O
Ja S-PER
foule O
courait O
, O
criant O
la O
formule O
de O
bénédiction O
: O
— O
Vic! B-MISC
Santé I-MISC
! E-MISC
Force B-ORG
! E-ORG
Mais O
les O
hérauts O
faisaient O
la O
place O
libre O
, O
|||| O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
37 O
devant O
le O
palanquin O
en O
bois O
d' O
ébène O
orné O
de O
peinture O
d' O
or O
, O
dont O
les O
brancards O
posaient O
sur O
les O
épaules O
de O
huit O
porteurs O
qui O
avaient O
les O
cheveux O
coupés O
en O
forme O
de O
calotte O
, O
selon O
une O
nouvelle O
mode O
éthiopienne O
, O
et O
dans O
lequel O
était O
assise O
Tantyris S-PER
, O
parcille O
à O
une O
divinité O
. O
De O
chaque O
côté O
, O
des O
serviteurs O
tenaient O
les O
hampes O
dorées O
d' O
écrans O
roses O
, O
en O
plumes O
d' O
ibis O
, O
et O
cent O
jeunes O
filles O
, O
vêtues O
de O
uniques O
de O
gaze O
blanche O
, O
marchant O
en O
deux O
files O
, O
accompagnaient O
la O
princesse O
. O
Des S-LOC
prètres O
s' O
avancèrent O
, O
hors O
de O
l' O
ombre O
des O
colonnades O
, O
d' O
autres O
vinrent O
recevoir O
l' O
of- O
frande O
pour O
le O
sacrifice O
: O
un O
taureau O
, O
une O
oie O
et O
des O
outres O
de O
vin O
. O
Alors O
la O
princesse O
descendit O
et O
, O
suivie O
des O
cent O
jeunes O
filles O
, O
pénétra O
dans O
le O
temple O
. O
FLEURS O
D' O
ORIENT S-ORG
. O
4 O
Aa S-MISC
Vos O
. O
donnee O
où O
one O
pete O
cé O
memes O
mens O
eenmden O
mt O
me O
dir O
de O
de O
et O
one O
de O
Il O
Horus S-PER
se O
glissa O
jusqu' O
à O
un O
des O
obélisques O
qui O
précédaient O
le O
parvis O
, O
n' O
osant O
pas O
se O
croire O
vraiment O
invisible O
| | O
mais O
, O
comme O
nul O
ne O
le O
remarquait O
, O
il O
s' O
avança O
alors O
sans O
hésiter O
el O
s' O
adossa O
à O
un O
pilier O
, O
tout O
près O
de O
la O
porte O
principale O
du O
temple O
. O
Là O
, O
il O
attendit O
que O
, O
sa O
prière O
finie O
, O
Tantyris S-PER
, O
s' O
en O
retournant O
, O
passät O
devant O
lui O
. O
Le O
cœur O
gonflé O
d' O
émotion O
, O
il O
se O
remémo- O
rait O
le O
discours O
que O
son O
frère O
Aménâa S-PER
venait O
de O
lui O
apprendre O
, O
et O
, O
si O
proche O
du O
moment O
décisif O
de O
sa O
vie O
, O
il O
lui O
semblait O
que O
les O
minutes O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
39 O
tantôt O
étaient O
longues O
comme O
des O
années O
, O
tantôt O
s' O
envolaient O
dans O
un O
vertige O
. O
Les S-LOC
trompettes O
sonnèrent O
de O
nouveau O
, O
les O
jeunes O
filles O
sortirent O
du O
temple O
ct O
la O
prin O
- O
cesse O
, O
après O
elles O
, O
s' O
avança O
. O
Horus S-PER
fit O
un O
pas O
, O
s' O
agenouilla O
, O
lui O
barrant O
la O
route O
. O
Mais O
, O
à O
la O
contempler O
de O
si O
près O
, O
il O
oublia O
son O
discours O
, O
il O
oublia O
la O
terre O
et O
le O
ciel O
. O
— O
Que O
fais O
-tu O
là O
, O
jeune O
inconnu O
? O
pourquoi O
m' O
empèches O
-tu O
de O
passer O
? O
dit O
-elle O
d' O
une O
voix O
plus O
surprise O
que O
courroucée O
. O
— O
O B-MISC
palme I-MISC
d' I-MISC
Amour I-MISC
! E-MISC
s' O
écria O
-t-il O
en O
joignant O
les O
mains O
, O
ô O
royale O
jeune O
fille O
, O
plus O
superbe O
que O
l' O
épervier O
des O
monts O
du O
soleil O
! O
tu O
as O
empourpré O
ma O
vie O
comme O
le O
vin O
qui O
se O
mêle O
à O
l' O
eau O
, O
tu O
l' O
as O
embaumée O
comme O
un O
parfum O
répandu O
sur O
une O
trame O
, O
tu O
la O
brüles O
comme O
la O
flamme O
dévore O
le O
sarment O
.… O
D O
4 O
) O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
Tantyris S-PER
se O
recula O
dans O
son O
orgucil O
. O
— O
Îgnores S-PER
-tu O
qui O
tu O
outrages O
? O
dit O
-elle O
, O
avec O
une O
lucur O
de O
glaive O
dans O
ses O
longs O
yeux O
sombres O
. O
Comme O
celui O
qui O
se O
noie O
remonte O
sur O
l’ O
eau O
quand O
il O
a O
touché O
le O
fond O
, O
Horus S-PER
revint O
à O
lui O
, O
immergea O
de O
l' O
ivresse O
, O
et O
dit O
, O
tout O
à O
coup O
calme O
et O
lucide O
: O
— O
Ce O
que O
tu O
es O
, O
je O
le O
sais O
. O
Toutes O
les O
riches O
- O
ses O
, O
tous O
les O
pouvoirs O
terrestres O
sont O
à O
toi O
| | O
et O
cependant O
, O
moi O
Horus S-PER
, O
obscur O
mortel O
, O
frère O
bien-aimé O
du O
magicien O
Aménäâa S-PER
, O
je O
puis O
te O
donner O
plus O
encore O
. O
Aucun B-MISC
prince E-MISC
, O
aucun O
roi O
du O
monde O
, O
certes O
, O
n’ O
oserait O
tenter O
ce O
que O
je O
veux O
tenter O
pour O
te O
conquérir O
. O
Tandis O
qu' O
il O
parlait O
, O
toujours O
agenouillé O
, O
elle O
penchait O
la O
tête O
vers O
lui O
, O
honteuse O
d’ O
éprou O
- O
ver O
un O
engourdissant O
plaisir O
à O
plonger O
ses O
regards O
dans O
ces O
prunelles O
, O
couleur O
du O
ciel O
noclurne O
, O
qui O
se O
levaient O
vers O
elle O
si O
rayon O
- O
nantes O
. O
° O
— O
Qu' O
est O
-ce O
donc O
? O
— O
Je O
sais O
en O
quel O
lieu O
du O
monde O
est O
le O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
41 O
Livre O
de O
Thot S-PER
, O
le O
livre O
magique O
, O
que O
le O
Dieu S-PER
a O
écrit O
Ge S-PER
sa O
propre O
main O
, O
ct O
qui O
place O
celui O
qui O
le O
possède O
immédiatement O
au-dessous O
des O
dieux O
. O
Deux O
formules O
y O
sont O
écrites O
. O
Ni O
tu O
récites O
la O
première O
, O
tu O
charmeras O
le O
ciel O
, O
la O
terre O
, O
toute O
la O
nature O
| | O
si O
tu O
lis O
la O
seconde O
formule O
, O
tu O
verras O
tout O
le O
cycle O
des O
dieux O
, O
dans O
leurs O
formes O
divines O
, O
et O
, O
même O
si O
déjà O
tu O
es O
dans O
la O
tombe O
, O
tu O
pourras O
ranimer O
ta O
forme O
terrestre O
: O
— O
Où O
donc O
est O
-il O
, O
ce O
livre O
merveilleux O
? O
demanda O
Tantyris S-PER
. O
— O
Ïl O
cest O
dans O
le O
sarcophage O
où O
repose O
Noferkephtah S-PER
, O
fils O
du O
roi O
Minibphtah S-PER
| | O
il O
l' O
a O
conquis O
à O
grand'peine O
, O
et O
emporté O
avec O
lui O
dans O
le O
tombeau O
. O
C' O
est O
là O
que O
j' O
irai O
le O
prendre O
, O
pour O
te O
le O
donner O
en O
échange O
de O
ton O
amour O
, O
qui O
vaut O
pour O
moi O
plus O
que O
les O
heures O
d' O
éter O
- O
nité O
. O
— O
Je O
jure O
par O
Phtah S-PER
qu' O
il O
en O
sera O
ainsi O
, O
dit O
-elle O
, O
apporte O
le O
livre O
magique O
, O
et O
tu O
scras O
mon O
époux O
! O
Mais O
que O
de O
dangers O
! O
tu O
pé- O
riras O
peut-être O
! O
2e O
2 O
an O
da O
se O
LUN O
où O
asrés O
saone O
. O
accur O
mardau O
ei O
sex O
dt O
42 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
æ O
— O
Je O
descendrai O
dans O
l’ O
Amenti B-MISC
! E-MISC
s' O
écria O
Horus S-PER
, O
en O
se O
relevant O
, O
je O
braverai O
toutes O
les O
épouvantes O
de O
la O
Région B-LOC
Cachée E-LOC
| | O
si O
je O
péris O
, O
mon O
tourment O
finira O
avec O
moi O
| | O
si O
je O
triomphe O
, O
je O
ie O
rapporterai O
le O
trésor O
par O
lequel O
je O
serai O
plus O
fortuné O
qu' O
un O
Dieu S-MISC
. O
Il O
s' O
éloigna O
, O
tournant O
la O
tête O
pour O
la O
voir O
encore O
, O
tandis O
qu’ O
elle O
oubliait O
de O
descendre O
les O
degrés O
et O
le O
suivait O
des O
yeux O
, O
en O
se O
disant O
: O
— O
Celui O
-là O
, O
certes O
, O
emporte O
mon O
cœur O
, O
et O
ce O
n’ O
est O
pas O
le O
Livre B-MISC
de I-MISC
Thot E-MISC
que O
je O
vais O
attendre O
avec O
angoisse O
et O
espérance O
. O
III S-MISC
La O
nuit O
bleue O
et O
la O
scintillation O
des O
étoiles O
éclairaient O
à O
demi O
les O
gorges O
arides O
de O
la O
nécropole O
de O
Memphis S-LOC
, O
ct O
, O
bondissant O
par O
- O
dessus O
les O
roches O
éboulées O
, O
les O
chacals O
s’ O
en- O
fuyaient O
en O
faisant O
claquer O
leurs O
màchoires O
faméliques O
, O
les O
oreilles O
dressées O
à O
un O
bruit O
vivant O
, O
au O
milieu O
du O
silence O
funèbre O
. O
Depuis O
bien O
des O
heures O
déjà O
, O
Horus S-PER
et O
son O
frère O
Aménäa S-PER
, O
le O
Scribe B-PER
Excellent E-PER
, O
erraient O
dans O
la O
ville O
des O
morts O
, O
lesquels O
, O
redoutant O
par-dessus O
tout O
la O
visite O
des O
vivants O
, O
cachent O
leurs O
demeures O
. O
Bad B-MISC
Amina I-MISC
Ras I-MISC
eee E-MISC
dues O
ce O
44 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
Et O
ils O
auraient O
pu O
crrer O
ainsi O
des O
nuits O
, O
des O
jours O
et O
des O
ans O
, O
sans O
découvrir O
jamais O
l' O
en- O
tréc O
du O
tombeau O
qu' O
ils O
cherchaient O
, O
si O
Aménâa S-PER
n' O
avait O
tenu O
entre O
ses O
mains O
un O
bâton O
magique O
. O
Ils O
allèrent O
ainsi O
, O
entre O
les O
parois O
crayeuses O
dont O
la O
pâleur O
blanchissait O
la O
nuit O
, O
jusqu' O
au O
moment O
où O
le O
bâton O
frissonna O
, O
ct O
orienta O
sa O
pointe O
vers O
un O
quartier O
de O
rocher O
qui O
sem O
- O
blait O
s' O
être O
détaché O
de O
la O
montagne O
. O
— O
C' O
est O
ici! O
dit O
Aménàa S-PER
. O
— O
Hélas B-MISC
! E-MISC
s' O
écria O
Horus S-PER
, O
comment O
pour O
- O
rons O
-nous O
déplacer O
cette O
énorme O
pierre O
? O
Nos O
muscles O
seront O
rompus O
avant O
qu' O
elle O
ait O
seu O
- O
lement O
oscillé O
! O
— O
La O
verge O
magique O
centuple O
ma O
force O
, O
et O
c’ O
est O
un O
levier O
qui O
ne O
rompt O
pas O
. O
Sans O
effort O
, O
Aménâa S-PER
fit O
basculer O
le O
rocher O
et O
découvrit O
l' O
entrée O
du O
souterrain O
| | O
mais O
, O
dès O
qu' O
ils O
y O
eurent O
pénétré O
, O
le O
rocher O
retomba O
, O
refermant O
l' O
ouverture O
. O
— O
Qu' O
importe O
! O
s' O
écria O
Horus S-PER
. O
Si S-MISC
nous O
nous O
emparons O
du O
livre O
miraculeux O
, O
tous O
les O
obs- O
Benne O
ue O
ce O
Tom B-PER
Lu E-PER
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
45 O
tacles O
tomberont O
devant O
nous O
, O
sinon O
: O
que O
le O
tombeau O
nous O
garde O
! O
Et O
, O
intrépide O
, O
il O
marcha O
, O
le O
premier O
, O
dans O
la O
galerie O
qui O
s' O
enfonçait O
sous O
la O
montagne O
. O
Une O
pénombre O
étrange O
, O
blème O
, O
verdâtre O
et O
molle O
, O
régnait O
dans O
cette O
Région B-LOC
Occidentale E-LOC
, O
telle O
, O
les O
nuits O
de O
lune O
décroissante O
, O
les O
pois O
- O
sons O
la O
voient O
, O
peut-être O
, O
au O
fond O
du O
Nil S-LOC
. O
Lointaine O
, O
une O
clameur O
plaintive O
et O
tendre O
à O
faire O
pleurer O
les O
plus O
cruels O
, O
soudain O
s' O
épandit O
dans O
le O
silence O
| | O
un O
lent O
et O
long O
hur O
- O
lement O
, O
qui O
semblait O
traverser O
des O
harpes O
| | O
un O
appel O
douloureux O
, O
qui O
grandit O
, O
devint O
terrible O
| | O
puis O
, O
s' O
alanguissant O
, O
s' O
abima O
dans O
un O
harmonieux O
sanglot O
. O
Aménâa S-PER
murmura O
: O
— O
C' O
est O
Anubis S-PER
l’ O
aboyeur O
, O
le O
dieu O
lévrier O
. O
gardien O
des O
morts O
. O
Et O
tous O
les O
simulacres O
des O
divinités O
, O
peints O
sur O
les O
parois O
, O
lentement O
, O
tournèrent O
leurs O
yeux O
vers O
les O
violateurs O
de O
la O
Bonne B-MISC
Demeure E-MISC
| | O
tout O
s’ O
émut O
au O
cri O
d' O
alarme O
d' O
Anubis S-PER
: O
les O
sta O
- O
tues O
secoutrent O
leurs O
emblèmes O
, O
les O
éperviers O
me O
ne O
rem O
tÉ O
Late B-MISC
ee E-MISC
ru O
me O
Des O
baianengns O
.Gre52 O
mot O
dicinesont O
22 O
bts O
tee O
drone O
46 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
battirent O
des O
ailes O
| | O
des O
angles O
de O
la O
haute O
salle O
, O
des O
femmes O
, O
levant O
leurs O
bras O
empennés O
, O
s’ O
envolèrent O
, O
heurtant O
les O
voûtes O
, O
dans O
un O
effarement O
. O
Une O
rumeur O
gronda O
, O
qui O
s’ O
enflait O
, O
pareille O
au O
bruit O
des O
grandes O
eaux O
. O
Et O
les O
momies O
, O
rejetant O
le O
couvercle O
des O
sarcophages O
, O
se O
sou O
- O
levaient O
sur O
une O
main O
et O
regardaient O
. O
Quel O
- O
ques-unes O
s' O
asseyaient O
au O
bord O
de O
la O
couche O
funèbre O
| | O
d' O
autres O
surgissaient O
du O
sol O
, O
et O
, O
déchirant O
leurs O
bandelettes O
, O
s’ O
enfuyaient O
| | O
une O
foule O
bientôt O
tournoya O
, O
plaintive O
, O
épouvantée O
et O
menagçante O
. O
Horus S-PER
, O
sans O
hésiler O
, O
toujours O
avançail O
. O
|||| O
D O
ne O
den O
amant O
ce O
een O
me O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
47 O
Alors O
, O
tous O
ceux O
que O
les O
vivants O
sacrilères O
avaicnt O
éveillés O
du O
grand O
sommeil O
, O
formèrent O
, O
derrière O
eux O
, O
comme O
une O
muraille O
qui O
de O
plus O
en O
plus O
s' O
avançait O
, O
les O
poussant O
vers O
l' O
eau O
putride O
, O
vers O
l’ O
horrible O
engloutissement O
. O
Et O
les O
flots O
se O
soulevèrent O
sous O
une O
poussée O
| | O
Sévek S-PER
, O
le O
crocodile O
, O
maître O
de O
ce O
lac O
, O
émergea O
, O
ouvrit O
sa O
mâchoire O
avide O
, O
et O
la O
tint O
béantce O
devant O
la O
proie O
certaine O
. O
— O
0 O
! O
Aménâa S-PER
, O
Scribe S-PER
Excellent O
, O
dit O
Horus S-PER
, O
c' O
est O
ici O
la O
fin O
de O
notre O
espoir O
. O
Me B-MISC
pardon E-MISC
- O
neras O
-tu O
, O
toi O
dont O
je O
cause O
la O
mort O
” O
? O
Mais O
Aménâa S-PER
se O
baissa O
, O
il O
prit O
une O
poignée O
de O
limon O
qu' O
il O
modela O
. O
entre O
ses O
mains O
. O
Il O
lui O
donna O
la O
forme O
d’ O
un O
rat O
de O
pharaon O
, O
l' O
animal O
redouté O
du O
crocodile O
. O
Puis O
il O
récita O
un O
gri- O
moire O
sur O
ce O
rat O
, O
qui O
devint O
vivant O
. O
Alors O
il O
le O
jeta O
dans O
la O
gueule O
du O
monstre O
, O
en O
disant O
: O
— O
Crocodile S-PER
, O
gardien O
du O
lac O
, O
si O
tu O
ne O
m' O
obéis O
, O
ce O
rat O
, O
que O
j' O
ai O
créé O
, O
va O
te O
dévorer O
le O
cœur O
! O
Ce O
que O
j' O
ordonne O
, O
voici O
: O
sois O
pour O
nous O
un O
bateau O
docile O
qui O
nous O
porte O
sur O
l' O
autre O
rive O
. O
TT S-ORG
bionasrames O
ce O
ne O
2e O
mure O
a O
4 O
48 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
Sentant O
déjà O
les O
morsures O
, O
le O
crocodile O
s’ O
agita O
, O
pour O
rejeter O
son O
ennemi O
| | O
mais O
, O
n' O
y O
pouvant O
parvenir O
, O
il O
vint O
se O
ranger O
le O
long O
du O
bord O
, O
comme O
un O
bateau O
docile O
. O
Les S-LOC
deux O
frères O
montèrent O
sur O
le O
dos O
squa O
- O
meux O
et O
glissant O
. O
Une O
grande O
clarté O
les O
attira O
, O
quand O
ils O
furent O
sur O
l’ O
autre O
bord: O
ils O
marchèrent O
vers O
elle O
, O
et O
voici O
: O
c' O
était O
le O
Livre B-PER
de I-PER
Thot E-PER
, O
le O
Livre B-MISC
de I-MISC
toute I-MISC
science E-MISC
, O
qui O
rayonnait O
comme O
une O
étoile O
, O
et O
éclairait O
le O
tombeau O
. O
Horus S-PER
courut O
à O
lui O
, O
les O
mains O
tendues O
. O
Mais O
Nopherképhtah S-PER
, O
le O
possesseur O
du O
trésor O
, O
surgit O
alors O
de O
son O
lit O
funèbre O
, O
et O
dit O
, O
d’ O
une O
voix O
lente O
et O
morte O
qui O
glaçait O
le O
cœur O
: O
— O
Que O
viens O
-tu O
faire O
? O
— O
Sache S-PER
que O
, O
pour O
l' O
avoir O
dérobé O
, O
j' O
ai O
été O
privé O
de O
la O
durée O
, O
qui O
m' O
était O
due O
, O
des O
jours O
terrestres O
. O
Malheur O
à O
celui O
qui O
le O
possède O
! O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
49 O
— O
N' O
importe O
, O
il O
sera O
à O
moi O
. O
Nopherképhtah S-PER
abaissa O
sa O
main O
de O
momie O
, O
il O
la O
referma O
comme O
un O
étau O
sur O
le O
bras O
du O
jeune O
audacieux O
. O
— O
Tu O
ne O
pourrais O
pas O
t' O
en O
emparer O
, O
dit O
-il O
, O
ose O
donc O
le O
jouer O
, O
avec O
moi O
, O
au O
cinquante O
- O
deux O
. O
— O
J' O
oserai O
, O
dit O
Horus S-PER
. O
Alors O
le O
mort O
le O
làcha O
en O
ricanant O
. O
Îl S-PER
poussa O
entre O
eux O
un O
damier O
. O
Et O
, O
au O
fond O
de O
la O
tombe O
, O
éclairés O
par O
le O
Livre B-MISC
Magique E-MISC
, O
ils O
jouèrent O
cette O
partie O
terrible O
. O
Nopherképhtah S-PER
gagna O
le O
premier O
coup O
. O
Aussitôt O
, O
il O
frappa O
Horus S-PER
sur O
la O
Lête S-LOC
, O
et O
le O
fit O
enfoncer O
, O
dans O
le O
sol O
, O
jusqu' O
aux O
genoux O
. O
Mais O
Aménäa S-PER
vint O
se O
placer O
derrière O
son O
frère O
, O
il O
dirigea O
son O
jeu O
, O
et O
lui O
fit O
gagner O
le O
dernier O
coup O
. O
— O
L' O
enjeu O
est O
à O
moi O
, O
s’ O
écria O
Horus S-PER
. O
Et O
il O
porta O
la O
main O
sur O
le O
divin O
livre O
. O
Nopherképhtah S-PER
poussa O
un O
cri O
effrayant O
| | O
il O
devint O
furieux O
comme O
une O
panthère O
du O
Midi S-LOC
, O
et O
s’ O
élança O
sur O
le O
sacrilège O
. O
2 O
de O
en O
ER S-ORG
D S-LOC
+ O
0 O
nn O
an O
ane O
nn O
mur O
À O
mens O
manne O
ares O
tem O
nm O
en O
ne O
a O
ee O
50 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
Mais O
Aménaua S-PER
se O
jeta O
devant O
lui O
, O
reçut O
le O
choc O
et O
soutint O
la O
lutte O
. O
— O
Prends S-MISC
le O
livre O
, O
cria O
-t-il O
à O
son O
frère O
, O
sauve O
-toi O
, O
emportic O
-le O
, O
sans O
plus O
t' O
inquiéter O
de O
moi O
. O
Ilorus S-PER
s' O
empara O
de O
l' O
éblouissant O
trésor O
, O
et O
s' O
enfuit O
, O
emportant O
avec O
lui O
toute O
la O
clarté O
, O
tandis O
qu' O
avec O
des O
soupirs O
rauques O
et O
des O
râles O
, O
lé O
vivant O
combattait O
contre O
le O
mort O
, O
dans O
les O
ténèbres O
du O
tombeau O
. O
2 O
TT B-ORG
EE E-ORG
er O
SRE S-MISC
7 O
Ve B-LOC
nn E-LOC
ne O
IV S-ORG
Le O
palais O
du O
pharaon O
était O
comme O
une O
ville O
dans O
la O
grande O
ville O
, O
une O
merveille O
parmi O
les O
splendeurs O
. O
C' O
était O
l' O
heure O
où O
le O
roi O
se O
divertissait O
, O
égayait O
.son O
cœur O
et O
son O
esprit O
, O
en O
compagnie O
des O
femmes O
les O
plus O
belles O
du O
monde O
. O
Et O
, O
ce O
jour O
-là O
, O
on O
avait O
choisi O
, O
pour O
s’ O
y O
réunir O
, O
les O
bords O
d' O
un O
lac O
ravissant O
, O
tout O
fleuri O
de O
lotus O
, O
aux O
rives O
ombreuses O
et O
dont O
l' O
eau O
limpide O
était O
couleur O
d' O
opale O
, O
d’ O
ambre O
et O
d' O
émeraude O
. O
Sous O
un O
kiosque O
aux O
légères O
colonnes O
de O
bois O
multicolore O
, O
le O
pharaon O
était O
assis O
, O
ayant O
auprès O
de O
lui O
Nolirouri S-PER
, O
la O
grande O
épouse O
s:re#2N0l O
a O
re O
tom O
5 O
? O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
royale O
, O
et O
aussi O
leur O
fille O
bien-aimée O
, O
Tantyris S-PER
, O
la O
princesse O
parfaite O
. O
Sur O
le O
lac O
, O
naviguait O
une O
barque O
, O
qui O
avait O
la O
forme O
de O
Pik-ho S-PER
, O
le O
serpent O
à O
face O
étince O
- O
lante O
, O
gardien O
de O
la O
troisième O
heure O
du O
jour O
, O
et O
les O
rames O
, O
en O
bois O
d' O
ébène O
garni O
d' O
or O
, O
étuient O
tenues O
et O
manœuvrées O
par O
vingt O
jeunes O
filles O
, O
choisies O
belles O
parmi O
les O
belles O
. O
Elles O
étaient O
vètues O
de O
tuniques O
de O
gaze O
, O
dont O
la O
trame O
légère O
laissait O
voir O
des O
gorgerins O
d' O
émaux O
et O
, O
ceignant O
les O
flancs O
, O
des O
baudriers O
d' O
or O
, O
ornés O
de O
pierreries O
. O
Le O
roi O
prenait O
plaisir O
à O
voir O
les O
efforts O
gra- O
cieux O
des O
vingt O
jeunes O
filles O
, O
quand O
, O
toutes O
ensemble O
, O
elles O
pesaient O
sur O
les O
rames O
, O
puis O
les O
levaient O
, O
tout O
emperlées O
, O
hors O
de O
l’ O
eau O
| | O
à O
contempler O
les O
beaux O
corps O
blancs O
, O
s’ O
allonger O
, O
se O
pencher O
| | O
à O
regarder O
la O
barque O
filer O
, O
virer O
, O
revenir O
. O
Mais O
une O
rumeur O
, O
tout O
à O
coup O
, O
troubla O
et O
couvrit O
la O
voix O
des O
musiques O
cachées O
, O
qui O
rythmait O
le O
mouvement O
des O
rames O
. O
RE S-LOC
mms O
on O
LE O
LIVRE B-LOC
DE I-LOC
THOT E-LOC
|||| O
53 O
Poursuivi O
par O
les O
gardes O
, O
armés O
de O
lances O
, O
mais O
qui O
n’ O
osaient O
pas O
le O
frapper O
, O
un O
homme O
s' O
élança O
| | O
etgravissant O
les O
marches O
du O
kiosque O
, O
sans O
s’ O
' O
émouvoir O
de O
la O
majesté O
royale O
, O
il O
vint O
se O
jeter O
aux O
pieds O
de O
Tantyris S-PER
. O
En O
reconnaissant O
Horus S-PER
, O
elle O
poussa O
un O
léger O
cri O
, O
et O
ferma O
à O
demi O
les O
yeux O
. O
Mais O
le O
cœur O
du O
roi O
devenait O
brülant O
, O
ses O
regards O
roulaient O
la O
mort O
. O
La O
princesse O
, O
avant O
qu' O
il O
ait O
pu O
maudire O
, O
caressante O
, O
s' O
appuya O
sur O
son O
bras O
et O
lui O
dit O
: O
— O
O B-MISC
père I-MISC
! E-MISC
Je O
t' O
en O
prie O
, O
ne O
dis O
pas O
de O
paroles O
funestes O
. O
Voici O
: O
j' O
ai O
juré O
, O
par O
Phtah S-PER
, O
que O
celui-ci O
serait O
mon O
époux O
, O
s’ O
il O
m' O
apportait O
l' O
Écrit B-MISC
Tout-Puissan!t E-MISC
, O
le O
Livre B-MISC
de I-MISC
Thot E-MISC
, O
que O
Nopherképhtah S-PER
gardait O
jalousement O
dans O
le O
tombeau O
. O
Et O
vois O
, O
entre O
ses O
mains O
, O
le O
divin O
grimoire O
flambloie O
, O
brüle O
nos O
yeux O
. O
Elle O
prit O
le O
livre O
, O
que O
Horus S-PER
lui O
tendait O
, O
et O
le O
donna O
à O
Pharaon S-PER
. O
Le O
roi O
, O
tout O
ému O
et O
charmé O
, O
tint O
longtemps O
le O
livre O
avec O
respect O
, O
n' O
osant O
l' O
ouvrir O
. O
Puis O
il O
dit O
: O
ce O
! O
ê O
DDR B-ORG
ASS I-ORG
EDu E-ORG
euro O
à O
nue O
eg O
" O
REP S-ORG
En O
ER O
0 O
on O
ee O
EE S-MISC
= O
54 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
— O
Que O
d' O
abord O
mes O
Khri-Habi S-MISC
, O
les O
magi- O
ciens O
excellents O
, O
soient O
consultés O
. O
Et O
il O
se O
fit O
apporter O
un O
coffret O
d' O
or O
pour O
y O
enfermer O
le O
trésor O
magique O
. O
Pendant O
ce O
iemps O
, O
les O
beaux O
fiancés O
, O
ne O
sachant O
plus O
dans O
quel O
lieu O
du O
monde O
ils O
se O
trouvaient O
, O
se O
regardaicnt O
avidement O
, O
dans O
une O
telle O
plénitude O
de O
joie O
, O
que O
le O
souvenir O
seul O
de O
cette O
joie O
aurait O
suffi O
à O
enchanter O
toute O
leur O
existence O
. O
Dès O
le O
lendemain O
, O
en O
grande O
pompe O
, O
on O
devait O
lui O
amener O
la O
divine O
Tantyris S-PER
, O
l' O
épouse O
qu' O
il O
avait O
conquise O
. O
Et O
ce O
jour O
-là O
s’ O
acheva O
au O
milieu O
des O
préparatifs O
des O
noces O
, O
que O
le O
roi O
voulait O
magnifiques O
. O
Sa O
suivante O
favo- O
tee O
care O
sesdadhe O
re O
éme O
ca O
56 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
rite O
, O
Tméni S-PER
, O
ce O
qui O
signifie O
l' O
hirondelle O
, O
la O
dévètit O
, O
lui O
ôta O
ses O
parures O
, O
défit O
sa O
coiffure O
aux O
innombrables O
tresses O
, O
et O
, O
lorsqu' O
elle O
fut O
couchée O
, O
s' O
allongea O
en O
travers O
du O
lit O
, O
pour O
servir O
de O
coussin O
aux O
pieds O
charmants O
de O
sa O
maitresse O
. O
Alors O
, O
dans O
la O
salle O
paisible O
, O
confusément O
éclairée O
par O
des O
lampes O
voilées O
, O
le O
temps O
s' O
écoula O
. O
Et O
vint O
l' O
heure O
funeste O
des O
cauchemars O
et O
des O
fantômes O
. O
Brusquement O
Tantyris S-PER
s' O
éveilla O
, O
tremblante O
d' O
angoisse O
. O
Au O
dehors O
, O
un O
grand O
bruit O
d' O
orage O
et O
de O
TT S-ORG
pamaem O
em O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
o7 O
tempête O
, O
à O
travers O
lequel O
elle O
croyait O
distin O
- O
guer O
d' O
affreux O
cris O
, O
qui O
ne O
pouvaient O
être O
proférés O
par O
des O
bouches O
humaines O
. O
Elle O
poussa O
du O
pied O
Tméni S-PER
et O
voulut O
l’ O
ap O
- O
peler O
, O
mais O
sa O
voix O
s’ O
éteignit O
dans O
sa O
gorge O
. O
Sous O
une O
rafale O
, O
la O
large O
fenètre O
venait O
de O
s' O
ouvrir O
toute O
grande O
, O
et O
, O
dans O
les O
lueurs O
d' O
é- O
clairs O
, O
une O
cohue O
d' O
êtres O
, O
blafards O
et O
effrayants O
, O
assiégeait O
l' O
ouverture O
et O
s’ O
engouffrait O
dans O
la O
chambre O
. O
Glacée S-PER
, O
comme O
morte O
, O
elle O
sentit O
qu' O
on O
l' O
enlevait O
de O
son O
lit O
, O
qu' O
on O
l’ O
emportait O
à O
travers O
l’ O
espace O
, O
et O
, O
subitement O
, O
elle O
perdit O
toute O
conscience O
d' O
elle-même O
. O
Don B-MISC
ee E-MISC
LITE B-MISC
EE E-MISC
à O
Ro B-ORG
RE E-ORG
VI S-MISC
En O
s’ O
éveillant O
, O
elle O
était O
encore O
émue O
par O
l' O
horrible O
rêve O
qui O
avait O
troublé O
son O
sommeil O
. O
Mais O
elle O
pensa O
à O
Horus S-PER
, O
au O
jour O
heureux O
qui O
se O
levait O
et O
, O
en O
souriant O
, O
regarda O
autour O
d' O
elle O
. O
O B-MISC
stupeur I-MISC
! E-MISC
elle O
était O
couchée O
dans O
le O
sable O
, O
aux O
pieds O
d' O
un O
colosse O
de O
granit O
, O
et O
, O
tout O
alen O
- O
tour O
: O
le O
désert O
! O
C' O
était O
donc O
vrai O
? O
on O
l' O
avait O
arrachée O
de O
son O
lit O
, O
de O
son O
palais O
, O
emportée O
hors O
de O
la O
ville O
? O
et O
qui O
cela O
? O
des O
spectres O
! O
Devenait O
- O
elle O
folle O
? O
ou O
bien O
était O
-ce O
encore O
un O
réve O
? O
ee O
ee O
ee O
a O
— O
— O
— O
— O
— O
ae O
gemmes O
manne O
ee O
eee O
sine O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
59 O
Elle O
essaya O
de O
se O
calmer O
, O
de O
réfléchir O
: O
— O
On O
va O
s' O
apercevoir O
de O
ma O
disparition O
, O
se O
disait O
-clle O
, O
tout O
sera O
en O
rumeur O
| | O
I& S-LOC
ville O
entière O
me O
cherchera O
. O
Où O
suis O
-je O
, O
d’ O
abord O
? O
Des S-LOC
degrés O
entaillaient O
le O
piédestal O
du O
colosse O
, O
elle O
les O
gravit O
et O
, O
de O
la O
hauteur O
, O
regarda O
. O
Au O
loin O
, O
dans O
une O
brume O
fumeuse O
, O
violette O
, O
près O
du O
sol O
, O
ct O
toute O
d' O
or O
sur O
le O
ciel O
pâle O
, O
des O
obélisques O
pointaient O
, O
des O
frises O
de O
temples O
se O
haussaient O
par-dessus O
les O
verdures O
et O
le O
moutonnement O
infini O
des O
maisons O
. O
— O
C' O
est O
Memphis S-LOC
, O
la O
demeure O
de O
Phtah S-PER
! O
s' O
écria O
Tantyris S-PER
, O
qui O
descendit O
rapidement O
, O
et O
se O
mit O
à O
. O
marcher O
dans O
la O
direction O
de O
la O
ville O
. O
Longtemps O
, O
longtemps O
, O
elle O
marcha O
, O
sous O
le O
soleil O
, O
dans O
le O
sable O
qui O
brülait O
ses O
pieds O
nus O
, O
souillée O
de O
poussière O
, O
lasse O
, O
lasse O
à O
mourir O
. O
Elle O
aticignit O
enfin O
une O
route O
: O
mais O
, O
ne O
sachant O
plus O
si O
ses O
pas O
saignants O
la O
rap- O
prochaïent O
ou O
l' O
éloignaient O
de O
Memphis S-LOC
, O
à O
bout O
de O
courage O
, O
elle O
se O
laissa O
tomber O
sur O
le O
a O
Se O
réa O
af O
Béatealia S-LOC
warm O
roamens O
due O
2 O
ôu O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
rebord O
du O
chemin O
. O
et O
se O
mit O
à O
sangloter O
, O
la O
figure O
dans O
ses O
cheveux O
. O
Un B-MISC
nier E-MISC
qui O
passait O
, O
portant O
au O
marché O
deux O
couffes O
pleines O
de O
figues O
, O
s' O
arrèta O
devant O
elle O
, O
et O
lui O
demanda O
ce O
qu' O
elle O
avait O
. O
La O
prin O
- O
cesse O
essuya O
ses O
larmes O
, O
reprenant O
espoir O
. O
— O
C' O
est O
Isis S-PER
qui O
t' O
envoie O
! O
dit O
-elle O
, O
jette O
là O
les O
paniers O
qui O
chargent O
ton O
àne O
, O
et O
conduis-moi O
au O
palais O
de O
Pharaon S-PER
. O
Tu B-MISC
scras E-MISC
, O
alors O
, O
récom- O
pensé O
de O
telle O
façon O
que O
tu O
n' O
auras O
plus O
jamais O
besoin O
de O
retourner O
au O
marché O
. O
— O
Tu O
as O
bien O
le O
ton O
du O
commandement O
, O
dit O
le O
paysan O
, O
mais O
lu O
n' O
as O
guère O
la O
mine O
de O
quel O
- O
qu' O
un O
qui O
pourrait O
tenir O
de O
si O
belles O
promesses O
. O
Par S-LOC
humanité O
, O
je O
te O
conduirai: O
mais O
, O
par O
prudence O
, O
je O
ne O
jetterai O
pas O
mes O
figues O
. O
Il O
prit O
les O
couffes O
sur O
son O
dos O
, O
installa O
Tan S-PER
- O
tyris O
sur O
l' O
âne O
et O
, O
le O
guidant O
par O
la O
bride O
, O
se O
hâta O
vers O
la O
grande O
ville O
. O
VII S-MISC
— O
Voilà B-MISC
le I-MISC
palais I-MISC
du I-MISC
roi E-MISC
. O
Vie! O
Santé B-ORG
! E-ORG
Force B-MISC
! E-MISC
dit O
le O
paysan O
, O
après O
avoir O
cheminé O
plus O
d’ O
une O
heure O
, O
mais O
une O
foule O
énorme O
sc O
presse O
à O
l’ O
entour O
| | O
je O
ne O
puis O
approcher O
davan O
- O
tage O
. O
Tantyris S-PER
, O
pleine O
d' O
impatience O
, O
sauta O
à O
terre O
. O
— O
Reviens B-MISC
quand I-MISC
tu I-MISC
voudras E-MISC
, O
lui O
cria O
- O
t-elle O
, O
dis O
au O
palais O
que O
c' O
est O
la O
fiancée O
qui O
t' O
envoie O
, O
et O
tu O
seras O
récompensé O
. O
_ O
Elle O
s' O
enfuit O
, O
se O
glissant O
à O
travers O
la O
foule O
, O
qui O
faisait O
la O
haie O
, O
et O
elle O
s’ O
élança O
sur O
la O
place O
libre O
, O
sans O
se O
soucier O
des O
huées O
dont O
on O
la O
poursuivait O
: O
Der B-PER
ee E-PER
6 O
ae O
care O
tee O
2 O
Dotrasae S-PER
PNR S-ORG
RARE O
nel O
re O
à O
em O
dure O
cu O
med O
ne O
da O
mnt O
pag O
2 O
cum O
Ca O
6 O
? O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
Ayant O
aticint O
le O
portique O
royal O
, O
elle O
voulut O
passer O
, O
mais O
les O
gardes O
la O
reçurent O
la O
pique O
haute O
. O
Brutalement O
ils O
la O
repoussèrent O
, O
la O
pourchassant O
, O
ct O
elle O
serait O
tombée O
sous O
leurs O
coups O
, O
si O
un O
inconnu O
ne O
s' O
était O
jeté O
au-devant O
d' O
eux O
et O
ne O
l' O
avait O
reçue O
dans O
secs O
bras O
. O
— O
Laissez B-MISC
-la I-MISC
, I-MISC
dit I-MISC
-il I-MISC
aux I-MISC
gardes E-MISC
, O
c' O
est O
ma O
sœur O
, O
elle O
a O
l' O
esprit O
égaré O
. O
— O
Ne O
voyez O
-vous O
pas O
qui O
je O
suis O
? O
criait O
- O
elle O
, O
ne O
reconnaissez O
-vous O
pas O
votre O
princesse O
royale O
? O
— O
Taisez S-MISC
-vous O
, O
dit O
l' O
inconnu O
en O
se O
pen- O
chant O
vers O
elle O
, O
on O
pourrait O
vous O
saisir O
et O
vous O
emprisonner O
| | O
alors O
tout O
serait O
perdu O
. O
La O
malédiction O
, O
qui O
poursuit O
ceux O
qui O
possè- O
dent O
le O
Livre S-MISC
, O
pèse O
sur O
vous O
. O
En O
entendant O
cela O
, O
Tantyris S-PER
regarda O
celui O
qui O
lui O
parlait O
. O
Il O
avait O
le O
corps O
tout O
lacéré O
et O
meurtri O
, O
comme O
si O
une O
bête O
féroce O
l' O
avait O
à O
moitié O
dévoré O
| | O
mais O
la O
douceur O
de O
son O
regard O
ct O
’ O
la O
noblesse O
de O
son O
visage O
inspiraient O
la O
confiance O
et O
le O
respect O
. O
— O
Qui O
donc O
êtes O
-vous O
? O
dit O
-elle O
. O
re O
a O
eg O
À O
taper O
à O
A B-LOC
LA I-LOC
A I-LOC
ED I-LOC
ER E-LOC
me O
OUR O
A O
En O
D O
à O
ie O
ne O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
63 O
— O
Je O
suis O
le O
scribe O
Aménäa S-PER
, O
le O
frère O
de O
celui O
qui O
, O
par O
amour O
pour O
vous O
, O
est O
descendu O
dans O
le O
tombeau O
. O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
conduisez O
-moi O
vers O
lui O
, O
sauvez O
-moi O
! O
s' O
écria O
-t-elle O
. O
. O
— O
Ïl O
faut O
lui O
pardonner O
, O
c' O
est O
ma O
faute O
, O
j' O
avais O
pris O
tout O
son O
cœur O
. O
— O
Ma O
vie O
est O
à O
lui O
, O
dit O
Aménäa S-PER
| | O
mais O
j' O
ai O
perdu O
mon O
pouvoir O
: O
la O
verge O
magique O
m' O
a O
été O
ravie O
. O
Horus S-PER
doit O
maintenant O
, O
seul O
, O
subir O
l' O
épreuve O
. O
S' O
il O
triomphe O
, O
le O
bonheur O
pour O
vous O
| | O
sinon O
, O
perdus O
à O
jamais O
!..... O
Attention B-MISC
! E-MISC
les O
musiques O
résonnent O
, O
le O
cortège O
nuptial O
s’ O
avance O
. O
— O
C' O
est O
pourtant O
là O
une O
noce O
qu’ O
on O
ne O
peut O
célébrer O
sans O
moi O
! O
dit O
Tantyris S-PER
. O
— O
Tu O
le O
crois O
, O
eh O
bien O
! O
regarde O
. O
Et O
, O
pâle O
d' O
horreur O
, O
la O
princesse O
vits’ O
avancer O
, O
après O
les O
orchestres O
et O
les O
danseuses O
, O
portée O
dans O
une O
litière O
magnifique O
, O
une O
autre O
Tan- S-PER
Per S-MISC
SEA B-MISC
ae I-MISC
6 I-MISC
ES E-MISC
6i O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
Lyris S-PER
, O
toute O
semblable O
à O
clle-mènie O
, O
merveil O
- O
leusement O
parce O
et O
rayonnante O
de O
joie O
. O
— O
Îl O
faut O
que O
Horus S-PER
choisisse O
entre O
toi O
et O
elle O
, O
dit O
Aménaa S-PER
, O
S' S-PER
il O
se O
trompe O
, O
tout O
est O
fini O
. O
Va O
, O
cours O
vers O
ton O
rère O
, O
el O
qu’ O
Isis S-PER
vous O
pro O
- O
tège O
! O
Le O
pharaon O
, O
dans O
un O
char O
tout O
orné O
d' O
or O
, O
marchait O
à O
côté O
de O
la O
fiancée O
. O
Tantyris S-PER
se O
jeta O
au-devant O
des O
chevaux O
, O
qui O
, O
cffrayés O
, O
se O
cabrèrent O
, O
et O
elle O
sauta O
dans O
le O
char O
, O
s' O
abattit O
sur O
la O
Poitrine S-LOC
du O
roi O
. O
— O
Père B-MISC
! E-MISC
père O
! O
cria O
-t-elle O
, O
reconnais O
ton O
Sang S-MISC
, O
Sauve-moi S-MISC
de O
toules O
ces O
épouvantes O
. O
Celle-ci O
n' O
est O
pas O
ta O
fille O
, O
c' O
est O
un O
fantôme O
horrible O
, O
qui O
usurpe O
ma O
forme O
et O
prend O
ma O
place O
! O
— O
Ma B-MISC
fille I-MISC
! E-MISC
murmurait O
le O
roi O
, O
dans O
quel O
état O
! O
Mais O
comment O
se O
peut O
-il O
? O
Et O
il O
regardait O
tour O
à O
tour O
celle O
qu' O
il O
avait O
dans O
ses O
bras O
, O
et O
la O
fausse O
Tantyris S-PER
, O
qui O
se O
penchait O
hors O
de O
la O
litière O
, O
et O
disait O
d' O
une O
voix O
douce O
et O
mélodieuse O
: O
— O
C' O
est O
sans O
doute O
une O
pauvre O
folle O
| | O
sur O
- O
co O
+ O
ce O
nn O
DE O
2 O
de O
rs O
Dee O
an O
ao O
be O
dut O
me O
moe O
+ O
D O
ES B-MISC
2 I-MISC
AT E-MISC
| | O
i O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
65 O
tout O
, O
qu' O
on O
ne O
la O
maltraite O
pas O
. O
Je O
ne O
veux O
pas O
de O
malheureux O
, O
le O
jour O
de O
mon O
bonheur O
. O
Horus S-PER
était O
sorti O
de O
son O
palais O
, O
en O
grand O
appareil O
, O
et O
il O
s' O
avançait O
au-devant O
de O
sa O
fiancée O
. O
— O
Viens B-MISC
! E-MISC
viens O
! O
mon O
fils O
, O
s' O
écria O
le O
roi O
, O
voyons O
si O
l' O
amant O
sera O
plus O
clairvoyant O
que O
le O
père O
. O
Ils O
nous O
proposent O
une O
énigme O
, O
dont O
la O
solu O
- O
tion O
, O
à O
ce O
que O
je O
prévois O
, O
peut O
être O
terrible O
. O
C' O
est O
à O
toi O
, O
je O
pense O
, O
de O
la O
résoudre O
. O
Et O
L' B-MISC
orus E-MISC
, O
plein O
d’ O
épouvante O
, O
s' O
écria O
: O
— O
Malheur B-MISC
au I-MISC
possesseur I-MISC
du I-MISC
Livre I-MISC
! E-MISC
a O
prédit O
le O
mort O
à O
qui O
je O
l' O
ai O
ravi O
. O
Ah B-MISC
! E-MISC
je O
com- O
prends O
toute O
l' O
horre O
r O
de O
cette O
vengeance O
: O
si O
je O
ne O
devine O
pas O
juste O
, O
c' O
en O
est O
fait O
de O
nous O
! O
Frémissant O
de O
crainte O
, O
le O
visage O
pâle O
comme O
l' O
albâtre O
, O
il O
regardait O
alternativement O
les O
deux O
princesses O
, O
l' O
une O
, O
échevelée O
, O
défaite O
, O
les O
yeux O
pleins O
de O
larmes O
, O
l' O
autre O
, O
triomphalement O
belle O
, O
sous O
ses O
parures O
, O
et O
qui O
le O
contemplait O
avec O
un O
sourire O
cnivré O
, O
6 O
. O
ee O
2 O
etherme O
cmt O
AE S-LOC
éd O
m0 O
te O
motte O
mans O
ne O
ce O
à O
66 O
FLEURS B-ORG
D' I-ORG
ORIENT E-ORG
Une O
angoisse O
étreignait O
toute O
cette O
foule O
qui O
regardait O
, O
les O
respirations O
s’ O
arrétaient O
dans O
les O
poitrines O
oppressées O
, O
un O
silence O
absolu O
régnait O
. O
Le O
jeune O
homme O
, O
comme O
fasciné O
par O
le O
regard O
, O
lourd O
de O
langueur O
, O
qui O
pesait O
sur O
lui O
, O
sembla O
se O
décider O
: O
il O
fit O
quelques O
pas O
du O
côté O
de O
la O
litière O
. O
Alors O
, O
se O
croyant O
perdue O
, O
Tantyris S-PER
poussa O
un O
sanglot O
déchirant O
. O
Horus S-PER
s' O
arrêta O
, O
en O
por- O
tant O
la O
main O
à O
son O
cœur O
que O
cette O
plainte O
avait O
traversé O
comme O
la O
lame O
d’ O
un O
glaive O
. O
Il O
courut O
à O
elle O
, O
la O
saisit O
dans O
ses O
bras O
, O
la O
serra O
sur O
sa O
poitrine O
avec O
délire O
, O
lui O
disant O
à O
travers O
ses O
larmes O
: O
— O
C' O
est O
toi! O
c' O
est O
toi O
! O
ma O
bien-aimée O
! O
Com- S-PER
ment O
ai O
-je O
pu O
un O
seul O
instant O
hésiter O
? O
Aussitôt O
, O
celle O
qui O
était O
dans O
la O
litière O
, O
ouvrit O
la O
bouche O
à O
la O
largeur O
d’ O
un O
grand O
cri O
: O
puis O
elle O
disparut O
, O
ne O
laissant O
à O
sa O
place O
qu' O
une O
poignée O
de O
cendres O
. O
Alors O
, O
la O
foule O
, O
trépignant O
de O
joie O
, O
poussa O
une O
longue O
et O
formidable O
acclamation O
, O
qui O
eme O
generic O
age O
mé O
ee O
ee O
20e O
0 O
LE O
LIVRE O
DE O
THOT S-PER
67 O
monta O
vers O
le O
ciel O
, O
effrayant O
les O
oiseaux O
, O
et O
se O
prolongea O
jusqu' O
au O
moment O
où O
le O
roi O
, O
éten O
- O
dant O
la O
main O
, O
réclama O
le O
silence O
. O
— O
Qu' O
un O
sacrifice O
de O
gratitude O
soit O
offert O
aux O
Dieux S-PER
, O
