| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
M I-MISC
adame I-MISC
Thérèse I-MISC
, O
ou O
Les B-MISC
|
| I-MISC
volontaires I-MISC
de I-MISC
92 I-MISC
/ O
par O
|
| O
Erckmann B-PER
- I-PER
Chatrian I-PER
; O
|
| O
ustrations O
par O
Riou B-PER
|

| O
11 O
Gallica O
|

 

| O
|||| O
Erckmann B-PER
- I-PER
Chatrian I-PER
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Madame B-PER
Thérèse I-PER
, O
ou O
Les B-MISC
|
| I-MISC
volontaires I-MISC
de I-MISC
92 I-MISC
/ O
par O
Erckmann B-PER
- I-PER
Chatrian I-PER
; O
illustrations O
par O
Riou B-PER
. O
|
| O
1879 O
. O
|

 

| O
Texte B-MISC
détérioré O
— O
reliure O
défectueuse O
|

| O
NF B-MISC
Z I-MISC
43 I-MISC
- O
120 O
- O
11 O
|

 

 
  
  
    
    
 
 
   
    
    
  

| O
\ O
: O
A7 B-LOC
: O
|

    

 

| O
j. O
|
| O
|||| B-PER
io I-PER
se O
): O
Lo B-PER
PAR I-PER
. O
|
| O
UN O
ee O
JERCKMANN O
- O
CHATRIAN O
|
| O
N O
HS O
w O
|
| O
NME B-MISC
|

 

 

| I-MISC
- O
Le O
docteur O
Jacob B-PER
Wagner I-PER
. O
|

 

| O
- O
Nous O
vivions O
dañs O
une O
paix O
profonde O
au O
|||| B-PER
rubin I-PER
. O
J' O
avais O
un O
bonnet O
. O
de O
coton O
, O
une O
. O
pe O
te O
” O
|||| O
|
| O
Village O
d’ O
Anstatt B-LOC
, O
au O
milieu O
des O
Vosgés B-LOC
alle I-LOC
: O
|||| O
veste O
de O
velours O
brun O
, O
provenant- O
d' O
une O
an O
|||| O
|
| O
mardes O
, O
mon O
oncle O
lé O
docteur O
Jacob B-PER
Wagner I-PER
, O
cienne B-PER
culotte O
de O
mon O
oncle O
, O
des- O
pantalons O
de O
|||| O
|
| O
sa O
vieille O
servante O
Lisbeth B-PER
et O
moi O
. O
Depuis O
la O
|||| O
toile O
grise O
et O
des O
sabots O
garnis O
au-dessus O
: O
dt B-MISC
|
| I-MISC
‘ I-MISC
mort I-MISC
de O
sa O
sœur O
Christine B-MISC
, O
l’ O
oncle O
Jacob B-PER
m'’a-- O
ocon O
de O
laine O
. O
On O
m O
rappelait O
le O
petit O
Fi B-MISC
tz O
|
| O
ait O
recueilli O
chez O
lui O
. O
J' O
approchais O
de O
mes O
dix O
rant O
' O
|
| O
ans O
; O
j' O
étais O
blond O
, O
rose O
et O
frais O
comme O
un O
ché- O
|

 

 

| O
CURE O
ee O
de O
men B-ORG
pe I-ORG
ange I-ORG
mn O
eme O
ec O
on O
ae O
|

 

 

| O
geñnvux O
pour O
, O
appreadre B-PER
à O
lire.en O
français O
|
| O
dans O
l' O
Histoire B-MISC
naiurelle I-MISC
- O
de O
N. O
de O
Bütfon O
. O
- O
|

| O
2 O
. O
|||| O
ll O
me O
semble O
encore O
être O
dans O
notre O
chambre O
|
| O
-1 O
: O
. O
|||| O
basse O
, O
le O
plafond O
rayé O
de O
poutres O
enfumées O
. O
Je O
|
| O
1 O
* O
= O
à8 O
, O
äà O
- O
gauche O
, O
la O
petite O
porte O
de O
l' O
allée O
et O
l’ O
ar- O
|
| O
ir O
foire O
: O
de O
chêne O
; O
à O
droite O
, O
l' O
alcôve O
fermée O
d’ O
un O
|
| O
rideau O
de O
serge B-PER
verte O
; O
au O
fond O
, O
l’ O
entrée O
de O
Ja B-MISC
|
| O
cuisine O
, O
près O
du O
poêle O
de O
fonte O
aux O
grosses O
|
| O
moulures O
représentant O
les O
douze O
mois O
de O
l’ O
an- O
|
| O
-née,—le O
Cerf B-PER
, O
les O
Poissons B-LOC
, O
le O
Capricorne B-LOC
, O
le O
|
| O
Verseau B-LOC
, O
la O
Gerbe B-MISC
, O
etc. O
, O
— O
et O
, O
du O
côté O
de O
la O
|
| O
rue O
, O
les O
deux O
petites O
fenêtres O
qui O
regardent O
à O
|
| O
travers O
les O
feuilles O
de O
vigne O
sur O
la O
place O
de O
la O
|
| O
Fontaine B-PER
. O
|

| O
Je O
vois O
aussi O
l’ O
oncle O
Jacob B-PER
, O
élancé O
, O
le O
front O
|
| O
haut O
, O
surmonté O
de O
sa O
belle O
chevelure O
blonde O
|
| O
dessinant O
ses O
larges O
tempes O
avec O
grâce O
, O
le O
nez O
|
| O
légèrement O
aquilin O
, O
les O
yéux O
bleus O
, O
le O
men- O
|
| O
ton O
arrondi O
, O
les O
lèvres O
tendres O
et O
bonnes O
. O
Il O
|
| O
est O
en O
culotte O
de O
ratine O
noire O
, O
habit O
bleu O
de O
|
| O
ciel O
à O
boutons O
de O
cuivre O
, O
et O
bottes O
molles O
à O
re- O
|
| O
‘ O
troussis B-PER
jaune O
clair O
, O
devant O
lesquelles O
pend O
un O
|
| O
gland O
de O
soie O
. O
Assis O
dans O
son O
fauteuil O
de O
cuir O
, O
|
| O
les O
bras O
sur O
la O
table O
, O
il O
lit O
, O
et O
le O
soleil O
fait O
trem- O
|
| O
bloter B-PER
l' I-PER
ombre I-PER
des O
feuilles O
de O
vigne O
sur O
sa O
|
| O
figure O
un O
peu O
longue O
et O
hâlée O
par O
le O
: O
grand O
|
| O
air O
. O
|

| O
C' O
était O
un O
homme O
sentimental O
, O
‘ O
amateur O
de O
|
| O
la O
paix O
; O
il O
approchait O
de O
la O
quarantaine O
et O
pas- O
|
| O
sait O
pour O
être O
le O
meilleur O
médecin O
du O
pays O
. O
|
| O
J' O
ai O
su O
depuis O
qu' O
il O
se O
plaisait O
: O
à O
faire O
des O
théo- O
|
| O
ries O
sur O
la O
fraternité O
universelle O
, O
et O
que O
les O
|
| O
paquets O
de O
livres O
que O
lui O
apportait O
de O
: O
temps O
|
| O
en O
temps O
le O
messager O
Fritz B-PER
concernaient O
cet O
|
| O
objet O
important O
. O
- O
|

   
  
   
  
 
 
 
 
 
 
   
   
  
  

  
 
 
 
 
 
 
  
  
 
 
  
  
  
 
 
  
 
 
 
 
    
     
       
   
     
       
   
   
   
   
   
   
   
   
   
     
       
   
   
   
     
   

| O
beth O
, O
une O
bonne O
vieille O
, O
souriante O
et O
ridée O
, O
en O
|
| O
casaquin O
et O
jupe O
de O
toile O
bleus O
, O
qui O
file O
. O
dans O
|
| O
un O
coin O
; O
ni O
le O
chat O
Roller O
, O
qui O
rêve O
, O
assis O
sur O
|
| O
sa O
queue O
, O
derrière O
le O
fourneau O
, O
ses O
. O
gros O
: O
yeux O
|
| O
dorés O
ouverts O
dans O
l' O
ombre O
comme O
un O
hibou O
. O
|

| O
lée O
pour O
me O
glisser O
dans O
le O
fruitier O
aux O
bonnes O
|

| O
.- O
bre O
, O
où O
je O
lâchais O
les O
mésanges O
que O
le O
petit O
|
| O
Hans B-PER
Aden I-PER
, O
le O
fils O
du O
sabotier O
, O
et O
moi O
, O
nous O
|

| O
bleues O
et O
de O
vertes O
. O
La O
petite O
Elisa B-PER
Meyer I-PER
, O
la O
|

| O
- O
. O
m’ O
eu O
demander O
; O
et O
quand O
Hans B-PER
Aden I-PER
, O
Ludwig B-PER
, O
|
| O
_ O
Frantz B-PER
Sépel I-PER
, O
Karl B-PER
Stenger I-PER
et O
moi O
nous O
con- O
|

| O
duis' O
ons O
ensemble O
les O
vaches O
et O
les O
chèvres O
à O
|
| O
_ O
_ O
la O
pêture O
, O
sur O
la O
côte O
äu O
Birkenwald B-LOC
, O
elle O
s’ O
ac- O
|
| O
crochaïit O
tonjours O
à O
ma O
veste O
en O
me O
disant O
: O
|

| O
+ O
. O
Fritzei B-LOC
, O
laisse O
-moi O
conduire O
votre O
vache O
... O
|
| O
ne O
me O
chasse O
pas O
! O
» O
. O
|

| O
Et O
je O
lui O
donnais O
mon O
fouet O
: O
nous O
allions O
|

       
 
 

 

| O
ROMANS O
NATION O
Aux O
. O
|

| O
. O
paisible O
autour O
de O
nous O
! O
Comme O
tout O
se O
faisait O
|
| O
régulièrement O
! O
Jamais O
le O
moindre O
trouble O
: O
le O
|

| O
lundi O
, O
le O
mardi O
, O
le O
mercredi O
, O
tous O
les O
jours O
de O
|

| O
la O
semaine O
se O
suivaient O
exactement O
pareils O
, O
|

| O
on O
s’ O
habillait O
, O
on O
s’ O
asseyait O
devant O
la O
bonne O
|
| O
soupe O
à O
la O
farine O
apprêtée O
par O
Lisbeth B-PER
. O
L' O
oncle O
|
| O
partait O
à O
cheval O
; O
moi O
, O
j' O
allais O
faire O
des O
trébu- O
|
| O
chets O
et O
des O
lacets O
pour O
les O
grives O
, O
es O
moineaux O
|
| O
ou O
les O
verdiers O
, O
selon O
la O
saison O
. O
|

| O
du O
lard O
aux O
choux O
, O
des O
noudels O
ou O
des O
knæpfels B-ORG
. O
|
| O
. O
Puis O
j' O
allais O
pâturer O
, O
ou O
visiter O
mes O
lacets O
, O
ou O
|
| O
bien O
me O
baigner O
dans O
la O
Queich B-LOC
quand O
il O
faisait O
|
| O
: O
chaud O
. O
|

| O
aussi O
, O
et O
nous O
louions O
à O
table O
le O
Seigneur O
de O
|
| O
ses O
grâces O
: O
|

    
   

| O
. O
Lisbeth B-PER
: O
ouvre O
la O
cuisine O
. O
|

| O
: O
véritable O
mine O
de O
rat O
des O
champs O
: O
le O
nez O
long O
, O
|
| O
Tout O
cela O
je O
le O
vois O
, O
sans O
. O
oublier O
notre O
Lis- B-LOC
|||| O
: O
|
| O
: O
les O
droites O
, O
quatre O
poils O
de O
moustache O
jaunes O
, O
|||| O
|
| O
: O
ébouriffés O
. O
Sa O
souquenills O
de O
toile O
grise O
lui O
. O
|||| O
|
| O
|||| O
descendait O
à O
peine O
au O
bas O
de O
l’ O
échine O
; O
|

 | O
lottait O
sur O
ses O
cuisses O
, O
et O
ses O
énormes O
souliers O
, O
|
| O
1 O
me O
semble O
que O
je O
n’ O
aï O
qu' O
à O
traverser O
l' O
al- O
|||| O
|
 | O
lüisaïent O
sur O
le O
devant O
, O
en O
forme O
de O
griffes O
, O
|
| O
odeurs O
, O
que O
je O
n’ O
ai O
qu' O
à O
grimper O
l’ O
escalier O
de O
|||| O
|
| O
bois O
de O
la O
cuisine O
pour O
monter O
dans O
ma O
cham- O
|||| O
|
| O
‘ O
cheveux O
grisonnaient O
, O
de O
grosses O
rides O
sillon- O
|

| O
allions O
prendre O
à O
la O
pipée B-LOC
. O
li B-PER
y O
en O
avait O
de O
|

| O
: O
le O
globe O
de O
l' O
œil O
. O
> O
|
| O
fille O
du O
bourgmestre O
, O
venait O
souvent O
les O
voiret O
|||| O
|

| O
d O
|
| O
; O
|

 

 

 

| O
faire O
du O
feu O
dans O
le O
gazon O
et O
cuire O
des O
pommes O
Le B-MISC
|
| I-MISC
‘ I-MISC
de I-MISC
terre I-MISC
sous I-MISC
la I-MISC
cendre I-MISC
. O
F. B-PER
|

| I-PER
Oh1 I-PER
le O
bon O
temps O
! O
Comme O
tout O
était O
ralme B-PER
, O
|

| O
Chaque O
jour O
on O
se O
levait O
à O
la O
même O
heure O
, O
|

 

| O
A B-LOC
midi I-LOC
nous O
étions O
de O
retour O
. O
On O
mangeait O
|

 

| O
Le O
soir O
, O
j' O
avais O
bon O
appétit O
, O
l' O
oncle O
et O
Lisbeth B-PER
|

 

| O
Tous O
les O
jours O
, O
vers O
la O
fin O
du O
souper O
, O
au O
Mo- B-MISC
|

| I-MISC
ment I-MISC
où I-MISC
la I-MISC
nuit I-MISC
gristre I-MISC
commençait O
à O
s’ O
éten- O
|
| O
‘ O
dre B-ORG
dans O
la O
salle O
, O
un O
pas O
lourd O
traversait O
. O
|
| O
l' O
allée O
; O
‘ O
la O
porte O
s’ O
ouvrait O
, O
et O
sur O
le O
seuil O
appa- O
|

| O
raissait O
un O
homme O
trapu O
, O
carré O
, O
large O
des O
|
| O
épaules O
, O
coiffé O
d’ O
un O
grand O
feutre O
, O
et O
qui O
disait O
: O
|
| O
« O
Bonsoir O
, O
monsieur O
le O
docteur O
. O
|

| O
— O
Asseyez B-MISC
-vous O
, O
mauser O
* O
, O
répondait O
l' O
oncle O
. O
|

| O
Lisbeth B-PER
poussait O
là O
porte O
, O
et O
la O
flamme O
rouge O
. O
|
| O
daosant O
sur O
l’ O
âtre O
, O
nous O
montrait O
le O
taupier O
en O
|
| O
face O
de O
notre O
table O
, O
regardant O
de O
ses O
petits O
|
| O
yèux O
gris O
ce O
que O
nous O
mangions O
. O
C' O
était O
une O
|

| O
la O
bouche O
petite O
, O
le O
menton O
rentrant O
, O
les O
oreil- O
|
| O
son O
|
| O
grand O
gilet O
rouge O
, O
aux O
poches O
profondes O
, O
bal- O
|
| O
tout O
: O
jaunes O
de O
glèbe O
, O
avaient O
de O
gros O
clous O
qui O
|

| O
jusqu’ O
au O
haut O
‘ O
des O
épaisses O
semelles O
. O
|
| O
Ee B-LOC
mauser O
pouvait O
avoir O
cinquante O
ans O
; O
ses O
|

| O
naïent O
son O
front O
rougeâtre O
, O
et O
des O
sourcils O
: O
|
| O
blancs O
, O
à O
reflets O
d’ O
or O
, O
lui O
tombaient O
jusque O
sur O
|

| O
On O
le O
voyait O
toujours O
aux O
champs O
en O
train O
|
| O
de O
poser O
ses O
attrapes O
, O
ou O
bien O
à O
la O
porte O
de O
son O
. O
|
| O
rucher O
à O
mi-côte O
, O
dans O
les O
. O
bruyères O
du O
Birken- B-PER
: O
|
| O
wald B-LOC
, O
avec O
son O
masque O
de O
fil O
de O
fer O
, O
ses O
grosses O
|

| O
pour O
dénicher O
le O
miel O
des O
ruches O
. O
bn B-PER
|
| I-PER
A I-PER
la O
fin O
de O
l' O
automne O
, O
durant O
un O
mois O
, O
il O
: O
|||| O
|

  
      
   

| O
* O
Taupier B-MISC
. O
|

  
  
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   
 
 
  
   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   
  
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
  
 
 
 

 

 

| O
quittait O
le O
village O
, O
son O
bissac O
en O
travers O
du O
dos O
, O
|
| O
d' O
un O
côté O
le O
grand O
pot O
à O
miel O
, O
de O
l’ O
autre O
la O
cire O
|
| O
jaune O
en O
briques O
, O
qu' O
il O
allait O
vendre O
aux O
curés O
|

| O
des O
environs O
pour O
faire O
des O
cierges O
. O
|||| O
|

| O
Tel O
était O
le O
mauser O
. O
|

| O
Après O
avoir O
bien O
regardé O
sur O
la O
talle B-LOC
, O
il O
di- O
|
| O
sait O
: O
|

| O
« O
Ça B-MISC
, O
c' O
est O
du O
fromage O
... O
|
| O
noisettes O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
répondait O
l’ O
oncle O
; O
a O
votre O
service O
. O
|

| O
— O
Merci O
; O
j' O
aime O
mieux O
fumer O
une O
pipe O
|
| O
maintenant O
. O
» O
|

| O
Alors O
il O
tirait O
de O
sa O
poche O
une O
pipe O
noire O
, O
|
| O
garnie O
d’ O
un O
couvercle O
de O
cuivre O
à O
petite O
chat- O
|
| O
nette O
. O
Il O
la O
bourrait O
avec O
soin O
, O
continuant O
de O
|
| O
regarder O
, O
puis O
il O
entrait O
dans O
la O
cuisine O
, O
prenait O
|
| O
une O
braise O
dans O
le O
creux O
de O
sa O
main O
calleuse O
, O
|
| O
et O
la O
plaçait O
sur O
le O
tabac O
. O
Je O
crois O
encore O
le O
|
| O
voir O
, O
avec O
sa O
mine O
de O
rat O
, O
le O
nez O
en O
l' O
air O
, O
tirer O
|
| O
de O
grosses O
bouffées O
en O
face O
de O
l’ O
âtre O
pourpre O
; O
|
| O
puis O
rentrer O
et O
s’ O
asseoir O
dans O
l' O
ombre O
, O
au O
coin O
|
| O
du O
fourneau O
, O
les O
jambes O
repliées O
. O
|

| O
En O
dehors O
des O
taupes O
et O
des O
abeilles O
, O
du O
miel O
|

| O
ça O
, O
ce O
sont O
des O
|

| O
et O
de O
la O
cire O
, O
le O
mauser O
avait O
encore O
une O
autre O
|||| O
|

| O
occupation O
grave O
: O
il O
prédisait O
l' O
avenir O
moyen- O
|
| O
nant O
le O
passage O
des O
oiseaux O
, O
l' O
abondance O
des O
|
| O
sauterelles O
et O
des O
chenilles O
, O
et O
certaines O
tradi- O
|
| O
tions O
inscrites O
dans O
un O
gros O
livre O
à O
couvercle O
|
| O
de O
bois O
, O
qu' O
il O
avait O
hérité O
d’ O
une O
vieille O
tante O
|
| O
de O
Héming B-LOC
, O
et O
qui O
l’ O
éclairait O
sur O
les O
choses O
fu- O
|
| O
tures O
. O
|

| O
Mais O
pour O
entamer O
le O
chapitre O
de O
ses O
prédic- O
|
| O
tions O
, O
il O
lui O
fallait O
ia O
présence O
de O
son O
ami O
Kof- O
|
| O
fel O
, O
le O
menuisier O
, O
le O
tourneur O
, O
l’ O
horloger O
, O
le O
|
| O
tondeur O
de O
chiens O
, O
le O
guérisseur O
de O
bêtes O
, O
bref O
, O
|
| O
le O
plus O
beau O
génie O
d' O
Anstatt B-MISC
et O
des O
environs O
. O
: O
|

| O
fêlée O
avec O
du O
fil O
de O
fer O
, O
il O
étamait O
les O
casse- O
|
| O
roles O
, O
il O
réparait O
les O
vieux O
meubles O
détraqués O
, O
|
| O
il O
remettait O
l' O
orgue O
en O
bon O
état O
quand O
les O
flûtes O
|
| O
ou O
les O
soufflets O
étaient O
dérangés O
; O
l’ O
oncle O
Jacob B-PER
|
| O
avait O
même O
dù O
lui O
défendre O
de O
redresser O
les O
|
| O
jambes O
et O
les O
bras O
cassés O
, O
car O
il O
se O
sentait O
aussi O
|
| O
du O
talent O
pour O
la O
médecine O
. O
Le O
mauser O
l’ O
admi- O
|
| O
rait O
beaucoup O
et O
disait O
quelquefois O
: O
« O
Quel O
|
| O
dommage O
que O
Koffel B-ORG
n’ O
ait O
pas O
étudié O
! O
quel O
|
| O
dommage O
! O
» O
Et O
toutes O
les O
commères O
du O
pays O
|
| O
le O
regardaient O
comme O
un O
être O
universel O
. O
|

| O
Mais O
tout O
cela O
ne O
faisait O
pas O
bouillir O
sa O
mare O
|
| O
mite O
, O
et O
le O
plus O
clair O
de O
ses O
ressources O
était O
en- O
|
| O
core O
d’ O
aller O
couper O
de O
la O
choucroute O
en O
au- O
|
| O
tomne B-LOC
, O
son O
tiroir O
à O
rabots O
sur O
le O
dos O
en O
forme O
|
| O
de O
hotte O
, O
criant O
de O
porte O
en O
porte O
: O
« O
Pas O
de O
|
| O
choux O
? O
pas O
de O
choux O
? O
» O
|

   

| O
sont O
récompensés O
. O
- O
|
| O
Koffel B-ORG
, O
petit O
, O
maigre O
, O
noir O
de O
barbe O
et O
de O
|
| O
|||| O
cheveux O
, O
le O
nez O
effilé O
, O
descendant O
tout O
droit O
en O
|

| O
|||| O
|

 

| O
MADAME O
THERESE B-ORG
. O
|

| O
pointe O
comme O
le O
bec O
d’ O
une O
sarcelle O
, O
pe O
tardait O
|
| O
“ O
pas O
à O
paraître O
, O
les O
poings O
dans O
- O
ies O
poches O
de O
sa O
|
| O
petite O
veste O
ronde O
, O
le O
bonnet O
de O
coton O
sur O
la O
|
| O
nuque O
, O
la O
pointe O
entre O
les O
épaules O
, O
éa O
culotte O
|
| O
et O
ses O
gros O
bas O
bleus O
, O
tachés O
de O
colle O
- O
forte O
, O
|

 
  
 
  

| O
trait O
quelques O
instants O
après O
le O
mauser O
, O
et O
, O
|
| O
s’ O
avançant O
à O
petits O
pas O
, O
il O
disait O
d’ O
un O
air O
grave O
: O
|

 

| O
! O
devait O
marcher O
toute O
seule O
, O
en O
la O
remontant O
|
| O
Kolfei B-LOC
faisait O
de O
tout O
: O
il O
rafistolait O
la O
vaisselle O
! O
|

| O
Voilà O
pourtant O
comment O
les O
grands O
esprits O
|

| O
es O
|

 

| O
flottant O
sur O
ses O
jambes O
minces O
comive O
des O
fils O
|
| O
d' O
archal B-PER
, O
et O
ses O
savates O
découpées O
en O
plusieurs O
|
| O
endroits O
pour O
faire O
place O
À O
ses O
oignons O
. O
Il O
en- O
|

| O
« O
Bon O
appétit O
, O
monsieur O
le O
docteur O
. O
|||| O
|
| O
_ O
— O
$ O
i O
le O
cœur O
vous O
en O
dit O
? O
répondait O
l’ O
oncle O
. O
|

| O
— O
Bien O
des O
remerciments O
; O
nousavons O
mangé O
: O
|
| O
ce O
soir O
de O
la O
salade O
, O
c’ O
est O
ce O
que O
j' O
aime O
le O
|
| O
mieux O
. O
» O
|

| O
Après O
ces O
paroles O
, O
Koffel B-PER
allait O
s’ O
asseoir O
der- O
|
| O
rière O
le O
fourneau O
et O
ne O
bougeait O
pas O
jusqu' O
au O
|
| O
moment O
où O
l’ O
oncle O
disait O
: O
|

| O
« O
Allons O
, O
Lisbeth B-PER
, O
allume O
la O
chandelle O
etlève O
|

| O
la O
nappe O
. O
» O
|
| O
Alors O
, O
à O
son O
tour O
, O
l’ O
oncle O
- O
bourrait O
sa O
pipe O
et O
|
| O
se O
rapprochait O
du O
fourneau O
. O
On O
se O
mettait O
à O
|
| O
causer O
de O
la O
pluie O
et O
du O
beau O
temps O
, O
des O
ré- O
|
| O
coltes O
, O
etc. O
; O
le O
taupier O
avait O
posé O
tant O
d’ O
attrapes O
|
| O
pendant O
la O
journée O
, O
il O
avait O
détourné O
l’ O
eau O
de O
|
| O
tel O
pré O
durant O
l' O
orage O
; O
ou O
bien O
il O
venait O
de O
re- O
|
| O
tirer O
tant O
de O
miel O
de O
ses O
ruches O
; O
ses O
abeilles O
|
| O
devaient O
bientôt O
essaimer O
, O
elles O
formaient O
|
| O
barbe O
, O
et O
d’ O
avance O
le O
mauser O
préparait O
des O
pa- O
|
| O
niers O
pour O
recevoir O
les O
jeunes O
. O
|

| O
Koffel B-PER
, O
lui O
, O
ruminait O
toujours O
quelque O
i O
inven- O
|
| O
tion O
; O
il O
parlait O
de O
son O
horloge O
sans O
poids O
, O
où O
|
| O
les O
douze O
apôtres O
devaient O
paraître O
au O
coup O
de O
|
| O
midi O
, O
pendant O
que O
le O
coq O
chanterait O
et O
que O
la O
|
| O
mort O
faucherait O
; O
, O
ou O
bien O
de O
sa O
charrue O
, O
qui O
|

| O
comme O
une O
pendule O
, O
ou O
de O
telle O
autre O
décou- O
|
| O
verte O
merveilleuse O
. O
|||| O
|

| O
L' O
oncle O
écoutait O
gravement O
; O
il O
approuvait O
|
| O
d’ O
un O
signe O
de O
tête O
, O
en O
révant O
à O
ses O
malades O
. O
|

| O
En O
été O
, O
les O
voisines O
, O
assises O
sur O
le O
banc O
de O
|
| O
pierre O
, O
devant O
nos O
fenêtres O
ouvertes O
, O
s’ O
entre- O
|
| O
tenaient O
avec O
Lisbeth B-PER
des O
choses O
de O
leurs O
mé- O
|
| O
nages O
: O
l’ O
une O
avait O
filé O
tant O
d’ O
aunes O
de O
toile O
|
| O
l' O
hiver O
dernier O
; O
les O
poules O
d’ O
une O
autre O
avaient O
|
| O
pondu O
tant O
d' O
œufs O
dans O
la O
journée O
. O
|

| O
Moi O
, O
je O
profitais O
d' O
un O
bon O
moment O
pour O
cou- O
|
| O
rir O
à O
la O
forge O
de O
Klipfel B-LOC
, O
dont O
la O
flamme O
brillait O
|
| O
de O
loin O
, O
dans O
la O
nuit O
, O
au O
bout O
du O
village O
. O
Hans B-PER
|
| I-PER
Aden I-PER
, O
Frantz B-PER
Sépel I-PER
et O
plusieurs O
’ O
autres O
s' O
y O
trou- O
|
| O
vaient O
déjà O
réunis O
. O
Nous O
regardions O
les O
étin= O
|
| O
celles O
partir O
comme O
des O
éclairs O
sous O
Îles B-LOC
coups O
|
| O
de O
marteau O
; O
nous O
sifflions O
au O
bruit O
îe O
l’ O
en- O
|
| O
clume O
. O
Se O
présentait O
-il O
une O
vieille O
rosse O
à O
fer- O
|
| O
rer O
, O
nous O
aïdions O
à O
lui O
lever O
la O
jambe O
. O
Les O
plus O
|
| O
vieux O
d’ O
entre O
nous O
essayaient O
de O
. O
fumer O
des O
|
| O
feuilles O
de O
noyer O
, O
ce O
qui O
leur O
retournait O
l' O
esto- O
|
| O
mac B-MISC
; O
quelques O
autres O
se O
glorifiaient O
d' O
aller O
|

 

 

   
   
   
   
   
   
     
   
    
    
   
     
     
     
    
      
   
     
   
     
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
     
      
   
   
   
   
   
    
   
     
   
   
   
   
   
   
   
  

  

| O
— O
— O
— O
|

 
  
  
   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   
  
  
  

| O
déjà O
tous O
les O
dimanches O
à O
la O
danse O
, O
c' O
étaient O
|
| O
ceux O
de O
quinze O
à O
seize O
ans O
. O
Ils O
se O
plantaient O
le O
|
| O
chapeau O
sur O
l' O
oreille O
et O
fumaient O
d’ O
un O
air O
d’ O
im- O
|
| O
portance O
, O
les O
mains O
dans O
les O
poches O
. O
|

| O
Enfin O
, O
à O
dix O
heures O
, O
toute O
la O
bande O
se O
dis- O
|
| O
persait O
; O
chacun O
rentrait O
chez O
soi O
. O
|

| O
Ainsi O
se O
passaient O
les O
jours O
ordinaires O
de O
la O
|
| O
semaine O
; O
mais O
les O
lundis O
et O
les O
vendredis O
|
| O
l' O
oncle O
recevait O
la O
Gazette B-ORG
de I-ORG
Francfort I-ORG
, O
et O
ces O
|
| O
jours O
-là O
les O
réunions O
étaient O
plus O
nombreuses O
|
| O
à O
la O
maison O
. O
Outre O
le O
mauser O
et O
Koffel B-PER
, O
nous O
|
| O
. O
voyions O
arriver O
notre O
bourgmestre O
Christian B-PER
|
| I-PER
Meyer I-PER
et O
M. B-PER
Karolus I-PER
Richter I-PER
, O
le O
petit-fils O
d’ O
un O
|
| O
ancien O
valet O
du O
comte B-PER
de I-PER
Salm I-PER
- I-PER
Salm I-PER
. O
NiPun B-ORG
ni O
|
| O
l’ O
autre O
ne O
voulait O
s' O
abonner O
à O
la O
gazette O
, O
mais O
|
| O
ils O
aimaient O
d’ O
en O
entendre O
la O
lecture O
pour O
rien O
. O
|

| O
Que O
de O
fois O
je O
me O
suis O
rappelé O
depuis O
notre O
|

| O
gros O
bourgmestre O
aux O
oreilles O
écarlates O
, O
avec O
|
| O
sa O
camisole O
de O
laine O
et O
son O
bonnet O
de O
coton O
|
| O
blanc O
, O
assis O
dans O
le O
fauteuil O
, O
à O
la O
place O
ordi- O
|
| O
naire O
de O
l' O
oncle O
! O
Il O
semblait O
songer O
à O
des O
|
| O
choses O
profondes O
; O
maïs O
sa O
grande O
préoccupa- O
|
| O
tion O
était O
de O
retenir O
les O
nouvelles O
pour O
en O
faire O
|
| O
part O
à O
sa O
femme O
, O
la O
vertueuse O
Barbara B-PER
, O
qui O
|
| O
gouvernait O
la O
commune O
sous O
son O
nom O
. O
|

| O
‘ O
Et O
le O
grand O
Karolus B-PER
donc O
, O
cette O
espèce O
de O
|
| O
lévrier O
en O
habit O
de O
chasse O
et O
casquette O
de O
cuir O
|
| O
bouilli O
, O
le O
plus O
grand O
usurier O
du O
pays O
, O
qui O
re- O
|
| O
gardait O
tous O
les O
paysans O
du O
haut O
de O
sa O
gran- O
|
| O
deur O
, O
parce O
que O
son O
grand-père O
avait O
été O
la- O
|
| O
quais O
de O
Salm B-LOC
- I-LOC
Salm I-LOC
, O
qui O
s' O
imaginait O
vous O
faire O
|
| O
des O
grâces O
en O
fumant O
votre O
tabac O
, O
et O
qui O
parlait O
|
| O
sans O
cesse O
de O
parcs O
, O
de O
faisanderies O
, O
de O
grandes O
|

| O
- O
Chasses O
à O
courre O
, O
des O
droits O
et O
des O
privilèges O
|

| O
de O
monseigneur O
de O
Salm B-LOC
- I-LOC
Salm I-LOC
. O
Combien O
de O
fois O
|
| O
je O
l' O
ai O
revu O
en O
rêve O
, O
allant O
, O
venant O
dans O
notre O
|
| O
chambre O
basse O
, O
écoutant O
, O
fronçant O
le O
sourcil O
, O
|
| O
plongeant O
tout O
à O
coup O
la O
main O
dans O
la O
grande O
|
| O
poche O
de O
l' O
habit O
de O
l’ O
oncle O
, O
pour O
lui O
prendre O
|
| O
son O
paquet O
de O
tabac O
, O
bourrant O
sa O
pipe O
et O
l’ O
allu- O
|
| O
mant O
à O
la O
chandelle O
en O
disant O
: O
|

 | O
« O
Permettezt B-MISC
» O
|

| O
Oui O
, O
toutes O
ces O
choses O
, O
je O
les O
revois O
. O
|

| O
Pauvre O
oncle O
Jacob B-PER
, O
qu’ O
il O
était O
bonhomme O
de O
. O
|
| O
se O
laisser O
fumer O
son O
tabac O
, O
mais O
il O
n’ O
y O
prenait O
|
| O
pas O
même O
garde O
; O
il O
lisait O
avec O
tant O
d' O
attention O
|
| O
les O
nouvelles O
du O
jour O
. O
Les O
Républicains B-ORG
enva- O
|
| O
hissaient O
le O
Palatinat B-LOC
, O
ils O
descendaientle O
Rhin B-LOC
, O
|

| O
le O
roi O
Wilhelm B-PER
de I-PER
Prusse I-PER
et O
l’ O
empereur O
Joseph B-PER
. O
|
| O
Tous O
les O
assistants O
8 O
' O
étonnaient O
de O
leur O
au- O
|
| O
dace O
. O
|
| O
M. B-PER
Richter I-PER
disait O
que O
cela O
ne O
pouvait O
au- O
|

| O
_ O
exterminés O
jusqu’ O
au O
dernier O
. O
|
| O
L' O
oncle O
finissait O
toujours O
sa O
lecture O
par O
quel- O
|
| O
que O
réflexion O
judicieuse O
; O
tout O
en O
repliant O
la O
|
| O
gazette O
, O
il O
disait O
: O
|

 

| O
ROMANS O
NATIONAUX B-ORG
. O
|

| O
bois O
, O
plutôt O
que O
dans O
les O
vignoblés O
, O
dans O
la O
|||.| O
|
| O
montagne O
aride O
, O
plutôt O
que O
dans O
la O
- O
plaine O
fé- O
|||.| O
|
| O
conde O
. O
Ces O
Républicains B-ORG
n’ O
espèren O
, O
rien O
pou- O
|
| O
voir O
bapperici O
; O
voilà O
ce O
qui O
fait O
notre O
sécurité O
, O
|
| O
nous O
pouvons O
dormir O
en O
paix O
sur O
les O
deux O
|
| O
oreilles O
. O
Mais O
que O
d’ O
autres O
sont O
exposés O
à O
leurs O
|
| O
rapines O
! O
Ces O
gens O
-là O
veulent O
tout O
par O
la O
force O
; O
|
| O
or O
, O
la O
force O
n’ O
a O
jamais O
rien O
produit O
de O
bon O
. O
Ils O
|
| O
nous O
parlent O
d' O
amour O
, O
d' O
égalité O
, O
de O
liberté O
, O
|
| O
mais O
ils O
n’ O
appliquent O
point O
ces O
principes O
; O
ils O
se O
|
| O
fient O
à O
leur O
bras O
et O
non O
à O
la O
justice O
de O
leur O
|
| O
cause O
. O
Avant O
eux O
, O
et O
bien O
longtemps O
, O
d’ O
autres O
|
| O
sont O
venus O
pour O
délivrer O
le O
monde O
; O
ceux O
-là O
ne O
|
| O
frappaient O
point O
, O
ils O
n' O
immolaient O
point O
, O
ils O
|
| O
périssaient O
par O
milliers O
, O
et O
furent O
représentés O
|
| O
dans O
la O
suite O
des O
siècles O
par O
l' O
agneau O
que O
les O
|
| O
loups O
dévorent O
. O
On O
aurait O
cru O
que O
de O
ces O
hom- O
|
| O
mes O
il O
ne O
devait O
plus O
même O
rester O
un O
souve- O
|
| O
nir O
; O
eh O
bien O
! O
ils O
ont O
conquis O
le O
monde O
; O
|
| O
n' O
ont O
pas O
conquis O
la O
chair O
, O
mais O
ils O
ont O
conquis O
|
| O
l' O
âme O
du O
genre O
humain O
, O
et O
l' O
âme O
, O
c’ O
est O
touti— B-MISC
|
| I-MISC
Pourquoi I-MISC
ceux I-MISC
- I-MISC
ci I-MISC
ne O
suivent O
-ils O
pas O
le O
même O
|
| O
exemple O
? O
» O
|

| O
dédaigneux O
: O
|

| O
bien O
des O
âmes O
, O
et O
qu' O
ils O
envient O
les O
puissants O
de O
|
| O
la O
terre O
. O
Et O
d’ O
abord O
, O
tous O
ces O
Républicains B-ORG
sont O
. O
|

| O
- O
ordreétabli O
même O
dans O
la O
nature O
: O
les O
mousses O
|

| O
. O
buissons O
sous O
les O
arbres O
, O
et O
les O
arbres O
sous O
la O
|
| O
_ O
voûte O
céleste O
. O
De O
même O
, O
les O
paysans O
sont O
sous O
|

| O
: O
de O
robe O
, O
la O
noblesse O
de O
robe O
sous O
la O
noblesse O
|
| O
. O
d' O
épée O
, O
la O
noblesse O
d' O
épée O
sous O
le O
roi O
, O
et O
le O
roi O
|
| O
sous O
le O
pape O
, O
représenté O
par O
ses O
cardinaux O
, O
8es O
|
| O
: O
archevêques O
et O
ses O
évêques O
. O
Voilà O
l’ O
ordre O
na- O
|

| O
Üs O
osaient O
regarder O
en O
face O
les O
trois O
électeurs O
, O
|||| B-PER
|

| I-PER
rer I-PER
, O
et O
que O
tous O
ces O
mauvais O
gueux O
seraient O
|||| O
|

| O
incroyable O
et O
leur O
absence O
de O
sens O
commun O
. O
|
| O
|||| O
En O
niant O
toutes O
les O
doctrines O
et O
tous O
les O
prin- O
|

 

| O
— O
— O
|

| O
« O
Louons B-PER
le B-MISC
Seigneur I-MISC
de I-MISC
vivre I-MISC
au O
mineu O
des O
|

 

| O
ils O
|

| O
“ O
issitôt O
Karolus B-PER
Richter I-PER
s’ O
écriait O
d’ O
un O
air O
|

| O
« O
Pourquoi O
? O
C’ O
est O
parce O
qu' O
ils O
se O
moquent O
|

| O
des O
athées O
, O
depuis O
le O
premier O
jusqu’ O
au O
der- O
|
| O
nier O
, O
ils O
ne O
respectent O
ni O
le O
trône O
ni O
l' O
autel O
; O
ils O
|
| O
ont O
renversédes O
choses O
établies O
depuis O
l’ O
origine O
|
| O
des O
temps O
; O
ils O
ne O
veulent O
plus O
de O
noblesse O
, O
|
| O
comme O
si O
la O
noblesse O
n’ O
était O
pas O
l' O
essence O
des O
|
| O
choses O
sur O
la O
terre O
et O
dans O
le O
ciel O
, O
comme O
s’ O
il O
|
| O
n’ O
était O
pas O
reconnu O
que O
, O
parmi O
les O
nommes O
, O
les O
|
| O
uns O
naissent O
pour O
l’ O
esclâvage O
et O
les O
autres O
pour O
|
| O
la O
domination O
, O
comme O
si O
l’ O
on O
ne O
voyait O
pas O
cet O
|

| O
sont O
sous O
l’ O
herbe O
, O
l' O
herbe O
sous O
les O
buissons O
, O
les O
|

| O
ture O
] O
des O
choses O
. O
. O
|
| O
« O
On O
aura O
beau O
faire O
, O
jamaïs B-PER
un I-PER
chardonne I-PER
|||| O
|
| O
pourra O
s' O
élever O
à O
la O
hauteur O
d’ O
un O
chêne O
, O
et O
ja- O
|
| O
mais O
un O
paysan O
ne O
pourra O
tenir O
le O
glaive O
, O
|
| O
comme O
un O
descendant O
de O
l' O
ülustre O
race O
des O
|
| O
guerriers O
. O
|
| O
» O
Ces O
Républicains B-ORG
ont O
obtenu O
quelques O
suc- O
|

  

| O
|||| O
cès O
éphémères O
, O
à O
cause O
de O
la O
surprise O
qu’ O
ilsont O
FL B-LOC
: O
|

| O
causée O
à O
l' O
univers O
par O
leur O
audace O
vraiment O
: O
Î B-MISC
|

| I-MISC
rt I-MISC
|

| I-MISC
eipes I-MISC
établis O
, O
ils O
ont O
frappé O
les O
gens O
rai- O
|
| O
sonnables O
de O
stupéfaction O
; O
c’ O
est O
là O
l' O
unique O
|
| O
cause O
de O
ces O
bouleversements O
. O
De O
même O
qu' O
il O
|
| O
arrive O
quelquefois O
de O
voir O
un O
bœuf O
et O
même O
|
| O
un O
taureau O
s' O
arrêter O
tout O
à O
coup O
et O
s’ O
enfuir O
à O
|
| O
la O
vue O
d’ O
un O
rat O
qui O
sort O
subitement O
de O
dessous O
|
| O
terre O
et O
se O
dresse O
devant O
lui O
, O
de O
même O
nous O
|
| O
voyons O
nos O
soldats O
étonnés O
et O
même O
déroutés O
|
| O
par O
une O
semblable O
audace O
. O
Mais O
tout O
cela O
ne O
|
| O
peut O
durer O
longtemps O
, O
et O
la O
première O
surprise O
|
| O
une O
fois O
passée O
, O
je O
suis O
bien O
sûr O
que O
nos O
vieux O
|
| O
généraux O
de O
la O
guerre B-MISC
de I-MISC
Sept I-MISC
ans I-MISC
battront O
ce O
|
| O
ramassis O
de O
va O
- O
nu O
- O
pieds O
à O
plate O
couture O
, O
et O
|
| O
qu’ O
il O
n’ O
en O
rentrera O
pas O
un O
seul O
dans O
leur O
mal- O
|
| O
heureux O
pays O
! O
» O
|

| O
Ayant O
dit O
cela O
, O
M. B-PER
Karolus I-PER
rallumait O
sa O
pipe O
|
| O
et O
continuait O
à O
se O
promener O
de O
long O
en O
large O
, O
|
| O
les O
mains O
derrière O
le O
dos O
, O
d’ O
un O
air O
satisfait O
de O
|

| O
_ O
lui-même O
. O
|

| O
Tous O
les O
autres O
réfléchissaient O
à O
ce O
qu' O
ils O
ve- B-PER
|
| O
naient O
d' O
entendre O
, O
et O
le O
mauser O
prenait O
enfin O
la O
|
| O
parole O
à O
son O
tour O
. O
|

| O
« O
Tout O
ce O
qui O
doit O
arriver O
arrive O
, O
faisait O
-il O
, O
|
| O
Puisque O
ces O
Républicains B-ORG
ont O
chassé O
leurs O
sei- O
|
| O
gneurs O
et O
leurs O
religieux O
, O
c' O
était O
écrit O
dans O
le O
|

| O
* O
- O
ciel O
depuis O
le O
commencement O
des O
temps O
: O
Dieu B-MISC
|

| O
l’ O
a O
voulu O
! O
Maintenant O
, O
de O
savoir O
s' O
ils O
revien- O
|
| O
dront O
, O
cela O
dépend O
de O
ce O
que O
le B-MISC
Seigneur I-MISC
Dieu I-MISC
|
| O
voudra O
; O
s’ O
il O
veut O
ressusciter O
les O
morts O
, O
cela O
|
| O
dépend O
de O
lui O
. O
Mais O
l’ O
année O
dernière O
, O
comme O
|
| O
je O
regaroais O
travailller B-PER
mes O
abeilles O
, O
je O
vis O
que O
|
| O
tout O
à O
coup O
ces O
petits O
êtres O
, O
doux O
et O
même O
jolis O
, O
|
| O
se O
mettaient O
à O
tomber O
sur O
les O
frelons O
, O
à O
les O
|
| O
piquer O
et O
à O
les O
traîner O
hors O
de O
la O
ruche O
. O
Cela O
|
| O
revient O
tous O
les O
ans O
. O
Ces O
frelons O
font O
les O
jeunes O
|
| O
et O
les O
abeilles O
les O
entretiennent O
tant O
que O
la O
|
| O
ruche O
a O
besoin O
d' O
eux O
; O
mais O
ensuite O
elles O
les O
|
| O
tuent O
: O
c’ O
est O
quelque O
chose O
d’ O
abominable O
, O
et O
|
| O
pourtant O
c’ O
est O
écrit O
! O
— O
En O
voyant O
cela O
, O
je O
pen- O
|
| O
sais O
à O
ces O
Républicains B-ORG
: O
ils O
sont O
en O
train O
de O
|
| O
. O
tuer O
leurs O
frelons O
; O
mais O
soyez O
tranquilles O
, O
on O
|
| O
ne O
peut O
jamais O
se O
passer O
d' O
eux O
; O
il O
en O
reviendra O
|
| O
. O
d’ O
autres O
; O
il O
faudra O
les O
remplumer O
et O
les O
nour- O
|
 | O
rir O
; O
après O
cela O
les O
abeilles O
se O
fâcheront O
encore O
|
| O
et O
les O
tueront O
par O
centaines O
. O
On O
croira O
que O
tout O
|
| O
- O
est O
fini O
, O
mais O
il O
en O
reviendra O
d’ O
autres O
... O
ainsi O
|
| O
de O
suite O
; O
il O
en O
faut O
... O
il O
en O
faut1 O
... O
» O
|
| O
- O
_ O
Le O
mauser O
alors O
hochait O
la O
tête O
, O
et O
M. B-PER
Karo- I-PER
|
| O
lus O
, O
s’ O
arrêtant O
au O
milieu O
de O
la O
chambre O
, O
s’6- O
|
| O
criait O
|
| O
« O
Qu' O
est O
-ce O
que O
vous O
appelez O
frelons O
? O
Les O
|
| O
vrais O
frelons O
sont O
les O
orgueilleux O
vermisseaux O
|
| O
qui O
se O
croient O
capables O
de O
tout O
, O
et O
non O
les O
sei- O
|
| O
gueurs O
et O
les O
religieux O
. O
. O
“ O
|
| O
— O
$ O
auf O
votre O
respect O
, O
monsieur O
Richter B-PER
, O
fai- O
|
| O
sait O
le O
mauser O
, O
les O
frelons O
sont O
ceux O
qui O
ne O
veu- O
|

| O
lent O
rien O
faire O
et O
jouir O
de O
tout O
; O
ceux O
qui O
, O
sans O
{ O
|

| O
vendré O
aucun O
service O
que O
de O
bourdonner O
autour O
|

| O
MADAME O
THÉRÈSR B-MISC
. O
Jo B-PER
|

| O
de O
la O
reine O
, O
veulent O
qu’ O
on O
les O
entretienrie O
: O
gras- O
L B-MISC
|
| I-MISC
sement I-MISC
: O
On O
les O
entretient O
. O
Mais O
finalement O
, O
il O
|
| O
est O
écrit O
qu' O
on O
les O
jette O
dehors O
. O
C' O
est O
arrivé O
|
| O
mille O
et O
mille O
fois O
, O
et O
cela O
ne O
peut O
manquer O
. O
|

| O
d' O
arriver O
toujours O
. O
Les O
abeilles O
travailleuses O
, O
|

| O
pleines O
d' O
ordre O
et O
d' O
économie O
, O
ne O
peuvent O
nour- O
|
| O
rir O
des O
êtres O
propres O
à O
rien O
. O
C’ O
est O
malheureux O
|

| O
c' O
est O
triste O
, O
mais O
voilà O
: O
quand O
on O
fait O
du O
miel O
, O
|

| O
on O
aime O
à O
le O
garder O
pour O
soi O
. O
|

| O
— O
Vous O
êtes O
un O
jacobin O
! O
s O
écriait O
Karolus B-PER
in- O
|
| O
digné O
. O
|

| O
— O
Non O
, O
au O
contraire O
, O
je O
suis O
un O
bourgeois O
|
| O
d’ O
Anstatt B-MISC
, O
taupier O
et O
éleveur O
d’ O
abeilles O
; O
j' O
aime O
|
| O
mon O
pays O
autant O
que O
vous O
; O
je O
me O
sacriflerais O
|
| O
pour O
lui O
, O
peut-être O
plutôt O
que O
vous O
. O
Mais O
je O
|
| O
suis O
bien O
forcé O
de O
dire O
que O
les O
vrais O
frelons O
sont O
|
| O
ceux O
qui O
ne O
font O
rien O
, O
et O
que O
les O
abeilles O
sont O
|
| O
celles O
qui O
travaillent O
, O
puisque O
je O
l' O
ai O
vu O
cent O
|
| O
fois O
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
s' O
écriait O
Karolus B-PER
Richter I-PER
, O
je O
parierais O
|
| O
que O
Koffel B-PER
a O
les O
mêmes O
idées O
que O
vous O
! O
» O
|

| O
Alors O
le O
petit O
menuisier O
, O
qui O
n' O
avait O
rien O
dit O
, O
|
| O
répondait O
en O
clignant O
de O
l' O
œil O
: O
|

| O
« O
Monsieur O
Karolus B-PER
, O
si O
j' O
avais O
le O
bonheur O
|
| O
d’ O
être O
le O
petit-fils O
d' O
un O
domestique O
de O
Yéri- B-ORG
|
| O
Péter B-ORG
ou O
de O
Salm B-LOC
- I-LOC
Salm I-LOC
, O
et O
si O
j’ O
en O
avais O
hérité O
|
| O
de O
grands O
biens O
, O
qui O
m' O
entretiendraient O
dans O
|
| O
l' O
abondance O
et O
la O
paresse O
, O
alors O
je O
dirais O
que O
|
| O
les O
frelons O
sont O
les O
travailleurs O
et O
les O
abeilles O
|
| O
les O
fainéants O
. O
Mais O
de O
la O
façon O
dont O
je O
suis O
, O
j’ O
ai O
|
| O
besoin O
de O
tout O
le O
monde O
pour O
vivre O
, O
et O
je O
ne O
|
| O
dis O
rien O
. O
Je O
me O
tais O
. O
Seulement O
je O
pense O
que O
|
| O
chacun O
devrait O
obtenir O
ce O
qu’ O
il O
mérite O
par O
son O
|
| O
travail O
. O
|

| O
— O
Mes O
chers O
amis O
, O
reprenait O
alors O
l' O
oncle O
|
| O
gravement O
, O
ne O
parlons O
pas O
de O
ces O
choses O
, O
car O
|
| O
nous O
ne O
pourrions O
nous O
entendre O
. O
La O
paix O
! O
la O
|
| O
paix O
! O
voilà O
ce O
qu' O
il O
nous O
faut O
. O
C’ O
est O
la O
paix O
qui O
|
| O
fait O
prospérer O
les O
hommes O
et O
qui O
remet O
tous O
|
| O
les O
êtres O
à O
leur O
place O
véritable O
. O
Par O
la O
guerre O
, O
|
| O
on O
voit O
les O
mauvais O
instincts O
prévaloir O
: O
le O
|
| O
meurtre O
, O
la O
rapine O
et O
le O
reste O
. O
Aussi O
tous O
les O
|

| O
hommes O
de O
mauvaise O
vie O
aiment O
la O
guerre O
; O
|||| B-PER
_ I-PER
. O
|
| O
c’ O
est O
le O
seul O
moyen O
pour O
eux O
de O
paraître O
quel- O
|

| O
que O
chose O
. O
En O
temps O
de O
paix O
, O
ils O
ne O
seraient O
|
| O
rien O
; O
on O
verrait O
trop O
facilement O
que O
leurs O
pen- O
|
| O
sées O
, O
leurs O
inventions O
et O
leurs O
désirs O
se O
rappor O
: O
|

| O
tent O
à O
de O
pauvres O
génies O
. O
L' O
homme O
a O
été O
créé O
|||| O
|
| O
par O
Dieu B-MISC
pour O
la O
paix O
, O
pour O
le O
: O
travail O
, O
l' O
amour O
|||| O
|

| O
de O
sa O
famille O
et O
de O
ses O
semblables O
. O
Or O
, O
puisque O
|
| O
la O
guerre O
va O
contre O
tout O
cela O
, O
c’ O
est O
un O
véritable O
: O
|
| O
fléau O
. O
Maintenant O
, O
voici O
dix O
heures O
qui O
sonnent O
, O
|
| O
nous O
pourrions O
nous O
disputer O
jusqu' O
à O
demain O
|

| O
. O
Sans O
nous O
entendre O
davantage O
. O
Je O
propose O
donc O
" O
|||| O
|
| O
. O
d' O
aller O
nous O
coucher O
. O
» O
|

| O
Tout O
le O
monde O
se O
levait O
alors O
, O
et O
le O
bourg- O
|

| O
.mestre O
, O
appuyant O
ses O
deux O
gros O
poings O
aux O
‘ O
brag O
Î B-LOC
|

| O
de O
son O
fauteuil O
, O
s' O
écriait O
: O
|

 

           
  

       
 
    
 
   
   
 
    

| O
Pace O
tite O
|

 

 

| O
ô O
|

 

 

| O
_ O
( O
Fasse B-PER
le O
ciel O
que O
ni O
les O
Républicains B-ORG
, O
ni O
ies O
|
| O
Prussiens B-LOC
, O
ni O
les O
fmpériaux O
ne O
passent O
par O
ici O
, O
|
| O
car O
tous O
ces O
gens O
ont O
faim O
et O
soif O
! O
Et O
comme O
il O
|
| O
est O
plus O
agréable O
de O
boire O
son O
vin O
soi O
- O
même O
|
| O
que O
de O
Île B-LOC
voir O
avaler O
par O
les O
autres O
, O
j' O
aime O
|
| O
beaucoup O
mieux O
apprendre O
ces O
choses O
par O
la O
|
| O
gazette O
que O
d’ O
en O
jouir O
par O
mes O
propres O
yeux O
. O
|
| O
Voilà O
ce O
que O
je O
pense O
. O
» O
|||| O
|

| O
Sur O
cette O
réflexion O
, O
il O
s’ O
acheminait O
vers O
la O
|
| O
porte O
; O
les O
autres O
le O
suvaient O
, O
|

| O
« O
Bonne B-MISC
nuit I-MISC
! I-MISC
criait O
l' O
oncle O
. O
|

| O
— O
Bonsoir B-MISC
! I-MISC
» O
répondait O
le O
mauser O
en O
s’ O
éloi- O
|
| O
gnant O
dans O
la O
rue O
sombre O
. O
|

| O
La O
porte O
se O
refermait O
, O
et O
l’ O
oncle O
soucieux O
me O
|
| O
disait O
: O
|

| O
« O
Allons O
, O
Fritzel B-PER
, O
tâche O
de O
bien O
dormir O
. O
|

| O
— O
Pareillement O
, O
mon O
oncle O
, O
» O
lui O
répon- O
|
| O
dais O
-je O
. O
|

| O
Lisbeth B-PER
et O
moi O
nous O
montions O
l' O
escalier O
. O
|

| O
Un O
quart O
d’ O
heure O
après O
, O
le O
plus O
profond O
si- O
|
| O
lence O
régnait O
dans O
la O
maison O
. O
|

| O
I O
] O
|

| O
Or O
, O
un O
vendredi O
soir O
du O
mois O
de O
novembre O
|
| O
1793 O
, O
Lisbeth B-PER
, O
après O
le‘souper B-PER
, O
pétrissait O
la O
pâte O
|
| O
pour O
cuire O
le O
pain O
du O
ménage O
, O
selon O
son O
habi- O
|
| O
tude O
. O
Comme O
il O
devait O
en O
résulter O
aussi O
de O
la O
|
| O
galette O
et O
de O
ia O
tarte O
aux O
pommes O
, O
je O
me O
tenais O
|
| O
près O
d’ O
elle O
dans O
la O
cuisine O
, O
et O
je O
la O
contemplais O
|
| O
en O
me O
livrant O
aux O
réflexions O
les O
plus O
agréables O
. O
|

| O
La O
pâte O
faite O
, O
on O
y O
mit O
la O
levûre O
de O
bière O
, O
on O
|
| O
gratia O
le O
pétrin O
tout O
autour O
, O
et O
l’ O
on O
étendit O
des- O
|
| O
sus O
une O
grosse O
couverture O
en O
plumes O
pour O
|
| O
laisser O
fermenter O
. O
Après O
quoi O
Lisbeth B-PER
répandit O
|

| O
poussa O
dans O
le O
fond O
, O
avec O
la O
perche O
, O
trois O
gros O
|
| O
- O
fagots O
secs O
qui O
se O
mirent O
à O
flamboyer O
sous O
la O
|
| O
voûte O
sombre O
. O
Enfin O
, O
le O
feu O
bien O
allumé O
, O
elle O
|
| O
plaça O
la O
plaque O
de O
tôle O
devant O
la O
bouche O
du O
|
| O
four O
, O
et O
me O
dit O
: O
|
| O
« O
Maintenant O
, O
Fritzel B-PER
, O
allons O
nous O
coucher O
; O
|
| O
demain O
, O
quand O
tu O
te O
lèveras O
, O
il O
y O
aura O
de O
la O
|
| O
tarte O
. O
» O
|

| O
Nous O
montâmes O
donc O
dans O
nos O
chambres O
. O
|

| O
L’ O
oncle O
Jacob B-PER
ronflait O
depuis O
une O
heure O
au O
fond O
|
| O
de O
son O
alcôve O
. O
Je O
me O
couchai O
, O
révant O
de O
bonnes O
|
| O
choses O
, O
el B-PER
ne O
tardai O
point O
à O
m’ O
endormir O
comme O
|
| O
ua O
bienheureux O
, O
|

| O
Cela O
durait O
depuis O
assez O
longtemps O
, O
mais O
il O
|
| O
faisait O
encore O
nuit O
, O
et O
la O
lune O
brillait O
en O
face O
|

| O
de O
ma O
petite O
fenêtre O
, O
lorsque O
je O
fus O
éveillé O
par O
|
| O
un O
tunulte O
étrange O
. O
On O
aurait O
dit O
que O
tout O
le O
. O
|

| O
village O
était O
en O
l' O
air O
: O
les O
portes O
s’ O
ouvraient O
et O
|
| O
se O
refermaient O
au O
loin O
, O
une O
foule O
de O
pas O
tra- O
|

 

| O
ROMANS B-ORG
NATION I-ORG
AUX I-ORG
. O
|

| O
= O
Een B-MISC
aa I-MISC
|
| O
— O
— O
|

| O
: O
lant O
, O
j' O
invoquai O
le O
secours O
de O
l' O
empereur O
Jo- B-LOC
|

| I-LOC
|||| I-LOC
vent I-LOC
. O
|
| O
les O
braises O
de O
l’ O
âtre O
à O
l’ O
intérieur O
du O
four O
, O
et O
|||| O
|

| O
. O
moins O
, O
car O
lorsque O
je O
me O
penchai O
pour O
des- O
|

 

 

 

| O
— O
— O
— O
— O
— O
ttà O
|

| O
versaient O
les O
mares O
boueuses O
de O
la O
rue O
. O
En O
|
| O
même O
temps O
j’ O
enteudais O
alier O
et O
venir O
dans O
|
| O
notre O
maison O
, O
et O
des O
reflets O
pourpres O
miroi- O
|
| O
taient O
sur O
mes O
vitres O
. O
|

| O
Qu' O
on O
se O
figure O
mon O
épouvante O
. O
|

| O
Après O
avoir O
écouté O
, O
je O
me O
levai O
doucement O
|
| O
et O
j’ O
ouvris O
une O
fenêtre O
. O
Toute O
la O
rue O
était O
pleine O
|
| O
de O
monde O
, O
et O
non-seulement O
la O
rue O
, O
muis B-PER
en- O
|
| O
core O
les O
petits O
jardinsetles O
ruelles O
auxenvirons O
: O
|
| O
rien O
que O
de O
grands O
gaillards O
, O
coiffés O
d’ O
immenses O
|
| O
chapeaux O
à O
cornes O
, O
revêtus O
de O
longs O
habits O
|
| O
bleus O
à O
parements O
rouges O
, O
— O
de O
larges O
bau- O
|
| O
driers O
blancs O
en O
travers O
, O
— O
et O
la O
grande O
queue O
|
| O
pendant O
sur O
le O
dos O
, O
sans O
parler O
des O
sabres O
et O
. O
|
| O
des O
gibernes O
qui O
leur O
ballottaient O
au O
bas O
des O
|
| O
reins O
, O
et O
que O
je O
voyais O
pour O
la O
première O
fois O
. O
|
| O
Ils O
avaient O
mis O
leurs O
fusils O
en O
faisceaux O
devant O
|
| O
notre O
grange O
; O
deux O
sentinelles O
se O
promenaient O
|
| O
autour O
; O
les O
autres O
entraient O
dans O
les O
maisons O
|
| O
comme O
chez O
eux O
. O
|

| O
Au O
coin O
de O
l' O
écurie O
trois O
chevaux O
piaffaient O
. O
|
| O
Plus O
loin O
, O
devant O
la O
boucherie O
de O
Sépel B-PER
, O
de O
. O
|
| O
l’ O
autre O
côté O
de O
la O
place O
, O
aux O
crocs O
du O
mur O
où O
|
| O
Von B-PER
écorchait O
les O
veaux O
, O
était O
pendu O
tout O
un O
|
| O
bœuf O
, O
à O
la O
lueur O
d’ O
un O
grand O
feu O
qui O
montait O
et O
|
| O
descendait O
, O
illuminant O
la O
place O
; O
sa O
tête O
et O
son O
|
| O
dos O
trainaient O
à O
terre O
. O
Un O
de O
ces O
hommes O
, O
les O
|
| O
manches O
de O
sa O
chemise O
retroussées O
autour O
de O
|
| O
ses O
bras O
musculeux O
, O
le O
dépouillait O
; O
il O
l' O
avait O
|
| O
fendu O
du O
haut O
en O
bas O
; O
les O
entrailles O
bleues O
cou- O
|
| O
laient O
sur O
la O
boue O
avec O
le O
sang O
. O
La O
figure O
de O
|
| O
cet O
homme O
, O
avec O
son O
cou O
nu O
el O
sa O
tignasse O
, O
était O
|
| O
terrible O
à O
voir O
. O
|

| O
, O
Je O
compris O
aussitôt O
que O
les O
Républicains B-ORG
|
| O
avaient O
surpris O
le O
village O
, O
et O
, O
tout O
en O
m' O
habil- O
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| O
seph B-PER
, O
dont O
M. B-PER
Karolus I-PER
Richter I-PER
parlait O
si O
sou- O
|

 

 

| O
Les O
Français B-MISC
étaient O
arrivés O
durant O
notre O
|
| O
premier O
sommeil O
, O
et O
depuis O
deux O
heures O
au O
|

 
   
       
     
     
    
 
     
   
 
      
     
     
      
 
    
 
     
   

| O
cendre O
, O
j' O
en O
vis O
trois O
, O
également O
en O
manches O
|
| O
de O
chemises O
comme O
le O
boucher O
, O
qui O
retiraient O
|
| O
le O
pain O
de O
notre O
four O
avec O
notre O
pelle O
. O
lis O
|
| O
avaient O
épargné O
la O
peine O
de O
cuire O
à O
Lisbeth B-PER
, O
|
| O
comme O
l’ O
autre O
avait O
épargné O
la O
peine O
de O
tuer O
à O
|
| O
Sépel B-PER
. O
Ces O
gens O
savaient O
tout O
faire O
, O
rien O
ne O
les O
|||| O
|
| O
“ O
embarrassait O
. O
: O
. O
|
| O
Lisbeth B-PER
, O
assise O
dans O
un O
coin O
, O
les O
mains O
croi- O
_ O
{ O
|
| O
- O
sées O
sur O
les O
genoux O
, O
les O
regardait O
d' O
un O
air O
assez O
. O
|
| O
paisible O
; O
sa O
première O
frayeur O
était O
passée O
. O
Elle O
|
| O
me O
vit O
au O
haut O
de O
la O
rampe O
, O
ets’ B-PER
écria O
: O
|
| O
_ O
« O
Fritzel B-PER
, O
descends O
.. O
ils O
ne O
te O
feront O
pas O
de O
|
| O
mall O
» O
|
| O
Alors O
je O
descendis O
, O
et O
ces O
hommes O
continuè- O
|
| O
rent O
leur O
ouvrage O
sans O
s' O
inquiéter O
de O
moi O
, O
La B-MISC
|
| I-MISC
porte I-MISC
de I-MISC
l' I-MISC
allée I-MISC
à O
gauche O
était O
ouverte O
, O
et O
je O
. O
|

| O
+ O
mm O
|

| O
- O
Lee O
out O
: O
mous O
, O
. O
CEE B-ORG
|
| O
. O
mt B-MISC
ee I-MISC
“ I-MISC
É I-MISC
NÉE B-MISC
: O
|

| O
, O
|
| O
À O
|
| O
à O
— O
- O
|

| O
voyais O
dans O
le O
fruitier O
deux O
autreskRépublicains O
|||| O
ie O
|

 

 

 

 

 

 

 

   
   
   
     
   
     
      
      
    
     
   
    

        
     
   
  
   

 

 

| O
mm O
|

| O
en O
train O
de O
brasser O
la O
pâte O
d’ O
une O
seconde O
ou O
|
| O
d’ O
une O
troisième O
fournée O
. O
Enfin O
, O
à O
droite O
, O
par O
la O
|
| O
porte O
de O
la O
salle O
entrebâillée O
, O
je O
voyais O
l' O
oncle O
|
| O
Jacob B-PER
assis O
près O
de O
la O
table O
, O
sur O
une O
chaise O
, O
|
| O
tandis O
qu' O
un O
kvmme O
vigoureux O
, O
à O
gros O
favoris O
|
| O
. O
roux O
, O
le O
nez O
court O
et O
rond O
, O
les O
sourcilssaillants O
, O
|
| O
les O
oreilles O
écar’ O
ées O
de O
la O
tête O
et O
la O
tignasse O
|
| O
couleur O
de O
chanvre O
, O
grosse O
comme O
le O
bras O
, O
|
| O
pendant O
entre O
les O
deux O
épaules O
, O
était O
installé O
|
| O
dans O
le O
fauteuil O
et O
déchiquetait O
un O
de O
nos O
jam- O
|
| O
bons O
avec O
appétit O
. O
On O
ne O
voyait O
que O
ses O
gros O
|
| O
poings O
bruns O
aller O
et O
venir O
, O
la O
fourchette O
dans O
|
| O
l' O
un O
, O
le O
couteau O
dans O
l' O
autre O
, O
et O
ses O
grosses O
|
| O
joues O
musculeuses O
trembloter O
. O
De O
temps O
en O
|
| O
temps O
, O
il O
prenait O
le O
verre O
, O
levait O
le O
coude O
, O
bu- B-PER
|
| O
vait O
un O
bon O
coup O
et O
poursuivait O
. O
|

| O
Il O
avait O
des O
épaulettes O
couleur O
de O
plomb O
, O
un O
|
| O
grand O
sabre O
à O
fourreau O
de O
cuir O
, O
dont O
la O
co- B-ORG
|
| O
_ O
quille O
remontait O
derrière O
son O
coude O
, O
et O
des O
|
| O
bottes O
tellement O
couvertes O
de O
boue O
, O
qu' O
on O
ne O
: O
|
| O
voyait O
plus O
que O
la O
glèbe O
jaune O
qui O
commençait O
|
| O
à O
sécher O
. O
Son O
chapez O
x O
, O
posé O
sur O
le O
buffet O
, O
lais- O
|
| O
sait O
pendre O
un O
bouquet O
de O
plumes O
rouges O
, O
qui O
, O
|
| O
g' O
agitaient O
au O
courant O
d' O
air O
, O
car O
, O
malgré O
le O
|
| O
froid O
, O
les O
fenêtres O
restaient O
ouvertes O
; O
une O
sen- O
|
| O
tinel!e O
passait O
derrière O
, O
l' O
arme O
au O
bras O
, O
et O
s’ O
ar- O
|
| O
rétait O
de O
temps O
en O
temps O
pour O
jeter O
un O
coup O
|
| O
d’ O
œil O
sur O
la O
table O
. O
. O
|||| O
|

| O
Tout O
en O
déchiquetant O
, O
l’ O
homme O
aux O
gros O
fa- O
|
| O
voris O
parlait O
d' O
une O
voix O
brusque O
: O
|

| O
. O
« O
Ainsi O
, O
tu O
es O
médecin O
? O
disait O
-il O
à O
l' O
oncle O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
monsieur O
le O
commandant O
. O
. O
|

     
   
   
   
   
     
   
   
   
     
   
     
 
 
 
 
 
 
  
  
 
 
 
  
 
 
  
 
 
  
 
 
 
 
 
  
      
      
     
       
 
   

| O
les O
« O
monsieur O
» O
et O
les O
« O
madame O
» O
sont O
passés O
|
| O
de O
mode O
. O
Mais O
, O
pour O
en O
revenir O
à O
nos O
moutons O
, O
|
| O
tu O
dois O
connaitre O
le O
pays O
; O
un O
médecin O
de O
cam- O
|
| O
pagne O
est O
toujours O
sur O
les O
quatre O
chemins O
. O
À O
|
| O
combien O
sommes O
-nous O
de O
Kaïserslautern B-LOC
? O
|

| O
— O
À O
sept O
lieues O
, O
commandant O
. O
|

| O
— O
Et O
de O
Pirmasens B-LOC
? O
|

| O
— O
À O
huit O
environ O
. O
|

| O
— O
Et O
de O
Landau B-PER
? O
|

| O
— O
Je O
crois O
à O
cinq O
bonnes O
lieues O
, O
|

| O
— O
Je O
crois O
. O
à O
peu O
près O
... O
environ O
... O
est O
-ce O
|
| O
ainsi O
qu' O
un O
homme O
du O
pays O
doit O
parler O
? O
Ecoute B-MISC
, O
|
| O
tu O
m' O
as O
l’ O
air O
d' O
avoir O
peur O
; O
tu O
crains O
que O
, O
si O
les O
|

| O
pour O
les O
renseignements O
que O
tu O
m' O
auras O
don- O
|
| O
nés O
. O
Ote O
- O
toi O
cette O
idée O
de O
la O
tête O
: O
la O
République B-ORG
|
| I-ORG
française I-ORG
te O
protége O
. O
» O
|

| O
Et O
regardant O
l' O
oncle O
en O
face O
, O
de O
ses O
yeux O
gris O
: O
|

| O
sible O
! O
» O
fit O
-il O
en O
levant O
son O
verre O
. O
|||| O
|
| O
Ils O
trinquèrent O
ensemble O
, O
et O
l' O
oncle O
, O
tout O
|
| O
pâle O
, O
but O
à O
la O
République B-MISC
. O
|
| O
« O
Ah B-MISC
ça I-MISC
, O
reprit O
l’ O
autre O
, O
est O
-ce O
qu’ O
on O
n’ O
a O
pas O
|
| O
vu O
d’ O
Autr B-PER
ichiens O
par O
ici O
? O
|

| O
MADAME O
THÉRÉSE B-LOC
. O
|

 

| O
donc O
en O
face O
. O
k O
|

| O
Réethal B-PER
ces O
jours O
derniers O
? O
» O
|

| O
il O
crut O
le O
commandant O
informé O
par O
quelqu O
’ O
un O
|
| O
du O
village O
, O
et O
répondit O
: O
|

| O
coup O
d’ O
œil O
oblique O
sur O
l' O
oncle O
Jacob B-PER
; O
puis O
il O
|
| O
étendit O
le O
bras O
et O
le O
prit O
au O
poignet O
d’ O
un O
air O
|
| O
étrange O
. O
|

| O
Aous O
fusillons O
quelquefois O
ceux O
qui O
nous O
trom- O
|
| O
penti O
» O
|

| O
Cependant O
, O
|
| O
haute O
, O
il O
répéta O
: O
|

| O
— O
Appelle O
-moi O
« O
commandant O
» O
tout O
court O
, O
|
| O
ou O
« O
citoyen O
commandant O
, O
» O
je O
te O
l' O
ai O
déjà O
dit O
; O
|

| O
‘ O
n' O
était O
pas O
rassurante O
. O
Moi O
, O
je O
me O
mis O
à O
pleu- O
|

| O
habits O
blancs O
passent O
par O
ici O
, O
on O
ne O
te O
peade O
. O
|

| O
« O
À O
la O
santé O
de O
la O
République B-MISC
une O
et O
indivi- O
|||| O
|

 

| O
ON O
|

| O
— O
Non O
, O
commandant O
, O
|
| O
— O
En O
es O
- O
tu O
bien O
sûr O
? O
Voyons O
, O
regarde O
-moi O
|

| O
— O
Je O
n’ O
en O
ai O
pas O
vu O
. O
|
| O
— O
Est B-LOC
-ce O
que O
tu O
n O
’ O
aurais O
pas O
fait O
un O
tour O
à O
|

| O
L’ O
oncle O
avait O
été O
trois O
jours O
avant O
à O
Réethâl B-LOC
; O
|

| O
« O
Oui O
, O
commandant O
. O
|

| O
— O
Ah!—Etil B-PER
n’ O
y O
avait O
pas O
d' O
Antrichiens B-PER
? O
|
| O
— O
Non B-MISC
! I-MISC
> O
|

| O
Le O
- O
républicain O
vida O
son O
verre O
, O
en O
jetant O
un O
|

 

| O
« O
Tu O
dis O
que O
non O
? O
|

| O
— O
QOui B-PER
, O
commandant O
. O
|

| O
— O
Eh O
bien O
, O
tu O
mens O
! O
» O
|

| O
Et O
, O
d' O
une O
voix O
lente O
, O
il O
ajouta O
: O
|

| O
« O
Nous O
ne O
pendons O
pas O
, O
nous O
autres O
, O
mais O
|

| O
La O
figure O
de O
l' O
oncle O
devint O
encore O
plus O
pâle O
. O
|
| O
d’ O
un O
ton O
assez O
ferme O
et O
la O
tête O
|

| O
« O
Commandant O
, O
je O
vous O
affirme O
sur O
l’ O
hon- O
|
| O
neur O
qu' O
il O
n’ O
y O
avait O
pas O
d’'Impériaux O
à O
Réethäl B-LOC
|
| O
il O
y O
a O
trois O
jours O
. O
|

| O
— O
Et O
moi O
, O
s’ O
écria O
le O
républicain O
, O
dont O
les O
pe- O
|
| O
tits O
yeux O
gris O
brillaient O
sous O
ses O
épais O
sour- O
|
| O
cils O
fauves O
, O
je O
te O
dis O
qu O
‘ O
il O
y O
en O
avait O
. O
Est O
-ce O
|
| O
clair O
? O
» O
. O
|

| O
Il O
y O
eut O
un O
silence O
. O
Tous O
ceux O
de O
la O
cuisine O
|
| O
s' O
étaient O
retournés O
; O
la O
mine O
du O
commandant O
|

| O
rer O
, O
j' O
entrai O
même O
dans O
la O
chambre O
, O
comme O
|
| O
pour O
secourir O
l' O
oncle O
Jacob B-PER
, O
et O
je O
me O
plaçai O
|
| O
derrière O
lui O
. O
Le O
républicain O
nous O
regardait O
tous O
|
| O
deux O
les O
sourcils O
froncés O
, O
ce O
qui O
ne O
l’ O
empêchait O
|
| O
pas O
d’ O
avaler O
encore O
une O
bouchée O
de O
jambon O
, O
|
| O
comme O
pour O
se O
donner O
le O
temps O
de O
réfléchir O
. O
|
| O
Dehors O
, O
Lisbeth B-PER
sanglotait O
tout O
haut O
. O
|

| O
« O
Commandant O
, O
reprit O
l' O
oncle O
avec O
fermeté O
, O
|
| O
vous O
ignorez O
peut-être O
qu’ O
il O
y O
a O
deux O
Réethäl B-LOC
, O
|
| O
l’ O
un O
du O
côté O
de O
Kaiserslautern B-LOC
, O
et O
l’ O
autre O
sur O
la O
|
| O
Queich O
, O
à O
trois O
petites O
lieues O
de O
Landau B-LOC
. O
Les O
|
| O
Autrichiens B-LOC
étaient O
peut-être O
là O
- O
bas O
; O
mais O
de O
ce O
|
| O
côté O
, O
mercredi O
soir O
, O
on O
n’ O
en O
avait O
pas O
encore O
vu O
. O
|

| O
— O
( O
Ça B-MISC
, O
dit O
le O
commandant O
en O
mauvais O
alle- O
|
| O
mand B-PER
lorrain I-PER
, O
avec O
un O
sourire O
goguenard O
, O
ce O
. O
|
| O
n' O
est O
pas O
trop O
bête O
. O
Mais O
nous O
autres O
, O
entre O
|||| O
|
| O
Bitche B-LOC
et O
Sarreguemines B-LOC
, O
nous O
sommes O
aussi O
|||.| O
|
| O
fins O
que O
vous O
. O
À O
moins O
que O
tu O
ne O
me O
prouves O
|
| O
qu’ O
il O
y O
a O
deux O
Réethäl B-MISC
, O
je O
ne O
te O
cache O
pas O
ue B-ORG
|
| O
mon O
devoir O
est O
de O
te O
fairé O
arrêter O
et O
juger O
par O
|
| O
un O
conseil O
de O
guerre O
. O
|

| O
— O
Commandant B-PER
, O
s' O
écria O
l' O
oncle O
en O
étendant O
|||| O
|

 

| O
RAR B-MISC
QE O
4eme O
me O
me O
|

 

| O
ROMANS O
NATIONAUX B-ORG
. O
|

 

 

 

| O
« O
Est B-LOC
-ce O
qu' O
on O
n' O
a O
pas O
vu O
d' O
Autrichiens B-LOC
par O
ici O
? O
» O
( O
Page B-MISC
7 I-MISC
. O
) O
|

| O
le O
bras O
, O
la O
preuve O
qu’ O
il O
y O
a O
deux O
Réethäl B-MISC
, O
c’ O
est O
|
| O
qu’ O
on O
les O
voit O
sur O
toutes O
les O
cartes O
du O
pays O
. O
» O
|

| O
Il O
montrait O
notre O
vieille O
carte O
accrochée O
au O
|
| O
mur O
. O
|

| O
Alors O
le O
républicain O
se O
retourna O
dans O
son O
|
| O
fauteuil O
et O
regarda O
en O
disant O
: O
|

| O
« O
Ah B-MISC
! I-MISC
c’ O
est O
une O
carte O
du O
pays O
? O
Voyons O
un O
|
| O
peu O
. O
» O
. O
|

| O
L' O
oncle O
alla O
prendre O
la O
carte O
et O
l’ O
étendit O
sur O
|
| O
la O
table O
, O
en O
montrant O
les O
deux O
villages O
. O
|

| O
« O
C’ O
est O
juste O
, O
dit O
le O
commandant O
, O
à O
la O
bonne O
|
| O
heure O
; O
moi O
je O
ne O
demande O
pas O
mieux O
que O
de O
|
| O
voir O
clair O
! O
» O
|

| O
Il O
s' O
était O
posé O
les O
deux O
coudes O
sur O
la O
table O
, O
et O
|
| O
sa O
grosse O
tête O
entre O
les O
mains O
, O
il O
regardait O
. O
|

| O
« O
Tiens B-MISC
, O
tiens O
, O
c’ O
est O
fameux O
, O
cela O
! O
disait O
-il O
. O
|
| O
D' O
où O
vient O
cette O
carte O
? O
|

 

| O
— O
C’ O
est O
mon O
père O
qui O
l’ O
a O
faite O
; O
il O
était O
géo- O
|
| O
mètre O
. O
» O
|

| O
Le O
républicain O
souriait O
. O
|

| O
« O
Oui O
, O
les O
bois O
, O
les O
rivières O
, O
les O
chemins O
, O
tout O
|

| O
est O
marqué O
, O
disait O
-il O
; O
je O
reconnais O
ça O
... O
nous O
|
| O
avons O
passé O
là O
... O
c' O
est O
bon O
... O
c’ O
est O
très O
- O
bon O
|||| O
» O
|

| O
Et O
se O
redressant O
: O
|

| O
« O
Tu O
ne O
te O
sers O
pas O
de O
cette O
carte O
, O
citoyen O
|
| O
docteur O
, O
fit O
-il O
en O
allemand O
; O
moi O
, O
j' O
en O
ai O
besoin O
|
| O
et O
je O
la O
mets O
en O
réquisition O
pour O
le O
service O
de O
|
| O
la O
République B-MISC
. O
Allons O
, O
allons O
, O
réparation O
d' O
hon- O
|
| O
neur O
! O
Nous O
allons O
boire O
encore O
un O
coup O
pour O
|
| O
cimenter O
les O
fêtes O
de O
la O
Concorde B-MISC
. O
» O
|

| O
On O
pense O
avec O
quel O
empressement O
Lisbeth B-PER
|
| O
descendit O
à O
la O
cave O
chercher O
une O
autre O
hou- O
|
| O
teille O
. O
|||| B-PER
|

| I-PER
|||| I-PER
| | I-PER
L' I-PER
oncle I-PER
Jacob B-PER
avait O
repris O
son O
assurance O
, O
Le B-MISC
|

 

 

 

 

| I-MISC
|||| I-MISC
: I-MISC
|
| I-MISC
l I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
} I-MISC
|

 

| I-MISC
# I-MISC
adame O
Thcièse O
. O
( O
Page B-MISC
10 I-MISC
. O
) O
|

| O
commandant O
, O
qui O
me O
regardait O
alors O
, O
lui O
de- O
|
| O
manda O
: O
|||| O
|

| O
« O
C' O
est O
ton O
fils O
? O
|

| O
— O
Non O
, O
c’ O
est O
mon O
neveu O
, O
|

| O
— O
Un O
petit O
gaillard O
solidement O
bâti O
. O
Quand O
|
| O
je O
l' O
ai O
vu O
tout O
à O
l' O
heure O
arriver O
à O
ton O
secours O
, O
|
| O
cela O
m' O
a O
fait O
plaisir O
. O
Allons O
, O
approche O
, O
» O
dit O
-il O
|
| O
en O
m'’attirant B-MISC
par O
le O
bras O
. O
|

| O
I O
] O
me O
passa O
la O
main O
dans O
les O
cheveux O
, O
et O
dit O
|
| O
d’ O
une O
voix O
un O
peu O
rude O
, O
mais O
bonne O
tout O
de O
|
| O
même O
: O
|

| O
« O
Elève O
ce O
garçon O
-là O
dans O
l' O
amour O
des O
droits O
|
| O
de O
l’ O
homme O
. O
Au O
lieu O
de O
garder O
les O
vaches O
, O
il O
|
| O
peut O
devenir O
commandant O
ou O
général O
comme O
|
| O
un O
autre O
. O
Maintenant O
toutes O
les O
portes O
sont O
ou- O
|
| O
vertes O
, O
toutes O
les O
places O
sont O
à O
prendre O
; O
il O
ne O
|
| O
faut O
que O
u O
cœur O
et O
de O
la O
chance O
pour O
réussir O
, O
|

| O
Moi O
, O
tel O
que O
tu O
me O
vois O
, O
je O
suis O
le O
fils O
d' O
u O
|
| O
forgeron O
de O
Sarreguernines B-PER
; O
sans O
la O
Républi- B-LOC
|
| O
que O
, O
je O
taperais O
encore O
sur O
l' O
enclume O
: O
notre O
|
| O
grand O
flandrin O
de O
comte O
, O
qui O
est O
avec O
les O
habits O
|
| O
blancs O
, O
serait O
un O
aigle O
par O
la O
grâce O
de O
Dieu B-MISC
, O
et O
|
| O
moi O
je O
serais O
un O
âne O
; O
au O
lieu O
que O
c’ O
est O
tout O
le O
|
| O
contraire O
par O
la O
grâce O
de O
la B-MISC
Révolution I-MISC
, O
» O
|

| O
Il O
vida O
brusquement O
son O
verre O
, O
et O
fermant O
à O
|
| O
demi O
les O
yeux O
avec O
finesse O
: O
|

| O
« O
Ga B-LOC
fait O
une O
petite O
différence O
, O
» O
dit O
-il O
, O
|

| O
A O
côté O
du O
jambon O
se O
trouvait O
une O
de O
nos O
ga- O
|
| O
lettes O
, O
que O
les O
Républicains B-ORG
avaient O
cuites O
|
| O
d’ O
abord O
avec O
la O
première O
fournée O
; O
de O
com- O
|
| O
m&ndant O
m’ O
en O
coupa O
un O
morceau O
. O
- O
|

| O
« O
Avale B-MISC
-moi I-MISC
ça O
hardiment O
, O
dit O
-il O
tout O
à O
fait O
|

| O
de O
bonne O
humeur O
, O
et O
tâche O
de O
devenir O
un O
|
| O
homme O
|||| O
» O
|

 

 

 

 

 

| O
nt O
nouer O
|

 

| O
PT B-ORG
TC I-ORG
UT I-ORG
|

 

 

| O
it O
_ O
ROMANS O
NATIONAUX B-ORG
. O
|

| O
me O
|

 

| O
Puis O
se O
tournant O
vers O
la O
cuisine O
: O
|

| O
« O
Sergent B-PER
Laflèchel I-PER
» O
s’ O
écria O
-t O
-il O
de O
sa O
voix O
|
| O
de O
‘ O
annerre B-PER
. O
|

| O
Un O
vieux O
sergent O
à O
moustaches O
grises O
, O
sec O
|
| O
comme O
un O
hareng O
saur,-parut.sur O
le O
seuil O
. O
|

| O
« O
+ O
Combien B-LOC
de O
niches O
: O
sergent O
? O
|

| O
— O
Quarante O
. O
|

| O
— O
Dans O
une O
heure O
il O
nous O
en O
faut O
cinquan O
te O
; O
|
| O
avec O
nos O
dix O
fours O
, O
cinq O
cents O
: O
trois O
livres O
de O
|
| O
pain O
par O
homme O
. O
» O
|

| O
Le O
sergent O
rentra O
dans O
la O
cuisine O
. O
|

| O
L' O
oncle O
et O
moi O
, O
nous O
observions O
tout O
cela O
|

| O
sans O
bouger O
. O
° O
|
| O
Le O
commandants O
' O
accouda O
de O
nouveau O
sur O
la O
. O
|

| O
carte O
, O
la O
tête O
entre O
les O
mains O
. O
- O
|

| O
Le O
jour O
grisâtre O
commençait O
à O
poindre O
de- O
|
| O
hors O
; O
on O
voyait O
l' O
ombre O
de O
la O
sentinelle O
se O
pro- O
|
| O
mener O
l' O
arme O
au O
bras- O
devant O
nos O
fenêtres O
. O
Une O
|
| O
sorte O
de O
silence O
s' O
était O
établi O
; O
bon O
nombre O
de O
|
| O
Républicains B-ORG
dormaient O
sans O
doute O
, O
la O
tête O
sur O
|
| O
le O
sac O
, O
autour O
des O
grands O
feux O
qu’ O
ils O
avaient O
|
| O
allumés O
, O
d’ O
autres O
dans O
les O
maisons O
. O
La O
. O
pendule O
|
| O
allait O
lentement O
, O
le O
feu O
petillait O
toujours O
dans O
|
| O
la O
cuisine O
. O
|

| O
Cela O
durait O
depuis O
quelques O
instants O
, O
iors- O
|
| O
qu’ O
un O
grand O
bruit O
s' O
éleva O
dans O
la O
rue O
; O
des O
|
| O
vitres O
sautèrent O
, O
une O
porte O
s' O
ouvrit O
avec O
fracas O
, O
|
| O
et O
notre O
voisin O
, O
Joseph B-PER
Spick I-PER
, O
le O
cabaretier O
, O
se O
|
| O
mit O
à O
crier O
: O
|

| O
* O
Au O
secours O
! O
au O
feu O
! O
» O
|

| O
Mais O
personne O
ne O
bougeait O
dans.le O
village O
; O
|

| O
chacun O
était O
bien O
content O
de O
se O
tenir O
tranquille O
|

| O
chez O
soi O
. O
Le O
commandant O
écoutait O
. O
|

| O
« O
Sergent B-PER
Laflèchel I-PER
! I-PER
» O
dit O
-il O
. O
|

| O
Le O
sergent O
était O
allé O
voir O
, O
il O
ne O
parut O
qu’ O
au O
|
| O
bout O
d’ O
un O
instant O
. O
|

| O
« O
Qu' O
est O
-ce O
qui O
se O
passe O
? O
lui O
demanda O
le O
|
| O
commandant O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
un O
aristocrate O
de O
cabaretier O
qui O
re- O
|
| O
fuse O
d' O
obtempérer O
aux O
réquisitions O
de O
la O
ci- O
|
| O
toyenne O
Thérèse B-PER
, O
répondit O
le O
sergent O
d’ O
un O
air O
|
| O
grave O
. O
|||| O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
qu’ O
on O
me O
l' O
amène O
. O
» O
|

| O
Le O
sergent O
sortit O
. O
|

| O
Deux O
minutes O
après O
, O
notre O
allée O
se O
remplis- O
|
| O
sait O
de O
monde O
; O
ja O
porte O
se O
rouvrit O
, O
et O
Joseph B-PER
|
| I-PER
Spick I-PER
, O
avec O
sa O
petite O
veste O
, O
son O
grand O
pantalon O
|
| O
de O
toile O
et O
son O
bonnet O
de O
laine O
frisée O
, O
parut O
sur O
|
| O
le O
seuil O
, O
entre O
quatre O
soldats O
de O
la O
République B-LOC
|

| I-LOC
Varme I-LOC
au O
bras O
, O
la O
figure O
jaune O
comme O
du O
pain O
|

| O
d' O
épice O
, O
les O
chapeaux O
usés O
, O
les O
coudes O
troués O
, O
|
| O
de O
larges O
pièces O
aux O
genoux O
, O
et O
les O
souliers O
en O
|
| O
’ O
10ques O
, O
recousus O
avec O
de O
la O
ficelle O
; O
ce O
qui O
ne O
|
| O
les O
empéchait O
pas O
de O
se O
redressér O
et O
d’ O
être O
fiers O
|
| O
comme O
des O
rois O
. O
|||| O
|

| O
Joseph B-PER
, O
les O
maïns O
dans O
les O
poches O
de O
sa O
|
| O
vesle B-LOC
, O
le O
dos O
rond O
, O
le O
front O
plat O
et O
les O
joues O
|
| O
pendantes O
, O
ne O
se O
tenait O
plus O
sur O
ses O
longues O
|

 

| O
jambes O
; O
il O
regardait O
à O
terre O
comme O
elfaré O
. O
|

| O
nez O
droit O
, O
le O
menton O
allongé O
et O
les O
cheveux O
|
| O
d’ O
un O
.noir O
bleuâtre O
. O
Ges B-PER
cheveux O
lui O
descen- O
|
| O
-daient O
en O
larges O
- O
bandeaux O
sur O
les O
joues O
et O
se O
|

| O
-blondes O
ou O
brunes O
, O
celle-ci O
me O
produisit O
un O
|
| O
.effet O
d’ O
étonnement O
et O
d’ O
admiration O
extraordi- O
|
| O
_ O
naire O
, O
tout O
jeune O
que O
j' O
étais O
; O
je O
la O
regardais O
|

| O
quelque O
butin O
de O
“ O
la O
. O
.&verre O
sans O
doute O
, O
et O
qui O
|

| O
une O
demi-heure O
seulement O
, O
j' O
ai O
découvert O
la O
|

| O
. O
tambour O
- O
maître O
Horatius B-PER
Coclès I-PER
me O
suivaient O
|

 

 

 

| O
Derrière O
, O
dans O
l' O
ombre O
, O
se O
voyait O
la O
lête O
|
| O
d’ O
une O
femme O
pâle O
et O
maigre O
, O
qui O
attira O
tout O
de O
|
| O
suite O
mon O
attention O
; O
elle O
avait O
le O
front O
haut O
, O
le O
|

| O
relevaient O
en O
tresses O
derrière O
les O
oreilles O
, O
de O
|
| O
sorte O
: O
que O
sa O
figure O
, O
dont O
on O
ne O
voyait O
que O
la O
|
| O
face O
. O
sans O
les O
côtés O
, O
semblait O
extrêmement O
lon- O
|
| O
gue O
. O
Ses O
’ O
yeux O
étaient O
grands O
et O
noirs O
. O
Elle O
|
| O
portait O
. O
un O
chapeau O
de O
feutre O
à O
cocarde O
trico- O
|
| O
lore O
, O
. O
et O
par O
- O
dessus O
le O
chapeau O
, O
un O
mouchoir O
|
| O
rouge O
. O
lié O
sous O
le O
menton O
. O
Comme O
je O
n’ O
avais O
vu O
|
| O
jusqu’ O
alors O
dans O
notre O
pays O
que O
des O
femmes O
|

| O
ébahi O
; O
l' O
oncle O
ne O
me O
paraissait O
pas O
moins O
|
| O
étonné O
que O
moi O
, O
et O
quand O
elle O
entra O
, O
suivie O
de O
|
| O
cinq O
ou O
six O
autres O
Républicains B-ORG
habillés O
comme O
|
| O
les O
premiers O
, O
durant O
tout O
le O
temps O
qu' O
elle O
fut O
|
| O
là O
, O
nous O
ne O
la O
quittâmes O
pas O
des O
yeux O
. O
|

| O
Une O
fois O
dans O
la O
chambre O
, O
nous O
vimes O
qu' O
elle O
|
| O
avait O
un O
grand O
manteau O
de O
drap O
bleu O
, O
à O
triple O
|
| O
collet O
tombant O
. O
jusqu’ O
au O
- O
dessous O
des O
coudes O
, O
|
| O
un O
petit O
tonneau O
, O
dont O
le O
cordon O
lui O
passait O
en O
|
| O
sautoir O
sur O
l' O
épaule O
; O
enfin O
, O
autour O
du O
cou O
, O
une O
|
| O
grosse O
cravate O
de O
soie O
noire O
à O
longues O
franges O
, O
|

| O
relevait O
encore O
la O
beauté O
de O
sa O
tête O
calme O
et O
|
| O
fière O
. O
|
| O
. O
Le O
commandant O
attendait O
que O
tout O
le O
monde O
|
| O
fût O
entré O
, O
regardant O
surtout O
Joseph B-PER
Spick I-PER
, O
qui O
|
| O
semblait O
plus O
mort O
que O
vif O
. O
Puis O
, O
s' O
adressant O
à O
|
| O
la O
femme O
, O
qui O
venait O
de O
relever O
son O
chapeau O
|
| O
d’ O
un O
mouvement O
de O
tête O
: O
|
| O
« O
Eh O
bien O
, O
Thérèse B-PER
, O
fit O
-il O
, O
qu' O
est O
-ce O
qui O
se O
|
| O
passe O
? O
|
| O
— O
Vous O
savez O
, O
commandant O
, O
qu’ O
à O
la O
dernière O
|
| O
étape O
je O
n’ O
avais O
plus O
une O
goutte O
d’ O
eau-de-vie O
, O
|
| O
dit O
-elle O
d’ O
un O
ton O
ferme O
et O
net O
; O
mon O
premier O
|
| O
soin O
, O
en O
arrivant O
, O
fut O
de O
courir O
par O
tout O
le O
vil- O
|
| O
lage O
pour O
en O
trouver O
, O
én O
la O
payant O
, O
bien O
en- O
|
| O
tendu O
. O
Mais O
les O
gens O
cachent O
tout O
, O
et O
depuis O
|

| O
branche O
de O
sapin O
à O
la O
porte O
de O
cet O
homme O
. O
Le O
|
| O
caporal O
Merlot B-PER
, O
le O
fusilier O
Cincinnatus B-PER
et O
le O
|

| O
pour O
m' O
aider O
. O
Nous O
entrons O
, O
nous O
demandons O
|
| O
du O
vin O
, O
de O
l’ O
eau-de-vie O
, O
n’ O
importe O
quoi O
; O
mais O
|
| O
le O
kaiserlick O
n’ O
avait O
rien O
, O
il O
ne O
comprenait O
pas O
, O
|
| O
il O
faisait O
le O
sourd O
. O
On O
se O
met O
donc O
à O
chercher O
, O
|
| O
à O
regarder O
dans O
tous O
les O
coins O
, O
et O
finaiement O
|
| O
nous O
trouvons O
l' O
entrée O
de O
la O
cave O
au O
fond O
d’ O
un O
|
| O
bûcher O
, O
dans O
la O
cour O
, O
derrière O
un O
tas O
de O
fagots O
|
| O
qu' O
il O
avait O
mis O
devant O
. O
|

| O
» O
Nous O
aurions O
pa O
nous O
fâcher O
; O
au O
lieu O
de O
|

 

 

 

   
    
  
  
    

 

| O
D— B-ORG
_ O
7 O
|

 

| O
NADAME B-LOC
THÉRÈSE B-MISC
. O
|

 

 

| O
cela O
, O
nous O
descendons O
et O
nous O
trouvons O
du O
|
| O
vin O
, O
du O
lard O
, O
de O
la O
choucroute O
, O
de O
l’ O
eau-de-vie O
; O
|
| O
nous O
remplissons O
nos O
tonneaux O
, O
nous O
prenons O
|
| O
du O
lard O
, O
et O
puis O
nous O
remontons O
sans O
esclandre O
. O
|
| O
Mais O
, O
en O
nous O
voyant O
revenir O
chargés O
, O
cet O
|
| O
homme O
, O
qui O
se O
tenait O
tranquillement O
dans O
la O
|
| O
chambre O
, O
so O
mit O
à O
crier O
comme O
un O
aveugle O
, O
et O
|
| O
au O
lieu O
d' O
accepter O
mes O
assignats O
, O
il O
les O
déchira O
|
| O
et O
me O
prit O
par O
le O
bras O
en O
me O
secouant O
de O
toutes O
|
| O
ses O
forces O
. O
Cincinnatus B-PER
ayant O
déposé O
sa O
charge O
|
| O
sur O
la O
table O
, O
prit O
ce O
grand O
flandrin O
au O
collet O
et O
|
| O
le O
jeta O
contre O
la O
fenêtre O
de O
sa O
baraque O
. O
C' O
est O
|

| O
alors O
que O
le O
sergent B-PER
Laflèche I-PER
est O
arrivé O
. O
Voilà O
|

| O
tout O
, O
commandant O
; O
» O
|

| O
Quand O
cette O
femme O
eut O
parlé O
de O
la O
sorte O
, O
elle O
|
| O
se O
retira O
derrière O
les O
autres O
, O
et O
tout O
aussitôt O
un O
|
| O
petit O
homme O
sec O
, O
maigre O
et O
brusque O
, O
dont O
le O
|
| O
chapeau O
penchait O
sur O
l' O
oreille O
, O
et O
qui O
tenait O
|
| O
sous O
son O
bras O
une O
longue O
canne O
à O
pomme O
de O
|
| O
cuivre O
en O
forme O
d’ O
oignon O
, O
s’ O
avança O
et O
dit O
: O
|

| O
. O
< O
Commandant B-PER
, O
ce O
que O
la O
citoyenne O
Thérèse B-PER
|
| O
nent O
de O
vous O
commumiquer O
, O
c’ O
est O
l’ O
indignation O
|
| O
de O
la O
mauvaise O
foi O
, O
que O
tout O
chacun O
aurait O
eue O
|
| O
de O
se O
t’ O
Auver B-ORG
nez O
à O
nez O
avec O
un O
kaïiserlick O
dé- O
|
| O
pourvu O
de O
tout O
sentiment O
civique O
, O
et O
qui O
se O
|
| O
propose O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
bon O
, O
interrompit O
le O
commandant O
, O
la O
|
| O
parole O
de O
la O
citoyenne O
Thérèse B-PER
me O
suffit O
! O
» O
|

| O
Et O
s' O
adressant O
en O
allemand O
à O
Joseph B-PER
Spick I-PER
, O
|
| O
i O
lui O
dit O
en O
fronçant O
les O
sourcils O
: O
|

| O
« O
Dis O
donc O
, O
toi O
, O
est O
-ce O
que O
tu O
veux O
être O
fu- O
|
| O
sillé O
? O
Cela O
ne O
coûtera O
que O
la O
peine O
de O
te O
con- O
|
| O
duire O
dans O
ton O
jardin O
! O
Ne O
sais O
- O
tu O
pas O
que O
le O
|
| O
papier O
de O
la O
République B-MISC
vaut O
mieux O
que O
l' O
or O
|
| O
des O
tyrans O
? O
Écoute O
, O
pour O
cette O
fois O
je O
veux O
bien O
|
| O
te O
faire O
grâce O
, O
en O
considération O
de O
ton O
igno- O
|
| O
rance O
; O
mais O
s' O
il O
t’'arrive O
encore O
de O
cacher O
tes O
|
| O
vivres O
et O
de O
refuser O
les O
assignats O
en O
payement O
, O
|
| O
je O
te O
fais O
fusiller O
sur O
la O
place O
du O
village O
, O
pour O
|
| O
servir O
d' O
exemple O
aux O
autres O
. O
Allons O
, O
marche O
, O
|
| O
grand O
imbécile O
! O
» O
|

| O
11 O
débita O
cette O
pelite O
harangue O
très O
- O
ronde- O
|
| O
ment O
; O
puis O
se O
tournant O
vers O
la O
cantinière O
: O
|

| O
« O
C’ O
est O
bien O
, O
Thérèse B-PER
, O
dit O
-il O
, O
tu O
peux O
char- B-MISC
|
| I-MISC
ger I-MISC
tes I-MISC
tonneaux I-MISC
, O
cet O
homme O
n’ O
y O
mettra O
pas O
|
| O
opposition O
. O
Et O
vous O
autres O
, O
qu’ O
on O
le O
laisse O
|
| O
aller O
. O
» O
|

| O
Tout O
le O
monde O
sortit O
, O
Thérèse B-PER
en O
tête O
et O
Jo- B-LOC
|
| O
seph O
le O
dernier O
. O
Le O
pauvre O
diable O
n’ O
avait O
plus O
|
| O
une O
goutte O
de O
sang O
dans O
les O
veines O
; O
il O
venait O
|
| O
d' O
en O
échapper O
d’ O
une O
belle O
. O
|

| O
Le O
jour O
, O
dans O
l' O
intervalle O
, O
était O
venu O
. O
|

| O
Le O
commandant O
se O
leva O
, O
plia O
la O
carte O
et O
la O
|

| O
init O
dans O
* O
a O
poche O
. O
Puis O
il O
s’ O
avanca O
jusqu’ O
à O
|

| O
l' O
une O
des O
fenêtres O
et O
se O
mit O
à O
regarder O
le O
vil- O
|

| O
lage O
. O
L’ O
oncle O
et O
moi O
nous O
regardions O
à O
l' O
autre O
|

| O
fenêtre O
. O
[ O
1 O
puuvait O
être O
alors O
cinq O
heures O
du O
|
| O
matin O
. O
|

| O
— O
— O
— O
|

   

| O
111 O
|

| O
Toute O
ma O
vie O
je O
me O
rappellerai O
cette O
rue O
# O
i- O
|
| O
lencieuse O
encombrée O
de O
gens O
endormis O
, O
les O
uns O
|
| O
étendus O
, O
les O
autres O
repliés O
, O
la O
tête O
sur O
le O
sac O
: O
|
| O
Je O
vois O
encore O
ces O
pieds O
boueux O
, O
ces O
semetles O
|
| O
usées O
, O
ces O
habits O
rapiécés O
, O
ces O
faces O
jeunes O
aux O
|
| O
teintes O
brunes O
, O
ces O
vieilles O
joues O
rigides O
, O
les O
|
| O
paupières O
closes O
; O
ces O
grands O
chapeaux O
, O
ces O
|
| O
épaulettes O
déteintes O
, O
ces O
pompons O
, O
ces O
couver- O
|
| O
tures O
de O
laine O
à O
bordure O
rouge O
filandreuse O
, O
|
| O
pleines O
de O
trous O
, O
ces O
manteaux O
gris O
, O
cette O
paille O
|
| O
dispersée O
dans O
la O
boue O
. O
Et O
le O
grand O
silence O
du O
|
| O
sommeil O
après O
la O
marche O
forcée O
, O
ce O
repos O
ab- O
|
| O
solu O
semblable O
à O
la O
mort O
; O
et O
le O
petil O
jour O
|
| O
blevâtre B-LOC
enveloppant O
tout O
cela O
de O
sa O
lumière O
|
| O
indécise O
, O
le O
soleil O
pâle O
montant O
dans O
la O
brume O
, O
|
| O
tes O
maisonnettes O
aux O
larges O
toitures O
de O
chaume O
, O
|
| O
regardant O
de O
leurs O
petites O
fenêtres O
noires O
; O
et O
|
| O
tout O
au O
loin O
, O
des O
deux O
côtés O
du O
village O
, O
sur O
|
| O
l’ O
Altenberg B-LOC
et O
le O
Réepockel B-LOC
, O
au-dessus O
des O
ver- O
|
| O
gers B-LOC
et O
des O
chènevières O
, O
les O
baïonnettes O
des O
|
| O
sentinelles O
scintillant O
parmi O
les O
dernières O
étoi- O
|
| O
les O
; O
non O
, O
jamais O
je O
n’ O
oublierai O
cet O
étrange O
spec- O
|
| O
tacle O
; O
j' O
étais O
bien O
jeune O
alors O
, O
mais O
de O
tels O
|
| O
souvenirs O
sont O
éternels O
. O
|

| O
À O
mesure O
que O
le O
jour O
grandissait O
, O
s’ O
animait O
|
| O
aussi O
le O
tableau O
: O
une O
tête O
se O
levait O
, O
s’ O
appuyait O
|
| O
sur O
le O
coude O
et O
regardait O
, O
puis O
bâillait O
et O
se O
|
| O
couchait O
de O
nouveau O
. O
Ailleurs O
un O
vieux O
soldat O
|
| O
se O
dressait O
tout O
à O
coup O
, O
secouait O
la O
paille O
de O
ses O
|
| O
habits O
, O
se O
coiffait O
de O
son O
feutre O
et O
repliait O
son O
|
| O
Jlambeau B-PER
de O
couverture O
; O
un O
autre O
aussi O
roulait O
|
| O
son O
manteau O
et O
le O
bouclait O
sur O
son O
sac O
; O
un O
|
| O
autre O
tirait O
de O
sa O
poche O
un O
bout O
de O
pipe O
et O
|
| O
battait O
le O
briquet O
, O
Les B-MISC
premiers I-MISC
levés I-MISC
se I-MISC
rap- I-MISC
|
| I-MISC
prochaient I-MISC
et O
causaient O
entre O
eux O
, O
d’ O
autres O
|
| O
venaient O
les O
rejoindre O
en O
frappant O
de O
la O
se- O
|
| O
melle O
, O
car O
il O
faisait O
froid O
à O
cette O
heure O
; O
les O
feux O
|
| O
allumés O
dans O
la O
rue O
et O
sur O
la O
place O
avaient O
fini O
|
| O
par O
s’ O
éteindre O
. O
|||| O
. O
|

| O
En O
face O
de O
chez O
nous O
, O
sur O
la O
petite O
place O
, O
|
| O
était O
la O
fontaine O
; O
un O
certain O
nombre O
de O
Répu- B-LOC
|
| O
blicains O
, O
rangés O
autour O
des O
deux O
grandes O
auges O
|
| O
moussues O
, O
se O
lavaient O
, O
riant O
et O
plaisantant O
|
| O
malgré O
le O
froid O
: O
d’ O
autres O
venaient O
allonger O
la O
|
| O
lèvre O
au O
goulot O
. O
|||| O
EE O
|

| O
Puis O
les O
maisons O
s' O
ouvraient O
une O
à O
une O
, O
et O
|
| O
l’ O
on O
voyait O
les O
soldats O
en O
sortir O
, O
inclinant O
leurs O
|
| O
grands O
chapeaux O
et O
leurs O
sacs O
sous O
les O
petites O
|
| O
portes O
. O
Ils O
avaient O
presque O
tous O
la O
pipe O
al- O
|
| O
lumée O
. O
. O
D O
|||| O
|

| O
A O
droite O
de O
notre O
grange O
, O
devant O
l' O
auberge O
|
| O
_ O
de O
Spick B-PER
, O
stationnait O
la O
charrette O
de O
la O
eauti- O
|

 

| O
METTENT B-ORG
|

| O
D O
|

 

 

 

| O
nière O
couverte O
d’ O
une O
grande O
toile O
; O
elle O
était O
à O
|
| O
deux O
roues O
, O
en O
forme O
de O
brouette O
, O
les O
bras O
po- O
|
| O
santä O
terre O
. O
|

| O
Derrière O
, O
la O
mule O
, O
couverte O
d' O
une O
vieille O
|
| O
housse O
de O
laine O
à O
carreaux O
rouges O
et O
bleus O
, O
at- O
|
| O
tirait O
de O
notre O
échoppe O
une O
longue O
mèche O
de O
|
| O
foin O
, O
qu' O
eMe O
mâchait O
gravement O
, O
les O
yeux O
à O
|
| O
* O
demi O
fermés O
d' O
un O
air O
sentimental O
. O
|

| O
La O
cantinière O
, O
à O
la O
fenêtre O
en O
face O
, O
raccom- O
|
| O
modait O
une O
petite O
culotte O
, O
et O
se O
penchaït O
de O
|
| O
temps O
en O
temps O
pour O
jeter O
un O
coup O
d' O
œil O
sous O
|
| O
le O
hangar O
, O
|

| O
Là O
, O
le O
tambour O
- O
maître O
Horatius B-PER
Coclès I-PER
, O
Cin- B-PER
|
| I-PER
cinnatus I-PER
, O
Merlot B-MISC
et O
un O
grand O
gaillard O
jovial O
, O
|
| O
maigre O
, O
sec O
, O
à O
cheval O
sur O
des O
bottes O
de O
foin O
, O
se O
|

| O
les O
tresses O
et O
les O
lissaient O
en O
se O
crachant O
dans O
|
| O
la O
main O
, O
Horatius B-PER
Coclès I-PER
, O
qui O
se O
trouvait O
en O
|
| O
tête O
de O
la O
bande O
, O
fredonnait O
un O
air O
, O
et O
ses O
ca- O
|
| O
marades B-PER
répétaient O
le O
refrain O
à O
la O
sourdine O
. O
|
| O
Près O
d' O
eux O
, O
contre O
deux O
vieilles O
futailles O
, O
|
| O
dormait O
un O
petit O
tambour O
d’ O
une O
douzaine O
|

| O
téressait O
particulièrement O
. O
C’ O
est O
lui O
que O
sur- O
|
| O
veillait O
la O
cantinière O
, O
et O
dont O
elle O
raccommo- O
|

| O
caisse O
; O
ses O
baguettes O
étaient O
passées O
dans O
la O
|
| O
buflleterie O
, O
et O
sur O
ses O
pieds O
, O
couverts O
de O
quel- O
|
| O
ques O
brins O
de O
paille O
, O
était O
étendu O
un O
grand O
|
| O
caniche O
tout O
crotté O
, O
qui O
le O
réchauffait O
. O
À O
cha- O
|
| O
que O
instant O
cet O
animal O
levait O
la O
tête O
et O
le O
regar- O
|
| O
dait O
comme O
pour O
dire O
: O
« O
Je O
voudrais O
bien O
faire O
|
| O
un O
tour O
dans O
les O
cuisines O
du O
village O
! O
» O
Mais O
le O
|
| O
petit O
ne O
bougeait O
pas O
; O
|
| O
comme O
, O
dans O
le O
lointain O
, O
quelques O
chiens O
|
| O
aboyaient O
, O
le O
caniche O
bâillait O
; O
il O
aurait O
voulu O
|
| O
se O
mettre O
de O
la O
partie O
. O
|

| O
Bientôt O
deux O
officiers O
sortirent O
de O
la O
maison O
|
| O
voisine O
; O
deux O
hommes O
élancés O
, O
jeunes O
, O
la O
taille O
|
| O
serrée O
dans O
leur O
habit O
. O
Comme O
ils O
passaient O
|
| O
devant O
la O
maison O
, O
le O
commandant O
leur O
cria O
: O
|

| O
« O
Duchéne B-PER
! O
hicher O
! O
|

| O
— O
Bonjour O
, O
commandant O
|
| O
retournant O
. O
|

| O
— O
Les O
postes O
sont O
relevés O
? O
|
| O
— O
Oui O
, O
commandant O
. O
|
| O
— O
Rien O
de O
nouveau O
? O
|
| O
— O
kRien B-PER
, O
commandant O
. O
|
| O
— O
Dans O
une O
demi-heure O
on O
se O
remet O
en O
mar- O
|
| O
“ O
che O
. O
Fais O
battre O
le O
rappel O
, O
Richer B-PER
. O
Entre O
, O
Du B-MISC
: I-MISC
|
| I-MISC
chêne I-MISC
. O
» O
|

| O
L' O
un O
des O
officiers O
entra O
, O
l' O
autre O
passa O
‘ O
sous O
le O
|

| O
, O
dirent O
-ils O
en O
se O
|

| O
Moi B-MISC
, I-MISC
je I-MISC
regardais I-MISC
le I-MISC
nouveau I-MISC
venu I-MISC
. O
Le O
com- O
|
| O
mandant O
avait O
fait O
apporter O
une O
bouteille O
d' O
eau- O
|
| O
de-vie O
; O
, O
Ds B-MISC
en O
buvaient O
ensemble O
, O
lorsqu' O
une O
|

 

 

| O
. O
sait O
. O
Horatius B-PER
Coclès I-PER
, O
devant O
cinq O
tambours O
, O
|

| O
pris O
leurs O
fusils O
et O
les O
tenaient O
à O
|

| O
faisaient O
la O
queue O
l’ O
un O
à O
l’ O
autre O
; O
ilsse O
peignaient O
|

 
  

| O
d' O
années O
, O
tout O
blond O
comme O
moi O
, O
et O
qui O
n' O
in- O
|

| O
dait O
sans O
doute O
une O
culotte O
. O
Il O
avait O
son O
petit O
|

| O
dos O
contre O
les O
deux O
tonnes O
et O
un O
bras O
sur O
sa O
|

| O
il O
dormait O
si O
bien O
! O
Et O
|

 

| O
ces O
hommes O
attentifs O
, O
et O
les O
officiers O
hors O
des O
|
| O
‘ O
rangs O
autour O
de O
leur O
chef O
, O
qui O
parlait O
avec O
vi- B-PER
|
| I-PER
vacité I-PER
. O
|

| O
hangar O
et O
dit O
quelques O
mots O
à O
Horatius B-PER
Coclès I-PER
. O
|||| O
rue O
; O
il O
courait O
, O
son O
fusil O
sur O
l’ O
épaule O
. O
|

| O
_ O
les O
Croates B-MISC
! O
L’ O
avant-poste O
est O
enlevé O
... O
ils O
arri- O
|
| O
vent O
! O
» O
|

 

 

| O
ROMANS O
NATIONAUX B-MISC
. O
|

 

 

| O
sorte O
de O
bourdonnement O
s’ O
enteudit O
dehors O
: O
|
| O
c' O
était O
le O
rappel O
. O
Je O
courus O
voir O
ce O
qui O
& O
pas- O
|

| O
dont O
le O
petit O
tenait O
la O
gauche O
, O
la O
canne O
en O
l' O
air O
, O
|
| O
ordonnait O
lé O
roulement O
. O
Tant O
que O
la O
canne O
fut O
|
| O
levée O
, O
il O
continua O
. O
Les O
Républicains B-ORG
arrivaient O
|
| O
de O
toutes O
les O
ruelles O
du O
village O
; O
ïls B-MISC
se O
ran- O
|
| O
geaient O
sur O
deux O
lignes O
, O
devant O
la O
fontaine O
, O
et O
|
| O
leurs O
sergents O
commencçaient O
l’ O
appel O
. O
L’ O
oncle O
|
| O
et O
moi O
, O
nous O
étions O
émerveillés O
de O
l' O
ordre O
qui O
|
| O
régnait O
chez O
ces O
gens O
; O
à O
mesure O
qu' O
on O
les O
ap- O
|
| O
pelait O
, O
ils O
répondaient O
si O
vite O
, O
que O
c' O
était O
comme O
|
| O
un O
murmure O
de O
tous O
les O
côtés O
. O
Ils O
avaient O
re- O
|
| O
volonté O
, O
sur O
|
| O
l' O
épaule O
ou O
la O
crosse O
à O
terre O
. O
|

| O
Après O
l' O
appel O
, O
il O
se O
fit O
un O
grand O
silence O
, O
et O
|
| O
plusieurs O
hommes O
, O
dans O
chaque O
compagnie O
, O
se O
|
| O
détachèrent O
sous O
la O
conduite O
des O
caporaux O
, O
|
| O
pour O
aller O
chercher O
le O
pain O
. O
La O
citoyenne O
Thé- O
|
| O
rèse O
attelait O
alors O
sa O
mule O
à O
la O
charrette O
. O
Au O
|
| O
bout O
de O
quelques O
instants O
, O
les O
escouades O
re- O
|
| O
vinrent O
, O
apportant O
les O
miches O
dans O
des O
sacs O
et O
|
| O
des O
paniers O
, O
La O
distribution O
commença O
. O
|

| O
Comme O
les O
Républicains B-ORG
s' O
étaient O
fait O
la O
|
| O
soupe O
en O
arrivant O
, O
ils O
se O
bouclaient O
l’ O
un O
à O
|
| O
l' O
autre O
leur O
miche O
sur O
le O
sac O
. O
|

| O
« O
Allons B-ORG
! I-ORG
s’ O
écria O
le O
commandant O
run O
ton O
|
| O
joyeux O
, O
en O
routel O
» O
|

| O
Il O
prit O
son O
manteau O
, O
le O
jeta O
sur O
son O
épaule O
, O
|
| O
et O
sortit O
sans O
nous O
dire O
ni O
bonjour O
, O
ni O
bonsoir O
. O
|

| O
Nous O
pensions O
être O
débarrassés O
de O
ces O
gens O
|
| O
pour O
toujours O
. O
|

| O
Au O
moment O
où O
le O
commandant O
sortait O
, O
le O
|
| O
bourgmestre O
vint O
prier O
l' O
oncle O
Jacob B-PER
de O
se O
ren- O
|
| O
dre B-ORG
bien O
vile O
chez O
lui O
, O
disant O
que O
la O
vue O
des O
|
| O
Républicains B-ORG
avait O
rendu O
sa O
femme O
malade O
. O
|

| O
Ils O
partirent O
ensemble O
aussitôt O
. O
Lisbeth B-PER
ar- O
|
| O
rangeait O
déjà O
les O
chaises O
et O
balayait O
la O
salle O
. O
On O
|
| O
entendait O
dehors O
les O
officiers O
commander O
: O
+ O
En O
|
| O
avant O
, O
marche O
! O
» O
Les O
tambours O
résonnaient O
; O
|
| O
la O
cantinière O
criait O
: O
« O
Hue B-PER
! O
» O
et O
le O
bataillon O
se O
|
| O
mettait O
en O
route O
, O
quand O
une O
sorte O
de O
petille- O
|
| O
ment O
terrible O
retentit O
au O
bout O
du O
village O
. O
C’ O
é- O
|
| O
taient O
des O
coups O
de O
fusil O
, O
qui O
se O
suivaient O
quel- O
|
| O
quefois O
plusieurs O
ensemble O
, O
quelqueéois O
un O
à O
|

 

| O
un O
. O
|

| O
Les O
Républicains B-ORG
allaient O
entrer O
dans O
la O
rue O
. O
|
| O
« O
Halte B-ORG
! I-ORG
» O
cria O
le O
commandant O
, O
qui O
regar- O
|

| O
. O
dait O
debout O
sur O
ses O
étriers O
, O
prêtant O
l’ O
oreille O
. O
|

| O
Je O
m' O
étais O
mis O
à O
la O
fenêtre O
, O
et O
je O
voyais O
tous O
|

| O
Tout O
à O
coup O
un O
soldat O
parut O
au O
détour O
de O
la O
|||| O
|

| O
« O
Commandant O
, O
dit O
-il O
de O
loin O
, O
tout O
essoufllé O
, O
|

 

 

 

| O
et O
. O
|

| O
adm B-LOC
amener O
mn O
|

 

 

 

| O
. O
À O
peine O
le O
commandant O
eut O
-il O
entendu O
cela O
|
| O
qu' O
il O
se O
retcur O
a O
, O
courant O
sur O
la O
ligne O
ventre O
à O
|
| O
terre O
er O
criant O
: O
|

| O
« O
Formez O
le O
carrét O
» O
|

| O
Les O
officiers O
, O
les O
tambours O
, O
la O
cantinière O
se O
|
| O
repliaient O
en O
même O
temps O
autour O
de O
la O
fontaine O
, O
|

| O
un O
jeu O
de O
cartes O
; O
en O
moins O
d' O
une O
minute O
, O
elles O
|

| O
_ O
formèrent O
le O
carré O
sur O
trois O
rangs O
, O
les O
autres O
|
