| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Un O
enfant O
gâté O
( O
3e O
éd O
. O
) O
/ O
Mile B-ORG
|
| I-ORG
Zénaide I-ORG
Fleuriot I-ORG
|

| O
11 O
Gallica O
|

 

| O
|||| O
Fleuriot O
, O
Zénaïde B-PER
( O
1829 O
- O
1890 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Un O
enfant O
gâté O
|
| O
( O
3e O
éd O
. O
) O
/ O
Mlle B-PER
Zénaïde I-PER
Fleuriot I-PER
. O
1881 O
. O
|

 

| O
ee O
à O
ÉD B-LOC
ne O
me O
|
| O
RS B-MISC
mn I-MISC
US I-MISC
hé O
|
| O
rx O
e O
|

 

| O
SA B-ORG
te O
|

| O
ns O
|

| O
D O
lui O
|

| O
Te O
Re O
A O
0 O
Se O
2 O
|

| O
Re O
LS O
|

| O
» O
|

| O
D O
|

| O
PRET O
VOTRE O
|

| O
ET O
DRE O
|

 

| O
ES O
|

| O
EE O
e O
|

| O
PERS O
|

| O
ST O
UN O
TM O
ee O
VA O
ue O
“ O
On O
Dot B-MISC
AU I-MISC
Se I-MISC
de I-MISC
mené O
eu O
em O
mm O
ne O
Messie B-PER
VOS I-PER
UE I-PER
|

| O
a O
.. O
|

| O
EE B-MISC
SE I-MISC
cmt I-MISC
nu O
|

| O
nr O
|

| O
nd O
|

 

| O
Rem B-MISC
us O
ut O
|

| O
_ O
. O
|
| O
à O
repres O
r O
|
| O
ue B-LOC
HE I-LOC
se O
. O
Er B-PER
Ps I-PER
|
| O
nt B-LOC
datins I-LOC
io I-LOC
2 I-LOC
ET O
AE O
er O
|
| O
ui O
= O
” O
Sd O
Éln O
LE O
. O
|
| O
nn O
: O
NC B-ORG
7 O
|
| O
= O
Emo B-MISC
ci I-MISC
ET I-MISC
Pa I-MISC
|
| O
en O
nd O
, O
Lg B-MISC
= O
|
| O
s O
# O
4 O
Me O
tirs O
siêRE O
PE B-ORG
|
| O
St B-MISC
OL I-MISC
SG I-MISC
ET I-MISC
te O
+ O
|
| O
” O
x O
ER O
AL O
Poe O
pe O
TU O
RE O
|
| O
7 O
je O
= O
Le O
ag O
|
| O
> O
” O
É O
ds O
2 O
" O
|
| O
= O
+ O
RO O
CRE B-ORG
|
| O
RE O
et O
|
| O
CR B-ORG
re O
LS O
" O
x O
|
| O
= O
EEE B-ORG
“ O
; O
|
| O
È B-LOC
n O
rs O
DGA O
NE O
er O
|
| O
LE O
LA B-MISC
RE I-MISC
2 I-MISC
|
| O
” O
a O
4 O
FE O
te O
|
| O
= O
a O
|
| O
” O
2 O
. O
GP O
En O
|
| O
: O
ee O
, O
mob O
L O
: O
ma O
: O
|
| O
H B-PER
Le O
— O
_ O
“ O
|
| O
RE O
” O
ns O
|
| O
y O
|
| O
> O
Fe B-LOC
. O
" O
|
| O
Nr B-ORG
En O
|
| O
_ O
« O
A O
= O
> O
|
| O
nd O
7 O
s O
|
| O
Ru B-LOC
|
| O
= O
« O
3 O
|
| O
æ O
- O
|
| O
Es O
|
| O
+ O
- O
_ O
|
| O
ES B-ORG
|
| I-ORG
es I-ORG
|
| I-ORG
— I-ORG
PR B-ORG
CE I-ORG
EEE I-ORG
_ O
_ O
|

 

| O
TS O
FT O
97 O
|

| O
2 O
à O
|
| O
ÉE B-MISC
. O
S B-PER
L- I-PER
|

| O
ide O
ne O
“ O
|
| O
EEE B-ORG
nn O
Cotes O
À O
EX O
tre O
À O
1 O
-ee O
- O
men.ct O
|

| O
Heure B-MISC
joyeuse I-MISC
|

    

| I-MISC
nd I-MISC
|

| O
FO B-ORG
|

| O
ris O
|

| O
ille O
de O
|

| O
ca.bnf.fr B-PER
|

| O
ce O
galli O
|

 

| O
À O
nt O
: O
l O
LUE B-ORG
|
| O
DOS B-MISC
NL I-MISC
UD I-MISC
|||| I-MISC
|
| O
u O
Hal O
ri O
) O
! O
|
| O
Het B-PER
AOUN I-PER
|

 

 

 

      
 

| O
ù O
2 O
EL O
: O
à O
à O
# O
; O
|||| B-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
: I-MISC
“ I-MISC
ÿ I-MISC
|||| I-MISC
de I-MISC
|
| I-MISC
n' I-MISC
R I-MISC
Es I-MISC
UN I-MISC
re I-MISC
|

| I-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
|

 

  
  
 

| I-MISC
Aigle I-MISC
et O
Colombe B-LOC
, O
5e O
édi O
|

| O
Une O
Parisienne O
sous O
la O
for O
|
| O
Notre B-LOC
Capitale I-LOC
Ron I-LOC
D I-LOC
nr O
|
| O
La B-MISC
Clef I-MISC
d' I-MISC
ors I-MISC
be I-MISC
Éd I-MISC
+ I-MISC
res I-MISC
. O
PP B-MISC
ED I-MISC
|

| O
2 O
|
| O
Yvonne B-LOC
de I-LOC
Coatmorvan I-LOC
, O
5 O
° O
6d O
............... O
, O
.. O
, O
... O
vE O
TER B-ORG
|
| I-ORG
Sans I-ORG
Beauté I-ORG
, O
9 O
° O
èd O
........... O
saossoorscesoees O
css B-MISC
ses O
22200 O
MES B-MISC
|
| I-MISC
L' I-MISC
Oncle I-MISC
Trésor I-MISC
, O
5 O
ss O
... O
seurs O
Den B-ORG
LL I-ORG
a I-ORG
tal I-ORG
Res I-ORG
AE I-ORG
|
| I-ORG
Les I-ORG
Mauvais I-ORG
Jours I-ORG
, O
Siége B-MISC
de I-MISC
Paris I-MISC
: O
... O
; O
us B-LOC
... O
50 O
. O
ee B-MISC
srovet I-MISC
Miusse O
2 O
|
| O
LS O
RON O
CHOS O
ins O
éo O
dt B-MISC
sde I-MISC
on I-MISC
se I-MISC
do I-MISC
ge I-MISC
0e I-MISC
LT B-ORG
RO I-ORG
|
| O
Réal B-ORG
, O
O6 B-MISC
... O
oi O
vregces O
cul O
sde O
TRS O
TR O
|
| O
La B-MISC
Vie I-MISC
en I-MISC
famille I-MISC
, O
6 O
6d O
...... O
0 O
. O
ou O
one B-MISC
0e I-MISC
0 O
oo O
me O
cessent O
02 O
|
| O
Le B-LOC
Chemin I-LOC
et O
le B-LOC
But I-LOC
, O
3 O
° O
éd O
.......... O
D O
Ps O
s O
9 O
|
| O
Les B-MISC
Prévallonnais I-MISC
, O
3 O
° O
éd O
. O
, O
2 O
vol O
.......... O
AS O
0 O
ST B-MISC
ST I-MISC
k O
|
| O
ON O
ET B-ORG
Éinsemnsnmncos I-ORG
Tres O
er O
on O
uemaeel O
sue O
See O
00 O
|
| O
Au O
Hasard O
, O
2 O
Éd B-MISC
. O
ss B-MISC
ce I-MISC
coran I-MISC
nssop I-MISC
cie I-MISC
se I-MISC
Sovosa I-MISC
eus O
ta O
5 O
? O
|
| O
Histoires B-MISC
pour O
tous O
( O
Bibliothèques B-ORG
populaires I-ORG
) O
, O
6 O
° O
éd O
. O
, O
............. O
2 O
|
| O
Ce O
pauvre O
Vieux B-MISC
! I-MISC
6e O
éd O
........ O
she O
hisser O
Éd O
= O
9 O
|
| O
Mara B-PER
, O
0 B-MISC
Ed I-MISC
... I-MISC
rose O
dem O
sudo O
nd O
oe-6 O
- O
00 O
MEN O
6 O
EN O
SE O
2 O
|
| O
Mon B-MISC
Sillon I-MISC
, O
ke O
éd O
.......... O
HR O
ER O
SES O
Re O
NT O
ot O
|
| O
Histoire O
infime O
, O
Le B-MISC
6 I-MISC
... I-MISC
cscssosciisese B-PER
sd I-PER
taress I-PER
soude I-PER
tete I-PER
OU I-PER
+2 I-PER
|
| O
AR B-ORG
, O
5e O
0 O
0 O
MO O
ss O
snnssesees O
ee O
das O
hur O
te O
RO O
. O
4 O
|
| O
Notre B-MISC
Passé I-MISC
, O
5 O
° O
ëd O
.... O
, O
........ O
met O
en O
ST B-MISC
RU I-MISC
EUR I-MISC
2 I-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
l' I-MISC
Aventure I-MISC
, O
poésies O
....... O
DENTS O
RSR O
CE O
sc O
tas O
VS O
|
| O
Une B-MISC
Chaïne I-MISC
invisible I-MISC
, O
& O
e O
6d O
.................. O
0 O
... O
PR B-LOC
. O
2 O
» O
|
| O
Une B-MISC
Année I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
vie I-MISC
d' I-MISC
une I-MISC
femme I-MISC
, O
4e O
6d O
....... O
, O
.. O
ss O
... O
Ne O
STE B-MISC
| | O
. O
|
| O
Mes B-MISC
Héritayes I-MISC
, O
4e O
éd O
...... O
re O
nee B-PER
sai I-PER
D O
ss O
2 O
0 O
|
| O
Petite B-MISC
Belle I-MISC
, O
4e O
éd O
......... O
but O
sinus O
ci O
soi O
Sao B-MISC
TS I-MISC
ES I-MISC
2 I-MISC
» O
|
| O
Deux B-MISC
Bijoux I-MISC
, I-MISC
# I-MISC
éd I-MISC
... I-MISC
us B-ORG
come I-ORG
sos I-ORG
cvs I-ORG
ter I-ORG
eoemovesereoses O
sat B-MISC
2 I-MISC
» O
|
| O
Les B-MISC
Pieds I-MISC
d' I-MISC
argile I-MISC
, O
2 O
vol O
. O
, O
4 O
° O
éd O
, O
........ O
, O
..... O
states O
cé O
1 O
|
| O
Armelle B-PER
Trahec I-PER
, O
& O
° O
6d O
.. O
5 O
...... O
oossesseossosss B-MISC
.. O
SAME O
re O
|
| O
Le B-MISC
petit I-MISC
Chef I-MISC
de I-MISC
famille I-MISC
, O
RL B-ORG
eue O
ss O
5.180 O
|
| O
Minas B-LOC
Ideal I-LOC
, O
8 O
" O
64 O
......... O
c.ssenaoucnoses.s O
0e O
0e O
SRE O
ÉCRAN O
IRNRS B-MISC
» O
» O
|
| O
En O
CONDE B-ORG
, O
DA B-PER
Burns I-PER
aios O
ce O
een O
nes O
6 O
0 O
3 O
SESSION O
EEE B-ORG
» O
» O
|
| O
Higarotte B-LOC
, O
D O
6:52 O
sonne O
see O
08 O
musee O
0e O
800 O
6608 O
00 O
000 O
TRS B-MISC
» O
» O
|
| O
Le O
jeune O
Chef B-MISC
de I-MISC
famille I-MISC
, O
3e O
éd O
............. O
, O
.... O
ssss.sssssssssss O
225 O
|
| O
Monsieur B-MISC
Nostradamus I-MISC
, O
2 O
° O
éd O
........... O
ssssscussseñesesessssses O
» O
» O
|
| O
La O
potite O
Duchesse B-PER
, O
2e O
éd O
....... O
ess O
bus O
Lo O
ivien O
FRET B-ORG
Te I-ORG
CR I-ORG
» O
» O
|
| O
Un B-MISC
Fruit I-MISC
400 I-MISC
, O
© B-MISC
Msn I-MISC
ssvnrhgmerme O
osent O
nest O
h O
» O
|
| O
Un B-MISC
Enfant I-MISC
gâté I-MISC
......... O
soossvsosssns O
RTS B-ORG
Ta O
NÉE B-MISC
US I-MISC
2 O
25 O
|

| O
PARIS B-LOC
. O
— O
IMPRIMERIE O
ÉMILE B-MISC
MARTINET I-MISC
, O
RUE B-MISC
MIGNON O
, O
% O
|

| O
N O
° O
44J4 O
|

 

| O
“ O
ss O
A O
y O
NAN B-MISC
Er I-MISC
vy I-MISC
: I-MISC
|

 

 

| I-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
|

| O
æ O
. O
|

 

| O
PAR B-LOC
|

| O
$ O
Mu B-PER
ZÉNAÏDE.FLEURIOT I-PER
|

 

| I-PER
TROISIÈME O
ÉDITION O
|

| O
“ O
ILLUSTRÉE O
DE O
4S O
VIGNETTES O
SUR O
BOIS O
|
| O
T B-LOC
|

| I-LOC
he I-LOC
|
| I-LOC
Fr I-LOC
PAR I-LOC
FERDINANDUS I-LOC
|

 

 

| O
PARIS O
|
| O
LIBRAIRIE O
HACHETTE O
er O
Cr O
|

| O
79 O
, O
BOULEVARD B-MISC
SAINT-GERMAIN I-MISC
, O
19 O
|

| O
ee O
— O
— O
|

| O
1881 O
|

| O
Droits B-ORG
de I-ORG
propriété I-ORG
et I-ORG
de I-ORG
traduction I-ORG
reservés I-ORG
|

| I-ORG
nes I-ORG
|
| I-ORG
ne I-ORG
ee I-ORG
|
| I-ORG
er I-ORG
mm I-ORG
|

 

 

 

 

| I-ORG
CHAPITRE B-MISC
PREMIER I-MISC
|

| O
Le O
tuteur O
. O
|

| O
« O
Je O
veux O
me O
faire O
la O
barbe O
! O
» O
|

| O
Ainsi O
parlait O
un O
homme O
de O
dix O
ans O
sonnés O
, O
le O
|
| O
petit O
Léopold B-PER
Massereau I-PER
. O
En O
fourrageant O
au O
fond O
|
| O
d' O
un O
tiroir O
, O
il O
avait O
trouvé O
une O
paire O
de O
rasoirs O
|
| O
usés O
jusqu’ O
au O
fer O
. O
Saisi O
tout O
à O
coup O
par O
le O
désir O
|
| O
de O
poser O
en O
grand O
garçon O
, O
il O
s’ O
était O
juché O
sur O
|
| O
un O
tabouret O
devant O
la O
glace O
ovale O
d’ O
une O
toilette O
|

| O
1 O
|

| O
ee O
— O
ST B-MISC
a O
ce O
mi O
de O
me O
x O
mme O
= O
” O
|

 

| O
9 B-MISC
UN I-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
|

| O
d’ O
acajou O
, O
brandissait O
le O
rasoir O
et O
répétait O
d' O
u O
|
| O
voix O
de O
commandement O
: O
|||| O
|
| O
_ O
« O
Je O
veux O
me O
faire O
la O
barbe O
! O
|||| O
|
| O
— O
Quoi O
? O
quoi O
? O
mon O
Dieu B-MISC
! O
qu' O
est O
-ce O
que O
j’ O
en- O
|
| O
tends O
? O
» O
s’ O
écria O
une O
Voix B-MISC
de I-MISC
femme I-MISC
tout I-MISC
" I-MISC
# I-MISC
|

| I-MISC
_ I-MISC
flée I-MISC
. O
F. O
: O
; O
|

| O
Et O
la O
porte O
s’ O
ouvrit O
devant O
une O
dame O
d’ O
une O
|||| O
|
| O
soixantaine O
d' O
années O
habillée O
avec O
le O
soin O
métho- O
|
| O
dique O
particulier O
à O
la O
province O
. O
|

| O
Entre O
deux O
petits O
bandeaux O
jaunâtres O
appli- O
|
| O
qués O
sur O
ses O
tempes O
et O
descendant O
en O
festons O
|
| O
jusque O
sur O
les O
joues O
, O
scintillaient O
deux O
yeux O
jau- O
|
| O
nâtres O
aussi O
, O
au O
regard O
inquiet O
, O
mobile O
, O
et O
tout O
|
| O
remplis O
de O
cette O
expression O
particulière O
qui O
fait O
|
| O
dire O
des O
gens O
qu' O
ils O
ne O
sont O
pas O
commodes O
. O
|

| O
« O
Marraine B-LOC
, O
je O
veux O
me O
faire O
la O
barbe O
. O
|

| O
— O
La O
barbe O
? O
Où O
as O
- O
tu O
trouvé O
ce O
rasoir O
, O
vin O
|
| O
enfant O
, O
enfant O
terrible O
? O
» O
|

| O
I B-LOC
était O
peut-être O
terrible O
au O
moral O
, O
le O
pelil B-PER
|
| I-PER
Léopold I-PER
; O
mais O
qu’ O
il O
était O
chétif O
au O
physique O
, O
|
| O
maigre O
, O
pâlot O
et O
cependant O
très O
- O
bien O
char- O
|
| O
penté O
! O
|

| O
« O
Là O
, O
» O
dit O
-il O
en O
montrant O
le O
dernier O
tiroir O
d' O
un O
|
| O
vieux O
bahut O
qui O
, O
vis-à-vis O
de O
la O
toilette O
d O
’ O
acajou O
, O
|
| O
avail O
tout O
à O
fait O
l' O
air O
d’ O
un O
vieux O
marquis O
en O
fa- O
|
| O
bit O
chamarré O
el B-MISC
en I-MISC
tricorne I-MISC
, O
regardant O
du O
haut O
|

 

 

 

  

 

| O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
3 O
|
| O
e O
sa O
grandeur O
un O
petit O
monsieur O
moderne O
en O
|
| O
frac O
noir O
et O
en O
tuyau O
de O
poële O
. O
|

| O
« O
Mais O
on O
n' O
ouvre O
jamais O
ce O
tiroir O
, O
Léopold B-PER
, O
|
| O
jamais O
; O
il O
y O
a O
plus O
de O
deux O
ans O
que O
je O
ne O
l' O
ai O
ou- O
|
| O
vert O
. O
Il O
ne O
contient O
que O
des O
vieilleries O
. O
» O
|

| O
Tout O
en O
parlant O
, O
elle O
regardait O
avec O
inquiétude O
|
| O
la O
main O
de O
l' O
enfant O
serrée O
sur O
le O
manche O
du O
ra- O
|
| O
soir O
, O
et O
son O
doigt O
touchait O
fiévreusement O
au O
mi- O
|
| O
lieu O
de O
son O
front O
un O
pelit O
objet O
brillant O
qui O
n’ O
é- O
|
| O
tait O
autre O
qu’ O
une O
ferronnière O
. O
|

| O
Oui O
, O
Mme B-PER
Caroline I-PER
Massereau I-PER
avait O
poussé O
|
| O
la O
fidélité O
jusqu’ O
à O
garder O
, O
en O
dépit O
de O
toules O
les O
|
| O
modes O
, O
cette O
petite O
plaque O
d’ O
or O
enfilée O
dans O
un O
|
| O
cordon O
de O
soie O
. O
Seulement O
elle O
n’ O
élait O
plus O
For- O
|
| O
nement O
de O
son O
front O
, O
mais O
elle O
se O
placait O
juste O
|
| O
entre O
les O
deux O
petits O
bandeaux O
plats O
qui O
rétré- O
|
| O
cissaient O
malheureusement O
des O
tempes O
déjà O
sin- O
|
| O
gulièrement O
étroites O
. O
|

| O
« O
Léo B-PER
, O
reprit O
-elle O
, O
donne O
-moi O
ce O
rasoir O
, O
mon O
|
| O
enfant O
, O
|

| O
— O
Mais O
puisque O
je O
te O
dis O
que O
je O
veux O
me O
faire O
|
| O
la O
barbe O
! O
Fais O
mousser O
du O
savon O
. O
|

| O
— O
_ O
Tu O
auras O
du O
savon O
, O
si O
tu O
me O
donnes O
le O
rasoir O
. O
|

| O
— O
Me B-PER
le O
rendras O
- O
tu O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
oui O
; O
donne O
, O
mon O
pelil B-PER
chéri I-PER
, O
donne O
, O
: O
|
| O
mon O
LE9 B-ORG
. O
» O
|

 

| O
L B-MISC
UN I-MISC
ENFANT I-MISC
GÀTÉ I-MISC
. O
|

| O
Tout O
en O
prononcant O
ces O
tendresses O
, O
Mme B-PER
Mas- I-PER
|
| O
sereau O
s’ O
approchait O
du O
petit O
garcon O
et O
lui O
arra- O
|
| O
chait O
moitié O
de O
gré O
, O
moitié O
de O
force O
, O
le O
dangereux O
|
| O
instrument O
. O
|

| O
Elle O
le O
considéra O
, O
le O
retourna O
dans O
tous O
Îles B-LOC
|

| O
sens O
, O
— O
et O
finalement O
passa O
la O
lame O
sur O
son O
|

| O
doigt O
. O
|
| O
« O
Donne B-PER
, O
mais O
donne-le-moi B-PER
donc O
bien O
vite O
! O
|
| O
s’ O
écria O
impatiemment O
Léopold B-PER
. O
|
| O
— O
Tiens B-MISC
, O
» O
fit O
-elle O
en O
souriant O
. O
|
| O
Elle O
s’ O
élait O
assurée O
que O
le O
vieux O
rasoir O
n’ O
avail O
|

| O
plus O
de O
fil O
et O
que O
la O
lame O
ne O
couperait O
pas O
plus O
|

| O
qu’ O
une O
lame O
de O
bois O
. O
|||| O
|

| O
« O
Fais O
-moi O
mousser O
du O
savon O
, O
reprit O
Léopold B-PER
|
| O
de O
son O
ton O
impérieux O
et O
malhonnèêle O
. O
|

| O
— O
Attends B-MISC
, I-MISC
je I-MISC
vais I-MISC
en I-MISC
demander I-MISC
à I-MISC
Marie-Cc- B-ORG
|
| O
line O
. O
» O
( O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
sortit O
et O
Ss’ B-MISC
avanca I-MISC
sur O
un O
|
| O
étrange O
palier O
jeté O
comme O
un O
pont O
étroit O
entre O
|
| O
les O
deux O
parties O
de O
la O
vieille O
maison O
. O
S' O
appuyant O
|
| O
sur O
la O
balustrade O
épaisse O
qui O
servait O
de O
parapet O
, O
|
| O
elle O
appela O
: O
|

| O
« O
Marie-Céline B-LOC
! O
» O
|

| O
Dans O
le O
petit O
renfoncement O
formé O
par O
la O
cage O
|
| O
de O
l' O
escalier O
au O
rez-de-chaussée O
, O
apparut O
une O
|
| O
coiffe O
blanche O
; O
un O
visage O
rougeaud O
, O
très O
- O
hon- O
|

| O
D O
|

 

 

 

| O
UN B-LOC
ENFANT O
GÂÀTÉ B-MISC
. O
9 O
|

| O
nêle O
, O
se O
leva O
vers O
le O
pont O
, O
el B-LOC
une O
voix O
aussi O
rude O
|
| O
_ O
que O
celle O
de O
Mme B-PER
Massereau I-PER
était O
aiguë O
dit O
: O
|

| O
« O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
y O
a O
, O
madame B-PER
? O
» O
|

| O
C' O
était O
généralement O
ainsi O
que O
correspondaient O
|
| O
la O
maitresse O
et O
la O
servante O
. O
|

| O
Le O
plus O
souvent O
il O
ne O
s' O
agissait O
que O
d’ O
un O
sim- O
|
| O
ple O
appel O
, O
mais O
parfois O
aussi O
de O
véritables O
con- O
|
| O
versalions O
s’ O
échangeaient O
entre O
les O
deux O
femmes O
, O
|
| O
et O
ce O
bruit O
de O
voix O
animait O
pour O
un O
instant O
la O
|
| O
vieille O
maison O
silencieuse O
. O
|

| O
_ O
« O
Marie-Céline B-PER
, O
cria O
la O
maïtresse O
, O
il O
veut O
se O
|
| O
faire O
la O
barbe O
. O
» O
|

| O
a O
Un B-MISC
éclat I-MISC
de I-MISC
rire I-MISC
fit I-MISC
vibrer I-MISC
les I-MISC
cloisons I-MISC
. O
|

| O
« O
En O
v' O
là O
d’ O
un O
jeu O
, O
madame B-PER
! I-PER
Ne O
le O
lui O
laissez O
|
| O
pas O
faire O
, O
il O
se O
couperait O
la O
figure O
. O
|

| O
— O
Le O
rasoir O
ne O
coupe O
pas O
, O
et O
puisqu' O
il O
le O
veut O
|
| O
absolument O
, O
fais O
un O
peu O
d’ O
eau O
de O
savon O
et O
ap- O
|
| O
vorte O
- O
la O
tout O
de O
suite O
. O
» O
|

| O
Cet O
ordre O
donné O
, O
Mme B-PER
Massereau I-PER
rejoignit O
Léo- B-PER
|
| O
pold B-PER
toujours O
juché O
sur O
son O
tabouret O
et O
occupé O
|
| O
à O
faire O
voltiger O
le O
vieux O
rasoir O
sur O
ses O
joues O
im- O
|
| O
berbes O
. O
|

| O
« O
Avec O
quoi O
barbouile O
-t O
-on O
le O
savon O
sur O
sa O
|
| O
figure O
? O
demanda O
- O
til O
tout O
à O
coup O
. O
|

| O
— O
Avec O
un O
pinceau O
; O
il O
doit O
y O
en O
avoir O
un O
, O
au O
|
| O
fond O
du O
tiroir O
. O
» O
|

 

| O
Et O
Mme B-PER
Massereau I-PER
alla O
s’ O
agenouiller O
devant O
|
| O
le O
vieux O
tiroir O
dont O
le O
contenu O
sentait O
fort O
le O
|

| O
moisi O
. O
|

| O
Au O
moment O
où O
elle O
en O
retirait O
un O
pinceau O
à O
|
| O
barbe O
, O
Marie-Céline B-PER
apparaissait O
, O
un O
petit O
bol O
à O
|
| O
la O
main O
. O
Le O
pinceau O
fut O
lavé O
avec O
soin O
, O
et O
Léo- B-PER
|
| I-PER
pold I-PER
, O
le O
plongeant O
dans O
. O
le O
bol O
plein O
d’ O
eau O
de O
|
| O
savon O
, O
commença O
à O
le O
faire O
mousser O
sur O
ses O
. O
|
| O
joues O
. O
|

| O
Sa O
tante O
et O
sa O
bonne O
, O
placées O
de O
chaque O
côté O
|
| O
de O
la O
glace O
, O
le O
contemplaient O
d’ O
un O
air O
ravi O
; O
et O
|
| O
lorsqu' O
il O
commenca O
à O
gratter B-LOC
délicatement O
sa O
|
| O
joue O
droite O
avec O
le O
vieux O
rasoir O
, O
elles O
se O
précipi- O
|
| O
tèrent O
ensemble O
vers O
lui O
pour O
l’ O
embrasser O
. O
|

| O
Mais O
il O
les O
éloigna O
du O
geste O
et O
cria O
d’ O
un O
ton O
|
| O
rogue O
# O
|

| O
« O
Laissez O
-moi O
donc O
tranquille O
! O
» O
Pl O
|

| O
Il O
avait O
à O
peine O
prononcé O
cette O
parole O
gros- O
|
| O
sière O
qu’ O
il O
demeura O
tout O
interdit O
. O
Sur O
le O
seuil O
de O
|
| O
la O
porte O
ouverte O
apparaissait O
un O
homme O
d’ O
une O
|
| O
haute O
stature O
, O
aux O
formidables O
moustaches O
noires O
|
| O
mêlées O
de O
gris O
. O
|

| O
Se O
voyant O
découvert O
, O
le O
visiteur O
mit O
le O
chapeau O
|
| O
à O
la O
main O
et O
s’ O
avanca O
au O
- O
devant O
de O
Mme B-PER
Masse- I-PER
|
| O
reau O
qui O
marchail B-PER
sans O
empressement O
à O
sa O
ren- O
|
| O
contre O
. O
|

 

 

 

| O
« O
Mon O
cousin O
, O
vous O
pouvez O
vous O
vanter O
de O
|
| O
m' O
avoir O
fait O
grand’peur O
, O
dit O
-elle O
en O
lui O
tendant O
|

| O
ia O
main O
. O
|

| O
— O
Sans O
le O
vouloir O
, O
assurément O
, O
Caroline B-LOC
. O
Ju- O
|
| O
gez O
-en O
vous O
- O
même O
: O
j' O
arrive O
, O
je O
trouve O
la O
porte O
|
| O
d’ O
entrée O
ouverte O
, O
j' O
appelle O
, O
personne O
ne O
répond O
, O
|
| O
je O
monte O
l' O
escalier O
, O
j' O
appelle O
de O
nouveau O
; O
deux O
|
| O
éclats O
de O
rire O
me O
répondent O
cette O
fois O
; O
je O
pousse O
|
| O
la O
porte O
et O
je O
vois O
mon O
pupille O
se O
faisant O
la O
|
| O
barbe O
. O
Il O
est O
donc O
toujours O
originai O
, O
ce O
garçon O
? O
|
| O
Allons O
, O
Marie-Céline B-PER
, O
débarbouillez O
- O
le O
bien O
vite O
, O
|
| O
et O
qu’ O
il O
vienne O
m' O
embrasser O
. O
» O
|

| O
Léopold B-PER
avait O
sauté O
à O
bas O
de O
son O
tabouret O
et O
|
| O
s' O
était O
plongé O
la O
figure O
dans O
une O
cuvette O
. O
Marie- B-PER
|
| I-PER
Céline I-PER
, O
armée O
d’ O
une O
servielle O
, O
le O
débarrassa O
de O
|
| O
toute O
la O
mousse O
et O
il O
vint O
embrasser O
le O
visiteur O
, O
|
| O
qui O
le O
regarda O
quelque O
temps O
très O
- O
attentive- O
|
| O
ment O
. O
|

| O
« O
Nous O
ne O
payons O
pas O
de O
mine O
, O
mon O
garcon O
, O
|
| O
dit O
-il O
enfin O
; O
mon O
fils O
Gustave B-PER
, O
qui O
est O
de O
ton O
âge O
, O
|
| O
a O
la O
tête O
de O
plus O
que O
toi O
. O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
mon O
cher O
colonel O
, O
il O
a O
bien O
grandi O
, O
|
| O
s’ O
écria O
Mme B-PER
Massereau I-PER
. O
Moi O
qui O
lui O
tricote O
des O
|
| O
bas O
, O
et O
Marie-Céline B-PER
, O
qui O
met O
des O
rallonges O
à O
ses O
|
| O
blouses O
, O
nous O
en O
savons O
quelque O
chose O
. O
|

| O
— O
Voilà O
un O
argument O
sans O
réplique O
, O
ma O
chère O
|

  

 

| O
8 O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
|

| O
cousine O
. O
Vous O
ai O
-je O
offert O
tous O
les O
souvenirs O
, O
|
| O
toutes O
les O
amitiés O
, O
tous O
les O
respects O
de O
Æ B-LOC
|
| O
_ O
mille O
? O
|

| O
— O
Et O
la O
vue O
de O
Léopold B-PER
se O
faisant O
la O
barbe O
m’ O
a O
|
| O
tellement O
distrait O
moi O
- O
même O
! O
Va O
jouer O
, O
mon O
en- O
|
| O
fant O
, O
ne O
l’ O
occupe O
plus O
de O
moi O
. O
Nous O
nous O
retrou- O
|
| O
verons O
. O
» O
|||| O
* O
|

| O
[ O
1 O
donna O
une O
petite O
tape O
d' O
amitié O
sur O
l’ O
épaule O
|
| O
de O
Léopold B-PER
et O
, O
croisant O
ses O
bottes O
l’ O
une O
sur O
l’ O
au- O
|
| O
tre O
, O
reprit O
: O
|||| O
|

| O
« O
Dieu B-MISC
merci I-MISC
! I-MISC
toul B-LOC
mon O
monde O
va O
bien O
. O
Ma O
|
| O
mère O
est O
ce O
que O
vous O
l' O
avez O
toujours O
vue O
, O
un O
|
| O
peu O
moins O
ingambe O
peut-être O
; O
ma O
femme O
jouit O
|
| O
toujours O
d’ O
une O
santé O
parfaite O
, O
et O
les O
enfants O
, O
|
| O
dame O
! O
ça O
pousse O
comme O
des O
champignons O
. O
|
| O
‘ O
douard B-PER
, O
qui O
n’ O
a O
pas O
quatorze O
ans O
, O
m' O
arrive O
à O
|
| O
l' O
epaule O
. O
|

| O
— O
Déjà O
! O
Et O
Amélie B-PER
? O
|

| O
— O
Amélie B-PER
est O
toujours O
la O
joie O
et O
l’ O
orgueil O
de O
|
| O
sa O
grand'mère O
. O
|

| O
— O
Et O
Gustave B-PER
et O
Alfred B-MISC
? O
|

| O
— O
Gustave B-PER
el I-PER
Fédik I-PER
grandissent O
aussi O
. O
Ce O
der- O
|
| O
nier O
parle O
comme O
une O
petite O
pie O
, O
mais O
s’ O
obstine O
|

 

| O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
9 O
|

| O
à O
ne O
pas O
prononcer O
les O
r O
, O
si O
bien O
que O
mon O
brave O
|
| O
Mine B-MISC
alsacien O
ne O
s’ O
appelle O
plus O
seulement O
|
| O
Choucroute B-PER
, O
mais O
Choucoule B-PER
. O
Gustave B-PER
est O
juste O
|
| O
de O
l’ O
âge O
de O
Léopold B-PER
, O
je O
crois O
. O
|

| O
— O
Il O
a O
huit O
mois O
de O
plus O
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
ceci O
ne O
les O
empêchera O
pas O
d’ O
être O
con- O
|
| O
temporains O
. O
Eh O
bien O
, O
Léopold B-PER
, O
tu O
nous O
reviens O
; O
|
| O
approche O
donc O
que O
je O
passe O
un O
peu O
linspec- O
|
| O
tion O
. O
» O
|

| O
Léopold B-PER
, O
qui O
glissait O
la O
tête O
par O
l’ O
entre-bâille- O
|
| O
ment O
, O
avec O
l' O
espoir O
de O
ne O
pas O
être O
aperçu O
, O
courut O
|
| O
vers O
son O
oncle O
. O
Celui O
- O
ci O
le O
saisit O
par O
la O
ceinture O
|
| O
et O
l’ O
assit O
sur O
ses O
genoux O
. O
|

| O
« O
Tu O
ne O
pèses O
pas O
plus O
que O
mon O
petit O
Fédik B-MISC
, O
|
| O
dit O
-il O
en O
riant O
. O
C’ O
est O
un O
gros O
garçon O
qui O
, O
ou O
je O
|
| O
me O
trompe O
bien O
, O
portera O
comme O
son O
père O
le O
har- O
|

| O
- O
nais O
militaire O
. O
|
| O
— O
Alfred B-PER
sera O
officier O
, O
mon O
oncle O
? O
s’ O
écria O
Léo- B-PER
|
| O
“ O
| | O
pold B-PER
. O
|
| O
— O
Je O
ne O
sais O
; O
mais O
il O
commande O
déjà O
son O
ré- O
|
| O
_ O
giment O
de O
plomb O
de O
la O
plus O
brillante O
manière O
. O
|
| O
- O
Seulement O
il O
dit O
toujours O
: O
« O
Potez B-ORG
.. O
… O
. O
ames O
! O
» O
|
| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
regardes O
ainsi O
? O
|

| O
— O
Ce O
que O
vous O
avez O
dans O
votre O
boutonnière O
; O
|
| O
ce O
n’ O
est O
plus O
votre O
petit O
ruban O
comme O
autre- O
|
| O
fois O
. O
|

 

 

| O
10 O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
|

| O
r O
? O
|

    
 

| O
— O
En O
effet O
, O
il O
s’ O
est O
transformé O
en O
roselte O
d’ O
of- O
|
| O
ficier O
de O
la O
Légion B-ORG
d' I-ORG
honneur I-ORG
; O
une O
petite O
me O
|
| O
de O
ruban O
assez O
difficile O
à O
gagner O
, O
tu O
peux O
m' O
en O
|
| O
croire O
. O
Voyons B-PER
, O
te O
fait O
-elle O
envie O
? O
Veux O
- O
tu O
, O
comme O
|
| O
Gustave B-PER
et O
Alfred B-MISC
, O
être O
militaire O
? O
|

| O
— O
Moi O
? O
non O
. O
Je O
joue O
aux O
soldats O
, O
j' O
ai O
deux O
es- O
|
| O
_ O
cadrons O
et O
un O
bastion O
tout O
armé O
; O
mais O
j’ O
ai O
peur O
|
| O
des O
vrais O
fusils O
, O
quand O
ils O
partent O
. O
|

| O
— O
Par O
exemple O
, O
si O
tu O
es O
une O
poule O
mouillée O
, O
|
| O
je O
te O
renie O
pour O
mon O
neveu O
! O
s’ O
écria O
le O
colonel O
|
| O
Dauvellec B-LOC
en O
faisant O
mine O
de O
déposer O
lenfant O
|
| O
par O
terre O
. O
|

| O
— O
Mon O
cher O
cousin O
, O
croyez O
bien O
qu' O
il O
est O
très- O
|
| O
hardi O
, O
beaucoup O
trop O
hardi O
même O
, O
s’ O
écria O
Mme B-PER
Ca- I-PER
|
| I-PER
roline I-PER
; O
il O
n’ O
est O
pas O
de O
jour O
où O
je O
ne O
le O
trouve O
à O
|
| O
cheval O
sur O
la O
balustrade O
des O
paliers O
. O
|

| O
— O
Cela O
, O
c' O
est O
de O
la O
simple O
gymnastique O
, O
ma O
|
| O
cousine O
; O
le O
garcon B-ORG
le O
plus O
timide O
aime O
à O
enfour- O
|
| O
cher O
des O
chevaux O
de O
bois O
. O
Sais O
- O
tu O
, O
Léopold B-PER
, O
que O
|
| O
si O
tu O
deviens O
capon B-PER
, O
tu O
seras O
perdu O
de O
réputation O
|
| O
auprès O
de O
tes O
cousins O
? O
|

| O
— O
Je O
ne O
suis O
point O
capon O
, O
s’ O
écria O
Léopold B-PER
, O
qui O
|
| O
rougit O
jusqu' O
aux O
oreilles O
. O
|||| O
|

| O
— O
Tant O
mieux O
! O
Mais O
revenons O
à O
nos O
moulons O
. O
|
| O
Que O
seras O
-t O
' O
… O
Marin B-PER
? O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
non O
, O
les O
marins O
font O
naufrage O
. O
|

   

| O
L O
|

| O
x O
|

| O
SOIN O
] O
Nr B-LOC
|

 

 

 

| O
1 O
€ O
|
| O
« O
Ce O
que O
vous O
avez O
dans O
votre O
boutonnière O
. O
» O
( O
Page B-MISC
1 I-MISC
. O
) O
|

 

 

| O
‘ O
|

 

 

 

| O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
# O
|

| O
— O
Civil O
? O
Lu B-PER
seras O
de O
la O
graine O
de O
ré O
|
| O
trat O
? O
|

| O
— O
Non O
! O
|

| O
— O
Non O
, O
mon O
parrain O
dit O
que O
c' O
est O
ennuyeux O
. O
|

| O
— O
Quoi O
donc O
? O
quoi O
? O
Tu O
seras O
bien O
quelque O
|
| O
chose O
, O
voyons O
? O
» O
|

| O
Léopold B-PER
regarda O
son O
oncle O
en O
dessous O
comme O
|
| O
pour O
bien O
examiner O
l' O
effet O
de O
sa O
déclaration O
el O
|
| O
dit O
: O
|

| O
« O
Je O
veux O
être O
... O
pâtissier O
. O
» O
|

| O
Le O
colonel O
partit O
d’ O
un O
éclat O
de O
rire O
et O
, O
dépo- O
|
| O
sant O
l' O
eniant O
par O
terre O
: O
|

| O
« O
C' O
est O
ça O
, O
pour O
manger O
la O
boutique O
! O
s’ O
écria- O
|
| O
t O
-il O
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
, I-MISC
oui I-MISC
! I-MISC
il O
en O
fera O
des O
brioches O
, O
dit O
une O
|
| O
grosse O
voix O
enrouée O
, O
derrière O
la O
porte O
, O
et O
surtoul B-LOC
|
| O
il O
en O
mangera O
, O
mon O
cher O
colonel O
! O
» O
|

| O
Et O
un O
gros O
homme O
, O
à O
la O
figure O
enluminée O
et O
|
| O
joviale O
, O
entra O
dans O
l’ O
appartement O
. O
|

| O
Iréchangea B-ORG
de I-ORG
cordiales I-ORG
poignées O
de O
main O
|
| O
avec O
son O
visiteur O
, O
alla O
se O
jeter O
tout O
essoufflé O
dans O
|
| O
un O
fauteuil O
et O
tendit O
en O
avant O
son O
chapeau O
et O
sa O
|
| O
canne O
. O
|

  

| O
ë O
|
| O
Mme B-PER
Caroline I-PER
comprit O
ce O
geste O
et O
s’ O
empressa O
|
| O
de O
le O
débarrasser O
. O
|

| O
Es B-MISC
|

| I-MISC
UN I-MISC
ENFANT I-MISC
GÀTÉ I-MISC
. O
|

| O
Puis O
la O
conversation O
recôMmenca O
par O
tout O
ce O
|
| O
qui O
a O
été O
dit O
plus O
haut O
; O
on O
se O
recommuniqua O
des O
|
| O
nouvelles O
de O
famille O
. O
M. O
Dauvellec B-PER
reparla O
avec O
|
| O
complaisance O
de O
sa O
mère O
, O
de O
sa O
femme O
, O
de O
sa O
|
| O
fille O
, O
de O
ses O
garcons O
, O
de O
sa O
fille O
surtout O
, O
dont O
le O
|
| O
nom O
seul O
amenait O
un O
sourire O
très O
- O
doux O
sur O
son O
|
| O
mâle O
visage O
, O
et O
de O
son O
petit O
Fédik B-MISC
, O
qui O
parlait O
de O
|
| O
tout O
, O
sur O
lout B-LOC
, O
mais O
ne O
se O
décidait O
pas O
à O
pronon- O
|
| O
cer O
les O
r. O
|

| O
« O
Nous O
restez O
-vous O
quelques O
jours O
, O
colonel O
? O
|
| O
demanda O
M. B-PER
Massereau I-PER
en O
dénouant O
sa O
cravale O
|
| O
pour O
se O
donner O
un O
peu O
d’ O
air O
. O
|

| O
— O
Je O
ne O
fais O
que O
passer O
. O
Appelé O
à O
Rennes B-LOC
pour O
|
| O
une O
affaire O
de O
famille O
, O
j' O
ai O
pensé O
qu' O
il O
élait O
sage O
|
| O
de O
bifurquer O
jusqu' O
ici O
afin O
de O
m' O
enquérir O
un O
peu O
|
| O
de O
mon O
pupille O
et O
de O
régler O
en O
même O
temps O
la O
|
| O
petite O
affaire O
de O
succession O
qui O
est O
entre O
les O
|
| O
mains O
du O
nolaire O
de O
votre O
ville O
, O
M. B-PER
Moison I-PER
. O
|

| O
— O
Tout O
à O
l’ O
heure O
en O
effet O
il O
me O
faisait O
deman- O
|
| O
der O
votre O
adresse O
actuelle O
par O
son O
saule O
- O
ruis- O
|
| O
seau O
. O
|

| O
— O
EÉtait B-MISC
-il O
à O
son O
étude O
? O
|

| O
— O
] O
i O
y O
est O
de O
neuf O
heures O
à O
midi O
, O
régulière- O
|
| O
ment O
. O
» O
|

| O
Le O
colonel O
se O
leva O
. O
|

| O
« O
Si O
vous O
le O
permetlez O
, O
Caroline B-LOC
, O
ditAl O
à O
|

 

 

  

| O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
, O
je O
vais O
sur-le-champ O
traiter O
|
| O
cette O
première O
affaire O
avant O
le O
diner O
, O
ce O
qui O
me O
|
| O
permettra O
de O
vous O
consacrer O
toute O
l’ O
après-midi O
. O
|

| O
— O
Allons B-MISC
, O
dit O
M. B-PER
Massereau I-PER
en O
faisant O
un O
im- O
|
| O
mense O
effort O
pour O
se O
lever O
. O
» O
|

| O
Et O
il O
ajouta O
en O
se O
secouant O
: O
|

| O
« O
Caroline B-LOC
, O
vite O
! O
» O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
fit O
rapidement O
le O
lour O
de O
l’ O
ap- O
|
| O
partement O
et O
se O
représenta O
avec O
le O
chapeau O
et O
la O
|
| O
canne O
. O
|

| O
« O
Mes O
gants O
. O
|

| O
— O
Lesquels O
? O
|

| O
— O
Les O
noirs O
... O
non O
, O
les O
gris O
... O
non O
... O
les O
noi- O
|
| O
seite O
. O
» O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
se O
précipita O
vers O
un O
liroir O
, O
el B-PER
|
| O
en O
revint O
avec O
une O
paire O
de O
gants O
soigneusement O
|
| O
enveloppée O
dans O
du O
papier O
de O
soie O
. O
|

| O
Son O
époux O
prit O
le O
paquet O
en O
faisant O
un O
signe O
|
| O
mystérieux O
, O
et O
tout O
en O
le O
dépliant O
il O
murmura O
: O
|

| O
« O
Bon O
déjeuner O
, O
ma O
femme O
, O
des O
huîtres O
... O
du O
|
| O
sauterne O
... O
de O
celui O
du O
coin O
, O
à O
gauche O
. O
F’ B-PER
amène- O
|
| O
rai B-ORG
peut-être O
le O
notaire O
. O
» O
|

| O
Et O
, O
relevant O
tout O
à O
coup O
la O
têle O
, O
il O
poussa O
un O
|
| O
formidable O
hum O
! O
et O
suivit O
M. B-PER
Dauvellec I-PER
. O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
restée O
seule O
, O
le O
papier O
de O
soie O
|
| O
entre O
les O
doigts O
, O
se O
inil O
, O
{ O
out O
en O
marmottant O
en- O
|

| O
16 O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
|

| O
# O
.£ O
tre O
ses O
dents O
, O
à O
le O
plier O
, O
à O
le O
déplier O
, O
à O
le O
tirer O
|
| O
dans O
tous O
les O
sens O
. O
Tout O
à O
coup O
elle O
dépliait O
le O
|
| O
léger O
tissu O
, O
et O
son O
regard O
s’ O
y O
attachait O
fixement O
|
| O
comme O
si O
elle O
y O
voyait O
apparaître O
des O
caractères O
|
| O
inconnus O
et O
effrayants O
; O
puis O
elle O
Je B-PER
pliai I-PER
|
| O
repliait O
vivement O
pour O
le O
déplier O
de O
nouveau O
. O
|
| O
Elle O
en O
fit O
successivement O
des O
carrés O
longs O
, O
des O
|
| O
losanges O
, O
des O
triangles O
; O
elle O
alla O
jusqu’ O
à O
le O
rou- O
|
| O
ler O
en O
cornet O
; O
enfin O
, O
le O
pliant O
en O
quatre O
, O
elle O
le O
|
| O
jeta O
dans O
le O
tiroir O
d’ O
où O
il O
était O
sorti O
, O
et O
, O
gagnant O
|
| O
l' O
étrange O
palier O
, O
elle O
appela O
: O
|

| O
« O
Marie-Céline B-LOC
! O
|

| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
y O
a O
, O
madame B-PER
? O
répondit O
la O
|
| O
voix O
rude O
de O
la O
paysanne O
. O
|

| O
— O
Où O
est O
Léopold B-PER
? O
|

| O
— O
Ici O
, O
ma O
foi O
! O
à O
me O
faire O
endêver O
. O
Veut O
-il O
pas O
|
| O
mettre O
des O
patates O
à O
cuire O
dans O
la O
cendre O
de O
mon O
|

 
  

| O
fourneau O
! O
|
| O
— O
S' O
il O
n’ O
y O
a O
pas O
danger O
qu' O
il O
se O
brûle O
les O
|
| O
. O
.. O
. O
. O
L O
|
| O
doigts O
ou O
qu' O
il O
mette O
le O
feu O
, O
laisse O
- O
le O
faire O
et O
|||| O
|

| O
monte O
me O
parler O
pour O
le O
ménage O
. O
: O
: O
|
| O
— O
Mais O
, O
madame B-PER
, O
s’ O
il O
mange O
toute O
la O
mati- O
|
| O
née O
, O
il O
ne O
pourra O
point O
diner O
. O
|
| O
— O
Si O
, O
si O
! O
cria O
la O
voix O
perçante O
du O
petit O
garçon O
, O
|
| O
je O
diînerai O
bien O
quand O
même O
; O
va O
- O
len O
, O
va O
- O
l' O
en O
, O
|
| O
puisque O
marraine O
l' O
appelle O
. O
» O
|

 

| O
— O
— O
ii B-MISC
. O
oc O
rt O
émet O
— O
. O
ontntmin B-PER
|

 

 

| I-PER
|||| O
|

| O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
" O
F4 B-LOC
|

| O
. O
Marie-Céline B-PER
, O
0 O
orommelant O
entre O
me O
à O
|
| O
dents O
, O
se O
livra O
à O
un O
remue O
- O
ménage O
de O
casseroles O
, O
é O
|
| O
puis O
se O
décida O
à O
monter O
les O
quelques O
marches O
|

| O
qui O
la O
mettaient O
à O
même O
de O
converser O
avec O
sa O
|

  
 

  
 

| O
bien O
! O
äl O
s’ O
agit O
du O
déjeuner O
, O
sans O
doute O
, O
|
| O
dit O
-elle O
en O
rattachant O
un O
coin O
de O
son O
blanc O
tor- O
|
| O
chon O
à O
sa O
ceinture O
; O
faut O
dire O
que O
M. B-PER
le O
colonel O
|
| O
arrive O
un O
bien O
mauvais O
jour O
. O
» O
|
| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
lui O
fit O
un O
signe O
mystérieux O
|
| O
d' O
appel O
, O
etrentra B-PER
dans O
la O
chambre O
à O
pas O
précipités O
.. O
|
| O
« O
Quelle O
nouveauté O
donc O
, O
madame B-PER
? O
» O
demanda O
|
| O
la O
servante O
en O
se O
précipitant O
à O
sa O
suite O
. O
|
| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
se O
tourna O
tout O
d’ O
une O
pièce O
|
| O
vers O
elle O
et O
, O
croisant O
les O
bras O
: O
|
| O
« O
Que O
vient O
faire O
le O
colonel O
ici O
? O
dit O
-elle O
. O
: O
|
| O
_ O
— O
Dame B-MISC
! I-MISC
vous O
le O
savez O
mieux O
que O
moi O
sans O
|
| O
= O
doute O
. O
Madame B-PER
sa O
femme O
a O
-t O
-elle O
pas O
du O
bien O
de O
|
| O
nos O
côtés O
? O
|

| O
— O
Il O
à O
son O
homme O
d’ O
affaires O
, O
sans O
compter O
|
| O
mon O
mari O
qui O
s’ O
est O
toujours O
occupé O
de O
ses O
inté- O
|
| O
rêts O
. O
Ce O
n’ O
est O
pas O
pour O
cela O
, O
non O
, O
non O
, O
Marie-Cé- B-MISC
|
| I-MISC
line I-MISC
: O
il O
vient O
pour O
Léopold B-PER
. O
|

| O
— O
Pour O
Léopold B-PER
? O
|
| O
— O
Tu O
sais O
aussi O
bien O
que O
moi O
qu' O
il O
est O
son O
|
| O
luteur O
. O
’ O
|

 

| O
18 O
UN O
ENFANT O
GATÉ B-PER
. O
F B-LOC
|

| O
— O
Et O
que O
le O
pelit O
a O
ses O
dix O
ans O
. O
Comme O
le O
|
| O
temps O
passe O
! O
|

| O
— O
de O
ne O
souffrirai O
pas O
qu’ O
il O
nous O
le O
prenne O
. O
|

| O
— O
Pourquoi O
pas O
, O
puisqu' O
il O
est O
son O
tuteur O
? O
Ah B-MISC
! I-MISC
|
| O
si O
M. B-PER
Massereau I-PER
avait O
voulu O
jouer O
des O
pieds O
et O
|
| O
des O
mains O
, O
il O
aurait O
été O
nommé O
tuteur O
, O
et O
je O
re O
|
| O
serais O
pas O
toujours O
sur O
le O
gril O
, O
craignant O
qu’ O
on O
|
| O
ne O
me O
prenne O
un O
enfant O
que O
j' O
ai O
élevé O
, O
qui O
est O
|
| O
le O
fils O
de O
ma O
nièce O
, O
qui O
sera O
mon O
héritier O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
vrai O
qu' O
il O
est O
tout O
ca B-MISC
, O
madame B-PER
. O
|

| O
— O
— O
Je O
ne O
pourrai O
jamais O
m’ O
habituer O
à O
me O
pas- O
|
| O
ser O
de O
lui O
. O
|

| O
— O
Ni O
moi O
. O
Il O
est O
taquin O
et O
endiablé O
, O
mais O
bon O
|
| O
enfant O
. O
Gardez O
- O
le O
, O
madame B-PER
, O
gardez O
- O
le O
. O
Qu' O
est O
-ce O
|
| O
qu' O
il O
en O
ferait O
, O
M. B-PER
le I-PER
colonel I-PER
? O
Est O
-ce O
qu' O
il O
n’ O
a O
pas O
|
| O
un O
las O
d' O
enfants O
, O
lui O
? O
|

| O
— O
Et O
nous O
, O
nous O
n’ O
avons O
que O
Léopold B-PER
! O
|

| O
« O
I B-LOC
le O
mettrait O
au O
collége O
. O
Quand O
il O
m’ O
écrit O
, O
|
| O
il O
ne O
me O
parle O
jamais O
que O
de O
ce O
collége O
. O
|

| O
— O
Mais O
le O
collége O
, O
c’ O
est O
une O
école O
; O
il O
n’ O
en O
|
| O
manque O
pas O
des O
écoles O
par O
la O
ville O
, O
madame B-LOC
. O
|

| O
— O
Pas O
comme O
celle O
qu’ O
il O
lui O
faudrait O
. O
Mais O
il O
|
| O
est O
bien O
jeune O
, O
et O
si O
M. B-PER
Massereau I-PER
s’ O
y O
était O
bien O
|
| O
pris O
, O
nous O
aurions O
tout O
droit O
de O
le O
garder O
. O
C’ O
est O
|
| O
Jui B-PER
qui O
pousse O
les O
Dauvellec B-LOC
à O
s' O
occuper O
de O
Léo- B-MISC
|

  

| I-MISC
mn O
|

 

| O
” O
ÜN O
ENFANT O
GATÉ B-PER
. O
19 O
|
| O
pold B-PER
; O
il O
leur O
écrit O
sans O
cesse O
, O
disant O
que O
je O
le O
|
| O
gâte O
, O
qu’ O
il O
est O
désagréable O
, O
tout O
cela O
sur O
le O
ton O
|
| O
le O
la O
plaisanterie O
; O
mais O
à O
force O
de O
plaisanter O
on O
|
| O
arrive O
à O
ses O
fins O
. O
» O
|

| O
Marie-Céline B-PER
prit O
un O
air O
très O
- O
futé O
: O
|

| O
« O
Monsieur B-PER
n' O
est O
-il O
point O
jaloux O
un O
brin O
, O
ma- O
|
| O
dame O
? O
dit O
-elle O
. O
Depuis O
quelque O
temps O
il O
est O
tou- O
|
| O
jours O
après O
l' O
enfant O
, O
à O
table O
surtout O
. O
Il O
ne O
|
| O
faudrait O
plus O
donner O
les O
meilleurs O
morceaux O
à O
|
| O
M. B-PER
Léopold I-PER
, O
c’ O
est O
cela O
qui O
fâche O
Monsieur B-PER
. O
|

| O
— O
Léopold B-PER
demande O
ce O
qui O
lui O
convient O
, O
il O
|
| O
n' O
y O
à O
pas O
de O
mal O
à O
cela O
, O
et O
je O
me O
prive O
bien O
pour O
|
| O
lui O
, O
moi O
. O
Mais O
ces O
hommes O
sont O
bien O
égoiïstes O
; O
|
| O
ma O
pauvre O
fille O
! O
Tout O
pour O
eux O
, O
c’ O
est O
leur O
de- O
|

| O
vise O
, O
» O
|
| O
Marie-Céline B-PER
baissa O
gravement O
la O
tête O
en O
signe O
|
| O
d’ O
assentiment O
. O
|

| O
« O
Aussi O
je O
me O
garderai O
bien O
de O
consulter O
mon O
|
| O
mari O
en O
celte O
affaire O
, O
reprit O
Mme B-PER
Massereau I-PER
avec O
|
| O
volubilité O
; O
si O
Léopold B-PER
s’ O
en O
allait O
, O
je O
mourrais O
|
| O
d’ O
ennui O
avec O
M. B-PER
Massereau I-PER
, O
qui O
devient O
une O
vraie O
|
| O
marmotte O
. O
|

| O
_ O
_ O
— O
Dame B-MISC
! I-MISC
ca B-MISC
lui O
fait O
du O
bien O
de O
dormir O
, O
m' O
a- O
|
| O
dame O
; O
les O
gros O
hommes O
comme O
lui O
ont O
toujours O
|
| O
un O
œil O
à O
moitié O
clos O
, O
à O
ce O
que O
j' O
ai O
remarqué O
. O
|
| O
Pour O
dire O
le O
vroi O
, O
je O
crois O
qu' O
il O
mange O
un O
brin O
|

| O
3 O
|

 

 

| O
20 O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
|

| O
de O
trop O
et O
qu' O
il O
aime O
trop O
les O
bons O
morceaux O
. O
|
| O
Ca B-LOC
ne O
vaut O
rien O
pour O
la O
santé O
, O
disent O
les O
an- O
|
| O
ciens B-LOC
. O
|

| O
— O
Mon O
mari O
est O
une O
bonne O
fourchette O
assuré- O
|
| O
ment O
, O
et O
je O
pense O
que O
nulle O
part O
il O
ne O
trouverait O
|
| O
une O
cuisine O
meilleure O
que O
la O
sienne O
. O
Ah O
! O
je O
lui O
|
| O
passe O
bien O
cette O
manie O
-là O
: O
qu’ O
il O
me O
laisse O
Léo- B-PER
|
| O
pold O
. O
S' O
il O
t’ O
en O
parle O
, O
Marie-Céline B-MISC
, O
dis O
- O
lui O
bien O
|
| O
que O
nous O
ne O
sommes O
pas O
disposées O
à O
le O
laisser O
|
| O
faire O
. O
Ne O
t' O
en O
va O
pas O
abonder O
dans O
son O
sens O
|
| O
comme O
tu O
le O
fais O
quelquefois O
. O
Il O
a O
envie O
de O
le O
|
| O
lâcher O
, O
nous O
ne O
serons O
pas O
trop O
de O
deux O
à O
le O
re- O
|
| O
tenir O
. O
J' O
ai O
aussi O
à O
Le B-MISC
recommander I-MISC
de I-MISC
ne I-MISC
rien I-MISC
|
| I-MISC
dire I-MISC
des I-MISC
espiègleries I-MISC
de I-MISC
l’ I-MISC
enfant I-MISC
, O
pendant O
que O
le O
|
| O
colonel O
est O
ici O
. O
|

| O
— O
Pourtant O
, O
madame B-PER
, O
s’ O
il O
fait O
de O
grosses O
bè- O
|
| O
tises O
comme O
c’ O
est O
son O
habitude O
? O
|

| O
— O
Nous O
l' O
en O
punirons O
après O
; O
mais O
dans O
le O
|
| O
moment O
, O
taisons O
-nous O
. O
Ces O
Dauvellec B-PER
ne O
se O
con- O
|
| O
naissent O
pas O
en O
enfants O
, O
ils O
ont O
leur O
genre O
d' O
éle- O
|
| O
ver O
les O
leurs O
, O
qui O
sont O
gentils O
, O
je O
ne O
dis O
pas O
non O
, O
|
| O
mais O
dont O
je O
n' O
aime O
pas O
les O
manières O
. O
Léopold B-PER
|
| O
serait O
très O
- O
malheureux O
chez O
ces O
gens O
-là O
. O
|

| O
— O
Ils O
peuvent O
donc O
le O
prendre O
tout O
de O
bon O
? O
Je O
|
| O
croyais O
que O
c' O
était O
pour O
faire O
peur O
à O
Léopold B-PER
que O
|
| O
Monsieur B-PER
lui O
dit O
sans O
cesse O
quand O
il O
est O
méchant O
: O
|

| O
ee B-PER
ee I-PER
ee I-PER
ee I-PER
|

 

 

 

| O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
21 O
|

| O
« O
— O
Attends B-PER
, O
attends O
, O
Monsieur B-MISC
Je I-MISC
- I-MISC
veux I-MISC
, O
quand O
|
| O
« O
ton O
tuteur O
va O
te O
reprendre O
, O
tu O
en O
verras O
de O
|
| O
« O
belles O
! O
» O
|

| O
— O
Eh O
! O
s' O
il O
n' O
avait O
aucun O
droit O
sur O
lui O
, O
je O
ne O
|
| O
m' O
embarrasserais O
pas O
de O
sa O
visite O
. O
Cependant O
, O
|
| O
nous O
verrons O
bien O
. O
Tu O
n’ O
as O
rien O
de O
pressé O
à O
faire O
|
| O
à O
la O
cuisine O
, O
maintenant O
. O
Va O
conduire O
Léopold B-PER
à O
|
| O
l' O
école O
. O
|

| O
— O
Qu' B-MISC
importe I-MISC
! I-MISC
j' O
ai O
dit O
la O
semaine O
dernière O
|
| O
qu' O
il O
était O
malade O
; O
mais O
aujourd’hui O
il O
est O
né- O
|
| O
cessaire O
qu' O
il O
y O
aille O
, O
que O
cela O
lui O
plaise O
ou O
|
| O
non O
. O
» O
|

| O
Ce O
disant O
, O
Mme B-PER
Massereau I-PER
se O
leva O
et O
descendit O
|
| O
suivie O
de O
Marie-Céline B-PER
, O
qui O
riait O
et O
qui O
disait O
: O
|

| O
« O
Il O
va O
geindre O
, O
faudra O
voir O
! O
» O
|

| O
Lorsqu' O
elle O
franchit O
le O
seuil O
de O
sa O
cuisine O
, O
son O
|
| O
sourire O
s’ O
effaça O
et O
, O
bondissant O
vers O
le O
fourneau O
|
| O
allumé O
: O
|||| O
|

| O
« O
Bon O
Dieu O
! O
dit O
-elle O
, O
quelle O
imagination O
il O
lui O
|
| O
a O
pris O
! O
Voyez O
, O
madame B-PER
, O
tout O
mon O
beurre O
est O
|
| O
fondu O
, O
il O
en O
a O
jusqu’ O
au O
bout O
du O
nez O
. O
» O
|

| O
29 O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
, O
|

| O
l’ O
exclamation O
furibonde O
de O
Marie-Céline B-PER
, O
glissa O
|
| O
dans O
le O
trou O
du O
beurre O
emprunté O
à O
une O
assiette O
|
| O
posée O
près O
de O
lui O
. O
Mais O
il O
n' O
avait O
pas O
remarqué O
|
| O
que O
la O
chaleur O
du O
fourneau O
allumé O
atteignait O
|
| O
l' O
extrémité O
du O
plat O
, O
et O
que O
d’ O
un O
côté O
le O
morceau O
|
| O
de O
beurre O
s’ O
écoulait O
en O
huile O
. O
|

| O
« O
C' O
est O
la O
dernière O
, O
ricana O
le O
petit O
garcon O
en O
|
| O
léchant O
sa O
pomme O
de O
terre O
, O
je O
me O
moque O
bien O
|
| O
que O
tu O
serres O
le O
beurre O
! O
» O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
s’ O
avança O
vivement O
entre O
eux O
, O
|
| O
et O
, O
regardant O
Marie-Céline B-PER
d’ O
un O
air O
d' O
intelligence O
, O
|
| O
lui O
faisant O
de O
la O
main O
un O
signe O
éloquent O
, O
elle O
dit O
: O
|

| O
« O
Allons B-MISC
, O
il O
ne O
le O
fera O
plus O
, O
il O
ne O
le O
fera O
plus O
. O
» O
|

| O
Et O
, O
se O
détournant O
vivement O
, O
elle O
entraîna O
Léo- B-PER
|
| O
pold B-PER
qui O
faisait O
de O
triomphantes O
grimaces O
à O
|
| O
Marie-Céline B-PER
et O
lui O
tirait O
vilainement O
la O
laugue O
. O
|
| O
Is B-LOC
arrivèrent O
l’ O
un O
traînant O
l’ O
autre O
dans O
la O
cham- O
|
| O
bre O
du O
premier O
, O
qui O
était O
évidemment O
celle O
de O
|
| O
l' O
enfant O
. O
Là O
, O
Mme B-PER
Massereau I-PER
lui O
fit O
passer O
un O
|
| O
rapide O
examen O
et O
finalement O
prit O
une O
éponge O
|
| O
mouillée O
. O
|

| O
« O
Viens B-PER
que O
je O
te O
débarbouille O
, O
commanda- O
|
| O
t O
-elle O
. O
|

 

 

 

 

| O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
93 O
|

| O
— O
Tu O
as O
du O
beurre O
sur O
le O
nez O
, O
sur.les O
joues O
, O
|
| O
partout O
. O
» O
|

| O
Léopold B-PER
se O
plaça O
devant O
une O
glace O
et O
, O
de- B-LOC
|
| O
vant O
ce O
qu’ O
il O
vit O
, O
ne O
résista O
plus O
; O
mais O
pendant O
|
| O
. O
l' O
opération O
il O
demeura O
devant O
la O
glace O
, O
lou- O
|
| O
chant O
, O
tirant O
la O
langue O
et O
se O
faisant O
le O
plus O
laïd O
|
| O
possible O
. O
|

| O
. O
« O
Maintenant O
un O
coup O
de O
peigne O
, O
dit O
Mme B-PER
Mas- I-PER
|
| O
sereau O
de O
sa O
voix O
la O
plus O
suave O
, O
et O
te O
voici O
tout O
à O
|
| O
fait O
gentil O
pour O
aller O
à O
l’ O
école O
. O
|

| O
— O
À O
l’ O
école O
? O
cria O
l’ O
enfant O
, O
je O
ne O
veux O
pas O
aller O
|
| O
à O
l’ O
école O
. O
|

| O
— O
Voyons B-PER
, O
mon O
Léo B-PER
, O
ne O
te O
mets O
pas O
en O
colère O
, O
|
| O
ton O
congé O
est O
fini O
, O
tu O
n’ O
es O
plus O
malade O
. O
|

| O
— O
Je O
veux O
être O
malade O
! O
|

| O
— O
Ne O
fais O
pas O
le O
méchant O
comme O
cela O
. O
Où O
sont O
|
| O
tes O
livres O
? O
|

| O
— O
Je O
ne O
sais O
pas O
. O
|

| O
— O
Cherche B-LOC
- O
les O
pendant O
que O
je O
mets O
mon O
cha- O
|
| O
peau O
, O
j' O
irai O
moi O
- O
même O
te O
conduire O
. O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
sortit O
, O
el B-PER
Léopold I-PER
chercha O
une O
|

  

| O
24 O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
|

| O
boîte O
de O
soldats O
de O
plomb O
qu’ O
il O
se O
mit O
à O
aligner O
|
| O
paisiblement O
. O
|

| O
« O
Léopold B-PER
, O
as O
- O
tu O
tes O
livres O
et O
tes O
cahiers O
? O
de- O
|
| O
manda O
tout O
à O
coup O
la O
voix O
de O
Mme B-PER
Massereau I-PER
à O
|
| O
travers O
la O
cloison O
. O
|

| O
— O
Je O
ne O
les O
ai O
pas O
trouvés O
, O
répondit O
Léopold B-PER
, O
|
| O
jui O
plaçait O
un O
canon O
sur O
son O
affût O
. O
|||| O
|

| O
— O
Regarde B-PER
dans O
le O
cabinet O
, O
ton O
sac O
de O
cuir O
|
| O
doit O
être O
pendu O
à O
la O
patère O
. O
» O
|||| O
|||| O
|

| O
Léopold O
ne O
répondit O
pas O
. O
ca B-MISC
|

| O
« O
J' O
arrive O
, O
es O
- O
tu O
prêt O
? O
cria O
de O
nouveau O
Mme B-PER
Mas- I-PER
|
| O
sereau B-LOC
. O
|

| O
— O
Bon B-MISC
! I-MISC
ce O
vilain O
cheval O
m’ O
a O
écorché O
le O
doigt O
|
| O
avec O
sa O
queue O
, O
dit O
le O
petit O
garçon O
; O
pour O
sa O
peine O
|
| O
je O
vais O
lui O
casser O
la O
jambe O
. O
» O
|

| O
Et O
il O
tordit O
la O
jambe O
de O
plomb O
du O
cheval O
au O
|
| O
moment O
même O
où O
sa O
tante O
rentrait O
dans O
la O
|

 
  

| O
chambre O
. O
|

| O
« O
Eh O
bien O
! O
s’ O
écria O
-t O
-elle O
, O
que O
fais O
- O
tu O
là O
? O
|

| O
— O
Je O
joue O
, O
je O
veux O
jouer O
aux O
soldats O
, O
» O
|

| O
C'’en O
était O
trop O
pour O
Mme B-PER
Massereau I-PER
, O
qui O
n' O
était O
|
| O
pas O
patiente O
et O
que O
la O
crainte O
aiguillonnait O
. O
|

| O
Elle O
fondit O
sur O
le O
petit O
désobéissant O
et O
le O
secoua O
|
| O
vigoureusement O
par O
les O
deux O
bras O
en O
criant O
: O
|

| O
« O
Eh B-MISC
! I-MISC
tu O
veux O
donc O
que O
le O
colonel O
t’ O
em- O
|
| O
mène O
? O
|||| O
|||| O
|

 

| O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
25 O
|

| O
— O
Où O
? O
dit O
flegmatiquement O
Léopold B-PER
, O
qui O
n’ O
a- O
|
| O
vait O
ni O
peur O
ni O
mal O
. O
|

| O
— O
Mais O
chez O
lui O
, O
dans O
sa O
famille O
, O
où O
l’ O
on O
ie O
|
| O
fera O
de O
la O
misère O
, O
va O
! O
et O
ce O
sera O
bien O
fait O
! O
Veux- O
|
| O
tu O
te O
lever O
? O
veux O
- O
tu O
prendre O
ta O
casquette O
? O
Tiens B-MISC
, O
|
| O
Voilà B-MISC
ton I-MISC
sac I-MISC
. O
» O
|

| O
Elle O
entoura O
le O
cou O
de O
l' O
enfant O
d’ O
une O
lanière O
de O
|
| O
ir O
verni O
. O
|
| O
la O
fit O
immédiatement O
repasser O
par O
- O
dessus O
sa O
|
| O
1 O
, O
jela O
son O
sac O
par O
terre O
et O
dit O
froidement O
: O
|

| O
« O
Je O
veux O
rester O
jouer O
aux O
soldats O
. O
» O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
, O
qui O
avait O
ses O
raisons O
parti- O
|
| O
culières O
de O
redouter O
la O
désobéissance O
de O
Léopold B-PER
|
| O
ce O
jour O
-là O
, O
le O
saisit O
de O
nouveau O
par O
les O
deux O
bras O
. O
|

| O
« O
Méchant B-MISC
enfant I-MISC
! I-MISC
s’ O
écria O
-t O
-elle O
, O
tu O
veux O
donc O
|
| O
qu’ O
il O
emmène O
! O
Il O
’ O
emmènera O
. O
» O
|

 
 
  

| O
L' O
enfant O
se O
laissait O
secouer O
et O
, O
n’ O
ayant O
toujours O
|
| O
ni O
peur O
ni O
mal O
, O
observait O
le O
visage O
décomposé O
|
| O
de O
sa O
tante O
. O
|

| O
« O
Il O
m' O
emmènera O
vraiment O
, O
si O
je O
ne O
vais O
pas O
à O
|
| O
l' O
école O
? O
demanda O
-t O
-il O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
oui O
, O
et O
il O
fera O
bien O
. O
|

| O
— O
Je O
ne O
veux O
pas O
, O
dit O
Léopold B-PER
. O
Mon O
sac O
! O
» O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
se O
précipila O
sur O
le O
sac O
et O
re- O
|
| O
passa O
la O
lanière O
de O
cuir O
autour O
du O
cou O
de O
l’ O
en- O
|
| O
fant O
. O
|

 

 

| O
26 O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
|

| O
« O
Vous O
me O
donnerez O
dix O
sous O
, O
marraine O
, O
dit O
|
| O
Léopold B-PER
, O
qui O
cherchait O
à O
faire O
valoir O
sa O
conces- O
|
| O
SION O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
oui O
, O
tiens O
, O
les O
voilà O
. O
|

| O
— O
Et O
ce O
sera O
Marie-Céline B-PER
qui O
viendra O
me O
|
| O
conduire O
, O
ajouta O
Léopold B-PER
en O
empochant O
les O
dix O
|
| O
sous O
. O
|||| O
|

| O
— O
Pourquoi O
? O
|||| O
|

| O
— O
Parce O
que O
. O
h O
|

| O
— O
Au O
fait O
, O
elle O
a O
dû O
néédiie O
nos O
femmes O
de O
|
| O
journée O
; O
ce O
n’ O
est O
pas O
si O
loin O
, O
l’ O
école O
. O
Va O
voir O
si O
elle O
|
| O
veut O
y O
aller O
, O
car O
elle O
n’ O
est O
pas O
commode O
tous O
les O
|
| O
jours O
, O
elle O
non O
plus O
. O
» O
|

| O
Léopold B-PER
descendit O
comme O
un O
trait O
dans O
la O
|
| O
cuisine O
où O
Marie-Céline B-PER
pérorait O
devant O
deux O
|
| O
femmes O
diversement O
occupées O
. O
|

| O
« O
Marie-Céline B-PER
, O
viens O
me O
conduire O
à O
l’ O
école O
, O
|
| O
dit O
-il O
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
bon I-MISC
! I-MISC
il O
s’ O
agit O
bien O
d' O
école O
, O
monsieur O
|
| O
Léopold B-PER
; O
je O
vais O
paner O
mes O
côtelettes O
. O
|

| O
— O
Viens B-PER
, O
te O
dis O
-je O
, O
reprit O
-il O
en O
la O
tirant O
par O
le O
|

| O
coin O
de O
son O
tablier O
; O
nous O
passerons O
par O
chez O
ta O
|
| O
tante O
qui O
fait O
des O
gaufres O
et O
j’ O
en O
achèterai O
pour O
|
| O
trois O
sous O
. O
» O
|

 

 

| O
h O
|
| O
|||| O
|

 

| O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
27 O
|

| O
suivit O
Léopold B-PER
; O
mais O
, O
s’ O
arrêtant O
au O
bas O
de O
l’ O
es- O
|
| O
calier O
: O
|

| O
« O
Madame B-PER
, O
faites O
paner O
les O
côtelettes O
, O
dit O
-elle O
; O
|
| O
vous O
savez O
bien O
que O
Monsieur B-PER
est O
très O
- O
difficile O
|
| O
pour O
cela O
. O
|

| O
— O
Allez B-LOC
, O
partez O
, O
répondit O
Mme B-PER
Massereau I-PER
, O
qui O
|
| O
frémissait O
d’ O
impatience O
sur O
la O
balustrade O
de O
son O
|
| O
palier O
en O
surveillant O
ce O
départ O
, O
trop O
lent O
à O
son O
|
| O
gré O
; O
je O
me O
charge O
de O
tout O
. O
» O
|

| O
Ce O
n’ O
était O
pas O
en O
effet O
le O
soin O
de O
sa O
maison O
qui O
|
| O
l’'embarrassait O
, O
elle O
possédait O
sur O
le O
bout O
du O
doigt O
|
| O
la O
science O
précieuse O
du O
ménage O
, O
elle O
savait O
faire O
|
| O
dresser O
un O
couvert O
dans O
les O
règles O
, O
ordonner O
la O
|
| O
symétrie O
du O
dessert O
, O
au O
besoin O
cuire O
à O
point O
une O
|
| O
côteletle O
et O
accommoder O
une O
fricassée O
de O
poulet O
. O
|
| O
Sa O
basse-cour O
était O
renommée O
; O
elle O
avait O
su O
ac- O
|
| O
climater O
le O
faisan O
en O
Bretagne B-LOC
, O
et O
engraisser O
les O
|
| O
oies O
. O
Mais O
autre O
chose O
est O
d' O
élever O
un O
petit O
din- O
|
| O
don O
ou O
d' O
élever O
un O
enfant O
, O
et O
de O
cette O
science O
su- O
|
| O
périeure O
, O
Mme B-PER
Massereau I-PER
n’ O
avait O
pas O
la O
moindre O
|
| O
idée O
. O
Elle O
ne O
sortait O
jamais O
des O
soins O
matériels O
|
| O
et O
les O
distribuait O
beaucoup O
plus O
maladroitement O
|
| O
à O
son O
filleul O
qu’ O
à O
ses O
petits O
animaux O
. O
Ses O
poulets O
|
| O
et O
ses O
serins O
n' O
ayant O
pas O
recu O
le O
don O
sublime O
de O
|
| O
la O
liberté O
, O
et O
ne O
suivant O
jamais O
que O
leur O
instinct O
|
| O
aveugleetsûr B-PER
, O
ne O
se O
donnaient O
pas O
d’ O
indigeslions O
, O
|

 

 

 

| O
ne O
restaient O
pas O
blotlis O
sous O
un O
édredon O
à O
l’ O
heure O
|
| O
saine O
de O
la O
promenade O
matinale O
, O
ne O
variaient O
pas O
|
| O
sans O
cesse O
leur O
nourriture O
par O
caprice O
, O
ne O
se O
met- O
|
| O
taient O
jamais O
en O
colère O
, O
ce O
qui O
est O
extrêmement O
|
| O
malsain O
. O
Ils O
ne O
s’ O
ennuyaient O
jamais O
, O
ce O
qui O
est O
|
| O
non O
moins O
malsain O
et O
ce O
qui O
arrivait O
sans O
cesse O
|
| O
à O
Léopold B-PER
, O
que O
son O
caractère O
bizarre O
et O
volon- O
|
| O
taire O
condamnait O
à O
une O
solitude O
absolue O
. O
|

 

 

   

| O
CHAPITRE B-MISC
II I-MISC
|

 

| I-MISC
La I-MISC
question I-MISC
brülante I-MISC
. O
|

| O
" O
s O
ss O
a O
|

| O
rentrèrent O
, O
ils O
furent O
introduits O
par O
Mme B-PER
Masse- I-PER
|

| O
reau O
dans O
la O
salle O
à O
manger O
où O
le O
couvert O
était O
mis O
. O
|

| O
. O
La O
vue O
de O
la O
table O
étincelante O
d’ O
argenterie O
fit O
|
| O
sourire O
M. B-PER
Massereau I-PER
. O
|

| O
« O
Ne O
nous O
fais O
pas O
attendre O
le O
diner O
, O
Caroline B-PER
, O
|
| O
dit O
-il O
en O
consultant O
sa O
grosse O
montre O
d’ O
or O
; O
nos O
|
| O
pendules O
retardent O
toutes O
de O
cinq O
minutes O
sur O
la O
|
| O
ville O
. O
Midi B-LOC
va O
sonner O
, O
j' O
ai O
mis O
ma O
montre O
au O
|
| O
cadran O
de O
la O
mairie O
. O
» O
|

 

 

| O
30 O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
répondit O
majestueusement O
: O
|

| O
« O
Tu O
attendras O
bien O
, O
Fortuné B-PER
, O
que O
ton O
, O
neveu O
|
| O
soit O
revenu O
de O
l’ O
école O
. O
|

| O
— O
De O
l’ O
école O
! O
s’ O
écria O
M. B-PER
Massereau I-PER
avec O
une O
|
| O
parfaite O
maladresse O
, O
il O
est O
allé O
aujourd'hui O
à O
|
| O
l’ O
école O
! O
3 O
|

| O
— O
Aujourd’ O
huiil B-LOC
n' O
était O
pas O
indisposé O
, O
répondit O
|
| O
sèchement O
Mme B-PER
Massereau I-PER
. O
Pourquoi O
veux O
- O
tu O
|
| O
qu' O
il O
ait O
manqué O
la O
classe O
? O
» O
|

| O
M. O
Massereau B-PER
allait O
riposter O
, O
mais O
en O
ce O
mo- O
|
| O
ment O
entra O
une O
femme O
de O
service O
portant O
|
| O
hors-d'œuvre O
é O
qui O
se O
couronnait O
d’ O
un O
|
| O
pelit O
nuage B-LOC
N I-LOC
à O
odorante O
. O
Il O
sourit O
, O
aspira O
|
| O
la O
bouffée O
qui O
l’ O
atteignit O
au O
passage O
, O
et O
, O
clignant O
|
| O
tendrement O
de O
l' O
œil O
: O
|

| O
« O
Voilà O
un O
soufflé O
au O
riz O
où O
tu O
as O
mis O
la O
main O
, O
|
| O
Caroline B-LOC
, O
dit O
-il O
d’ O
un O
petit O
ton O
prophétique O
. O
|

| O
— O
Sans O
doute O
: O
ne O
sais O
-je O
pas O
combien O
tu O
es O
|
| O
difficile O
pour O
les O
soufflés O
? O
|

| O
— O
Et O
aussi O
combien O
je O
les O
aime O
! O
Un O
soufflé O
|
| O
bien O
fait O
, O
colonel O
, O
est O
le O
meilleur O
des O
entremets O
. O
|
| O
N' O
est O
-ce O
point O
votre O
avis O
? O
|

| O
— O
C' O
est O
du O
moins O
l’ O
avis O
de O
ma O
femme O
, O
je O
crois O
, O
|
| O
répondit O
le O
colonel O
en O
souriant O
, O
car O
j' O
en O
vois O
|
| O
souvent O
paraître O
sur O
ma O
table O
. O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
vous O
avez O
aussi O
une O
femme O
précieuse O
, O
|

 
 
  

 

 

 

| O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
, O
31 O
|

| O
mon O
cher O
. O
Même O
au O
temps O
où O
l’ O
on O
parlait O
avec O
|
| O
ousiasme O
de O
son O
talent O
sur O
le O
piano O
, O
j’ O
admi- O
|
| O
, O
Moi B-MISC
qui I-MISC
ne I-MISC
suis I-MISC
pas I-MISC
artiste I-MISC
, O
la O
bonne O
tenue O
|
| O
de O
sa O
maison O
et O
sa O
facon O
de O
recevoir O
. O
|

| O
— O
Elle O
a O
en O
effet O
le O
talent O
suprème O
de O
n’ O
ignorer O
|
| O
et O
de O
ne O
négliger O
aucun O
de O
ses O
devoirs O
, O
répondit O
|
| O
sérieusement O
M. B-PER
Dauvellec I-PER
. O
|

| O
— O
Caroline B-LOC
, O
nous O
metlons O
-nous O
à O
table O
? O
de- B-LOC
|
| O
manda O
M. B-PER
Massereau I-PER
. O
|

| O
— O
Si O
vous O
voulez O
, O
répondit O
Mme B-PER
Massereau I-PER
; O
|
| O
ni O
opold O
. O
» O
|

| O
Elle O
se O
dirigea O
vers O
la O
porte O
qui O
s’ O
ouvrit O
devant O
|
| O
le O
petit O
garçon O
. O
Toute O
fière O
devoir O
apparaître O
|
| O
en O
écolier O
, O
son O
sac O
de O
cuir O
en O
bandoulière O
, O
la O
|
| O
figure O
et O
les B-MISC
mains I-MISC
tachetées I-MISC
d’ I-MISC
encre I-MISC
, O
elle O
le O
con- O
|
| O
duisit O
au O
colonel O
, O
puis O
l’ O
emmena O
en O
disant O
: O
|

| O
« O
Messieurs B-PER
, O
le O
dîner O
va O
être O
servi O
, O
je O
ne O
vous O
|
| O
demande O
qu’ O
une O
minute O
pour O
débarrasser O
Léo- B-PER
|
| O
pold O
de O
tout O
cet O
attirail O
. O
» O
|

| O
Cela O
dit O
, O
elle O
l’ O
emmena O
dans O
la O
chambre O
du O
|
| O
premier O
, O
procéda O
à O
son O
débarbouillement O
, O
puis O
|
| O
lui O
prenant O
les O
deux O
mains O
: O
|

| O
« O
Léopold B-PER
, O
dit O
-elle O
rapidement O
, O
tu O
vas O
être O
|
| O
sage O
à O
table O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
répondilil B-PER
en O
pleurnichant O
, O
je O
m’ O
en- B-PER
|
| I-PER
nuie I-PER
à O
l’ O
école O
. O
|

   

  
 

   

 

   

 

| O
J2 O
UN O
1 O
|||| O
|

    
 
   
  
    

| O
tu O
ne O
diras O
rien O
. O
|||| O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
bien O
, O
marraine O
. O
, O
Ce O
sera O
amusant O
! O
Et O
|
| O
qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
me O
donne O
|

| O
— O
Un O
congé O
de O
trois O
Pi O
|
| O
sera O
parti O
. O
|

| O
— O
Et O
après O
? O
|

| O
— O
Une O
boîte O
de O
pastilles O
de O
€ O
|

| O
— O
Et O
après O
? O
|

| O
— O
Comment O
, O
ce O
n’ O
est O
pas O
assez O
! O
|

| O
— O
Non O
, O
il O
faut O
que O
tu O
me O
promet O
|
| O
cheter O
le O
petit O
chariot O
qui O
est O
eh O
m O
|
| O
marchand O
de O
joujoux O
. O
À O
|

| O
— O
Je O
l’ O
achèterai O
. O
à O
|

| O
— O
Et O
j' O
irai O
diner O
à O
la O
cuisine O
, O
si O
j' O
ai O
faim O
, O
el O
|
| O
manger O
de O
tout O
? O
|

| O
— O
Oui O
. O
|

| O
— O
Tu O
diras O
cela O
à O
Marie- B-PER
Céline I-PER
. O
|

| O
— O
Mais O
certainement O
. O
Viens B-PER
. O
» O
|

| O
Elle O
l’ O
emmena O
dans O
la O
salle O
à O
manger O
et O
le O
|
| O
diner O
commença O
. O
Léopold B-PER
, O
raide O
comme O
un O
pelil B-PER
|
| O
piquet O
, O
tint O
parole O
et O
n’ O
adressa O
à O
sa B-MISC
Lante I-MISC
au- O
|
| O
cune O
réclamation O
saugrenue O
. O
Celle O
- O
ci O
d’ O
ailleurs O
|
| O
ne O
le O
perdait O
pas O
de O
vue O
et O
au O
moindre O
gesle B-PER
in- I-PER
|
| O
discret O
, O
elle O
lui O
lancait O
un O
coup O
d' O
œil O
plein O
d' O
in- O
|
| O
telligence O
, O
d' O
autant O
mieux O
compris O
que O
le O
colonel O
|

 

 

| O
pi O
|


 

 

 

 

| O
UN O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
35 O
|

| O
intimidait O
beaucoup O
l' O
enfant O
, O
qui O
ne O
demandait O
|
| O
qu’ O
une O
chose O
, O
c' O
était O
que O
ce O
repas O
ennuyeux O
|
| O
finit O
. O
|

| O
Quand O
le O
café O
parut O
sur O
la O
table O
, O
Léopold B-PER
se O
|
| O
leva O
et O
partit O
comme O
une O
flèche O
. O
|

| O
— O
Trop B-MISC
sage I-MISC
, O
remarqua O
le O
colonel O
: O
il O
a O
à O
peine O
|

| O
mangé O
. O
|
| O
_ O
— O
Ce O
qu' O
il O
n' O
oublie O
jamais O
cependant O
, O
conti- O
|
| O
nua O
M. O
Massereau B-PER
en O
riant O
. O
Votre O
roselte O
et O
vos O
|
| O
moustaches O
l' O
ont O
pétrifié O
, O
ce O
gamin O
! O
Nous O
ver- O
|
| O
rons O
bien O
s’ O
il O
sera O
aussi O
guindé O
ce O
soir O
. O
|

| O
— O
Il O
se O
tient O
généralement O
bien O
en O
société O
, O
|
| O
remarqua O
Mme B-PER
Massereau I-PER
avec O
une O
gravilé O
vrai- O
|
| O
ent O
comique O
. O
|

| O
— O
Pas O
dans O
la O
nôtre O
, O
pas O
dans O
la O
nôtre O
, O
Caro- B-LOC
|
| O
line O
. O
|

| O
— O
La B-PER
nôtre I-PER
, O
répeta B-PER
Mme I-PER
Massereau I-PER
avec O
agace- O
|
| O
ment O
, O
la O
nôtre O
est O
celle O
de O
tous O
les O
jours O
. O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
certes O
, O
il O
en O
à O
l' O
habitude O
, O
il O
n’ O
en O
a O
que O
|
| O
trop O
l' O
habitude O
. O
Allons O
, O
ne O
me O
fais O
pas O
des O
yeux O
|
| O
en O
revolvers O
; O
il O
a O
été O
gentil O
aujourd’hui O
, O
|
| O
très O
- O
gentil O
, O
restons O
-en O
Ià B-MISC
et O
parlons O
d' O
autre O
|
| O
chose O
, O
|

  

 

 

| O
36 O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
|

| O
— O
S' O
il O
vous O
plait O
, O
mon O
cher O
ami O
, O
dit O
le O
colonel O
|
| O
en O
s’ O
essuyant O
les O
moustaches O
, O
nous O
épuiserons O
|
| O
d’ O
abord O
ce O
sujet O
. O
Léopold B-PER
est O
bien O
pour O
quelque O
|
| O
chose O
dans O
mon O
voyage O
. O
» O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
devint O
très O
- O
rouge O
, O
puis O
très- O
|
| O
pâle O
. O
M. O
Massereau B-PER
se O
versa O
une O
nouvelle O
tasse O
|
| O
de O
café O
, O
sentant O
bien O
que O
la O
question O
entrait O
sur O
|
| O
un O
terrain O
brûlant O
. O
|

| O
« O
Je O
crois O
, O
reprit O
gravement O
M. O
Dauvellec B-PER
, O
|
| O
qu' O
il O
est O
temps O
de O
le O
meltre B-LOC
au O
collége O
. O
|

| O
— O
Au O
collége O
? O
répéta O
Mme B-PER
Massereau I-PER
d’ O
une O
|
| O
voix O
à O
peine O
distincte O
. O
|

| O
— O
Si B-MISC
jeune I-MISC
! I-MISC
ajouta O
M. B-PER
Massereau I-PER
qui O
compa- O
|
| O
tissait O
à O
l' O
émotion O
éprouvée O
par O
sa O
femme O
. O
|

| O
— O
Dans O
le O
testament O
de O
son O
père O
, O
il O
est O
dit O
|
| O
qu' O
il O
y O
sera O
placé O
à O
neuf O
ans O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
une O
horreur O
! O
s’ O
exclama O
Mme B-PER
Masse- I-PER
|
| O
reau O
. O
|

| O
— O
Elle O
y O
est O
. O
L' O
an O
dernier O
, O
je O
vous O
ai O
écrit O
pour O
|
| O
vous O
rappeler O
le O
devoir O
qui O
m' O
incomwait O
comme O
|
| O
tuteur O
, O
vous O
avez O
paru O
si O
désolée O
que O
Je B-MISC
vous I-MISC
lai I-MISC
|
| O
laissé O
un O
an O
de O
plus O
. O
L' O
année O
est O
ecoulée B-LOC
, O
ma O
|
| O
chère O
Caroline B-PER
. O
|

| O
— O
Mon O
cousin O
, O
vous O
avez O
dit O
jusqu' O
à O
ce O
qu' O
il O
|
| O
se O
soit O
fortifié O
, O
s’ O
écria O
Mme B-PER
Massereau I-PER
. O
|

| O
— O
Pardon B-PER
, O
je O
vous O
l’ O
ai O
laissé O
dire O
. O
Je O
vous O
as- O
|

 

 

 

 

| O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
.. O
37 O
|

| O
sure O
que O
je O
suis O
désolé O
de O
vous O
infliger O
celte O
con- O
|
| O
trariété O
. O
|

| O
— O
Jusqu' O
à O
ce O
qu' O
il O
se O
fût O
fortifié O
, O
répéta O
avec O
|
| O
entêlement O
Mme B-PER
Massereau I-PER
; O
c' O
était O
convenu O
. O
|

| O
— O
Nulle O
convention O
, O
ma O
cousine O
, O
ne O
peut O
rem- O
|
| O
placer O
la O
volonté O
formelle O
du O
chef O
de O
la O
famille O
, O
|
| O
exprimée O
dans O
un O
testament O
légal O
. O
Je O
ne O
saurais O
|
| O
comme O
tuteur O
accepter O
cela O
, O
et O
d’ O
ailleurs O
en O
celle O
|
| O
année O
que O
vous O
aviez O
réclamée O
il O
ne O
s' O
est O
pas O
|
| O
forlifié O
, O
au O
contraire O
. O
|

| O
— O
Il O
est O
d’ O
un O
tempérament O
excessivement O
dé- O
|
| O
licat O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
un O
malheur O
. O
Eh O
bien O
! O
la O
vie O
de O
collége O
|
| O
aura O
raison O
de O
cette O
délicatesse O
. O
|

| O
-- O
Elle O
est O
faite O
pour O
cela O
! O
s’ O
écria O
M. B-PER
Massercau I-PER
. O
|

| O
— O
Toi B-PER
d' O
abord O
, O
Fortuné B-PER
, O
tu O
n’ O
as O
jamais O
pu O
|
| O
souffrir O
ce O
pauvre O
enfant O
, O
s’ O
écria O
Mme B-PER
Masse- I-PER
|
| I-PER
reau I-PER
. O
|

| O
— O
Ma B-PER
jemme I-PER
, O
que O
dis O
- O
tu O
là O
? O
je O
l' O
ai O
bel O
et O
bien O
|
| O
souffert O
; O
mais O
je O
ne O
te O
le O
cache O
pas O
, O
sachant O
que O
, O
|
| O
un O
jour O
ou O
l’ O
autre O
, O
nous O
serions O
délivrés O
de O
lui O
... O
|

| O
— O
De O
lui O
! O
|

| O
— O
Je O
veux O
dire O
de O
la O
responsabilité O
, O
de O
la O
très- O
|
| O
lourde O
responsabilité O
de O
son O
avenir O
. O
Si O
lon O
pau- O
|
| O
vre O
neveu O
a O
nommé O
le O
colonel O
tuteur O
et O
maitre O
|
| O
absolu O
de O
son O
fils O
, O
c’ O
est O
qu’ O
il O
avait O
ses O
raisons O
. O
|

 

 

| O
38 O
us O
ENFANT O
GÂTÉ O
. O
|

| O
— O
Il O
te O
connaissait O
si O
personnel O
, O
si O
incapable O
|
| O
d' O
élever O
un O
enfant O
! O
|

| O
— O
Voyons B-PER
, O
Caroline B-PER
, O
dis O
nous O
, O
dis O
seulement O
|
| O
nous O
, O
el B-LOC
ce O
sera O
très O
- O
bien O
. O
Il O
nous O
reconnaissail O
|
| O
si O
incapables O
d' O
élever O
un O
enfant O
! O
Franchement O
, O
|
| O
ma O
femme O
, O
ce O
n’ O
est O
pas O
notre O
fait O
et O
nous O
n’ O
avons O
|
| O
pas O
grâce O
d' O
état O
pour O
cela O
, O
Toi B-MISC
, I-MISC
tu I-MISC
gâtes I-MISC
indigne- O
|
| O
ment O
ce O
petit O
Léopold B-PER
; O
moi O
je O
le O
bouscule O
et O
je O
le O
|
| O
tyrannise O
pour O
ce O
dont O
il O
est O
bien O
innocent O
. O
Car O
|
| O
enfin O
, O
que O
diable O
! O
il O
n’ O
a O
pas O
apporté O
la O
paix O
dans O
|
| O
notre O
ménage O
, O
ce O
pauvre O
enfant O
-là O
. O
Il O
n’ O
est O
pas O
|
| O
de O
jour O
où O
je O
ne O
me O
dise O
qu' O
il O
y O
est O
de O
trop O
. O
» O
|

| O
M. O
Massereau B-PER
était O
lancé O
, O
il O
ne O
voyait O
pas O
tout O
|
| O
ce O
qui O
s’ O
amassait O
de O
dépit O
entre O
les O
deux O
pelits O
|
| O
bandeaux O
bien O
lisses O
de O
sa O
femme O
; O
mais O
M. B-MISC
Dau- I-MISC
|
| O
vellec O
pressentit O
qu’ O
un O
mot O
de O
plus O
déchainerait O
|
| O
un O
de O
ces O
orages O
conjugaux O
dont O
il O
avait O
élé O
|
| O
parfois O
le O
témoin O
, O
et O
, O
s' O
adressant O
au O
discou- O
|
| O
leur O
: O
|

| O
« O
Mon O
cher O
Massereau B-PER
, O
dit O
-il O
, O
je O
vous O
deman- O
|
| O
lerai O
de O
me O
laisser O
traiter O
cette O
délicate O
affaire O
|
| O
avec O
ma O
cousine O
, O
à O
laquelle O
je O
serais O
fâché O
de O
|
| O
causer O
la O
moindre O
peine O
. O
Si O
vous O
vouliez O
me O
|
| O
précéder O
chez O
le O
notaire O
pour O
presser O
un O
peu O
les O
|
| O
écritures O
de O
son O
clerc O
, O
vous O
me O
rendriez O
service O
, O
|
| O
car O
vous O
savez O
bien O
que O
je O
pars O
demain O
. O
|

 

 

 

 

| O
* O
|

| O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
, O
39 O
|

| O
— O
C' O
est O
bien O
vous O
me O
renvoyez O
, O
dit O
M. B-PER
Masse- I-PER
|
| O
reau O
en O
saisissant O
son O
chapeau O
, O
je O
m' O
en O
vais O
. O
Ma O
|
| O
femme O
et O
moi O
n' O
avons O
jamais O
été O
du O
même O
avis O
|
| O
en O
cela O
. O
Qu' O
elle O
s' O
arrange O
de O
votre O
pupille O
avec O
|
| O
vous O
. O
» O
|

| O
Et O
saluant O
gracieusement O
de O
la O
main O
, O
il O
sortit O
. O
|

| O
Le O
colonel O
s’ O
approcha O
de O
madame B-PER
Massereau I-PER
: O
|

| O
Cela O
dit O
, O
il O
développa O
brièvement O
les O
raisons O
|
| O
qui O
l’ O
amenaient O
à O
ne O
plus O
transiger O
avec O
ses O
|
| O
obligations O
de O
tuteur O
. O
Il O
avait O
outre-passé O
de O
|
| O
près O
de O
deux O
années O
la O
date O
posée O
pour O
l’ O
entrée O
|
| O
de O
Léopold B-PER
au O
collége O
; O
toutes O
les O
carrières O
néces- O
|
| O
sitaient O
désormais O
une O
éducation O
commencée O
de O
|
| O
bonne O
heure O
; O
plus O
on O
attendrait O
, O
plus O
la O
vie O
de O
|
| O
collége O
paraîtrait O
dure O
à O
l' O
enfant O
: O
il O
n’ O
y O
avait O
|
| O
plus O
à O
hésiter O
, O
tout O
retard O
lui O
serait O
préjudiciable O
|
| O
à O
tous O
les O
points O
de O
vue O
. O
|

| O
« O
C’ O
est O
uniquement O
pour O
vous O
expliquer O
cela O
|
| O
que O
je O
suis O
venu O
en O
personne O
, O
dit O
-il O
en O
termi- O
|
| O
nant O
. O
À O
toutes O
mes O
lettres O
vous O
avez O
opposé O
des O
|
| O
fins O
de O
non-reccvoir O
. O
Je O
sais O
que O
Léopold B-PER
vous O
|
| O
manquera O
; O
mais O
vous O
le O
retrouverez O
aux O
va- O
|
| O
cances O
. O
Je O
n' O
ai O
pas O
l' O
intention O
de O
vous O
l’ O
enlever O
, O
|

 

 

| O
kÔ O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
|

| O
je O
remplis O
simplement O
le O
mandat O
que O
ma O
sœur O
|
| O
m' O
a O
confié O
en O
mourant O
. O
» O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
l' O
avait O
écouté O
avec O
irritation O
. O
|

| O
« O
Je O
sais O
bien O
que O
ce O
testament O
vous O
donne O
|
| O
tous O
les O
droits O
, O
dit O
-elle O
amèrement O
. O
Dans O
la O
fa- O
|
| O
mille O
, O
il O
en O
a O
toujours O
été O
ainsi O
. O
J' O
ai O
toujours O
eu O
|
| O
les O
charges O
, O
pas O
autre O
chose O
. O
J' O
aurais O
trouvé O
|
| O
juste O
que O
vous O
m' O
eussiez O
laissé O
Léopold B-PER
jusqu’ O
à O
|
| O
douze O
ans O
» O
|

| O
Le O
colonel O
hocha O
la O
tête O
. O
|

| O
« O
Mais O
dans O
tous O
les O
cas O
, O
vous O
ne O
le O
redeman- O
|
| O
dez O
pas O
maintenant O
; O
les O
vacances O
vont O
recom- O
|
| O
mencer O
.. O
… O
... O
|

| O
— O
Dans O
huit O
jours O
; O
mais O
je O
pensais O
profiter O
|
| O
de O
mon O
voyage O
pour O
le O
conduire O
chez O
mon O
frère O
, O
|
| O
où O
je O
passe O
seulement O
deux O
jours O
. O
Je O
l’ O
ai O
an- O
|
| O
noncé B-LOC
. O
» O
|||| O
|

| O
Une O
contrariété O
très O
- O
vive O
se O
peignit O
sûr O
le O
vi- O
|
| O
sage O
de O
Mme B-PER
Massereau I-PER
: O
|

| O
« O
Vous O
tenez O
à O
ce O
voyage O
? O
dit O
-elle O
. O
|

| O
— O
Beaucoup O
, O
et O
je O
tiens O
aussi O
à O
ce O
qu' O
il O
passe O
|
| O
quelques O
semaines O
de O
vacances O
avec O
mes O
en- O
|
| O
fants O
. O
Le O
régime O
du O
collége O
lui O
paraîtra O
moins O
|
| O
rude O
au O
sortir O
d’ O
une O
famille O
où O
tout O
marche O
quel- O
|
| O
que O
peu O
militairement O
. O
|

| O
— O
Vous O
voulez O
me O
l' O
enlever O
, O
voilà O
. O
|

 

 

 

| O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
1 O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
vous O
avez O
la O
loi O
pour O
vous O
, O
je O
le O
sais O
; O
|
| O
sans O
Cela O
, O
il O
n’ O
y O
aurait O
pas O
de O
raison O
qui O
tienne O
. O
|
| O
Je O
sais O
aussi O
bien O
que O
personne O
où O
est O
le O
mieux O
|
| O
pour O
les O
gens O
qui O
me O
sont O
quelque O
chose O
, O
et O
|
| O
je O
ne O
laisserais O
point O
à O
d' O
autre O
le O
soin O
de O
les O
|
| O
rendre O
heureux O
. O
Je O
n’ O
élève O
point O
si O
mal O
Léopold B-PER
. O
|
| O
A O
-t O
-il O
jamais O
manqué O
de O
quelque O
chose O
? O
Je O
ne O
|
| O
prenais O
point O
vos O
lettres O
au O
sérieux O
, O
je O
pensais O
|
| O
toujours O
que O
, O
étant O
vous O
- O
même O
chargé O
d' O
enfants O
, O
|
| O
vous O
me O
le O
laisseriez O
. O
|

| O
— O
Je O
vous O
l’ O
ai O
laissé O
deux O
ans O
, O
ma O
cousine O
. O
|
| O
Voilà B-MISC
deux I-MISC
ans I-MISC
que O
j' O
ai O
le O
devoir O
strict O
de O
m' O
en O
|
| O
occuper O
. O
Le O
laisser O
celte O
année O
équivaudrait O
à O
|
| O
me O
démettre O
de O
mes O
fonctions O
de O
tuteur O
. O
|

| O
— O
Est O
-ce O
que O
vous O
en O
auriez O
l’ O
idée O
? O
|

| O
— O
Non O
: O
un O
pareil O
legs O
est O
sacré O
, O
on O
n’ O
a O
ja- O
|
| O
mais O
le O
droit O
de O
le O
refuser O
. O
» O
|

 

 

| O
h2 O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÀTÉ I-MISC
. O
|

| O
A O
cette O
réponse O
prononcée O
avec O
fermeté O
, O
Mine B-MISC
|
| O
Massereau B-ORG
comprit O
qu’ O
elle O
ne O
modifierait O
pas O
les O
|
| O
résolutions O
du O
colonel O
, O
et O
changea O
soudain O
le O
|
| O
sujet O
de O
conversation O
. O
|

| O
Après O
quelques O
minutes O
d' O
entretien O
banal O
, O
ils O
|
| O
se O
séparèrent O
. O
Le O
colonel O
alla O
rejoindre O
M. O
Mas- B-LOC
|
| O
sereau O
chez O
son O
notaire O
, O
après O
avoir O
dit O
à O
Mme B-PER
|
| I-PER
Caroline I-PER
: O
|

| O
« O
Vous O
savez O
que O
je O
prends O
le O
train O
d’ O
une O
heure O
|
| O
trente O
, O
demain O
. O
» O
|

| O
Ce O
qui O
voulait O
clairement O
dire O
: O
|

| O
« O
N' O
oubliez O
pasde O
préparer O
les O
bagages O
de O
mon O
|
| O
pupille O
. O
» O
|

| O
Mme B-PER
Massereau I-PER
fit O
un O
signe O
de O
tête O
af- O
|
| O
firmatif O
; O
mais O
à O
peine O
le O
colonel O
eut O
-il O
tourné O
|
| O
les O
talons O
qu’ O
elle O
se O
précipita O
dans O
le O
couloir O
à O
la O
|
| O
rencontre O
de O
Marie-Céline B-PER
en O
s’ O
écriant O
: O
|

| O
« O
Il O
le O
veut O
, O
ilie B-ORG
veut O
absolument O
; O
mais O
il O
ne O
|

| O
l' O
aura O
pas O
! O
» O
|

 

 

   

| O
$ O
|

 

 

 

| O
CHAPITRE B-MISC
III I-MISC
|

| I-MISC
Partie I-MISC
gagnée I-MISC
. O
|

| O
il O
est O
un O
instant O
dans O
la O
journée O
où O
Léopold B-PER
|
| O
riérite O
son O
nom O
de O
monsieur O
Je O
veux O
, O
c’ O
est O
bien O
|
| O
à O
l' O
heure O
de O
son O
lever O
. O
D' O
abord O
se O
lever O
est O
pour O
|
| O
le O
petil O
paresseux O
toute O
une O
affaire O
. O
|

| O
Cela O
se O
passe O
ordinairement O
ainsi O
: O
|

| O
Sa O
tante O
ou O
Marie-Céline B-PER
l' O
appelle O
une O
fois O
, O
|
| O
deux O
fois O
, O
trois O
fois O
. O
Il O
feint O
de O
dormir O
. O
On O
va O
le O
|
| O
secouer O
. O
|

| O
Il O
grogne O
ou O
il O
rit O
. O
Enfin O
, O
le O
voici O
debout O
, O
bien O
|
| O
éveillé O
, O
à O
moitié O
habillé O
, O
mais O
déjà O
plongé O
jus- O
|

 

 

| O
kh O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
|

| O
qu’ O
au O
cou O
dans O
ses O
caprices O
. O
C' O
est O
sa O
marraine O
|
| O
qui O
fait O
sa O
toilette O
, O
ce O
qui O
ne O
la O
fait O
pas O
marcher O
|
| O
plus O
vite O
. O
Il O
a O
le O
pied O
en O
l’ O
air O
pour O
enfoncer O
sa O
|
| O
bottine O
. O
« O
Mon O
canon O
? O
» O
crie O
-t O
-il O
. O
Il O
lance O
la O
bot- O
|
| O
tine O
en O
l' O
air O
et O
court O
, O
à O
cloche O
- O
pied O
, O
chercher O
un O
|
| O
pelit O
canon O
qu' O
il O
veut O
visser O
sur O
son O
affût O
. O
Sa O
|
| O
marraine O
met O
à O
grand’peine O
la O
main O
sur O
lui O
, O
et O
la O
|
| O
loilelte B-PER
se O
continue O
. O
Mais O
ce O
malheureux O
canon O
|
| O
qu' O
il O
faut O
sans O
cesse O
changer O
de O
main O
est O
un O
véri- O
|
| O
table O
élément O
de O
désordre O
. O
Mme B-PER
Massereau I-PER
finit O
|
| O
par O
le O
lui O
arracher O
des O
mains O
et O
va O
le O
rejeter O
dans O
|
| O
la O
boîte O
à O
joujoux O
. O
|

| O
Elle O
n’ O
a O
eu O
que O
le O
temps O
de O
se O
détourner O
, O
Léo- B-PER
|
| O
pold O
estparti O
, O
et O
une O
toupie O
vient O
virer O
entre O
les O
|
| O
jambes O
de O
la O
pauvre O
marraine O
. O
Elle O
le O
rattrape O
|
| O
une O
seconde O
fois O
et O
le O
traine O
auprès O
du O
lavabo O
. O
|

| O
Alors O
c’ O
est O
une O
cascade O
du O
mot O
favori O
de O
l’ O
en- O
|
| O
fant O
: O
je O
veux O
. O
|

| O
« O
Je O
veux O
de O
la O
pommade O
. O
|

| O
« O
Je O
veux O
faire O
ma O
raie O
. O
|

| O
« O
Je O
veux O
nouer O
ma O
cravate O
. O
» O
|

| O
Cet O
exercice O
de O
l' O
habillement O
de O
l' O
enfant O
gâlé O
|
| O
est O
certainement O
de O
nature O
à O
donner O
une O
courba- O
|
| O
ture O
morale O
et O
physique O
à O
la O
personne O
qui O
y O
par- O
|
| O
ticipe O
, O
et O
cependant O
Mme B-PER
Caroline I-PER
l' O
aime O
. O
Quand O
|
| O
son O
mari O
survient O
et O
lui O
crie O
avec O
impatience O
: O
|

 

 

 

 

| O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ I-MISC
. O
k5 O
|

| O
Elle O
le O
regarde O
de O
travers O
et O
s' O
oppose O
énergi- O
|
| O
quement O
à O
ce O
que O
l' O
essai O
soit O
tenté O
. O
Si O
Léopold B-PER
|
| O
s’ O
habillait O
tout O
seul O
, O
mais O
il O
n' O
aurait O
plus O
be- O
|
| O
soin O
d' O
elle O
: O
mais O
il O
s’ O
habituerait O
à O
se O
passer O
|
| O
d' O
elle O
. O
I B-LOC
faut O
qu’ O
elle O
l' O
habille O
, O
elle O
l' O
habillera O
. O
|
| O
Pauvre O
Mme B-PER
Massereau I-PER
! O
elle O
ne O
sait O
pas O
faire O
|
| O
l' O
autre O
toilelle O
, O
la O
toilette O
du O
caractère O
, O
la O
toilette O
|
| O
du O
cœur O
. O
Voilà O
cependant O
une O
parure O
à O
laquelle O
|
| O
il O
faut O
présider O
bien O
plus O
longtemps O
encore O
, O
et O
|
| O
qui O
ne O
se O
fait O
guère O
toule O
seule O
non O
plus O
. O
|

| O
Oh B-MISC
! I-MISC
certes O
il O
est O
bien O
doux O
de O
chausser O
de O
tout O
|
| O
petits O
pieds O
, O
de O
démêler O
une O
soyeuse O
chevelure O
; O
|
| O
mais O
ce O
n’ O
est O
là O
que O
la O
moindre O
partie O
de O
la O
là- O
|
| O
che O
maternelle O
. O
Les O
pieds O
grandissent O
, O
la O
cheve- O
|
| O
lure O
tombe O
vite O
sous O
le O
ciseau O
; O
il O
faut O
bien O
que O
|
| O
l' O
amour O
grandisse O
aussi O
et O
remonte O
jusqu’ O
à O
l' O
âme O
. O
|
| O
Alors O
viennent O
d’ O
autres O
soins O
, O
des O
soins O
plus O
|
| O
délicats O
encore O
. O
Quand O
l' O
esprit O
d’ O
un O
enfant O
s’ O
ha- O
|
| O
bille O
tout O
seul O
, O
il O
risque O
fortde O
se O
bienmal B-LOC
vêtir O
, O
|
| O
et O
il O
a O
grand O
besoin O
de O
Pautorité B-MISC
, O
sinon O
de O
la O
|
| O
main O
de O
sa O
mère O
. O
|

| O
Le O
jour O
du O
départ O
du O
colonel O
, O
ce O
fut O
à O
Marie- B-PER
|
| I-PER
Céline I-PER
que O
fut O
dévoiue O
la O
corvée O
d’ O
habiller O
Léo- B-PER
|
| O
pold O
. O
Mme B-PER
Massereau I-PER
, O
sortie B-PER
myslérieusement I-PER
|

 

 

| I-PER
up I-PER
M I-PER
UN I-PER
ENFANT I-PER
GÂTÉ I-PER
. O
|

| O
de O
très O
- O
grand O
malin O
, O
n’ O
était O
pas O
revenue O
à O
huit O
|
| O
heures O
, O
et O
Léopold B-PER
, O
s’ O
ennuyant O
lui-même O
sous O
|
| O
ses O
draps O
, O
avait O
appelé O
Marie-Céline B-PER
, O
qui O
était O
|
| O
vite O
accourue O
. O
|

| O
Malgré O
son O
empressement O
, O
elle O
fut O
accueillie O
|
| O
par O
de O
grands O
cris O
. O
Léopold B-PER
trouvait O
qu’ O
elle O
n' O
é- O
|
| O
tait O
pas O
venue O
assez O
vite O
et O
s’ O
habillait O
furieuse- O
|
| O
ment O
, O
tout O
à O
l' O
envers O
. O
|

| O
« O
Mais O
, O
monsieur O
, O
on O
met O
ses O
bas O
avant O
son O
|
| O
chapeau O
, O
cria O
Marie-Céline B-PER
en O
le O
voyant O
courir O
|
| O
pieds O
nus O
et O
tendre O
la O
main O
vers O
sa O
casquette O
. O
|

| O
— O
Je O
veux O
mettre O
ma O
casquette O
, O
répondit O
-il O
|
| O
majestueusement O
. O
|

| O
— O
Mettez B-PER
- I-PER
la I-PER
, O
c’ O
est O
drôle O
; O
mais O
si O
cela O
vous O
|
| O
plait O
, O
ca B-MISC
m' O
est O
égal O
. O
Allons O
, O
asseyez O
-vous O
, O
voici O
|
| O
vos O
bas O
. O
|

| O
— O
Arrange O
- O
les O
. O
|

| O
— O
Voilà O
les O
deux O
pieds O
rentrés O
, O
allons O
, O
vite O
. O
|

| O
— O
Je O
veux O
que O
tu O
me O
les O
mettes O
toi O
- O
même O
. O
|

| O
— O
Bon O
, O
est O
-ce O
que O
vous O
êles O
manchot O
, O
ce O
ma- O
|
| O
tin O
? O
Un O
homme O
de O
votre O
âge O
... O
Vous O
le O
voulez O
, O
|
| O
c’ O
est O
bien O
. O
Donnez O
-moi O
votre O
pied O
. O
|

| O
— O
Lequel O
? O
|

| O
— O
Celui O
que O
vous O
voudrez O
. O
|

| O
… O
Tiens B-MISC
, O
en O
voilà O
un O
; O
non O
, O
voilà O
l’ O
autre O
. O
Ai- O
|
| O
mes O
- O
tu O
mieux O
celui-ci O
, O
ou O
bien O
celui O
-là O
? O
» O
|

 

 

 

 

| O
UN B-MISC
ENFANT I-MISC
GÂTÉ O
. O
+ O
L7 B-LOC
|

| O
Et O
ses O
deux O
pieds O
se O
levaient O
et O
se O
baissaicent O
|
| O
alternativement O
devant O
le O
visage O
de O
Marie-Céline B-PER
|
| O
agenouillée O
. O
|

| O
« O
Je O
ne O
vas O
pas O
rester O
ici O
une O
éternité O
comme O
|
| O
madame B-PER
, O
dit O
-elle O
enfin O
; O
quel O
petit O
feignant O
vous O
|
| O
faites O
! O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
tu O
m' O
appelles O
feignant O
; O
attends O
! O
|
| O
attends O
! O
» O
|

| O
Et O
l' O
enfant O
, O
s’'échappant B-PER
, O
alla O
prendre O
une O
pe- O
|
| O
tite O
cravache O
, O
et O
la O
fit O
cingler O
autour O
de O
Marie- B-PER
|
| I-PER
Céline I-PER
, O
qui O
se O
mit O
à O
courir O
de O
ci O
, O
de O
là O
, O
renver- O
|
| O
sant O
les O
chaises O
, O
entraînant O
les O
vêtements O
, O
riant O
|
| O
et O
maugréant O
tout O
à O
la O
fois O
. O
|

| O
« O
Ah B-MISC
cà I-MISC
! I-MISC
est O
-ce O
fini?dit O
elle O
enfin O
, O
moitié O
rieuse O
, O
|
| O
moitié O
fâchée O
. O
Si O
M. B-PER
le I-PER
colonel I-PER
vous O
entend O
, O
il O
|
| O
va O
arriver O
, O
vous O
aurez O
grand'honte O
, O
el B-LOC
ce O
sera O
|
| O
bien O
fait O
. O
» O
|

| O
Au O
moment O
même O
où O
Marie-Céline B-PER
proférait O
|
| O
cette O
menace O
, O
la O
porte O
s’ O
ouvrit O
devant O
Mme B-PER
Mas- I-PER
|
| O
sereau B-LOC
. O
|

| O
Elle O
était O
rouge O
et O
fort O
inquiète O
. O
|

| O
« O
Eh O
bien O
! O
dit O
-elle O
, O
pourquoi O
mot O
s' O
est O
-il O
|
| O
levé O
sitôt O
, O
aujourd'hui O
? O
|

| O
— O
Madame B-PER
, O
il O
est O
neuf O
heures O
, O
répondit O
Ma- B-PER
|
| I-PER
rie I-PER
- I-PER
Céline I-PER
en O
jetant O
un O
coup O
d’ O
œil O
vers O
la O
pen- O
|
 | O
dule O
. O
|

 

 

| O
L8 B-MISC
UN I-MISC
ENFANT I-MISC
GATÉ B-PER
. O
|

| O
— O
Cette O
pendule O
avance O
. O
Je O
ne O
veux O
pas O
qu’ O
il O
|
| O
se O
lève O
ce O
matin O
, O
il O
est O
malade O
. O
|

| O
— O
Moi O
! O
cria O
Léopold B-PER
en O
sautant O
à O
pieds O
|
| O
joints O
par O
- O
dessus O
un O
tabouret O
. O
|

| O
— O
Mais O
oui O
, O
répondit O
Mme B-PER
Massereau I-PER
en O
bais- O
|
| O
sant O
instinctivement O
la O
voix O
; O
si O
tu O
n’ O
es O
pas O
ma- O
|
| O
lade O
, O
le O
colonel O
t’ O
emmènera O
; O
il O
faut O
te O
recou- O
|
| O
cher O
. O
|

| O
— O
Non O
! O
oh!non O
. O
|

| O
— O
Je O
l' O
en O
price O
. O
|

| O
— O
Me B-PER
ferez O
-vous O
scrvir O
à O
déjeuner O
, O
marraine O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
oui O
, O
on O
va O
{ O
e O
faire O
du O
chocolat O
. O
|

| O
— O
Et B-MISC
des I-MISC
grillades I-MISC
? I-MISC
|
