| 

 

| O
, O
pip B-ORG
, O
V B-MISC
|

| I-MISC
EM I-MISC
|

 
    

 

 

 
 
     
 
 

    
        
      
     
       
     
       
       
   
   
       
          
 
   
       
       
   
      

   

      
     
     
 

| O
RS B-LOC
|

    

  

| O
à O
|

| O
a O
|

 

 

| O
N O
|

| O
Got O
ÿS O
|

 

 
 
 
   
 

 

   
  

| O
|||| O
2 O
4 O
EX O
|

| O
1 O
Jet O
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| O
Un O
bruit O
courait O
, O
assez O
singulier O
, O
|

| O
L' O
autopsie O
avait O
été O
pratiquée O
et O
l' O
illustre O
|
| O
médecin O
légiste O
qui O
avait O
réalisé O
l' O
opération O
|
| O
aurait O
, O
disait O
-on O
, O
déclaré O
que O
l' O
individu O
en O
|
| O
question O
n' O
était O
mort O
ni O
des O
blessures O
qu' O
il O
|
| O
portait O
au O
crâne O
, O
ni O
des O
horribles O
plaies O
, O
déter- O
|
| O
minées O
par O
cette O
sorte O
d’ B-MISC
embrachement O
sur O
les O
|
| O
piques O
de O
la O
grille O
. O
|

| O
Mais O
qu' O
il O
était O
mort O
auparavant O
. O
|

| O
Ce O
qui O
eùt O
semblé O
indiquer O
qu' O
il O
avait O
été O
|
| O
assassiné O
et O
que O
c' O
était O
à O
l' O
état O
de O
cadavre O
qu' O
il O
|
| O
avait O
été O
porté O
à O
la O
Concorde B-MISC
. O
|

| O
Mais O
telle O
n’ B-PER
était O
pas O
la O
conclusion O
du O
prati- O
|

| O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
= O
1 O
|

| O
cien O
: O
selon O
lui O
, O
l' O
inconnu O
était O
mort O
de O
suffoca- O
|
| O
tion O
, O
L' B-MISC
état I-MISC
de I-MISC
ses I-MISC
poumons I-MISC
ne O
laissait O
aucun O
|
| O
donte O
à O
cet O
égard O
. O
et O
le O
cou O
ne O
portait O
aucune O
|
| O
trace O
de O
violence O
, O
aucune O
marque O
de O
strangu- O
|
| O
lation O
. O
|

| O
Ce O
qui O
était O
acquis O
, O
du O
moins O
ainsi O
l' O
offir- O
|
| O
mait O
un O
reporter O
du O
Nouvelliste B-MISC
, O
c' O
est O
que O
la O
|
| O
mort O
ne O
pouvait O
en O
aucune O
façon O
être O
attribuée O
|
| O
aux O
blessuros O
du O
crâne O
ou O
du O
thorax O
— O
les- O
|
| O
quelles O
ne O
s' O
étaient O
produites O
qu' O
après O
la O
mort O
. O
|

| O
D' O
autre O
part O
, O
le O
point O
où O
le O
cadavre O
avait O
été O
|
| O
trouvé O
et O
qui O
forme O
le O
centre O
d’ O
un O
énorme O
es- O
|
| O
pace O
vide O
rendait O
difficile O
à O
accepter O
cette O
ver- O
|
| O
sion O
que O
des O
malfaiteurs O
eussent O
justement O
|
| O
choisi O
pour O
déposer O
le O
corps O
de O
leur O
victime O
un O
|
| O
endroit O
aussi O
découvert O
, O
alors O
que O
même O
en O
|
| O
pleine O
nuit O
il O
était O
contraire O
à O
toute O
vraisem- O
|
| O
blance O
qu' O
ils O
pussent O
faire O
sans O
être O
vus O
un O
|
| O
aussi O
long O
trajet O
— O
sous O
la O
lune O
qui O
justement O
|
| O
était O
dans O
son O
plein O
et O
dans O
un O
ciel O
très O
clair O
. O
|
| O
.. O
— O
Et O
pourtant O
, O
s' O
écriait O
le O
sous-chef O
de O
la O
|

| O
Sûreté B-PER
, O
en O
conférence O
intime O
avec O
son O
chef O
, O
|
| O
ce O
bonhomme O
-là O
ne O
peut O
pas O
être O
tombé O
du O
|
| O
ciél O
. O
… O
|||| O
|
| O
— O
Quoi O
qu' O
il O
en O
soit O
, O
M. O
Lépine B-PER
est O
furieux O
|
| O
et O
j' O
ai O
subi O
tout O
à O
l' O
heure O
un O
assaut O
des O
moins O
|

 

| O
48 O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
|

| O
agréables O
. O
Il O
faut O
s' O
ingénier O
, O
chercher O
, O
|
| O
trouver!. O
… O
|

| O
— O
Entre O
nous O
, O
fit O
M. B-PER
Lavaur I-PER
, O
le O
sous-chef O
, O
|
| O
nous O
savons O
bien O
que O
si O
le O
hasard O
ne O
s' O
en O
|
| O
mêle O
pas O
, O
nous O
pataugerons O
dans O
le O
noir O
sans O
|
| O
rien O
découvrir O
... O
|

| O
A O
ce O
moment O
précis O
, O
et O
comme O
dans O
les O
|
| O
féeries O
à O
certaines O
paroles O
prononcées O
surgis- O
|
| O
sent O
le O
personnage O
ou O
l' O
incident O
attendu O
, O
la O
|
| O
porte O
du O
cabinet O
s’ B-PER
ouvrit O
et O
un O
inspecteur O
passa O
|
| O
la O
tête O
: O
|

| O
— O
Patron B-LOC
, O
est O
-ce O
que O
vous O
êtes O
visible O
7 O
... O
|

| O
— O
C' O
est O
selon O
... O
s’ O
il O
ne O
s’ B-PER
agit O
pas O
de O
quelque O
|
| O
raseur. O
… O
. O
, O
|

| O
— O
C' O
est O
un O
Anglais B-LOC
. O
qui O
se O
dit O
détective O
|
| O
attaché O
à O
la O
préfecture O
de O
là O
- O
bas O
... O
et O
qui O
de- O
|
| O
mande O
à O
vous O
parler O
. O
|

| O
Le O
chef O
et O
son O
subordonné O
échangérent O
un O
|
| O
rapide O
regard O
. O
Un O
détective O
anglais O
: O
est O
-ce O
|
| O
qu’ B-LOC
en O
effet O
le O
hasard O
se O
mettrait O
de O
leur O
parti O
. O
|

| O
— O
Son O
nom O
? O
. O
… O
|

| O
— O
Il O
m' O
a O
remis O
cette O
carte O
. O
|

| O
— O
Voyons B-PER
... O
|

| O
M. B-PER
Davaine I-PER
prit O
le O
carré O
de O
bristol B-LOC
et O
lut O
: O
|

| O
— O
Bobby B-PER
! O
ce O
n’ B-PER
est O
pas O
. O
un O
nom O
, O
celal O
mais O
|
| O
un O
sobriquet O
. O
Enfin O
, O
faites O
entrer O
. O
|

 

| O
L' O
ERFRAYANTE B-ORG
AVENTURE O
= O
= O
= O
> O
13 O
|

| O
Et O
il O
ajouta O
en O
s' O
adressant O
à O
M. B-PER
Lavaur I-PER
: O
|

| O
— O
Cela O
ne O
nous O
engage O
à O
rien O
... O
|

| O
— O
Dois B-LOC
-je O
me O
retirer O
? O
|

| O
— O
Non O
, O
non O
, O
restez O
. O
|

| O
La O
porte O
se O
rouvrit O
et O
l' O
inspecteur O
reparut O
, O
|
| O
précédant O
le O
personnage O
qu' O
il O
avait O
annoncé O
. O
|

| O
Celui O
- O
ci O
s’ B-PER
avança O
, O
le O
chapeau O
melon O
à O
la O
main O
. O
|

| O
C' O
étaitun O
homme O
de O
trente O
ansenviron O
, O
petit O
, O
|
| O
mince O
et O
fluet O
, O
très O
correctement O
vêtu O
, O
tout O
de O
|
| O
noir O
, O
avec O
un O
col O
blanc O
qui O
faisait O
liséré O
au- O
|
| O
dessus O
de O
sa O
cravate O
. O
Visage O
rasé O
, O
cheveux O
en O
|
| O
brosse O
très O
courts O
, O
roux O
de O
cuivre O
. O
La O
face O
|
| O
maigre O
, O
assez O
pâle O
, O
les O
yeux O
petits O
, O
mais O
très O
|
| O
clairs O
. O
|

| O
Bien O
ganté O
, O
bien O
chaussé O
, O
en O
somme O
l' O
allure O
|
| O
d' O
un O
pasteur O
protestant O
. O
|

| O
— O
M. B-PER
Davaine I-PER
? O
fit O
-il O
en O
s’ B-LOC
inclinant O
en O
point O
|
| O
d' O
interrogation O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
moi O
. O
Monsieur B-PER
est O
mon O
sous-chef O
, O
|
| O
M. B-PER
Lavaur I-PER
. O
Vous O
pouvez O
parler O
en O
toute O
con- O
|
| O
fiance O
. O
Un O
mot O
d’ O
abord O
; O
votre O
carte O
porte O
ce O
|
| O
seul O
mot O
: O
, O
Bobby B-PER
. O
Je O
sais O
assez O
d' O
anglais O
pour O
|
| O
ne O
pas O
ignorer O
que O
Bob B-PER
est O
le O
surnom O
popu- O
|
| O
laire O
des O
policemen O
.. O
mais O
je O
vous O
prie O
de O
me O
|
| O
faire O
connaître O
votre O
véritable O
nom O
... O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
, O
dit O
l' O
homme O
avecun O
fortaccent O
|

 

| O
44 O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
|

| I-ORG
britannique I-ORG
, O
voici O
ma O
commission O
offisielle O
, O
|
| O
délivrée O
par O
M. B-PER
le I-PER
Directeur I-PER
de I-PER
Scotland I-PER
Yard I-PER
. O
|
| O
Elle O
est O
notée O
au O
nom O
de O
Bobby B-PER
qui O
est O
le O
|
| O
mien O
... O
on O
s' O
appelle O
comme O
on O
peut O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
vrai O
, O
fit O
M. B-PER
Davaine I-PER
lisant O
la O
pièce O
|
| O
qui O
lui O
était O
remise O
. O
Done B-PER
, O
monsieur O
Bobby B-PER
... O
|

| O
— O
J' O
ajouterai O
, O
s' O
il O
vous O
plait O
, O
que O
ce O
nom O
|
| O
est O
. O
comment O
dites O
-vous O
cela O
, O
en O
français O
? O
|
| O
un O
peu O
... O
célèbre O
à O
Londres B-LOC
. O
en O
raison O
de O
|
| O
quelques O
services O
importants O
que O
j' O
ai O
rendus O
. O
|
| O
C' O
est O
moi O
qui O
ai O
arrêté O
les O
faux-monnayeurs O
de O
|
| O
Greenwich B-LOC
. O
|

| O
— O
Ab B-PER
! I-PER
fit O
le O
chef O
français O
qui O
n' O
avait O
jamais O
|
| O
entendu O
parler O
de O
cette O
affaire O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
moi O
qui O
ai O
dépisté O
et O
arrêté O
M. B-PER
Lewis B-PER
|
| I-PER
Bird I-PER
, O
le O
parricide O
... O
qui O
a O
été O
pendu O
... O
|

| O
— O
Ab B-PER
! O
|

| O
— O
C' O
est O
moi O
qui O
. O
|

| O
— O
Pardon B-PER
, O
interrompit O
M. B-PER
Davaine I-PER
d’ O
un O
ton O
|
| O
assez O
sec O
, O
je O
ne O
suppose O
pas O
que O
ce O
soit O
uni- O
|
| O
_ O
quement O
pour O
me O
faire O
l' O
énumération O
de O
vos O
|
| O
exploits O
que O
vous O
ayez O
demandé O
à O
me O
voir O
... O
|

| O
L’ B-PER
Anglais I-PER
se O
redressa O
, O
avec O
une O
dignité O
quel- O
|
| O
que O
peu O
irritée O
: O
|

| O
— O
Je O
tiens O
avant O
tout O
à O
être O
connu O
... O
chacun O
|
| O
tient O
à O
sa O
propre O
valeur O
. O
|

| O
L' O
EFPRAYANTE B-ORG
AVENTURE O
= O
= O
= O
45 O
|

| O
— O
Très O
juste O
... O
done O
, O
monsieur O
Bobby B-PER
, O
je O
|
| O
voustiens O
en O
l' O
estime O
que O
vous O
méritiez O
. O
… O
quo O
|
| O
voulez O
-vous O
de O
moi O
? O
: O
|

| O
— O
Permettez B-PER
-moi O
de O
procéder O
par O
ordre O
. O
|
| O
posons O
d' O
abord O
ce O
principe O
qu' O
attaché O
à O
la O
police O
|
| O
de O
S. B-PER
M. I-PER
le I-PER
roi I-PER
d' I-PER
Angleterre I-PER
et O
empereur O
des O
|
| O
Indes B-LOC
, O
je O
ne O
suis O
lié O
par O
aucune O
obligation O
, O
de O
|
| O
quelque O
nature O
qu' O
elle O
soit O
, O
envers O
la O
police O
de O
|
| O
la O
République B-LOC
française I-LOC
. O
|

| O
Très O
solennel O
, O
M. B-PER
Bobbvy B-PER
. O
|

| O
— O
C' O
est O
posé O
, O
dit O
M. B-PER
Davaine I-PER
. O
Et O
après O
? O
.. O
|

| O
— O
De O
plus O
, O
reprit O
Bobby B-PER
, O
la O
situation O
toute O
|
| O
particulière O
dans O
laquelle O
je O
me O
trouve O
actuel- O
|
| O
lement O
, O
iniliterait O
absolument O
contre O
la O
dé- O
|
| O
marche O
que O
je O
fais O
en O
ce O
moment O
... O
je O
me O
|
| O
trouve O
en O
congé O
régulier O
et O
ne O
suis O
tenu O
à O
me O
|
| O
préoccuper O
d' O
aucun O
événement O
, O
eût O
-il O
même O
|
| O
trait O
aux O
intérêts O
de O
mon O
propre O
pays O
... O
|

| O
Le O
chef O
de O
la O
Sûreté B-LOC
, O
qui O
n' O
était O
pas O
plus O
|
| O
patient O
qu’ O
il O
ne O
faut O
, O
sentait O
une O
infinie O
déman- O
|
| O
geaison O
de O
rejeter O
au O
delà O
de O
son O
seuil O
cet O
in- O
|
| O
dividu O
bavard O
et O
encombrant O
. O
|

| O
Mais O
M. B-PER
Lavaur I-PER
lui O
adressa O
un O
léger O
signe O
. O
|

| O
L’ O
homme O
était O
un O
original O
: O
ceci O
ne O
prouvait O
|
| O
pas O
qu’ O
il O
ne O
püût O
rendre O
service O
. O
Et O
puis O
le O
|
| O
hasard O
! O
le O
bienheureux O
hasard O
! O
|

| O
L' O
EFFRAYANTE O
AVENTURE O
|

| O
— O
Continuez B-LOC
donc O
, O
chez O
monsieur B-PER
, O
fit O
Da- O
|
| O
vaine O
avec O
son O
plus O
gracieux O
sourire O
. O
Tout O
ce O
|
| O
que O
vous O
voulez O
bien O
me O
communiquer O
est O
|
| O
d’ O
un O
intérêt O
puissant O
et O
me O
fait O
bien O
augurer O
de O
|
| O
la O
suite O
de O
votre O
discours O
... O
nous O
vous O
prôtons O
|
| O
toute O
notre O
attention O
... O
|

| O
Cette O
allocution O
, O
de O
forme O
académique O
, O
plut O
|
| O
fort O
à O
Bobby B-LOC
. O
Enfin O
on O
le O
traitait O
avec O
la O
con- O
|
| O
sidération O
méritée O
. O
|

| O
De O
la O
main O
, O
M. B-PER
Davaine I-PER
lui O
avait O
désigné O
|
| O
une O
chaise O
: O
mais O
M. B-PER
Bobby I-PER
préférait O
rester O
|
| O
debout O
, O
parce O
qu’ O
il O
ne O
perdait O
rien O
de O
sa O
taille O
. O
|

| O
— O
J' O
ai O
tenu O
à O
vous O
faire O
bien O
comprendre O
, O
|
| O
monsieur O
le O
chef O
de O
la O
Sûreté B-LOC
, O
que O
si O
je O
me O
|
| O
présentais O
chez O
vous O
, O
c' O
était O
de O
ma O
propre O
vo- O
|
| O
lonté O
, O
sans O
y O
être O
contraint O
par O
aucune O
obliga- O
|
| O
tion O
professionnelle O
. O
je O
suis O
tout O
simplement O
|
| O
un O
touriste O
, O
qui O
est O
venu O
visiter O
votre O
Paris B-LOC
— O
|
| O
une O
belle O
ville O
, O
vraiment O
, O
fit O
-il O
avec O
un O
ton O
de O
|
| O
condescendance O
— O
et O
qu' O
un O
mouvement O
de O
|
| O
générosité O
toute O
spontanée O
entraine O
à O
vous O
|
| O
rendre O
un O
petit O
service O
... O
|

| O
— O
Trop B-PER
bon O
, O
en O
vérité O
. O
Mais O
... O
seriez O
-vous O
|
| O
assez O
aimable O
pour O
me O
rendre O
. O
ce O
petit O
ser- O
|
| O
vice O
, O
le O
plus O
tôt O
possible O
. O
j' O
ai O
tant O
d' O
occupa- O
|
| O
tions O
que O
je O
suis O
un O
peu O
pressé O
... O
|

 

| O
46 O
|

 

| O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
= O
1 O
|

| O
Une O
ombre O
passa O
sur O
le O
visage O
de O
M. B-PER
Bobby I-PER
: O
|

| O
— O
Si O
vous O
le O
désirez O
, O
fit O
-il O
d' O
une O
voix O
|
| O
blanche O
, O
je O
reviendrai O
à O
un O
autre O
moment O
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
non I-MISC
! I-MISC
par O
exemple O
, O
clamsa O
M. B-PER
Davaine I-PER
. O
|
| O
Monsieur O
Bobby B-PER
, O
je O
vous O
tiens O
pour O
un O
parfait O
|
| O
gentleman O
... O
mais O
là O
, O
sincèrement O
, O
je O
suis O
on O
|
| O
ne O
peut O
plus O
impatient O
de O
connaître O
le O
véritable O
|
| O
motif O
de O
votre O
visite O
... O
et O
si O
vous O
pouviez O
, O
en O
|
| O
deux O
mots O
, O
calmer O
cette O
impatience O
. O
|
| O
- O
À O
part O
lui O
, O
le O
policier O
commençait O
à O
se O
de- O
|
| O
mander O
très O
sérieusement O
s’ B-PER
il O
n' O
allait O
pas O
jeter O
|
| O
cet O
imbécile O
au O
bas O
de O
l' O
escalier O
. O
|

| O
Quant O
à O
M. B-PER
Bobby I-PER
, O
il O
eut O
un O
léger O
hausse- O
|
| O
ment O
d' O
épaules O
. O
|

| O
Les O
Français B-LOC
, O
toujours O
les O
mêmes O
! O
Frivoles B-LOC
|
| O
et O
légers O
! O
|

| O
Alors O
, O
comme O
sous O
le O
déclanchement O
d' O
un O
|
| O
ressort O
, O
il O
prononça O
des O
phrases O
brèves O
. O
|

| O
— O
Vous O
ne O
savez O
pas O
quel O
est O
le O
mort O
de O
|
| O
l’ B-ORG
Obélisque I-ORG
? O
|

| O
Lavaur B-LOC
eut O
un O
sursaut O
. O
|

| O
— O
Non O
, O
dit O
le O
chef O
de O
la O
Sureté B-LOC
. O
|

| O
— O
Je O
le O
sais O
. O
|

| O
— O
Eh O
bien O
, O
parlez O
, O
parlez O
vite O
. O
|

| O
— O
Mes B-PER
promenades I-PER
m' O
ont O
mené O
à O
la O
Mor- B-MISC
|
| I-MISC
gue I-MISC
... O
j' O
ai O
vu O
... O
|

 

| O
48 O
L' O
RFFRAYANTE B-MISC
AVENTURE I-MISC
|

 

| O
— O
Et O
vous O
avez O
reconnu O
. O
|

| O
— O
Une O
insigne O
canaille O
. O
… O
|

| O
— O
Qui O
s' O
appelle O
? O
|

| O
— O
Coxward B-PER
, O
le O
pugiliste O
, O
le O
boxeur O
. O
Voilà O
. O
|

| O
III O
|

| O
QUERELLES O
DE O
BOUTIQUES B-MISC
|

| I-MISC
Deux I-MISC
heures I-MISC
après O
, O
on O
lisait O
dans O
le O
Nouvel- B-LOC
|
| O
liste O
les O
détails O
suivants O
: O
|

| O
Coxward B-PER
( O
John B-PER
) O
était O
un O
boxeur O
de O
profes- O
|
| O
sion O
, O
non O
pas O
un O
de O
ces O
athlètes O
qui O
prétendent O
|
| O
au O
titre O
de O
champion O
du O
monde O
, O
mais O
un O
rou- O
|
| O
leur O
de O
baraques O
foraines O
qui O
faisait O
le O
coup O
de O
|
| O
poing O
pour O
quelques O
shillings O
, O
battait O
ou O
était O
|
| O
battu O
, O
sans O
grand O
dommage O
ni O
pour O
ses O
adver- O
|
| O
saires O
ni O
pour O
lui-même O
, O
peu O
coté O
chez O
les O
. O
|
| O
parieurs O
, O
mais O
assez O
truqueur O
en O
somme O
pour O
|
| O
gagner O
sa O
vie O
. O
|

| O
D' O
ailleurs O
, O
ivrogne O
invétéré O
, O
irrespectueux O
|
| O
du O
bien O
d' O
autrui O
, O
déjà O
initié O
aux O
douceurs O
de O
|
| O
la O
prison O
et O
du O
« O
tread B-PER
- I-PER
mill I-PER
» O
. O
|

 

| O
20 O
PEFFRAYANTE B-MISC
AVENTURE I-MISC
|

| I-MISC
Bref I-MISC
, O
un O
personnage O
pou O
intéressant O
. O
|

| O
M. B-PER
Hobby I-PER
, O
le O
célèbre O
détective O
anglais O
, O
sup- O
|
| O
posait O
que O
le O
personnage O
avait O
eu O
l' O
idée O
de O
|
| O
chercher O
fortune O
à O
Paris B-LOC
où O
’ O
les O
combats O
de O
|
| O
boxe O
, O
juste O
en O
ce O
moment O
, O
attiraiont O
dans O
un O
|
| O
de O
nos O
plus O
notoires O
music O
- O
halls O
une O
foule O
|
| O
aussi O
élégante O
que O
sauvage O
, O
qui O
discutait O
|
| O
comme O
des O
« O
aficionados O
» O
les O
combats O
de O
|
| O
taureaux O
, O
les O
« O
swings O
» O
et O
les O
« O
knock-out O
» O
|
| O
des O
corpulents O
compétiteurs O
. O
|

| O
Coxward B-PER
eût O
-il O
fait O
bonne O
figure O
dans O
ces O
|
| O
« O
fights O
» O
de O
haute O
volée O
: O
c' O
était O
peu O
pro- O
|
| O
bable O
, O
mais O
l' O
illusion O
est O
ardente O
conseillère O
à O
|
| O
laquelle O
on O
résiste O
peu O
, O
sans O
parler O
de O
l' O
attrac- O
|
| O
tion O
que O
pouvait O
exercer O
Paris B-LOC
sur O
un O
pareil O
|
| O
personnage O
. O
|

| O
Quant O
à O
savoir O
à O
la O
suite O
de O
quels O
événe- O
|
| O
ments O
Coxward B-PER
, O
assommé O
, O
s' O
était O
trouvé O
au O
|
| O
pied O
de O
l' O
Obélisque B-LOC
, O
l' O
intérêt O
était O
en O
somme O
|
| O
fort O
mince O
, O
et O
l' O
attention O
publique O
s' O
en O
fût O
|
| O
rapidement O
désintéressée O
, O
si O
une O
circonstance O
|
| O
toute O
particulière O
ne O
s' O
était O
produite O
et O
n' O
avait O
|
| O
donné O
à O
l’ B-LOC
affaire O
un O
regain O
de O
publicité O
. O
|

| O
Nul B-PER
n’ I-PER
ignore O
que O
si O
le O
Nouvelliste B-MISC
tient O
le O
|
| O
baut O
du O
pavé O
, O
dans O
la O
carrière O
du O
journalisme O
|
| O
. O
d' O
information O
, O
il O
est O
serré O
de O
près O
par O
un O
con- O
|

 

| O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURS I-ORG
at O
|

| O
current O
, O
le O
Reporter B-LOC
, O
dont O
la O
vogue O
augmente O
|
| O
tous O
les O
jours O
, O
|

| O
Lo O
Nouvelliste O
, O
dédaigneux O
de O
son O
rival O
, O
ne O
|
| O
se O
fait O
pas O
faute O
d' O
affirmer O
sa O
supériorité O
, O
en O
|
| O
des O
termes O
souvent O
pou O
bienveillants O
pour O
le O
|
| O
Reporter B-LOC
qui O
de O
son O
côté O
cherche O
, O
par O
tous O
|
| O
moyens O
, O
à O
prendre O
son O
adversaire O
on O
défaut O
. O
|

| O
C' O
est O
entre O
les O
deux O
journaux O
une O
guerre O
au O
|
| O
couteau O
qui O
amuse O
la O
galerie O
, O
mais O
dans O
la- O
|
| O
quelle O
s’ B-PER
exaspérent O
volontiers O
les O
deux O
lutteurs O
|
| O
qui O
échangent O
des O
arguments O
dont O
quelquefois O
|
| O
la O
courtoisie O
laisse O
à O
désirer O
. O
|

| O
Or O
, O
il O
s' O
était O
trouvé O
que O
dans O
cette O
affaire O
de O
|
| O
l' O
Obélisque O
, O
le O
Nouvelliste B-MISC
était O
arrivé O
bon O
|
| O
premier O
, O
tant O
pour O
le O
récit O
de O
l’ B-LOC
aventure O
que O
|
| O
pour O
la O
suite O
de O
l' O
enquête O
. O
Le B-LOC
Reporter I-LOC
, O
de O
son O
|
| O
côté O
, O
suivait O
une O
piste O
parmi O
les O
sportsmen O
|
| O
français O
, O
alors O
que O
, O
directement O
informé O
par O
|
| O
la O
Préfecture B-LOC
, O
le O
Nouvelliste B-LOC
avait O
démoli O
tout O
|
| O
son O
échafaudage O
de O
déductions O
en O
révélant O
la O
|
| O
déposition O
de O
M. B-PER
Bobby I-PER
. O
|

| O
Et O
il O
avait O
fait O
suivre O
cette O
publication O
de O
|
| O
cette O
phrase O
aigre O
- O
douce O
: O
|

| O
— O
Nous O
regrettons O
vivement O
que O
la O
simple O
|
| O
vérité O
réduise O
à O
néant O
les O
très O
ingénieuses O
|
| O
hypothèses O
dans O
lesquelles O
s' O
étaient O
complus O
|

 

 

| O
82 O
L' O
EFFRAYANTE O
AVENTURE O
|

| O
certains O
de O
nos O
confrères O
. O
Encore O
une O
fois O
, O
|
| O
la O
Nouvelliste B-MISC
a O
prouvé O
la O
sûreté O
de O
ses O
infor- O
|
| O
mations O
, O
qui O
n' O
ont O
rien O
de O
commun O
, O
avec O
les O
|
| O
imaginations O
fantaisistes O
d' O
une O
presse O
assez O
|
| O
peu O
scrupulause O
pour O
inventer O
de O
toutes O
|
| O
pièces O
des O
renseignements O
fallacieux O
. O
|

| O
C' O
était O
livrer O
à O
la O
risée O
le O
Reporter O
, O
accusé O
|
| O
de O
légèreté O
et O
presque O
de O
mensonge O
, O
et O
les O
|
| O
autres O
journaux O
ne O
manquèrent O
pas O
de O
mar- O
|
| O
quer O
le O
coup O
. O
|

| O
Aussi O
, O
dans O
les O
bureaux O
du O
Reporter B-LOC
, O
l' O
émo- O
|
| O
tion O
fut O
-elle O
grande O
: O
le O
directeur O
fulmina O
et O
|
| O
mit O
deux O
de O
ses O
collaborateurs O
à O
la O
porte O
, O
tout O
|
| O
en O
ripostant O
par O
une O
note O
d' O
un O
caractère O
pa- O
|
| O
triotique O
: O
|

| O
— O
Le B-LOC
Reporter I-LOC
reconnaît O
qu' O
il O
n' O
est O
rédigé O
|
| O
que O
par O
des O
Français B-LOC
et O
qu' O
il O
ne O
puise O
pas O
ses O
|
| O
informations O
auprès O
de O
collaborateurs O
étran- O
|
| O
gers B-LOC
: O
en O
tous O
cas O
, O
nous O
regrettons O
que O
l' O
évé- O
|
| O
nement O
souligne O
de O
façon O
aussi O
désobligeante O
|
| O
la O
supériorité O
de O
la O
police O
anglaise O
sur O
la O
nôtre O
. O
|
| O
Et O
, O
d' O
ailleurs O
, O
nous O
n' O
acceptons O
pas O
les O
yeux O
|
| O
fermés O
les O
affirmations O
que O
selon O
nous O
la O
Pré- O
|
| O
fecture O
a O
accueillies O
avec O
beaucoup O
trop O
de O
faci- O
|
| O
lité O
. O
|

| O
Et O
il O
ajoutait O
: O
|

 

| O
L' B-ORG
RFRRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
= O
9 O
|

| O
— O
Ce O
Coxward B-PER
— O
si O
Coxward B-PER
il O
ya O
— O
n' O
était O
|
| O
pas O
arrivé O
à O
Paris B-LOC
en O
ballon O
: O
il O
a O
dû O
nécessai- O
|
| O
rement O
se O
trouver O
en O
relations O
avec O
des O
gens O
|
| O
de O
son O
monde O
et O
de O
sa O
spécialité O
. O
Cet O
homme O
|
| O
a O
été O
assassiné O
par O
quelqu' O
un O
ou O
par O
quelques- O
|
| O
uns O
. O
Le O
Reporter B-LOC
institue O
une O
enquête O
qui O
fora O
|
| O
la O
lumière O
. O
Et O
qui O
sait O
? O
Rira B-ORG
bien O
peut O
- O
ôtre O
|
| O
qui O
rira O
le O
dernier O
. O
|

| O
En O
somme O
, O
ce O
défi O
ressemblait O
singulière- O
|
| O
ment O
à O
du O
bluff O
. O
Mais O
le O
public O
s' O
en O
amusa O
et O
, O
|
| O
comme O
justement O
en O
ce O
moment O
, O
il O
n’ B-PER
était O
|
| O
question O
ni O
de O
renversement O
de O
ministère O
ni O
|
| O
de O
tremblement O
de O
terre O
à O
l' O
étranger O
, O
cette O
|
| O
lutte O
, O
peu O
courtoise O
d' O
ailleurs O
, O
captivait O
la O
|
| O
curiosité O
générale O
. O
Or O
, O
il O
faut O
reconnaître O
que O
, O
|
| O
malgré O
la O
collaboration O
de O
l’ B-LOC
Anglais O
Bobby B-PER
, O
|
| O
l' O
affaire O
n’ B-PER
avançait O
pas O
d’ O
un O
seul O
pas O
. O
|

| O
Chaque O
jour O
, O
le O
Nouvelliste B-MISC
, O
puisant O
sa O
do- O
|
| O
cumentation O
à O
bonne O
source O
, O
relatait O
la O
dépo- O
|
| O
sition O
des O
divers O
témoins O
que O
le O
juge O
d’ O
instruc- O
|
| O
tion O
, O
M. B-PER
Mallet I-PER
du I-PER
Saule I-PER
, O
faisait O
défiler O
dans O
|
| O
son O
cabinet O
, O
et O
qui O
malheureusement O
se O
résu- O
|
| O
maient O
toujours O
en O
cette O
formule O
concise O
, O
mais O
|
| O
peu O
satisfaisante O
: O
|

| O
— O
Le O
sieur O
Coxward B-PER
nous O
est O
parfaitement O
|
| O
inconnu O
. O
|

 

| O
a O
L' B-MISC
EFFRAYANTE I-MISC
AVENTURE I-MISC
|

| I-MISC
Le I-MISC
Reporter I-MISC
se O
taisait O
, O
se O
contentant O
|
| O
d' O
insinuations O
goguenardes O
, O
dans O
lesquelles O
|
| O
M. O
Bobby B-PER
n' O
était O
guère O
ménagé O
. O
|

| O
Un O
jour O
, O
le O
Nouvelliste B-MISC
crut O
triompher O
. O
|

| O
On O
avait O
découvert O
, O
dans O
les O
bas-fonds O
de O
|
| O
Ménilmontant B-PER
, O
une O
fille O
anglaise O
qui O
avait O
re- O
|
| O
connu O
la O
photographie O
de O
Coxward B-PER
. O
Seulement O
|
| O
elle O
déclarait O
l’ B-LOC
avoir O
vu O
à O
Dieppe B-LOC
, O
il O
y O
avait O
|
| O
deux O
ans O
de O
cela O
, O
alors O
qu' O
en O
train O
de O
plaisir O
, O
|
| O
il O
était O
venu O
passer O
vingt-quatre O
heures O
en O
|
| O
France B-LOC
, O
|

| O
La O
fille O
avait O
été O
arrôtée O
, O
cuisinés O
comme O
il O
|
| O
convient O
, O
mais O
elle O
ne O
s' O
était O
pas O
contredite O
. O
|
| O
Jamais O
depuis O
deux O
ans O
, O
elle O
n' O
avait O
revu O
|
| O
ledit O
Coxward B-PER
ni O
n' O
avait O
entendu O
parler O
de O
|
| O
lui O
. O
|

| O
D' O
autres O
dépositions O
contribuaient O
à O
compli- O
|
| O
quer O
l' O
énigme O
. O
Certains O
attribuaient O
le O
nom O
de O
|
| O
Coxward B-PER
à O
des O
personnages O
du O
monde O
sportif O
, O
|
| O
qu' O
on O
trouvait O
parfaitement O
vivants O
‘ O
sous O
le O
|
| O
nom O
— O
qui O
leur O
appartenait O
— O
de O
Coxwell B-PER
ou O
|
| O
de O
Coxburn B-LOC
. O
|

| O
Soudain B-LOC
, O
il O
y O
avait O
quinze O
jours O
que O
cet O
im- O
|
| O
broglio B-PER
s’ I-PER
enchevêtrait O
de O
plus O
en O
plus O
, O
quand O
|
| O
le O
Reporter B-LOC
parut O
avec O
une O
manchette O
en O
carac- O
|
| O
tères O
énormes O
, O
ainsi O
libellée O
: O
|

 

| O
L' B-MISC
EFFRAYANTE I-MISC
A' O
SNTURE B-ORG
25 O
|

| O
RIRA B-ORG
BIEN O
QUI O
RIRA B-ORG
LE O
DERNIER B-MISC
|
| O
et O
suivait O
l’ B-ORG
article O
que O
voici O
: O
|

| O
« O
— O
Nos B-PER
lecteurs O
n' O
ont O
pas O
6t6 O
sans O
remar- O
|
| O
quer O
la O
discrétion O
que O
nous O
avons O
apportée O
|
| O
daus O
nos O
informations O
sur O
l' O
affaire O
Coxward B-PER
: O
|
| O
ils O
savent O
d’ O
ailleurs O
que O
nous O
avons O
l' O
habitude O
|
| O
de O
ne O
parler O
que O
de O
ce O
que O
nous O
savons O
et O
de O
|
| O
ne O
pas O
accepter O
les O
renseignements O
qui O
peu- O
|
| O
vent O
nous O
parvenir O
sans O
les O
passer O
au O
crible O
de O
|
| O
la O
critique O
. O
Si O
parfois O
nous O
nous O
perméttons O
de O
|
| O
hasarder O
quelques O
hypothèses O
, O
c' O
est O
à O
ce O
titre O
|
| O
que O
nous O
les O
présentons O
et O
seule O
, O
la O
mauvaise O
|
| O
foi O
peut O
nous O
faire O
un O
crime O
de O
ce O
qui O
n’ B-PER
est O
|
| O
qu' O
un O
souci O
de O
la O
vérité O
. O
A O
bon O
entendeur O
, O
|
| O
salut O
! O
|

| O
sans O
ambages O
ni O
réticences O
— O
que O
la O
déposi- O
|
| O
tion O
du O
sieur O
Bobby B-PER
— O
le O
célèbre O
détective O
|
| O
anglais O
— O
qui O
a O
si O
fort O
ému O
l' O
opinion O
, O
légère- O
|
| O
ment O
irritée O
d’ O
ailleurs O
par O
l’ B-ORG
immixtion O
d' O
un O
|
| O
‘ O
étranger O
dans O
nos O
affaires O
intérieures O
— O
que O
|
| O
cette O
déposition O
, O
disons O
-nous O
, O
devant O
laquelle O
|
| O
on O
s’ B-PER
est O
si O
fort O
hâté O
de O
s'’incliner B-ORG
, O
comme O
si O
|
| O
2 O
|

| O
« O
Ceci O
dit O
, O
nous O
affirmons O
— O
et O
cette O
fois O
|

 

| O
26 O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
|

| O
olle O
était O
et O
ne O
pouvait O
être O
que O
parole O
d' O
évan- O
|
| O
gile O
, O
que O
cette O
déposition O
est O
|

| O
ERRONÉE B-MISC
ET O
INEXACTE B-ORG
DE O
TOUS O
POINTS B-ORG
. O
|

| O
« O
Ceux O
qui O
l' O
ont O
acceptée O
avec O
tant O
d' O
empres- O
|
| O
sement O
seront O
sans O
doute O
fort O
marris O
d' O
appren- O
|
| O
dre O
qu’ O
ils O
ont O
été O
la O
victime O
|

| O
D' B-MISC
UNE I-MISC
ERREUR I-MISC
OU O
D’ B-MISC
UNE O
IMPOSTURE O
|

| O
LE O
MORT B-ORG
DE O
L' O
OBÉLISQUE O
N' O
EST O
PAS O
|
| O
COXWARD O
|

| O
« O
Et O
, O
comme O
garantie O
de O
notre O
affirmation O
, O
|
| O
nous O
émettons O
un O
pari O
de O
|

| O
CENT B-MISC
MILLE I-MISC
FRANOS I-MISC
|

| O
contre O
quiconque O
voudra O
le O
tenir O
. O
Nous O
dépo- O
|
| O
sons O
aujourd'hui O
même O
cette O
somme O
, O
en O
|
| O
espèces O
sonnantes O
, O
trébuchantes O
et O
ayant O
|
| O
cours O
, O
chez O
M B-PER
° I-PER
Falloux I-PER
, O
notaire O
. O
|

| O
« O
Le O
temps O
et O
l' O
espace O
nous O
manquent O
pour O
|
| O
nous O
expliquer O
plus O
nettement O
. O
La O
confirme O
. O
|
| O
tion O
da O
nos O
affirmations O
se O
trouvera O
établie O
|
| O
tout O
au O
long O
dans O
notre O
édition O
de O
cinq O
|
| O
heures O
. O
» O
|||| O
|

| O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
= O
91 O
|

| O
— O
Allez B-LOC
me O
chercher O
M. O
Bobby B-PER
! O
s' O
était O
écrià O
|
| O
le O
chef O
de O
la O
Sûreté B-LOC
à O
la O
lecture O
de O
cet O
imper- O
|
| O
tinent O
factum O
. O
|

| O
Le O
détective O
anglais O
arriva O
d' O
assez O
mauvaise O
|
| O
humeur O
, O
|

| O
1 O
était O
à O
Paris B-LOC
uniquement O
pour O
son O
plaisir O
, O
|
| O
et O
justement O
on O
venait O
le O
déranger O
au O
moment O
|
| O
où O
il O
allait O
partir O
on O
voiture O
Cook B-LOC
pour O
Ver- O
|
| O
sailles O
, O
avec O
madame B-PER
Bobby I-PER
. O
|

| O
Sans O
prendre O
garde O
à O
sa O
physionomie O
quel- O
|
| O
que O
peu O
rébarbative O
, O
M. B-PER
Davaine I-PER
lui O
tendit O
le O
|
| O
journal O
. O
|

| O
— O
Avez B-LOC
-vous O
lu O
cela O
? O
|

| O
— O
Yes O
, O
Sir B-MISC
. O
|

| O
— O
Que O
dites O
-vous O
de O
cela O
? O
.. O
|

| O
— O
Un B-MISC
pur I-MISC
humbug I-MISC
, O
déclara O
Bobby B-PER
. O
Môme O
|
| O
à O
ce O
sujet O
j' O
ai O
une O
question O
à O
vous O
adresser O
. O
|
| O
Ces O
quatre O
mille O
livres O
sterling O
sont O
bonnes O
à O
|
| O
prendre O
. O
Que O
dois O
-je O
faire O
pour O
m' O
en O
assurer O
|
| O
le O
paiement O
? O
|

| O
— O
Écrire B-PER
« O
su O
journal O
le B-LOC
Reporter I-LOC
une O
lettre O
|
| O
très O
explicite O
. O
mais O
à O
mon O
tour O
, O
un O
mot O
. O
|
| O
Monsieur O
Bobby B-PER
, O
prenez O
- O
y O
bien O
garde O
. O
Vous O
|
| O
m' O
avez O
mis O
dans O
la O
situation O
la O
plus O
délicate O
, O
J' B-MISC
ai I-MISC
|
| I-MISC
accepté I-MISC
votre I-MISC
déclaration I-MISC
comme O
émanant O
d’ B-PER
un O
|
| O
homme O
du O
métier O
qui O
sait O
quelles O
sont O
ses O
res- O
|

 

| O
88 O
. O
L' O
EFFRAYANTE O
AVENTURE O
|

| O
ponsaliilités O
et O
aussi O
d' O
un O
gentleman O
incapable O
|
| O
de O
se O
jouer O
de O
la O
confiance O
d' O
autrui O
. O
Aujour- O
|
| O
d’ B-PER
hui I-PER
, O
en O
présence O
de O
ces O
dénégations O
, O
êtes- O
|
| O
vous O
sûr O
de O
vous O
? O
Après O
tout O
, O
on O
peut O
être O
|
| O
abusé O
par O
une O
ressemblance O
. O
vous O
n' O
ignorez O
|
| O
évidemment O
pas O
l’ B-LOC
histoire O
de O
Lesurques B-LOC
et O
de O
|
| O
son O
sosie O
Dubosc B-LOC
, O
avez O
-vous O
la O
certitude O
abso- O
|
| O
lue O
de O
ne O
vous O
être O
pas O
trompé O
... O
|

| O
M. O
Bobby B-PER
qui O
, O
d' O
ordinaire O
, O
était O
deteint O
plutôt O
|
| O
pâle O
, O
était O
soudain O
devenu O
cramoisi O
, O
et O
il O
y O
avait O
|
| O
dans O
ses O
mâchoires O
un O
frémissement O
de O
mau- O
|
| O
vais O
augure O
. O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
, O
répondit O
-il O
d' O
une O
voix O
étran- O
|
| O
glée O
, O
je O
ne O
suis O
ni O
un O
enfant O
ni O
un O
fou O
. O
J' O
appar- O
|
| O
tiens O
au O
service O
de O
S. B-PER
M. I-PER
Britannique I-PER
et O
c' O
est O
|
| O
par O
pure O
condescendance O
, O
je O
vous O
le O
rappelle O
, O
|
| O
que O
je O
consens O
à O
vous O
répondre O
, O
malgré O
l' O
at- O
|
| O
teinte O
profonde O
que O
vous O
venez O
de O
porter O
à O
|
| O
ma O
dignité O
de O
citoyen O
anglais O
. O
Je O
- O
jure O
que O
|
| O
l' O
homme O
assassiné O
est O
bien O
John B-PER
Coxward I-PER
, O
et O
|
| O
je O
fais O
plus O
, O
je O
tiens O
le O
pari O
de O
quatre O
mille O
|
| O
livres O
. O
|

| O
— O
Et O
si O
vous O
les O
perdiez O
! O
Le B-PER
Reporier I-PER
n' O
au- O
|
| O
rait O
pas O
osé O
porter O
ce O
défi O
, O
s’ B-PER
il O
n’ B-PER
était O
en O
posses- O
|
| O
sion O
de O
documents O
sérieux O
. O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
, O
j' O
ai O
dit O
ce O
que O
j' O
ai O
dit O
. O
Ces O
|

 

| O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
= O
= O
= O
: O
29 O
|

| O
journalistes O
sont O
d' O
infâmes O
menteurs O
, O
et O
s' O
il O
le O
|
| O
faut O
, O
je O
leur O
ferai O
rentrer O
leurs O
impostures O
dans O
|
| O
la O
gorge O
. O
|

| O
Il O
salua O
, O
tourna O
sur O
ses O
talons O
et O
sortit O
. O
|

| O
— O
Cet O
homme O
paraît O
de O
bonne O
foi O
, O
pensait O
|
| O
M. B-PER
Davaine I-PER
. O
Les O
renseignements O
fournis O
sur O
|
| O
lui O
par O
l' O
ambassade O
anglaise O
sont O
de O
tout O
pre- O
|
| O
mier O
ordre O
, O
et O
pourtant O
, O
je O
dois O
me O
l' O
avouer O
à O
|
| O
moi O
- O
même O
, O
je O
ne O
suis O
pas O
tranquiNe B-MISC
. O
|

| O
En O
effet O
, O
il O
n’ B-PER
y O
avait O
pas O
à O
se O
dissimuler O
que O
|
| O
cette O
erreur O
, O
si O
elle O
était O
prouvée O
, O
couvrirait O
de O
|
| O
ridicule O
non O
seulement O
le O
détective O
anglais O
, O
|
| O
— O
ce O
qui O
n' O
avait O
aucune O
importance O
— O
mais O
|
| O
la O
police O
française O
, O
ce O
qui O
était O
infiniment O
plus O
|
| O
grave O
, O
surtout O
pour O
M. B-PER
Davaine I-PER
dont O
la O
posi- O
|
| O
tion O
était O
assez O
menacée O
. O
|

| O
Aussi O
, O
on O
comprend O
avec O
quelle O
impatience O
|
| O
le O
chef O
de O
la O
Süreté B-MISC
attendait O
le O
numéro O
du O
|
| O
Reporter B-PER
; O
il O
avait O
bien O
cherché O
le O
moyen O
de O
se O
|
| O
procurer O
d' O
avance O
des O
épreuves O
de O
l' O
article O
|
| O
annoncé O
: O
mais O
l' O
imprimerie O
était O
bien O
gardée O
|
| O
et O
toutes O
ses O
tentatives O
étaient O
restées O
infruc- O
|
| O
tueuses O
. O
Du O
reste O
, O
tout O
le O
Paris B-LOC
des O
curieux O
|
| O
et O
des O
badauds O
était O
en O
éveil O
. O
|||| O
|

| O
La O
lutte O
entre O
les O
deux O
journaux O
rivaux O
in- O
|
| O
téressait O
, O
sans O
que O
d’ O
ailleurs O
il O
y O
eût O
sympathie O
|

| O
2 O
. O
|

 

| O
50 O
L' O
EFFRAYANTES O
AVENTURK O
|

| O
bien O
caractérigée O
pour O
l' O
un O
plutôt O
que O
pour O
|
| O
l’ B-LOC
autre O
. O
On O
aima O
à O
vair O
les O
gens O
échanger O
des O
|
| O
horions O
, O
sans O
se O
soucier O
de O
préjuger O
à O
qui O
|
| O
restbra O
la O
victoire O
. O
|

| O
Aussi O
, O
à O
cinq O
heures O
moins O
le O
quart O
, O
ily O
|
| O
avait O
foule O
sur O
le O
boulevard O
: O
le O
temps O
était O
|
| O
très O
doux O
et O
les O
terrasses O
des O
cafés O
étaient O
en- O
|
| O
vahies O
. O
|

| O
Les B-LOC
camelots O
vendaient O
un O
placard O
intitulé O
: O
|
| O
La O
vérité O
sur O
l' O
affaire O
Coxward B-PER
, O
que O
' O
certains O
|
| O
naïfs O
achetaient O
, O
croyant O
y O
trouver O
le O
mot O
de O
|
| O
l' O
énigme O
. O
Or O
, O
ce O
n' O
était O
qu’ O
une O
réclame O
pour O
|
| O
un O
cirage O
nouveau O
. O
|

| O
Enfin O
, O
les O
premiers O
porteurs O
du O
Reporter B-LOC
|
| O
gortirent O
de O
l' O
imprimerie O
de O
la O
rue O
du O
Crois- B-LOC
|
| O
sant O
et O
, O
criant O
la O
feuille O
attendue O
, O
se O
ruèrent O
|
| O
à O
travers O
la O
foule O
. O
|||| O
|

| O
On O
arrachait O
les O
feuilles O
encore O
humides O
des O
|
| O
mains O
de O
ces O
gens O
qui O
avaient O
peine O
à O
en O
per- O
|
| O
cevoir O
le O
prix O
. O
Il O
est O
vrai O
que O
par O
compensa- O
|
| O
tion O
certains O
les O
soldaient O
de O
pièces O
blanches O
|
| O
dont O
ils O
ne O
trouvaient O
pas O
loisir O
de O
rendre O
la O
|
| O
monnaie O
. O
|||| O
|||| O
|

| O
La O
manchette O
était O
sensationnelle O
: O
|

 

| O
COXWARD B-ORG
EST O
VIVANT B-ORG
|

| O
L' O
BFFRAYANTE B-MISC
AVENTURR I-MISC
ZT I-MISC
9 I-MISC
|

| O
C' B-MISC
était I-MISC
court I-MISC
, O
mais O
décisif O
. O
|

| O
Puis O
plus O
bas O
: O
|

| O
M. O
Bobby B-PER
a O
perdu O
cent O
mille O
francs O
! O
|

| O
. O
Et O
sous O
ces O
rubriques O
à O
grand O
tam O
- O
tam O
on O
|
| O
lisait O
ceci O
: O
|

| O
— O
Nous B-MISC
avons I-MISC
reçu I-MISC
de O
M. B-PER
Bobby I-PER
, O
l' O
illustre O
, O
|
| O
l' O
impeccable O
détective O
anglais O
, O
une O
lettre O
dans O
|
| O
laquelle O
il O
nous O
déclare O
accepter O
le O
pari O
de O
cent O
|
| O
mille O
francs O
que O
nous O
avons O
porté O
. O
C’ B-MISC
est O
à O
notre O
|
| O
grand O
regret O
, O
en O
raison O
de O
l' O
entente O
cordiale O
, O
|
| O
que O
nous O
faisons O
signifier O
à O
M. B-PER
Bobby I-PER
, O
une O
|
| O
sommation O
d’ O
avoir O
à O
verser O
aux O
pauvres O
de O
|
| O
Paris B-LOC
, O
c’ B-LOC
est O
- O
à O
- O
dire O
entre O
les O
mains O
de O
M. B-PER
Mesu- I-PER
|
| O
rour O
, O
l’ B-LOC
éminent O
directeur O
de O
l’ B-MISC
Assistance I-MISC
publi- O
|
| O
que O
, O
la O
somme O
en O
question O
dont O
reçu O
lui O
sera O
|
| O
délivré O
. O
|

| O
« O
Car O
, O
deux O
faits O
seront O
établis O
plus O
loin O
. O
|

| O
« O
L' O
un O
d' O
abord O
, O
qui O
ne O
peut O
être O
contesté O
, O
|
| O
c' O
est O
que O
le O
cadavre O
de O
la O
victime O
inconnue O
a O
|
| O
été O
trouvé O
au O
pied O
de O
l’ B-ORG
Obélisque I-ORG
le O
2 O
avril O
à O
|
| O
cinq O
heures O
du O
matin O
. O
|

| O
« O
Le O
second O
dont O
les O
preuves O
sont O
indiscu- O
|
| O
tables O
. O
|||| O
|

| O
« O
C' O
est O
que O
le O
nommé O
Coxward B-PER
, O
boxeur O
de O
|
| O
profession O
, O
se O
trouvait O
la O
1 O
* O
avril O
, O
entre O
mi- O
|
| O
nuit O
et O
une O
heure O
du O
matin O
( O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
pen- O
|

| O
We O
AR O
III O
|

| O
I O
a. O
|

| O
D O
= O
— O
L' B-MISC
EFFRAYANTE I-MISC
AVENTURE I-MISC
|

| O
dant O
la O
nuit O
du O
{ O
° O
* O
au O
2 O
? O
) O
dans O
une O
taverne O
à O
|
| O
l' O
enseigne O
du O
Shadow’ B-LOC
s I-LOC
- I-LOC
Bar I-LOC
( O
Bar B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
ombre I-LOC
) O
, O
|
| O
Liverpool B-LOC
- I-LOC
Road I-LOC
, O
Islington B-LOC
. O
|

| O
« O
Islington B-LOC
est O
, O
on O
le O
sait O
, O
un O
des O
faubourgs O
|
| O
de O
Londres B-LOC
. O
|

| O
« O
Si O
donc O
Coxward B-PER
était O
à O
une O
heure O
du O
|
| O
matin O
dans O
Liverpool B-LOC
- I-LOC
Road I-LOC
, O
pour O
admettre O
|
| O
qu' O
il O
püt O
être O
pendu O
dans O
cette O
même O
nuit O
à O
|
| O
cinq O
heures O
à O
la O
grille O
de O
l’ B-ORG
Obélisque I-ORG
, O
il O
fau O
|
| O
drait O
établir O
qu' O
on O
peut O
venir O
de O
Londres B-LOC
à O
|
| O
Paris B-LOC
en O
quatre O
heures O
, O
sans O
parler O
du O
temps O
|
| O
nécessaire O
pour O
se O
faire O
assassiner O
et O
qu' O
il O
|
| O
existe O
à O
cette O
heure O
un O
train O
, O
Nord B-LOC
ou O
Ouest B-LOC
, O
|
| O
opérant O
cette O
prouesse O
de O
rapidité O
vertigineuse O
, O
|
| O
faits O
dont O
évidemment O
les O
compagnies O
de O
che- O
|
| O
min O
de O
fer O
ne O
garderaient O
pas O
jalousement O
le O
|
| O
secret O
. O
|

| O
« O
Comment O
établissons O
-nous O
que O
Coxward B-PER
|
| O
se O
trouvait O
à O
Londres B-LOC
dans O
la O
nuit O
du O
1 O
° O
au O
|
| O
2 O
avril O
. O
|

| O
« O
De O
la O
façon O
la O
plus O
simple O
et O
sans O
que O
|
| O
nous O
ayons O
eu O
besoin O
de O
nous O
renseigner O
en O
|
| O
haut O
lieu O
. O
Disons O
en O
passant O
qu' O
il O
est O
en O
vérité O
|
| O
trop O
facile O
de O
se O
contenter O
d' O
informations O
|
| O
toutes O
faites O
, O
sans O
se O
donner O
la O
moindre O
peine O
|
| O
pour O
en O
contrôler O
l' O
exactitude O
. O
|

| O
L' O
EFFRAYANTE O
AVENTURE O
= O
98 O
|

| O
« O
Nous O
avouons O
être O
plus O
sceptiques O
et O
pré- O
|
| O
férer O
autant O
que O
possible O
le O
libre O
examen O
à O
la O
|
| O
foi O
. O
|

| O
« O
C' O
était O
, O
non O
pas O
à O
Paris B-LOC
, O
mais O
à O
Londres B-LOC
|
| O
que O
nous O
devions O
porter O
nos O
investigations O
, O
et O
|
| O
ainsi O
nous O
avons O
agi O
. O
|

| O
« O
Or O
, O
ce O
que O
ne O
pouvait O
nous O
apprendre O
un O
|
| O
fil O
télégraphique O
, O
si O
direct O
fut O
-il O
avec O
la O
capi- O
|
| O
tale O
de O
l' O
Angleterre B-LOC
, O
c' O
est O
que O
le O
2 O
? O
avril O
au O
|
| O
matin O
, O
le O
nom O
de O
Coxward B-PER
le O
boxeur O
figurait O
, O
|
| O
en O
un O
entrefilet O
de O
très O
petits O
caractères O
, O
parmi O
|
| O
les O
nouvelles O
sans O
importance O
, O
dans O
un O
petit O
|
| O
journal O
paraissant O
dans O
le O
quartier O
d' O
Islington B-LOC
|
| O
et O
nous O
y O
lümes O
ceci O
: O
|

| O
— O
Cette O
nuit O
, O
un O
scandale O
a O
éclaté O
dans O
|
| O
une O
de O
ces O
Tavernes O
mal O
famées O
qui O
pullulent O
|
| O
dans O
Liverpool B-LOC
- I-LOC
Road I-LOC
. O
Un O
boxeur O
, O
nommé O
|
| O
Coxward B-PER
, O
et O
dont O
les O
exploits O
ont O
déjà O
dé- O
|
| O
frayé O
plusieurs O
fois O
la O
chronique O
judiciaire O
, O
|
| O
avait O
été O
engagé O
pour O
un O
assaut O
de O
boxe O
à O
|
| O
Shadow' B-LOC
s I-LOC
- I-LOC
Bar I-LOC
, O
tenu O
par O
un O
cerlain O
Pat B-MISC
|
| I-MISC
O’ I-MISC
Kearn I-MISC
, O
Irlandais B-LOC
. O
|

| O
« O
. O
L' O
assistance O
se O
composail O
de O
gens O
du O
bas O
|
| O
peuple O
et O
les O
paris B-LOC
s' O
établissaient O
avec O
des O
|
| O
pence O
plutôt O
qu' O
avec O
des O
livres O
, O
ou O
même O
des O
|

| O
M O
= O
= O
L' O
EFFRAYANTR B-MISC
AVENTURE I-MISC
. O
|

| O
shillings O
. O
La O
performance O
d' O
ailleurs O
ne O
valait O
|
| O
pas O
davantage O
et O
le O
combat O
provoquait O
plus O
de O
|
| O
huées O
que O
d' O
applaudissements O
, O
Le B-MISC
nommé I-MISC
|
| O
Coxward B-PER
était O
, O
d' O
ailleurs O
, O
parfaitement O
ivre O
|
| O
et O
pouvait O
à O
peine O
se O
tenir O
sur O
ses O
jambes O
. O
Si O
|
| O
bien O
qu' O
il O
avait O
été O
plusieurs O
fois O
knocked O
|
| O
out O
, O
sous O
les O
railleries O
du O
public O
. O
|

| O
« O
Comme O
, O
vers O
une O
heure O
du O
matin O
, O
il O
de- O
|
| O
venait O
certain O
qu' O
il O
était O
incapable O
de O
tenir O
|
| O
le O
coup O
, O
il O
déclara O
qu' O
il O
en O
avait O
assez O
et O
|
| O
qu' O
il O
s' O
en O
allait O
, O
ce O
que O
tout O
le O
monde O
accepta O
|
| O
par O
des O
applaudissements O
railleurs O
. O
Coxward B-PER
, O
|
| O
qui O
était O
hébété O
par O
la O
fatigue O
et O
par O
l' O
ivresse O
, O
|
| O
entra O
dans O
la O
chambre O
voisine O
du O
parlour O
afin O
|
| O
de O
reprendre O
ses O
vélements O
. O
|

| O
a O
Un O
de O
ses O
adversaires O
, O
qui O
le O
connaissait O
|
| O
pour O
sujet O
à O
caution O
, O
conçut O
tout O
à O
coup O
un O
|
| O
soupçon O
et O
brusquement O
entra O
dans O
la O
pièce O
|
| O
où O
Coxward B-PER
se O
rhabillait O
et O
le O
surprit O
au O
|
| O
moment O
où O
, O
ayant O
fini O
sa O
toilette O
, O
le O
misé- O
|
| O
rable O
fouillait O
les O
poches O
des O
autres O
véte- O
|
| O
ments O
, O
s' O
emparaît O
d' O
une O
montre O
en O
aret O
filait O
|
| O
par O
la O
fenêtre B-MISC
du I-MISC
rez-de-chaussée I-MISC
. O
|

| O
« O
L' O
homme O
se O
jeta O
sur O
lui O
pour O
le O
retenir O
; O
|
| O
mais O
Coxward B-PER
se O
dégagea O
et O
se O
rua O
dehors O
. O
|
| O
Aux O
cris O
duvolé O
, O
les O
clients O
du O
Shadow' B-LOC
s I-LOC
- I-LOC
Bar I-LOC
|

 

| O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
35 I-ORG
|

| O
s' O
élancèrent O
à O
sa O
pourauite O
et O
alors O
commença O
|
| O
une O
vérilable O
chasse O
à O
l' O
homme O
, O
|

| O
« O
Coxward B-PER
avait O
une O
assez O
forte O
avance O
, O
|
| O
de O
plus O
il O
connaissait O
admirablement O
le O
quar- O
|
| O
lier O
, O
où O
de O
nombreuses O
lanes O
se O
coupent O
et O
|
| O
s' O
enchevétrent O
. O
Il O
s' O
était O
lancé O
dans O
la O
direce O
|
| O
tion O
de O
Highbury B-PER
et O
finalement O
il O
parvint O
à O
|
| O
dépister O
ses O
poursuivants O
ot O
disparut O
. O
|

| O
« O
Plainte B-LOC
a O
élé O
portée O
contre O
Coxward B-PER
, O
qui O
|
| O
ne O
tardera O
pas O
à O
tomber O
encore O
una O
fois O
|
| O
sous O
la O
main O
de O
la O
justice O
. O
» O
|

 

| O
« O
C' O
était O
un O
fait O
divers O
banal O
, O
mais O
qui O
dans O
|
| O
la O
circonstance O
prenait O
une O
importance O
singu= O
|
| O
lière O
. O
|

| O
« O
Coxward B-PER
, O
volant O
une O
montre O
à O
une O
heure O
|
| O
du O
matin O
à O
Shadow' B-LOC
s I-LOC
- I-LOC
Bar I-LOC
, O
dans O
un O
quartier O
|
| O
éloigné O
de O
Londres B-LOC
, O
jouissait O
-il O
donc O
. O
du O
don O
|
| O
d' O
ubiquité O
à O
un O
tel O
degré O
qu' O
il O
pût O
en O
mème O
|
| O
temps O
se O
trouver O
à O
Paris B-LOC
, O
aux O
envirous O
de O
la O
|
| O
place B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Concorde I-LOC
. O
|

| O
a O
Il O
ne O
s' O
agissait O
plus O
que O
de O
vérifier O
: O
|

| O
« O
1 O
° O
Sile B-PER
fait O
mentionné O
dans O
le O
petit O
journal O
|
| O
en O
question O
était O
réel O
; O
|

| O
« O
2 O
° O
Si O
le O
jour O
et O
la O
date O
mentionnés O
étaient O
|
| O
exacts O
; O
: O
|

| O
8 O
= O
L' O
ÉEFFRAYANTE B-LOC
AVENTURE I-LOC
|

| O
« O
3 O
° O
S' O
il O
n' O
existait O
aucun O
doute O
sur O
la O
person- O
|||| O
|
| O
nalité O
du O
nommé O
Coxward B-PER
. O
: O
|

| O
« O
Notre B-MISC
collaborateur I-MISC
Labergère I-MISC
, O
à O
qui O
nous O
|
| O
avions O
confé O
cette O
enquête O
, O
se O
mit O
immédiate O
|
| O
ment O
en O
rapport O
avec O
un O
de O
splus O
notables O
soli- O
|
| O
citors O
de O
Londres B-LOC
, O
Edwin B-PER
Battleworth I-PER
, O
de- O
|
| O
meurant O
à O
Temple B-LOC
- I-LOC
streot I-LOC
, O
Lincoln B-PER
’ I-PER
Inns I-PER
Fields I-PER
, O
|
| O
qui O
procéda O
à O
une O
information O
régulière O
et O
re- O
|
| O
cueillit O
les O
témoignages O
indispensables O
, O
avec O
|
| O
toutes O
les O
garanties O
de O
sincérité O
que O
confère O
la O
|
| O
loi O
. O
Les O
témoins O
ci O
- O
après O
ont O
été O
entendus O
sous O
|
| O
serment O
: O
|

| O
« O
1 O
° O
Pat B-LOC
O' I-LOC
Kearn I-LOC
, O
Irlandais B-LOC
, O
tenancier O
de O
la O
|
| O
taverne O
du O
Shadow' B-LOC
s I-LOC
- I-LOC
Bar I-LOC
; O
|

| O
« O
2 O
% O
Mrs B-LOC
O’ O
Kearn B-LOC
, O
née O
O’ O
Kesffe B-PER
; O
|

| O
« O
3 O
° O
Gailbraith B-PER
, O
pugiliste O
; O
|

| O
« O
4 B-LOC
Bloxbam I-LOC
, O
boucher O
. O
|

| O
« O
Plus O
sept O
autres O
habitués O
de O
la O
taverneen O
|
| O
question O
et O
appartenant O
à O
la O
classe O
ouvrière O
|

| O
a O
Et O
tous O
ont O
déclaré O
: O
|

| O
« O
Que O
Coxward B-PER
était O
, O
sans O
aucun O
doute O
, O
l’ B-ORG
in- O
|
| O
dividu O
qui O
avait O
boxé O
à O
Shadow’ B-LOC
s I-LOC
- I-LOC
Bar I-LOC
, O
avait O
volé O
|
| O
une O
montre O
et O
avait O
été O
poursuivi O
; O
|

| O
« O
Que O
tous O
le O
connaissaient O
de O
longue O
date O
|
| O
et O
qu' O
aucune O
méprise O
n’ B-PER
était O
possible O
ni O
même O
|
| O
. O
Supposable O
; O
|

 

 

| O
L' O
EFFRAYVANTE B-MISC
AVENTURE I-MISC
37 I-MISC
|

| O
« O
Que O
l' O
incident O
raconté O
par O
le O
journal O
était O
|
| O
vrai O
dans O
tous O
ses O
détails O
; O
|

| O
« O
Enfin O
que O
la O
scène O
s' O
était O
bien O
passée O
entre O
|
| O
onze O
heures O
du O
soir O
4 O
avril O
et O
une O
heure O
du O
|
| O
matin O
, O
2 O
avril O
. O
|

| O
« O
Ces O
documents O
— O
dont O
l' O
authenticité O
ne O
|
| O
saurait O
être O
mise O
en O
doute O
— O
sontaffichés O
dans O
|
| O
notre O
salle O
des O
dépôches O
: O
le O
public O
parisien O
|
| O
peut O
ainsi O
juger O
du O
bien O
fondé O
des O
critiques O
|
| O
discourtoises O
dont O
certains O
concurrents O
-— O
dé- O
|
| O
pités O
— O
avaient O
cru O
devoir O
nous O
accahler O
. O
Cette O
|
| O
revanche O
de O
la O
vérité O
contre O
le O
bluff O
nous O
|
| O
suffit O
. O
|

 

| O
Seuls O
nous O
avions O
raison O
; O
|
| O
LE O
CADAVRE B-ORG
DB I-ORG
L' O
OBÉLISQUE O
N' O
EST O
PAS O
CELUI O
DE O
|
| O
COXWARD B-ORG
LE O
BOXEUR B-ORG
|

| O
« O
Décidément B-LOC
, O
notre O
ineffable O
chef O
de O
la O
|
| O
Sûreté B-PER
, O
M. B-PER
Davaine I-PER
, O
et O
son O
illustre O
collabora- O
|
| O
teur O
, O
le O
grotesque O
Bobby B-PER
, O
n’ B-PER
ont O
rien O
de O
com O
|
| O
mun B-PER
avec O
le O
légendaire O
Sherlock B-LOC
- I-LOC
Holmes I-LOC
. O
|

| O
« O
Nous O
rappelons O
au O
célèbre O
M. O
Bobby B-PER
que O
|
| O
les O
caisses O
de O
l’ B-LOC
Assistance I-LOC
publique O
sont O
situées O
|
| O
avenue O
Victoria B-LOC
, O
à O
deux O
pas O
de O
l' O
Hôtel B-LOC
do I-LOC
|
| I-LOC
Ville I-LOC
. O
» O
|

| O
3 O
|

 

| O
L' O
EFRPRAYANTE B-MISC
AVENTURE I-MISC
|

| O
Ce O
fut O
par O
ls O
ville O
un O
imménss O
éclat O
de O
rire O
. O
|

| O
On O
ne O
s' O
occupait O
certes O
plus O
du O
crime O
qui O
|
| O
avait O
été O
réellement O
commis O
, O
ni O
de O
l' O
assassin O
, O
|
| O
ni O
de O
sa O
victime O
. O
Du O
moment O
qu' O
elle O
ne O
s' O
ap- O
|
| O
pelait O
pas O
Coxward B-PER
, O
il O
semblait O
que O
sa O
mort O
|
| O
n' O
offrit O
plus O
aucun O
intérêt O
. O
|

| O
Mais O
quelque O
chose O
survivait O
, O
c' O
était O
le O
nom O
|
| O
de O
Bobby B-PER
, O
Bobby B-PER
, O
l’ B-LOC
illustrissime O
, O
Bobby B-PER
, O
l' O
ad- O
|
| O
mirable O
détective O
, O
et O
ce O
fut O
dans O
les O
journaux O
|
| O
du O
lendemain O
matin O
une O
ruée O
de O
plaisanteries O
, O
|
| O
de O
blagues O
féroces O
. O
|

| O
Des O
caricatures O
le O
flagellaient O
, O
sous O
des O
appa- O
|
| O
rences O
plus O
ou O
moins O
folles O
. O
On O
vendait O
les O
|
| O
cartes O
postales O
Bobby B-PER
, O
Bobby B-PER
par O
- O
ci O
, O
Bobby B-PER
|
| O
par O
là O
. O
Il O
était O
devenu O
le O
héros O
du O
jour O
et O
de- O
|
| O
vant O
l' O
hôtel O
où O
il O
demeurait O
, O
des O
groupes O
se O
|
| O
concertaient O
, O
hurlant O
à O
pleine O
voix O
: O
|

| O
— O
Conspuez B-PER
Bobby I-PER
! O
Bobby B-PER
à O
Charenton B-LOC
, O
|
| O
tontaine O
! O
. O
… O
|

| O
Ce O
qui O
mit O
le O
comble O
à O
cette O
excitation O
géné- O
|
| O
rale O
, O
c’ B-MISC
est O
que O
Madame B-PER
Bobby I-PER
se O
fit O
conduire O
|
| O
en O
voiture O
aux O
bureeux O
du O
Reporter B-LOC
, O
passa O
en O
|
| O
coup O
de O
vent O
devant O
les O
garçons O
de O
bureau O
, O
|
| O
grimpa O
l' O
escalier O
et O
, O
ouvrant O
une O
porie O
au O
|
| O
hasard O
, O
tomba O
dans O
la O
saïle O
de O
rédaction O
. O
|

| O
Et O
sans O
crier O
gare O
, O
cette O
femme O
sèche O
, O
grande O
|

| O
38 O
|

 

| O
DR B-MISC
NS I-MISC
Ce O
|

 

| O
L' O
RVPRAYANTE B-MISC
AVENTURE I-MISC
39 I-MISC
|

| O
et O
maigre O
, O
type O
antique O
de O
l' O
Anglaise B-LOC
à O
longues O
|
| O
dents O
, O
habillée O
comme O
un O
chien O
savant O
, O
se O
jeta O
|
| O
sur O
les O
rédacteurs O
, O
le O
parapluie O
en O
bataille O
, O
et O
|
| O
distribua O
des O
horions O
à O
droite O
et O
à O
gauche O
, O
|
| O
taillant O
et O
estocadant O
et O
risquant O
fort O
d' O
ébor- O
|
| O
gner O
des O
adversaires O
. O
|

| O
Ce O
ne O
fut O
point O
petite O
affaire O
que O
de O
maîtriser O
|
| O
cette O
furie O
qui O
prétendait O
venger O
l' O
honneur O
de O
|
| O
son O
mari O
. O
|

| O
On O
parvint O
enfin O
à O
s' O
emparer O
d' O
elle O
et O
à O
la O
|
| O
remettre O
aux O
mains O
de O
sergents O
de O
ville O
qui O
|
| O
durent O
la O
ligotter O
pour O
la O
réduire O
à O
l' O
impuis- O
|
| O
sance O
, O
non O
sans O
recevoirencore O
d' O
assez O
vigou- O
|
| O
roux O
horions O
. O
|

| O
On O
la O
porta O
au O
poste O
où O
les O
agents O
eurent O
|
| O
encore O
à O
la O
défendre O
contre O
ses O
excentricités O
|
| O
combatives O
. O
|

| O
Sur B-LOC
l’ I-LOC
ordre O
de O
la O
Préfecture B-LOC
, O
elle O
passa O
par O
le O
|
| O
Dépôt B-PER
, O
mais O
fut O
immédiatement O
conduite O
au O
|
| O
bureau O
de O
M. B-PER
Lépine I-PER
. O
|

| O
Fort O
heureusement O
, O
elle O
s' O
était O
un O
pou O
calmée O
|
| O
et O
daigna O
ne O
pas O
répondre O
par O
des O
injures O
à O
|
| O
notre O
haut O
magistret O
. O
Toujours O
frémissante O
, O
|
| O
elle O
expliqua O
que O
M. B-PER
Bobby I-PER
, O
citoyen O
anglais O
, O
|
| O
que O
Madame B-PER
Bobby I-PER
, O
fille O
d' O
Ecosse B-ORG
, O
ne O
tolére- O
|
| O
raient O
pas O
les O
outrages O
dont O
les O
journaux O
fran- O
|

 

 

| O
40 O
L' B-MISC
EFFRAYANTE I-MISC
AVENTURE I-MISC
|

| O
çais O
les O
accablaient O
, O
que O
c' O
était O
infâme O
que O
|
| O
d' O
accuser O
M. O
Bobby B-PER
d' O
erreur O
ou O
de O
mensonge O
, O
|
| O
qu' O
il O
ne O
s' O
était O
jamais O
trompé O
et O
que O
la O
tête O
sur O
|
| O
le O
billot O
de O
Marie B-PER
Stuart I-PER
, O
elle O
jurerait O
encore O
|
| O
que O
le O
mort O
de O
l' O
Obélisque B-LOC
était O
Coxward B-PER
. O
|

| O
— O
Mais O
vous O
, O
madame B-PER
, O
vous O
connaissez O
co O
|
| O
Coxward B-PER
? O
|

| O
— O
Pour O
qui O
me O
prenez O
-vous O
; O
est O
-ce O
que O
je O
|
| O
fréquente O
des O
gens O
de O
cette O
catégorie O
? O
|

| O
— O
Alors O
, O
comment O
savez O
-vous O
que O
c' O
est O
lui O
|
| O
qui O
... O
|

| O
M. O
Bobby B-PER
l' O
a O
dit O
. O
|

| O
— O
Très O
bien O
! O
très O
bien O
! O
fit O
une O
voix O
claire O
, O
|
| O
celle O
de O
M. B-PER
Bobby I-PER
qui O
venait O
d’ O
être O
introduit O
. O
|
| O
Cette O
réponse O
est O
conforme O
aux O
enseignements O
|
| O
de O
la O
raison O
. O
La O
femme O
doit O
croire O
à O
toute O
|
| O
parole O
de O
son O
mari O
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
vous O
voici O
, O
monsieur O
Bobby B-PER
, O
fit O
le O
|
| O
préfet O
d’ O
un O
accent O
assez O
sec O
. O
Vous O
êtes O
citoyen O
|
| O
anglais O
: O
donc O
vous O
savez O
ce O
que O
signifient O
les O
|
| O
mots O
: O
To B-MISC
keep I-MISC
the I-MISC
peace I-MISC
, O
gardez B-PER
la I-PER
paix I-PER
. O
Or O
, O
|
| O
si O
je O
ne O
discute O
pas O
vos O
opinions O
, O
j' O
estime O
qu' O
il O
|
| O
vous O
est O
interdit O
de O
faire O
du O
scandale O
pour O
les O
|
| O
affirmer O
, O
et O
, O
avant O
de O
prendre O
à O
votre O
égard O
|
| O
une O
décision O
qui O
me O
peinerait O
, O
je O
vous O
demande O
|
| O
si O
vous O
et O
Madame B-PER
Bobby I-PER
vous O
vous O
engagez O
à O
|

 

 

| O
|||| O
|
| O
Ÿ O
|
| O
Î B-LOC
|
| O
4 O
|
| O
Î O
|
| O
; O
|
| O
Î B-LOC
|
| O
E B-LOC
|
| O
ki O
|

| O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
= O
= O
= O
M O
|

| O
garder O
la O
paix O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
à O
ne O
poiné O
troubler O
|
| O
l' O
ordre O
. O
répondez O
-moi O
, O
je O
vous O
prie O
. O
|

| O
M. O
Bobby B-PER
se O
redressa O
avec O
une O
imposante O
|
| O
dignité O
: O
|

| O
— O
C' O
est O
- O
à O
- O
dire O
qu' O
à O
moi O
, O
citoyen O
de O
la O
libre O
|
| O
Angleterre B-LOC
, O
vous O
voulez O
imposer O
cette O
opinion O
|
| O
contraire O
à O
la O
vérité O
... O
que O
Coxward B-PER
n' O
est O
pas O
|
| O
Coxward B-PER
. O
|

| O
— O
- O
Je O
n’ O
entends O
rien O
vous O
imposer O
du O
tout O
— O
|
| O
si O
ce O
n' O
est O
de O
vous O
tenir O
tranquille O
et O
de O
n' O
aller O
|
| O
point O
assaillir O
les O
gens O
chez O
eux O
, O
ainsi O
qu' O
a O
eu O
|
| O
tort O
de O
le O
faire O
la O
très O
honorable O
madame O
|
| O
Bobby B-PER
. O
|

| O
— O
Madame B-PER
Bobby I-PER
, O
agissant O
selon O
sa O
cons- O
|
| O
cience O
, O
ne O
mérite O
aucun O
bläme O
… O
.. O
|

| O
— O
Donnez B-PER
-nous O
au O
moins O
votre O
parole O
que O
|
| O
vous O
ne O
recommencerez O
pas O
. O
|

| O
— O
Je O
m' O
y O
refuse O
. O
|

| O
— O
Et O
vous O
, O
madame B-PER
Bobby I-PER
? O
|

| O
— O
Je O
m' O
y O
refuse O
. O
|

| O
— O
Alors O
je O
me O
vois O
contraint O
d’ O
user O
des O
droits O
|
| O
que O
la O
loi O
me O
confère O
... O
vous O
allez O
rentrer O
à O
|
| O
votre O
hôtel O
, O
vous O
, O
monsieur O
Bobby B-PER
, O
et O
faire O
vos O
|
| O
préparatifs O
de O
départ O
. O
le O
train O
de O
Calais B-LOC
part O
à O
|
| O
huit O
heures O
. O
vous O
trouverez O
Madame B-PER
Bobby I-PER
|
| O
à O
la O
gare B-LOC
du I-LOC
Nord I-LOC
, O
et O
, O
signification O
vous O
étant O
|

| O
L' B-MISC
EFFRAYANTE I-MISC
AVENTURE I-MISC
|

| O
faite O
d' O
un O
errêt O
d' O
expulsion O
, O
vous O
vous O
embar- O
|
| O
querez O
incontinent O
pour O
l' O
Angleterre B-LOC
, O
|

| O
— O
C' O
est O
bon O
, O
fit O
noblement O
M. B-PER
Bobby I-PER
, O
cela O
|
| O
n' O
empêchera O
pas O
que O
Coxward B-PER
ne O
soit O
Coxward B-PER
. O
|

| O
‘ O
Et O
, O
le O
soir O
môme O
, O
Bobby B-PER
et O
son O
irascible O
|
| O
épouse O
quittaient O
Paris B-LOC
. O
|

| O
L' O
affaire O
était O
-elle O
terminée O
et O
le O
dossier O
se- O
|
| O
rait O
-il O
classé O
? O
|

| O
On O
eût O
été O
bien O
surpris O
— O
et O
surtout O
épou- O
|
| O
vanité O
— O
si O
on O
avait O
pu O
prévoir O
les O
effroyables O
|
| O
événements O
que O
devait O
entraîner O
à O
sa O
suite O
le O
|
| O
crime O
de O
l' O
Ohélisque B-LOC
. O
|

| O
& O
2 O
|

 

| O
DEUXIÈME O
PARTIE O
|
| O
CHIMISTE B-MISC
DÉTECTIVE O
& O
‘ O
REPORTER O
|||| O
|

| O
I B-LOC
|

| O
LE O
CARNET O
DE O
M. O
BOBBY O
|

| O
Ceci O
: O
se O
passe O
à O
Londres B-LOC
. O
|

| O
M. O
Bobby B-PER
est O
seul O
dans O
le O
petit O
parloir O
du O
|
| O
cottage O
qu’ B-LOC
il O
occupe O
depuis O
vingt O
ans O
, O
au O
coin O
|
| O
d' O
Islington B-PER
Gerdens I-PER
. O
_ O
‘ O
:} O
: O
|

| O
Madame B-PER
Bobby.est O
ahéente O
: O
|

| O
Il O
aouvert O
un O
üroir O
du O
petitsecrétaire O
, O
épave O
|
| O
du O
mobilier O
paternel O
, O
et O
en O
a O
tiré O
un O
cahier O
|
| O
relié O
de O
cuir O
, O
fermé O
par O
une O
serrure O
d' O
acier O
, O
|

| O
Ceci O
est O
le O
journal O
de O
sa O
vie O
, O
tenu O
au O
courant O
|
| O
depuis O
son O
enfance O
— O
sept O
ans O
— O
sans O
que O
: O
|
| O
jamais O
, O
selon O
le O
principe O
du O
poête O
, O
aucun O
jour O
|

| O
4 O
L' O
EFFRAYANTE O
AVENTURE O
|

| O
se O
soit O
passé O
qu' O
il O
n' O
y O
ait O
inscrit O
au O
moins O
une O
|
| O
ligne O
. O
Nulla B-PER
dies O
sine B-PER
linea I-PER
. O
|

| O
M. O
Bobby B-PER
est O
mélancolique O
, O
mais O
ses O
lèvres O
|
| O
serrées O
et O
son O
menton O
dur O
témoignent O
d' O
une O
|
| O
volonté O
que O
rien O
ne O
fait O
fléchir O
. O
|

| O
11 O
a O
posé O
le O
carnet O
sur O
la O
tablette O
, O
a O
fait O
jouer O
|
| O
le O
ressort O
. O
Il O
feuillette O
, O
remonte O
en O
arrière O
et O
|
| O
enfin O
relit O
. O
|

| O
— O
Moi B-LOC
, O
citoyen O
anglais O
, O
né O
dans O
la O
ville O
de O
|
| O
Londres B-LOC
, O
cockney O
pur O
sang O
, O
ayant O
entendu O
les O
|
| O
cloches O
de O
Bow B-LOC
- I-LOC
Church I-LOC
mêler O
leur O
son O
grave O
|
| O
à O
mes O
premiers O
vagissements O
. O
… O
( O
1 O
) O
j' O
ai O
été O
|
| O
expulsé O
de B-LOC
France I-LOC
et O
je O
n' O
ai O
pu O
résister O
. O
Me O
|
| O
pardonnent O
mes O
aïeux O
d’ O
Azincourt B-MISC
! O
|

| O
« O
Mais O
la O
Providence B-LOC
, O
à O
laquelle O
nul O
ne O
ré- O
|
| O
siste O
, O
avait O
décidé O
que O
son O
fidèle O
serviteur O
|
| O
n' O
aurait O
point O
, O
par O
cet O
affront O
, O
épuisé O
la O
coupe O
|
| O
d’ B-PER
amertume I-PER
. O
|

| O
« O
Dès O
le O
lendemain O
de O
mon O
retour O
en O
mes O
|
| O
pénates O
, O
une O
convocation O
, O
dont O
la O
sécheresse O
ne O
|
| O
me O
promettait O
rien O
de O
bon O
, O
m’ B-PER
appelait O
à O
Scotland B-PER
|
| O
Yard B-PER
où O
je O
fus O
reçu O
par O
M. B-PER
Sewingtrow I-PER
, O
mon O
|
| O
- O
Chef O
direct O
. O
|

 

| O
( O
4 O
) O
On O
sait O
que O
sont O
seuls O
vrais O
cockneys O
de O
Londres B-LOC
ceux O
|
| O
qui O
sont O
nés O
dans O
le O
périmètre O
où O
peuvent O
s' O
entendre O
les O
|
| O
cloches O
de O
Bow B-LOC
- I-LOC
Church I-LOC
. O
|

 

| O
L' O
EFFRAYANTE O
AVENTURE O
45 O
|

| O
« O
Encouragé O
par O
la O
fermeté O
de O
Suzan B-PER
— O
|
| O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
de O
Madame B-PER
Bobby I-PER
— O
je O
me O
pré- O
|
| O
sentai O
, O
en O
homme O
sûr O
de O
la O
bonté O
de O
sa O
cause O
. O
|

| O
« O
Mais O
que O
valent O
les O
mérites O
affirmés O
d' O
un O
|
| O
homme O
, O
en O
face O
de O
la O
calomnie B-LOC
, O
et O
de O
ce O
que O
|
| O
j' O
oserais O
appeler O
l' O
inintelligence O
. O
|

| O
« O
Il O
me O
fut O
reproché O
de O
m' O
être O
inélé O
, O
dans O
un O
|
| O
pays O
ami O
, O
de O
détails O
qui O
ne O
me O
regardaient O
pas O
, O
|
| O
d’ B-PER
avoir O
attiré O
sur O
moi O
et O
sur O
l' O
Angleterre B-LOC
, O
l’ B-LOC
at- O
|
| O
tention O
malveillante O
des O
foules O
, O
et O
— O
considé- O
|
| O
ration O
qui O
me O
fut O
plus O
pénible O
que O
toute O
autre O
|
| O
— O
d' O
avoir O
rendu O
la O
police O
britannique O
ridicule O
|
| O
et O
suspecte O
d’ B-MISC
incohérence O
. O
|

| O
« O
En O
vain O
je O
m' O
expliquai O
. O
J’ B-MISC
exposai O
les O
prin- O
|
| O
cipes O
qui O
avaient O
été O
mes O
guides O
— O
l' O
amour O
de O
|
| O
la O
vérité O
, O
le O
désir O
d’ O
être O
utile O
— O
en O
vain O
je O
rap- O
|
| O
pelai O
les O
enseignements O
moraux O
et O
religieux O
|
| O
que O
je O
m' O
étais O
efforcé O
de O
mettre O
en O
pratique O
. O
|

| O
« O
Evidemment O
j' O
étais O
condamné O
d' O
avance O
. O
|
| O
Aucun O
de O
mes O
arguments O
ne O
produisit O
l' O
effet O
|
| O
sur O
lequel O
j' O
étais O
en O
droit O
de O
compter O
; O
et O
, O
fina- O
|
| O
lement O
, O
je O
fus O
informé O
que O
j' O
étais O
suspendu O
de O
|
| O
mes O
fonctions O
jusqu’ B-PER
à O
nouvel O
ordre O
. O
|

| O
« O
Il O
ne O
me O
restait O
qu’ O
à O
m' O
incliner O
, O
ce O
qui O
fut O
|
| O
fait O
, O
|

| O
« O
En O
quelques O
paroles O
dont O
j' O
eus O
lieu O
d' O
être O
|

| O
|||| O
3 O
. O
|

 

| O
6 O
= O
= O
L' O
RFFRAYANTE B-MISC
AVENTURE I-MISC
|

| O
satisfait O
, O
et O
qui O
ne O
furent O
pas O
sans O
éloquence O
, O
|
| O
je O
protestai O
respectueusoment O
contre O
la O
mesure O
|
| O
qui O
me O
franpait O
. O
|

| O
« O
— O
MonsieurSewingthrow B-PER
, O
dis O
-je O
en O
manière O
|
| O
deconclusion O
, O
le O
sang O
des O
martyrs O
, O
tombant O
sur O
|
| O
la O
terre O
, O
a O
fait O
leverune O
moisson O
de O
vérité O
: O
sans O
|
| O
que O
, O
dans O
mon O
humulité O
, O
il O
me O
convienne O
de O
|
| O
me O
comparer O
à O
ces O
saints O
précurseurs O
, O
per- O
|
| O
mettez O
-moi O
d' O
affirmer O
que O
l' O
erreur O
dont O
je O
suis O
|
| O
la O
triste O
victime O
aura O
peut-être O
un O
contre-coup O
|
| O
regrettable O
sur O
la O
moralité O
publique O
. O
|

| O
« O
Mon O
chef O
, O
déconcerté O
, O
s' O
en O
tira O
par O
une- O
|
| O
phrase O
que O
je O
catalogue O
dans O
la O
série O
des O
ou- O
|
| O
trages O
immérités O
. O
|

| O
« O
— O
Vous B-MISC
êtes I-MISC
un I-MISC
imbécile I-MISC
, O
me O
dit O
-il O
. O
Te- O
|
| O
nez O
-vous O
tranquille O
, O
et O
attendez O
les O
événe- O
|
| O
ments O
. O
|

| O
« O
Et O
je O
suis O
rentré O
chez O
moi O
, O
heureux O
de O
|
| O
déverser O
dans O
le O
sein O
de O
ma O
compagne O
, O
l’ B-ORG
amer- O
|
| O
tume O
dont O
mon O
cœur O
était O
gonflé O
. O
|

| O
« O
— O
Monsieur B-PER
Bobby I-PER
, O
me O
dit O
cette O
femme O
|
| O
remarquable O
, O
l’ B-ORG
affront O
dont O
vous O
êtes O
l’ O
objet O
, O
|
| O
retombe O
sur O
moi O
. O
J’ O
attendrai O
que O
vous O
nous O
|
| O
rébabilitiez O
tous O
les O
deux O
. O
|

| O
« O
Ces O
paroles O
me O
dictaient O
mon O
devoir O
. O
ü O
|
| O
me O
fallait O
désormais O
consacrer O
ma O
vie O
à O
la O
|

 

| O
L' B-MISC
EFFRAYANTE I-MISC
AVENTURES I-MISC
a O
|
| O
recherche O
de O
cette O
vérité O
, O
à O
savoir O
que O
|

| O
Coxward B-PER
, O
assassiné O
à O
Paris B-LOC
, O
le O
2 O
? O
avril O
, O
se O
. O
|

| O
trouvait O
cependant O
à O
Londres B-LOC
quelques O
heures O
|
| O
auparavant O
. O
|

| O
« O
Car O
ici O
, O
je O
dois O
faire O
un O
aveu O
. O
J' O
avais O
pris O
|
| O
connaissance O
du O
journal O
où O
sa O
présence O
Gans B-MISC
|
| I-MISC
la I-MISC
nuit I-MISC
du O
1 O
® O
au O
2 O
? O
avril O
était O
relatée O
, O
et O
j' O
ai O
trop O
|
| O
le O
respect O
ds B-MISC
la O
presse O
de O
mon O
pays O
pour O
avoir O
|
| O
mis O
un O
seul O
instant O
en O
doute O
cette O
affirmation O
, O
|
| O
qui O
, O
émanée O
du O
journalisme O
français O
, O
m’ B-PER
eût O
|
| O
paru O
plus O
que O
suspecte O
. O
|

| O
« O
Et O
je O
ne O
fus O
pas O
surpris O
lorsque O
, O
dès O
le O
|
| O
lendemain O
, O
ayant O
repris O
pour O
mon O
compte O
l' O
en- O
|
| O
quête O
naguère O
menée O
par O
mes O
critiques O
, O
j’ B-LOC
ace O
|
| O
quis O
la O
certitude O
que O
les O
témoins O
consultés O
|
| O
avaient O
dit O
la O
vérité O
. O
Ils O
avaient O
assisté O
au O
|
| O
match O
de O
boxe O
dans O
lequel O
Coxward B-PER
s' O
était O
|
| O
disqualifié O
. O
|

| O
« O
C' O
était O
sous O
un O
uppercut O
au O
menton O
qu’ O
il O
|
| O
avait O
chancelé O
, O
essayant O
d' O
abord O
un O
clinch O
, O
|
| O
mais O
définitivement O
abattu O
par O
un O
left O
qui O
|
| O
l' O
avait O
jeté O
à O
terre O
. O
On O
imputait O
à O
la O
lâcheté O
sa O
|
| O
promptitude O
à O
proclamer O
sa O
défaite O
. O
Mais O
, O
tous O
|
| O
détails O
recueillis O
, O
il O
m' O
apparut O
que O
Coxward B-PER
|
| O
avait O
un O
plan O
spécial O
, O
qui O
était O
de O
ménager O
ses O
|
| O
forces O
pour O
réaliser O
le O
méfait O
qu’ O
il O
méditait O
, O
|

| O
at O
Hit O
|

| O
BB O
= O
= O
= O
L' B-ORG
EFFRAYANTE I-ORG
AVENTURE I-ORG
|

| O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
le O
vol O
dont O
, O
un O
instant O
après O
, O
il O
|
| O
allait O
se O
rendre O
coupable O
. O
|

| O
« O
Mes B-MISC
précisions I-MISC
se O
sont O
établies O
de O
la O
façon O
|
| O
la O
plus O
nette O
. O
: O
|

| O
« O
Il O
était O
une O
heure O
moins O
cinq O
minutes O
|
| O
lorsque O
Coxward B-PER
— O
très O
vivant O
et O
parfaitement O
|
| O
alerte O
— O
avait O
sauté O
par O
la O
fenêtre O
, O
au O
rez O
- O
de- O
|
| O
chaussée O
du O
Shadows B-MISC
- I-MISC
Bar I-MISC
, O
et O
s' O
était O
enfui O
, O
pour- O
|
| O
suivi O
par O
la O
meute O
furieuse O
de O
ses O
adversaires O
, O
|

| O
« O
Que O
Coxward B-PER
fût O
un O
voleur O
, O
la O
chose O
|
| O
n' O
était O
pas O
pour O
m' O
émouvoir O
, O
son O
caractère O
|
| O
étant O
établi O
de O
longue O
date O
. O
Rien O
dans O
cette O
|
| O
aventure O
n' O
était O
contraire O
à O
la O
vraisemblance O
. O
|
| O
: O
Ces O
témoins O
n' O
avaient O
pu O
se O
tromper O
sur O
son O
|
| O
identité O
, O
car O
il O
leur O
était O
connu O
depuis O
long- O
|
| O
temps O
, O
comme O
à O
moi O
- O
même O
, O
qui O
, O
plusieurs O
|
| O
fois O
, O
avais O
fait O
peser O
sur O
lui O
la O
main O
de O
jus- O
|
| O
tice O
. O
|
