| 

| O 
1e O 
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Le O 
Bâtard O 
de O 
Ravaillac O 
, O 
par O 
|
| O 
Édouard B-PER
Montagne I-PER
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
Montagne I-LOC
, O 
Édouard B-LOC
( O 
1830 O 
- O 
1899 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
Le B-MISC
Bâtard I-MISC
de I-MISC
|
| I-MISC
Ravaillac I-MISC
, O 
par O 
Edouard B-PER
Montagne I-PER
. O 
1883 O 
. O 
|

| O 
ve O 
ge O 
Le O 
4 O 
de O 
en O 
, O 
du O 
Pare B-MISC
Po I-MISC
|

| I-MISC
me I-MISC
mhe I-MISC
) O 
. O 
44 O 
di O 
pin O 
mn O 
|

| O 
t4 O 
Cu B-LOC
à O 
|

| O 
age O 
2 O 
|
| O 
ft O 
|

 

| O 
LL B-MISC
|

| I-MISC
LL I-MISC
re I-MISC
SRE I-MISC
rt I-MISC
|

 

 

 

| I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|



| I-MISC
AL I-MISC
LL I-MISC
LS O 
IIS O 
SOLS O 
SSL B-MISC
SARL B-MISC
SPL I-MISC
SL I-MISC
ASS I-MISC
LL I-MISC
SSP I-MISC
SOS I-MISC
LS O 
PLATS O 
SR O 
PA O 
LL O 
LA O 
LPS O 
|
| O 
|||| O 
|

| O 
LE O 
BATARD O 
|

| O 
PAR O 
|

| O 
EDOUARD B-PER
MONTAGNE I-PER
|
| O 
CALE B-MISC
ATX I-MISC
|

| O 
Hiefre B-PER
=) O 
|
| O 
Rs O 
1 O 
|

| O 
WI O 
|

| O 
es O 
torture O 
, O 
|

     

| O 
27 O 
| | O 
|

| O 
SP O 
ARTS O 
|
| O 
LIBRAIRE O 
DE O 
LA O 
SOCIÉTÉ B-MISC
DES I-MISC
GENS I-MISC
DE I-MISC
LETTRES I-MISC
|

| O 
PALAIS- O 
ROYAL O 
, O 
15 O 
- O 
17 O 
- O 
19 O 
, O 
GALERIE B-MISC
D' I-MISC
ORLÉANS I-MISC
|

 | O 
: O 
“ O 
À O 
D B-LOC
" O 
: O 
+ O 
. O 
St O 
à O 
J O 
|

| O 
PL B-MISC
LL I-MISC
LL I-MISC
RL I-MISC
LOS I-MISC
L O 
RS B-MISC
LS I-MISC
|

| O 
LS B-MISC
LIL I-MISC
LS O 
LL O 
LS O 
SA O 
ASE B-ORG
|

| O 
LS B-MISC
PI I-MISC
LL I-MISC
SSL I-MISC
LS O 
SSL B-MISC
LOS I-MISC
LS I-MISC
, O 
|

| O 
LL B-ORG
LR I-ORG
LL I-ORG
, O 
À B-MISC
|

| I-MISC
ee I-MISC
|

| I-MISC
SERRE I-MISC
|

| O 
CES B-MISC
|

 

| O 
% O 
ALT B-MISC
FRERE I-MISC
PATES I-MISC
: O 
|
| O 
4 O 
me O 
Fe O 
Le O 
Fa B-MISC
at I-MISC
” I-MISC
‘ O 
Leg B-MISC
a O 
a O 
x O 
L O 
|

| O 
MESAT B-ORG
ET I-ORG
|
| O 
a O 
NET B-MISC
. O 
|

| O 
CN B-ORG
|

| I-ORG
ds I-ORG
|

| I-ORG
e I-ORG
dt I-ORG
|

| I-ORG
MES O 
|

 

   

| O 
ed O 
He O 
Le O 
rm O 
, O 
|
| O 
ee B-LOC
. O 
ai O 
a O 
ffoehtne O 
ele O 
Lace B-PER
|
| O 
: O 
SET O 
, O 
Pr7 B-LOC
" O 
7 O 
* O 
|

| O 
LE O 
|

| O 
BATARD O 
DE O 
RAVAILLAC O 
|

 

| O 
x O 
« O 
L O 
|

| O 
12 O 
su O 
|
| O 
\ O 
: O 
|
| O 
s O 
UNS B-ORG
, O 
5 O 
" O 
' O 
LEDEN B-ORG
00,7 O 
4 O 
M O 
|

| O 
ss O 
, O 
|
| O 
A B-LOC
71 I-LOC
. O 
ven O 
« O 
|
| O 
FORMS B-MISC
S O 
dun O 
sie O 
sY O 
|

| O 
AUS O 
|

 

| O 
Nevers B-LOC
, O 
imp O 
. O 
Ve O 
GOURDET O 
et O 
Frs B-LOC
. O 
|

 

 

 

| O 
LE O 
BATARD O 
|

| O 
DE O 
RAY O 
AILLAC O 
|

 

| O 
PALAIS O 
- O 
ROYAL O 
, O 
15 O 
- O 
17 O 
- O 
19 O 
, O 
GALERIE B-MISC
p' I-MISC
onLÉéans O 
. O 
|

 

 

| O 
BYATTAI B-MISC
|

| O 
CAATAG O 
Ad O 
|

  

| O 
pr O 
n O 
, O 
2 O 
: O 
|

| O 
: O 
ON B-LOC
|
| O 
, O 
-- O 
|
| O 
. O 
|

          
   

| O 
… O 
|

| O 
EL B-PER
L I-PER
à O 
|
| O 
LME B-ORG
EN I-ORG
|
| O 
en O 
|
| O 
" O 
TIR O 
|
| O 
, O 
Ms B-MISC
E I-MISC
|
| O 
* O 
|

| O 
* O 
. O 
|

| O 
SUR O 
|

| O 
IAE O 
|

| O 
.. O 
|

| O 
A O 
" O 
|

| O 
MOATKOM O 
QHAUOOTS B-MISC
à O 
|

| O 
, O 
- O 
|

| O 
AGATION B-ORG
, O 
UTAAC B-MISC
4 I-MISC
|

| I-MISC
er I-MISC
SU B-MISC
ANG I-MISC
ATAIDOZ I-MISC
AUX I-MISC
KT I-MISC
IMLAMANI B-ORG
|

 

| O 
= O 
|

| O 
nn O 
... O 
7 O 
a O 
|
| O 
M B-LOC
| | O 
|

| O 
y O 
|

| O 
LE O 
BATARD O 
DE O 
RAVAILLAG B-MISC
|

 

| O 
I B-LOC
|

| O 
COMMENT O 
LE O 
ROI O 
HENRI O 
IV O 
FUT O 
ASSASSINÉ O 
|

| O 
Dans O 
la O 
soirée O 
du O 
13 O 
mai O 
1610 O 
, O 
une O 
lampe O 
de O 
forme O 
|
| O 
florentine O 
, O 
mystérieusement O 
cachée O 
dans O 
le O 
recoin O 
|
| O 
d’ O 
une O 
salle O 
basse O 
du O 
vieux B-LOC
Louvre I-LOC
, O 
éclairait O 
, O 
à O 
la O 
Rem- B-LOC
|
| O 
brandt B-PER
, O 
un O 
groupe O 
étrange O 
de O 
{ O 
iofs O 
personnages O 
|

| O 
C' O 
était O 
d’ O 
abord O 
une O 
femme O 
de O 
petite O 
taille O 
, O 
vêtue O 
|
| O 
de O 
soie O 
, O 
à O 
l’ O 
espagnole O 
, O 
dont O 
la O 
figure O 
siche O 
, O 
brune B-PER
|
| O 
et O 
marquée O 
de O 
petite O 
vérole O 
offrait O 
un O 
mélange O 
|
| O 
de O 
laideur O 
spirituelle O 
et O 
énergique O 
des O 
plus O 
saisis- O 
|
| O 
sants O 
. O 
Des O 
yeux O 
percés O 
en O 
trous O 
de O 
vrille O 
, O 
scintil- O 
|
| O 
lants O 
comme O 
des O 
diamants O 
noirs O 
, O 
ajoutaient O 
encore O 
|
| O 
au O 
cachet O 
presque O 
diabolique O 
& O 
e O 
cette O 
bizarre O 
phy- O 
|
| O 
sionomie O 
, O 
qui O 
réalisait O 
le O 
phénoméne O 
d' O 
être O 
sédui- O 
|
| O 
sante O 
et O 
Fépuisive B-LOC
à O 
la O 
fois O 
, O 
|

| O 
Cette O 
femme O 
causait O 
presque O 
bas O 
, O 
quoique O 
de O 
l' O 
air O 
|
| O 
le O 
plus O 
animé O 
, O 
avec O 
un O 
grand O 
ef O 
beau O 
cavalier O 
au O 
|
| O 
type O 
italien O 
, O 
portant O 
le O 
costume O 
des O 
gardes O 
suisses O 
. O 
|
| O 
Mais O 
certains O 
signes O 
physiques O 
juraient O 
avec O 
son O 
|
| O 
accoutrement O 
militaire O 
. O 
La O 
peau O 
fine O 
de O 
son O 
visage O 
|
| O 
et O 
d' O 
une O 
de O 
ses O 
mains O 
, O 
sortie O 
de O 
son O 
gant O 
de O 
buffle O 
, O 
|
| O 
appartenait O 
à O 
un O 
courtisan O 
et O 
non O 
à O 
un O 
simple O 
soldat O 
. O 
|

| O 
Auprès O 
de O 
la O 
lampe O 
, O 
une O 
autre O 
femme O 
s’ O 
asseyait O 
, O 
|
| O 
tout O 
h&billée O 
de O 
noir O 
comme O 
la O 
première O 
, O 
mais O 
aussi O 
|
| O 
belle O 
que O 
sa O 
compagne O 
l' O 
était O 
peu O 
. O 
|

| O 
Rappelez B-MISC
-vous O 
la O 
Fornarina B-LOC
, O 
la O 
voluptueuse O 
maî- O 
|
| O 
tresse O 
de O 
Raphaël B-PER
, O 
immortalisée O 
par O 
son O 
divin O 
pin- O 
|
| O 
ceau O 
, O 
et O 
vous O 
connaîtrez O 
celte O 
splendide O 
créature O 
. O 
|

| O 
1 O 
|

 

 

 

| O 
2 O 
LE O 
BATARD O 
DE O 
RAVAILLAC O 
|

| O 
Ajoutons O 
toutefois O 
qu' O 
elle O 
différait O 
, O 
par O 
un O 
trait O 
|
| O 
frappant O 
, O 
de O 
l' O 
inspiratrice O 
ardente O 
du O 
roi O 
des O 
pein- O 
|
| O 
tres O 
. O 
Une O 
pâleur O 
mate O 
donnait O 
à O 
ses O 
traits O 
quelque O 
|
| O 
chose O 
de O 
l' O 
aspect O 
du O 
marbre O 
blanc O 
. O 
L’ O 
immobilité O 
de O 
|
| O 
son O 
attitude O 
la O 
faisait O 
plutôt O 
ressembler O 
à O 
une O 
statue O 
|
| O 
qu' O 
à O 
un O 
être O 
vivant O 
. O 
, O 
|

| O 
— O 
Ainsi O 
, O 
disait O 
âprement O 
l’ O 
interlocutrice O 
du O 
cava- O 
|
| O 
lier O 
déguisé O 
, O 
ainsi O 
ce O 
misérable O 
fou O 
recule O 
encore O 
! O 
... O 
|
| O 
Et O 
l’ O 
autre O 
va O 
bientôt O 
partir O 
pour O 
envahir O 
l' O 
Alle- B-LOC
|
| I-LOC
magne I-LOC
, O 
car O 
il O 
est O 
assiégé O 
de O 
pressentiments O 
sinistres O 
|
| O 
à O 
Paris B-LOC
! O 
|

| O 
— O 
Un O 
double O 
divorce O 
donnera O 
au O 
barbon O 
royal O 
son O 
|
| O 
adolescente O 
Dulcinée B-PER
! O 
|

| O 
— O 
On O 
renverra O 
à O 
Florence B-LOC
, O 
dépossédée O 
de O 
la O 
plus O 
|
| O 
noble O 
couronne O 
de O 
la O 
terre O 
, O 
celle O 
qui O 
nous O 
aime O 
|
| O 
assez O 
. O 
pour O 
nous O 
confier O 
à O 
nous O 
seuls O 
, O 
le O 
soin O 
de O 
|
| O 
soutenir O 
ce O 
diadème O 
sur O 
sa O 
tête O 
, O 
si O 
elle O 
le O 
porte O 
ja- O 
|
| O 
mais O 
comme O 
régente O 
du O 
royaume O 
... O 
|

| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
demonio B-MISC
! O 
que O 
ne O 
puis O 
-je O 
, O 
sans O 
perdre O 
aux O 
|
| O 
yeux O 
de O 
la O 
postérité O 
Marie B-PER
de I-PER
Médicis I-PER
, O 
poignarder O 
|
| O 
moi O 
- O 
même O 
cet O 
exécrable O 
galantin O 
, O 
qui O 
, O 
malgré O 
ses O 
|
| O 
cheveux O 
gris O 
, O 
prostitue O 
à O 
d’ O 
autres O 
une O 
tendresse O 
dont O 
|
| O 
notre O 
reine O 
est O 
digne O 
... O 
au O 
point O 
d' O 
en O 
emplir O 
mon O 
|
| O 
âme O 
, O 
à O 
moi O 
... O 
son O 
esclave O 
. O 
|

| O 
— O 
Du O 
calme O 
Léonora O 
, O 
interrompit O 
le O 
faux O 
garde O 
|
| O 
suisse B-LOC
très O 
- O 
inquiet O 
. O 
Parlez O 
moins O 
haut O 
, O 
je O 
vous O 
en O 
|
| O 
conjure O 
|||| O 
si O 
l' O 
on O 
nous O 
entendait O 
, O 
ce O 
serait O 
notre O 
perte O 
|

| O 
à O 
tous O 
deux O 
. O 
|

   

| O 
L O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
DR B-MISC
DE I-MISC
EE I-MISC
|

| I-MISC
2 I-MISC
ne O 
DR B-MISC
Pen I-MISC
|

| O 
.— O 
|

 

| O 
— O 
Et O 
qui O 
pourrait O 
nous O 
entendre O 
. O 
Ne O 
me O 
suis O 
-je O 
|
| O 
pas O 
glissée O 
en O 
cachette O 
, O 
avec O 
ma O 
cousine O 
Paula B-PER
, O 
dans O 
|
| O 
cette O 
pièce O 
au O 
prestige O 
effrayant O 
, O 
pour O 
attendre O 
votre O 
|
| O 
retour O 
? O 
Qui O 
donc O 
ose O 
, O 
au O 
Louvre B-LOC
, O 
errer O 
la O 
nuit O 
, O 
seu- O 
|
| O 
lement O 
autour O 
de O 
la O 
salle O 
historique O 
d' O 
où O 
sort O 
ce O 
|
| O 
spectre O 
d' O 
homme O 
rouge O 
, O 
dont O 
l' O 
apparition O 
prédit O 
la O 
|
| O 
mort O 
imminente O 
des O 
rois O 
de B-LOC
France I-LOC
! O 
... O 
Concino B-LOC
! O 
|
| O 
mon O 
mari O 
Concino B-PER
! O 
... O 
si O 
je O 
pouvais O 
voir O 
se O 
dresser O 
à O 
|
| O 
l' O 
instant O 
le O 
sanglant O 
fantôme O 
.. O 
dussé O 
-je O 
en O 
être O 
fou- O 
|
| O 
droyée O 
|||| O 
|

| O 
Le O 
cavalier O 
se O 
signa O 
en O 
frissonnant O 
. O 
|

| O 
La O 
femme O 
assise O 
conservait O 
toujours O 
s1 O 
pose O 
d'’effi- O 
|
| O 
œie O 
sépulcrale O 
. O 
|

| O 
Ici O 
nous O 
pouvons O 
dévoiler O 
complétement O 
l' O 
inco- O 
|
| O 
gnito O 
, O 
déjà O 
à O 
demi O 
déchiré O 
, O 
du O 
trio O 
qui O 
ouvre O 
notre O 
|
| O 
sombre O 
drame O 
. O 
|

| O 
La O 
femme O 
aux O 
paroles O 
terribles O 
, O 
c' O 
était O 
Léonora B-PER
|
| O 
( O 
raligaï O 
, O 
mariée O 
à O 
l’ O 
aventurier O 
florentin O 
, O 
fille O 
de O 
la O 
|
| O 
nourrice O 
de O 
Marie B-PER
de I-PER
Médicis I-PER
, O 
camériste O 
et O 
favorite O 
|
| O 
de O 
celle-ci O 
, O 
véritable O 
reine O 
occulte O 
quand O 
la O 
veuve O 
|
| O 
d' O 
Henri B-PER
IV I-PER
devint O 
régente O 
de B-LOC
France I-LOC
, O 
enfin O 
brûlée O 
|
| O 
comme O 
sorcière O 
après O 
l' O 
assassinat O 
du O 
maréchal O 
. O 
|

| O 
La O 
belle O 
personne O 
au O 
maintien O 
taciturne O 
se O 
nom- O 
|
| O 
mait O 
Paula B-PER
Dori I-PER
| | O 
elle O 
était O 
la O 
cousine O 
germaine O 
de O 
la O 
|
| O 
Galigaï B-LOC
. O 
|

| O 
Attachée B-LOC
comme O 
elle O 
au O 
service O 
de O 
chambre O 
de O 
|
| O 
l' O 
héritière O 
du O 
grand-duc O 
de O 
Toscane B-LOC
, O 
quand O 
la O 
prin- O 
|
| O 
cesse O 
épousa O 
le O 
chef O 
de O 
la O 
maison O 
royale O 
des O 
Bour- O 
|
| O 
bons O 
, O 
elle O 
avait O 
tout O 
à O 
coup O 
perdu O 
l' O 
expansion O 
juvé- O 
|

 

 

| O 
4 O 
LE O 
BATARD O 
DE O 
RAVAILLAC O 
|

| O 
nile O 
qui O 
la O 
caractérisait O 
à O 
l' O 
époque O 
lugubre O 
de O 
la O 
dé- O 
|
| O 
capitation O 
du O 
duc B-PER
de I-PER
Biron I-PER
. O 
|

| O 
En O 
vain O 
l’'éloigna O 
-t O 
-on O 
alors O 
de O 
ia B-PER
cour I-PER
, O 
sans O 
doute O 
|
| O 
pour O 
tâcher O 
de O 
guérir O 
, O 
au O 
pays O 
natal O 
, O 
cette O 
inexpli- O 
|
| O 
cable O 
mélancolie O 
. O 
|

| O 
Au O 
bout O 
de O 
trois O 
mois O 
la O 
Dori B-PER
revint O 
près O 
de O 
Léo- B-LOC
|
| I-LOC
nora I-LOC
, O 
mais O 
plus O 
morne O 
, O 
plus O 
accablée O 
, O 
parfois O 
plus O 
|
| O 
égarée O 
que O 
jamais O 
. O 
|

| O 
Cet O 
état O 
navrant O 
durait O 
depuis O 
bientôt O 
huit O 
années O 
, O 
|
| O 
sans O 
altérer O 
visiblement O 
les O 
charmes O 
de O 
Paula B-PER
, O 
quoi- O 
|
| O 
que O 
sa O 
raison O 
passât O 
généralement O 
pour O 
y O 
avoir O 
suCc- O 
|
| O 
combé O 
. O 
|

| O 
— O 
Pourquoi O 
le O 
père O 
Cotton B-PER
nous O 
a O 
-t O 
-il O 
désigné O 
ce O 
|
| O 
François B-PER
Ravaillac I-PER
comme O 
un O 
fanatique O 
du O 
genre O 
de O 
|
| O 
Jacques B-PER
Clément I-PER
, O 
reprit O 
la O 
Galigaï B-MISC
avec O 
rage O 
. O 
Si O 
nous O 
|
| O 
n' O 
avions O 
pas O 
compté O 
entièrement O 
sur O 
le O 
pronostic O 
de O 
|
| O 
ce O 
jésuite O 
, O 
nous O 
eussions O 
probablement O 
trouvé O 
|
| O 
un O 
bras O 
plus O 
capable O 
de O 
ramasser O 
le O 
couteau O 
échappé O 
|
| O 
par O 
fatalité O 
à O 
Jean B-PER
Châtel I-PER
et O 
à O 
Barrière B-LOC
! O 
|

| O 
— O 
Oui O 
, O 
mais O 
je O 
ne O 
les O 
inspirais O 
pas O 
, O 
MOI B-MISC
qui I-MISC
pos- I-MISC
|
| I-MISC
sède I-MISC
le O 
mauvais O 
œil O 
. O 
Oh B-MISC
! I-MISC
le O 
lâche O 
bigot O 
qui O 
recule O 
au O 
|
| O 
moment O 
suprême O 
... O 
Et O 
donne O 
-t O 
-il O 
au O 
moins O 
une O 
rai- O 
|
| O 
son O 
plausible O 
de O 
sa O 
trahison O 
? O 
|

| O 
— O 
Pour O 
se O 
décider O 
à O 
agir O 
, O 
il O 
attend O 
une O 
vision O 
qui O 
|
| O 
ne O 
vient O 
pas O 
, O 
dit O 
-il O 
. O 
Quand O 
je O 
l’ O 
ai O 
prévenu O 
ce O 
soir O 
, O 
à O 
|
| O 
son O 
auberge O 
, O 
de O 
la O 
visite O 
certaine O 
de O 
l’ O 
autre O 
à O 
l' O 
Ar- B-LOC
|
| O 
senal O 
pour O 
demain O 
, O 
il O 
m' O 
a O 
répondu O 
que O 
l’ B-PER
Ange I-PER
l' O 
ayant O 
|
| O 
envoyé O 
d’ O 
Angoulème B-PER
devait O 
se O 
rendre O 
palpable O 
et O 
vi- O 
|
| O 
sible O 
la O 
nuit O 
d' O 
avant O 
la O 
grande O 
extermination O 
. O 
En O 
|
| O 
vain O 
j' O 
ai O 
essayé O 
de O 
l’ O 
exalter O 
avec O 
le O 
moyen O 
ordinaire O 
, O 
|
| O 
en O 
lui O 
affirmant O 
qu’ O 
il O 
s' O 
agit O 
de O 
sauver O 
notre O 
Saint- B-LOC
|

| O 
" O 
us O 
less O 
: O 
|

| O 
D B-PER
|

 

| I-PER
|||| I-PER
LE I-PER
BATARD I-PER
DE I-PER
RAVAILLAC I-PER
o I-PER
|

| I-PER
Père I-PER
le I-PER
Pape I-PER
, O 
menacé O 
dans O 
sa O 
tiare O 
et O 
dans O 
sa O 
vie O 
par O 
|
| O 
le O 
huguenot O 
relaps O 
. O 
Ce O 
grossier O 
mensonge O 
n' O 
a O 
rien O 
|
| O 
produit O 
cette O 
fois O 
sur O 
l’ O 
esprit O 
fébrile O 
de O 
l’ O 
ignorant O 
ca- O 
|
| O 
tholique O 
. O 
Saint B-PER
Jacques I-PER
Clément I-PER
, O 
m' O 
a O 
-t O 
-il O 
répété O 
, O 
a O 
|
| O 
appris O 
, O 
d’ O 
une O 
illustre O 
princesse O 
, O 
où O 
et O 
comment O 
il O 
fal- O 
|
| O 
lait O 
frapper O 
l’ O 
impur O 
Henri B-MISC
IT I-MISC
| | O 
à O 
moi O 
la O 
voix O 
m' O 
a O 
pro- O 
|
| O 
mis O 
d' O 
incarner O 
son O 
essence O 
céleste O 
pour O 
m' O 
indiquer O 
la O 
|
| O 
place O 
de O 
la O 
blessure O 
mortelle O 
à O 
ouvrir O 
au O 
flanc O 
de O 
son O 
|
| O 
infernal O 
successeur O 
. O 
|

| O 
— O 
Quel O 
est O 
donc O 
l’ O 
âge O 
de O 
cet O 
homme O 
? O 
fit O 
rêveu- O 
|
| O 
sement O 
Léonora B-PER
. O 
Quel O 
a O 
été O 
son O 
genre O 
d' O 
existence O 
|
| O 
jusque-là O 
? O 
|

| O 
— O 
François B-PER
Ravaillac I-PER
dépasse O 
la O 
trentaine O 
. O 
Il O 
fut O 
|
| O 
successivement O 
clerc O 
, O 
valet O 
de O 
chambre O 
, O 
maitre O 
d’ O 
é- O 
|
| O 
cole O 
et O 
solliciteur O 
de O 
procès O 
dans O 
sa O 
ville O 
natale O 
. O 
Pen- O 
|
| O 
dant O 
un O 
voyage O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
il O 
a O 
pris O 
l' O 
habit O 
de O 
frère O 
|
| O 
convers O 
chez O 
les O 
Feuillants O 
... O 
qui O 
le O 
renvoyérent O 
au O 
|
| O 
bout O 
de O 
six O 
semaines O 
comme O 
visionnaire O 
. O 
Il O 
retourna O 
|
| O 
à O 
Angoulême B-LOC
, O 
d’ O 
où O 
il O 
est O 
revenu O 
dans O 
la O 
capitale O 
, O 
sur O 
|
| O 
le O 
bruit O 
que O 
... O 
l’ O 
autre O 
allait O 
déclarer O 
la O 
guerre O 
au O 
|
| O 
Pape B-PER
, O 
et O 
parce O 
que O 
sa O 
Voix B-MISC
l' I-MISC
y O 
poussait O 
impérieuse- O 
|
| O 
ment O 
. O 
|

| O 
— O 
Mais O 
sa O 
vie O 
, O 
son O 
... O 
tempérament O 
? O 
|

| O 
— O 
Un B-MISC
sang I-MISC
enflammé I-MISC
et I-MISC
une I-MISC
conduite I-MISC
d’ I-MISC
ascète I-MISC
. O 
|

| O 
— O 
Il O 
est O 
donc O 
sobre O 
... O 
et O 
.. O 
, O 
et O 
... O 
chaste O 
? O 
|

| O 
— O 
Comme O 
un O 
solitaire O 
de O 
la O 
Thébaïde B-LOC
.. O 
… O 
Cepen- B-PER
|
| O 
dant O 
, O 
jugez O 
de O 
la O 
démence O 
de O 
ce O 
songe O 
creux O 
! O 
Lui O 
|
| O 
qui O 
rougit O 
quand O 
l’ O 
effleure O 
une O 
robe O 
de O 
femme O 
, O 
il O 
m' O 
a O 
|
| O 
confié O 
à O 
quelle O 
marque O 
infaillible O 
il O 
reconnaîtrait O 
|
| O 
l' O 
heure O 
venue O 
d’ O 
immoler O 
l’ O 
infâme O 
hérétique O 
. O 
« O 
Son O 
|
| O 
ange O 
inspirateur O 
, O 
se O 
faisant O 
chair O 
, O 
l’ O 
enivrera O 
d’ O 
inef- O 
|
| O 
fables O 
voluptés O 
, O 
pour O 
le O 
récompenser O 
, O 
par O 
avance O 
, O 
|
| O 
des O 
tortures O 
affreuses O 
que O 
lui O 
vaudra O 
son O 
action O 
digne O 
|

 

| O 
6 O 
LE O 
BATARD O 
DE O 
RAVAILLAC B-MISC
|

| O 
de O 
Judith B-PER
. O 
» O 
Car O 
il O 
a O 
la O 
conviction O 
de O 
ne O 
point O 
échap- O 
|
| O 
per O 
au O 
suplice O 
horrible O 
des O 
régi O 
... O 
|

| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
interrompit O 
de O 
nouveau O 
la O 
Galigaï B-MISC
avec O 
un O 
|
| O 
intraduisible O 
éclair O 
dans O 
ses O 
yeux O 
noirs O 
, O 
C' B-MISC
est I-MISC
une I-MISC
|
| I-MISC
nouvelle I-MISC
duchesse I-MISC
de I-MISC
Montpensier I-MISC
qu’ O 
il O 
nous O 
fau- O 
|
| O 
drait O 
pour O 
transformer O 
ce O 
Ravaillac B-PER
en O 
Jacques B-PER
Clé- I-PER
|
| O 
ment O 
. O 
|

| O 
Elle O 
s' O 
arrêta O 
haletante O 
et O 
parcourut O 
d' O 
un O 
long O 
re- O 
|
| O 
gard O 
sa O 
cousine O 
Dori B-PER
, O 
toujours O 
immobile O 
sur O 
son O 
siég' O 
e O 
, O 
|
| O 
superbe O 
et O 
concentrée O 
comme O 
une O 
image O 
de O 
Vesta B-LOC
, O 
la O 
|
| O 
féconde O 
déesse O 
. O 
|

| O 
— O 
Si O 
j' O 
étais O 
belle O 
autant O 
que O 
ce O 
corps O 
sans O 
âme O 
, O 
|
| O 
murmura O 
-t O 
-elle O 
en O 
baissant O 
malgré O 
elle O 
le O 
front O 
sous O 
|
| O 
l' O 
impudique O 
audace O 
de O 
sa O 
pensée O 
. O 
|

| O 
Léonora B-PER
avait O 
à O 
peine O 
articulé O 
ces O 
paroles O 
. O 
. O 
Cepen- B-PER
|
| O 
dant O 
l' O 
impassible O 
Paula B-PER
parut O 
les O 
avoir O 
entendues O 
, O 
|
| O 
car O 
elle O 
se O 
leva O 
lentement O 
et O 
marcha O 
droit O 
au O 
couple O 
|
| O 
Concini B-PER
, O 
qui O 
recula O 
stupéfait O 
. O 
|

| O 
— O 
Où O 
est O 
située O 
l' O 
auberge O 
de O 
ce O 
François B-PER
Ravail- I-PER
|
| O 
lac O 
? O 
proféra O 
-t O 
-elle O 
d’ O 
une O 
voix O 
résolue O 
, O 
dont O 
le O 
|
| O 
riche O 
timbre O 
devait O 
avoir O 
à O 
sa O 
volonté O 
d' O 
irrésistibles O 
|
| O 
séductions O 
. O 
|

| O 
Concino B-LOC
demeurait O 
muet O 
. O 
La O 
Galigaï B-PER
considérait O 
|
| O 
sa O 
cousine O 
avec O 
une O 
sorte O 
d’ O 
effarement O 
qui O 
la O 
traver- O 
|
| O 
sait O 
comme O 
une O 
révélation O 
subite O 
. O 
|

| O 
— O 
Y O 
songez O 
-vous O 
? O 
balbutia O 
le O 
futur O 
maréchal B-PER
|
| I-PER
d' I-PER
Ancre I-PER
. O 
|

| O 
— O 
& O 
i O 
j' O 
y O 
songe O 
! O 
s’ O 
écria O 
-t O 
-elle O 
avec O 
un O 
éclat O 
de O 
rire O 
|
| O 
strident O 
qui O 
pénétra O 
la O 
moëlle O 
des O 
os O 
de O 
ses O 
deux O 
au- O 
|

 

 

 

| O 
LE B-LOC
BATARD I-LOC
DE I-LOC
RAVAILLAC I-LOC
  O 
: O 
|

| O 
diteurs O 
. O 
Depuis O 
que O 
la O 
tête O 
de O 
mon O 
amant O 
, O 
Charles B-PER
de I-PER
|
| I-PER
Gontaut I-PER
, O 
duc B-PER
de I-PER
Biron I-PER
, O 
est O 
roulée O 
du O 
billot O 
de O 
la O 
|
| O 
Bastille O 
, O 
depuis O 
le O 
20 O 
juillet O 
1602 O 
, O 
je O 
songe O 
à O 
faire O 
|
| O 
expier O 
par O 
le O 
talion O 
de O 
l' O 
assassinat O 
, O 
ce O 
crime O 
juri- O 
|
| O 
dique O 
au O 
roi O 
infâme O 
qui O 
a O 
abdiqué O 
son O 
droit O 
de O 
grâce O 
, O 
|
| O 
la O 
plus O 
sublime O 
prérogative O 
du O 
souverain O 
, O 
lorsqu' O 
il O 
|
| O 
s' O 
agissait O 
de O 
sauver O 
son O 
meilleur O 
ami O 
! O 
… O 
|

| O 
» O 
En O 
vain O 
les O 
intègres O 
magistrats O 
ont O 
-ils O 
affirmé O 
|
| O 
que O 
l’ O 
infortuné O 
Biron B-LOC
était O 
coupable O 
| | O 
qu' O 
ingrat O 
envers O 
|
| O 
son O 
prince O 
, O 
qui O 
le O 
comblait O 
de O 
faveurs O 
, O 
il O 
avait O 
tramé O 
|
| O 
un O 
complot O 
avec O 
l' O 
Espagne B-LOC
et O 
la O 
Savoie B-LOC
pour O 
démem O 
- O 
|
| O 
brer O 
la B-LOC
France I-LOC
| | O 
que O 
, O 
pardonné O 
une O 
première O 
fois O 
, O 
il O 
|
| O 
avait O 
repris O 
ses O 
intrigues O 
, O 
et O 
que O 
le O 
monarque O 
l' O 
eût O 
|
| O 
oœrâcié B-LOC
encore O 
devant O 
un O 
aveu O 
sincère O 
de O 
sa O 
haute O 
|
| O 
trahison O 
. O 
|

| O 
« O 
Quand O 
même O 
! O 
Henri B-PER
ne O 
devait O 
pas O 
prendre O 
la O 
|
| O 
vie O 
de O 
celui O 
qui O 
avait O 
préservé O 
la O 
sienne O 
en O 
risquant O 
|
| O 
ses O 
jours O 
au O 
combat B-MISC
de I-MISC
Fontaine-Française I-MISC
| | O 
quand O 
|
| O 
même O 
! O 
le O 
héros O 
d’ O 
Arques B-LOC
, O 
d' O 
Ivry B-LOC
, O 
d’ O 
Aumale B-LOC
, O 
aurait O 
dû O 
|
| O 
conserver O 
sur O 
ses O 
épaules O 
sa O 
tête O 
superbe O 
! O 
En O 
la O 
|
| O 
prenant O 
, O 
le O 
royal O 
bourreau O 
ne O 
se O 
souvenait O 
donc O 
plus O 
|
| O 
de O 
ses O 
propres O 
paroles O 
au O 
père O 
de O 
la O 
victime O 
: O 
« O 
Ar- B-LOC
|
| O 
mand O 
de O 
Gontaut B-PER
, O 
il O 
faut O 
que O 
vous O 
portiez O 
votre O 
|
| O 
main O 
à O 
Ma B-MISC
couronne I-MISC
pour I-MISC
l’ I-MISC
assurer I-MISC
sur I-MISC
mon I-MISC
front I-MISC
! I-MISC
... O 
» O 
|
| O 
Et O 
le O 
baron B-PER
de I-PER
Biron I-PER
eut O 
lui-même O 
le O 
chef O 
emporté O 
|
| O 
par O 
un O 
boulet O 
aux O 
côtés O 
de O 
ce O 
maître O 
sans O 
entrailles O 
, O 
|
| O 
qui O 
n’ O 
a O 
pas O 
empêché O 
la O 
hache O 
infâme O 
de O 
s’ O 
abattre O 
sur O 
|
| O 
l' O 
héritier O 
du O 
sublime O 
décapité O 
! O 
» O 
|

| O 
Pantelante B-PER
d' O 
émotion O 
, O 
Paula B-PER
Dori I-PER
s' O 
arrêta O 
, O 
suffo- O 
|
| O 
quée O 
par O 
les O 
souvenirs O 
qu’ O 
elle O 
évoquait O 
, O 
crispant O 
sur O 
|
| O 
son O 
onduleuse O 
poitrine O 
ses O 
mains O 
, O 
pour O 
comprimer O 
|
| O 
con O 
cœur O 
prêt O 
à O 
éclater O 
. O 
|

| O 
— O 
Que O 
le O 
roi O 
qui O 
avait O 
tant O 
grandi O 
, O 
punît O 
son O 
|

 

 

| O 
8 O 
LE O 
BATARD O 
DE O 
RAVAILLAC B-MISC
k O 
|

| O 
ambition O 
démesurée O 
en O 
le O 
déprimant O 
, O 
soit O 
! O 
continua- O 
|||| O 
|
| O 
t O 
-elle O 
bientôt O 
avec O 
un O 
redoublement O 
de O 
vehémence B-LOC
. O 
|
| O 
Ce O 
n' O 
était O 
ni O 
le O 
maréchal O 
, O 
ni O 
l' O 
amiral B-PER
de I-PER
France I-PER
, O 
|

| O 
ni O 
le O 
gouverneur O 
de O 
Bourgogne B-LOC
, O 
ni O 
le O 
duc O 
et O 
pair O 
, O 
|

| O 
ni O 
l' O 
ambassadeur O 
près O 
la O 
reine O 
Elisabeth B-PER
que O 
j' O 
aimais O 
|

| O 
en O 
mon O 
Charles B-PER
. O 
. O 
c' O 
était O 
lui-même O 
! O 
. O 
… O 
. O 
|

| O 
« O 
Je O 
fus O 
a O 
lui O 
en O 
vous O 
dissimulant O 
mon O 
invincible O 
|
| O 
passion O 
, O 
moi O 
, O 
naïve O 
enfant O 
de O 
seize O 
ans O 
à O 
peine O 
, O 
|
| O 
parce O 
que O 
, O 
malgré O 
ses O 
quarante O 
années O 
, O 
il O 
me O 
sem- O 
|
| O 
blait O 
le O 
plus O 
beau O 
, O 
le O 
plus O 
noble O 
de O 
toute O 
la O 
cour O 
. O 
|
| O 
presque O 
un O 
Dieu B-MISC
! O 
|

| O 
« O 
Oui O 
, O 
Henri B-PER
pouvait O 
le O 
dégrader O 
et O 
le O 
proscrire O 
, O 
|
| O 
que O 
je O 
l’ O 
eusse O 
béni O 
, O 
car O 
je O 
me O 
serais O 
attachée O 
aux O 
pas O 
|
| O 
du O 
banni O 
comme O 
son O 
chien O 
fidèle O 
. O 
Mais O 
ravir O 
cette O 
|
| O 
existance O 
adorée O 
. O 
Ah B-MISC
! I-MISC
Bourbon O 
damné O 
, O 
voilà O 
ce O 
|
| O 
que O 
je O 
voudrais O 
te O 
faire O 
expier O 
au O 
prix O 
de O 
mon O 
salut O 
|
| O 
éternel O 
| | O 
voilà O 
ce O 
que O 
je O 
ne O 
te O 
pardonnerai O 
jamais O 
, O 
|
| O 
même O 
mort O 
par O 
moi O 
, O 
dussé O 
-je O 
par O 
ce O 
pardon O 
me O 
|
| O 
racheter O 
de O 
l' O 
enfer O 
! O 
» O 
|

| O 
Léonora B-LOC
et O 
Concino B-PER
restaient O 
pétrifiés O 
devant O 
cette O 
|
| O 
explosion O 
, O 
d' O 
autant O 
plus O 
inattendue O 
qu’ O 
ils O 
croyaient O 
|
| O 
eux O 
aussi O 
, O 
l' O 
intelligence O 
éteinte O 
dans O 
cette O 
magni- O 
|
| O 
fique O 
forme O 
de O 
femme O 
. O 
|

| O 
— O 
Le O 
couperet O 
de O 
ce O 
roi O 
maudit O 
a O 
ricoché O 
sur O 
ma O 
|
| O 
vie O 
, O 
recommeuça B-PER
la O 
maîtresse O 
de O 
Biron B-LOC
en O 
retrouvant O 
|
| O 
un O 
calme O 
plus O 
effrayant O 
que O 
son O 
désordre O 
de O 
tout O 
à O 
|
| O 
l' O 
heure O 
. O 
Charles B-PER
vivant O 
eut O 
couvert O 
le O 
fruit O 
de O 
nos O 
|
| O 
amours O 
de O 
sa O 
puissante O 
protection O 
. O 
Vous O 
, O 
quand O 
|
| O 
je O 
vous O 
ai O 
avoué O 
ce O 
que O 
vous O 
appeliez O 
ma O 
honte O 
, O 
vous O 
|
| O 
m' O 
avez O 
contraint O 
à O 
aller O 
cacher O 
ma O 
grossesse O 
dans O 
le O 
|
| O 
Comtat B-LOC
Venaissin I-LOC
, O 
chez O 
l’ O 
une O 
de O 
vos O 
créatures O 
. O 
Il O 
ne O 
|
| O 
fallait O 
pas O 
que O 
même O 
une O 
pauvre O 
suivante O 
restàt O 
à O 
|

 

 

| O 
ST B-MISC
ES I-MISC
|

| I-MISC
LE I-MISC
BATARD I-MISC
DE I-MISC
RAVAILLAC I-MISC
9 I-MISC
|

| I-MISC
la I-MISC
cour I-MISC
, O 
comme O 
un O 
témoignage O 
animé O 
de O 
tendresse O 
|
| O 
pour O 
la O 
victime O 
du O 
despote O 
! O 
... O 
|

| O 
« O 
Puis O 
quand O 
j’ O 
eus O 
donné O 
le O 
jour O 
à O 
un O 
fils O 
, O 
vous O 
|
| O 
me O 
contraignîtes O 
de O 
revenir O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
et O 
d’ O 
abandon- O 
|
| O 
ner O 
là O 
bas O 
mon O 
enfant O 
qui O 
selon O 
vos O 
expressions O 
, O 
|
| O 
resterait O 
pour O 
moi O 
comme O 
s' O 
il O 
n’ O 
était O 
pas O 
né O 
. O 
|

| O 
« O 
Je O 
me O 
suis O 
résignée O 
à O 
votre O 
volonté O 
... O 
parce O 
que O 
|
| O 
je O 
placais O 
avant O 
tout O 
autre O 
sentiment O 
la O 
vengeance O 
|
| O 
du O 
père O 
... O 
et O 
que O 
je O 
ne O 
pouvais O 
la O 
trouver O 
loin O 
de O 
|
| O 
vous O 
, O 
dans O 
le O 
pays O 
où O 
m' O 
appelait O 
mon O 
devoir O 
ma- O 
|
| O 
ternel. O 
… O 
. O 
|

| O 
« O 
Aujourd'hui O 
est O 
venue O 
l’ O 
occasion O 
si O 
longtemps O 
|
| O 
guettée O 
par O 
moi O 
, O 
dans O 
la O 
feinte O 
torpeur O 
du O 
serpent O 
|
| O 
Mon B-MISC
âme I-MISC
, O 
concentrée O 
en O 
son O 
unique O 
et O 
noir O 
pensée O 
, O 
|
| O 
s’ O 
y O 
est O 
plus O 
corrompue O 
que O 
celle O 
d’ O 
une O 
courtisane O 
dans O 
|
| O 
ses O 
cyniques O 
excès O 
... O 
Je O 
me O 
sens O 
assez O 
pervertie O 
, O 
|
| O 
assez O 
avilie O 
pour O 
jouer O 
, O 
auprès O 
de O 
ce O 
misérable O 
Ra- B-ORG
|
| I-ORG
vaillac I-ORG
, O 
limpure B-MISC
comédie I-MISC
que O 
rêvait O 
Léonora B-PER
... O 
si O 
le O 
|
| O 
sang O 
d' O 
Henri B-PER
en O 
sort O 
tout O 
entier O 
pour O 
laver O 
ma O 
souil- O 
|
| O 
lure O 
et O 
mon O 
ignominie O 
|||| O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
du O 
délire O 
, O 
protesta O 
Concini B-PER
. O 
Nous O 
ne O 
per- O 
|
| O 
mettrons O 
pas O 
que O 
notre O 
parente O 
… O 
. O 
|

| O 
Sa O 
femme O 
lui O 
coupa O 
la O 
parole O 
par O 
un O 
geste O 
impé- O 
|
| O 
rieux O 
. O 
|

| O 
— O 
Ce O 
qu' O 
à O 
fait O 
une O 
grande O 
dame O 
comme O 
la O 
sœur O 
|
| O 
de O 
l' O 
illustre O 
Balafré B-PER
, O 
articula O 
-t O 
-elle O 
sourdement O 
, O 
une O 
|
| O 
fille O 
de O 
rien O 
déshonorée O 
par O 
une O 
première O 
chute O 
, O 
|
| O 
ne O 
saurait O 
être O 
blâmable O 
de O 
le O 
tenter O 
... O 
La B-MISC
Bible I-MISC
|
| O 
glorifie O 
la O 
meurtrière O 
d’'Holopherne O 
.. O 
qui O 
n’ O 
arriva O 
|
| O 
à O 
ses O 
fins O 
héroïques O 
que O 
par O 
un O 
moyen O 
ana- O 
|
| O 
logue O 
au O 
dévouement O 
proposé O 
par O 
Paula B-PER
. O 
|

| O 
Moi O 
, O 
la O 
fille O 
perdue O 
, O 
balbutia O 
la O 
Dori B-PER
avec O 
un O 
fris- O 
|
| O 
son O 
d' O 
horreur O 
, O 
je O 
ne O 
considérerai O 
pas O 
mon O 
immonde O 
|

 

 

 

| O 
10 O 
LE O 
BATARD O 
DE O 
RAVAILLAC B-MISC
|

| O 
sacrifice O 
comme O 
une O 
réhabilitation O 
, O 
s’ O 
il O 
procure O 
le O 
|
| O 
triomphe O 
à O 
ma O 
haine O 
contre O 
l' O 
assassin O 
de O 
Biron B-LOC
... O 
|
| O 
Dieu B-MISC
me O 
soit O 
témoin O 
, O 
aussitôt O 
cette O 
récompense O 
sa- O 
|
| O 
vourée O 
, O 
je O 
purifierais O 
mon O 
corps O 
en O 
m' O 
arrachant O 
la O 
|
| O 
vie O 
. O 
si B-MISC
notre O 
sainte B-ORG
Eglise I-ORG
catholique I-ORG
, O 
apostolique O 
|
| O 
et O 
romaine O 
ne O 
représentait O 
le O 
suicide O 
comme O 
la O 
plus O 
|
| O 
sacrilége O 
des O 
impiétés O 
Mais O 
au O 
moins O 
, O 
après O 
mon O 
|
| O 
abandonnement O 
à O 
l’ O 
impudicité O 
, O 
j' O 
en O 
demanderai O 
le O 
|
| O 
reste O 
de O 
mes O 
jours O 
pardon O 
au O 
Seigneur B-MISC
, O 
à O 
genoux O 
sur O 
|
| O 
les O 
dalles O 
du O 
plus O 
rigoureux O 
de O 
ses O 
cloîtres O 
. O 
» O 
|

| O 
On O 
s’ O 
étonnera O 
peut-être O 
du O 
singulier O 
mélange O 
de O 
|
| O 
fureur O 
, O 
de O 
dévotion O 
, O 
de O 
cruauté O 
et O 
de O 
dépravation O 
que O 
|
| O 
révèle O 
l' O 
entretien O 
dont O 
nous O 
avons O 
consigné O 
les O 
prin- O 
|
| O 
cipales O 
phases O 
. O 
Mais O 
qu' O 
on O 
lise O 
l' O 
histoire O 
de B-LOC
France I-LOC
|
| O 
sous O 
le O 
dernier O 
Valois B-PER
et O 
le O 
premier B-MISC
Bourbon I-MISC
, O 
et O 
l' O 
on O 
|
| O 
jugera O 
si O 
le O 
caractère O 
des O 
Italiens B-LOC
francisés O 
, O 
mis O 
par O 
|
| O 
nous O 
en O 
scène O 
, O 
n' O 
est O 
pas O 
moulé O 
sur O 
le O 
vif O 
de O 
la O 
|
| O 
réalité O 
. O 
|

| O 
Sans O 
ce O 
préambule O 
, O 
nous O 
n' O 
oserions O 
ajouter O 
que O 
, O 
|
| O 
complètement O 
dominé O 
par O 
son O 
altière O 
moitié O 
, O 
Concino B-LOC
|
| O 
consentit O 
, O 
quoique O 
avec O 
répugnance O 
, O 
à O 
conduire O 
la O 
|
| O 
délirante O 
Paula B-PER
au O 
logis O 
habité O 
par O 
Ravaillac B-PER
.. O 
Nous O 
|
| O 
n' O 
oserions O 
révéler O 
qu' O 
il O 
prescrivit O 
à O 
l’ O 
hôtelier O 
, O 
un O 
de O 
|
| O 
ses O 
espions O 
, O 
l’ O 
obéissance O 
passive O 
en O 
tout O 
ce O 
que O 
lui O 
|
| O 
demanderait O 
la O 
mystérieuse O 
visiteuse O 
. O 
|

| O 
Pendantque B-LOC
son O 
mari O 
sortait O 
secrètement O 
et O 
nui- O 
|
| O 
tamment O 
du B-LOC
Louvre I-LOC
avec O 
la O 
Dori B-LOC
, O 
la O 
Galigaï B-LOC
demeura O 
|
| O 
une O 
seconde O 
fois O 
à O 
l’ O 
attendre O 
, O 
dans O 
la O 
salle O 
basse O 
à O 
la O 
|
| O 
réputation O 
légendaire O 
. O 
|

| O 
Absorbée B-LOC
par O 
ses O 
sombres O 
et O 
ambitieuses O 
spécula- O 
|
| O 
tions O 
, O 
elle O 
ne O 
remarqua O 
pas O 
d’ O 
abord O 
que O 
sa O 
lampe O 
|
| O 
menaçait O 
de O 
s’ O 
éteindre O 
, O 
faute O 
d' O 
huile O 
. O 
|

| O 
Tout O 
à O 
coup O 
, O 
un O 
fort O 
crépitement O 
de O 
la O 
mèche O 
|

 

| O 
LE O 
BATARD B-MISC
DE I-MISC
RAVAILLAC I-MISC
11 I-MISC
|

| I-MISC
charbonnée I-MISC
fit O 
involontairement O 
lever O 
la O 
tête O 
à O 
la O 
|
| O 
lugubre O 
rêveuse O 
. O 
|

| O 
Alors O 
elle O 
vit O 
ou O 
crut O 
voir O 
une O 
chose O 
inouïe O 
. O 
|

| O 
En O 
face O 
d’ O 
elle O 
, O 
dans O 
le O 
mur O 
fantastiquement O 
ouvert O 
|
| O 
en O 
fournaise O 
comme O 
une O 
gueule O 
de O 
l' O 
enfer O 
, O 
apparais- O 
|
| O 
sait O 
une O 
figure O 
extra-humaine O 
, O 
aux O 
yeux O 
d’ O 
escar- O 
|
| O 
boucles O 
, O 
à O 
tout O 
l' O 
aspect O 
d’ O 
un O 
rouge O 
de O 
sang O 
. O 
|

| O 
Cette O 
évocation O 
supernaturelle O 
étendit O 
sa O 
main O 
|
| O 
ardente O 
vers O 
un O 
écusson O 
où O 
brillait O 
le O 
chiffre O 
doré O 
|
| O 
d' O 
Henri B-PER
IV I-PER
... O 
et O 
les O 
royales O 
initiales O 
disparurent O 
, O 
|

| O 
Mais O 
ces O 
mêmes O 
doigts O 
se O 
dirigèrent O 
ensuite O 
vers O 
|
| O 
Léonora B-LOC
... O 
qui O 
se O 
trouva O 
aussitôt O 
entourée O 
d’ O 
une O 
|
| O 
auréole O 
pareille O 
au O 
flamboiement O 
d’ O 
un O 
bûcher O 
. O 
|

| O 
Malgré O 
toute O 
son O 
énergie O 
, O 
la O 
Florentine B-LOC
défaillit O 
à O 
|
| O 
cette O 
hallucination O 
prophétique O 
... O 
et O 
, O 
quand O 
elle O 
reprit O 
|
| O 
ses O 
sens O 
, O 
l' O 
obscurité O 
était O 
complète O 
autour O 
d’ O 
elle O 
.. O 
|
| O 
Le O 
lumignon O 
vacillant O 
avait O 
rendu O 
sa O 
dernière O 
étin- O 
|
| O 
celle O 
, O 
|

| O 
Cette O 
nuit O 
-là O 
, O 
un O 
homme O 
d’ O 
une O 
trentaine O 
d’ O 
années O 
|
| O 
se O 
tordait O 
, O 
sur O 
une O 
vraie O 
couchette O 
de O 
cénobite O 
, O 
en O 
|
| O 
proie O 
? O 
une O 
fiévreuse O 
insomnie O 
au O 
dernier O 
étage O 
d’ O 
un O 
|
| O 
logis O 
banal O 
des O 
environs O 
des O 
Halles B-LOC
. O 
|

| O 
particuliers O 
, O 
selon O 
les O 
besoins O 
d’ O 
une O 
auberge O 
. O 
|

| O 
Celui O 
qu' O 
agitaient O 
en O 
frénétique O 
« O 
es O 
délirantes O 
|
| O 
pensées O 
, O 
entrecoupait O 
de O 
phrases O 
saccadées O 
les O 
sou- O 
|
| O 
bresauts O 
pendant O 
lesquels O 
il O 
mordait O 
les O 
draps O 
de O 
son O 
|
| O 
lit O 
| | O 
il O 
montrait O 
alors O 
sous O 
la O 
clarté O 
de O 
la O 
pleine O 
lune O 
, O 
|

| O 
tombant O 
d’ O 
une O 
fenêtre O 
en O 
tabatière O 
, O 
son O 
buste O 
velu O 
|

| O 
et O 
ses O 
traits O 
contractés O 
| | O 
il O 
y O 
avait O 
à O 
la O 
fois O 
du O 
martyr O 
|

 

 

| O 
12 O 
LE O 
BATARD O 
DE O 
RAVAILLAC B-MISC
|

| O 
et O 
du O 
démon O 
dans O 
cette O 
tête O 
livide O 
, O 
aux O 
cheveux O 
roux O 
, O 
|
| O 
dont O 
les O 
yeux O 
phosphorescents O 
exyrimaient O 
une O 
exa- O 
|
| O 
cerbation O 
sans O 
nom O 
. O 
|

| O 
— O 
Malédiction B-MISC
! I-MISC
hurlais O 
-il O 
. O 
Ainsi O 
il O 
me O 
fautrésister O 
à O 
|
| O 
la O 
tentation O 
de O 
tuer O 
le O 
Béarnais B-LOC
hérétique O 
etrelaps O 
! O 
. O 
… O 
. O 
|
| O 
Ainsi O 
, O 
je O 
suis O 
venu O 
encore O 
une O 
fois O 
pour O 
rien O 
à O 
Paris B-LOC
! O 
|
| O 
Ainsi O 
je O 
ne O 
te O 
sauverai O 
pas O 
, O 
Saint-Père B-PER
, O 
vicaire O 
de O 
|
| O 
Notre B-MISC
Seigneur I-MISC
Jésus I-MISC
- I-MISC
Christ I-MISC
, O 
héritier O 
de O 
l' O 
apôtre O 
|
| O 
Pierre B-MISC
contre O 
lequel O 
ce O 
païen O 
va O 
prévaloir O 
! O 
.. O 
Ainsi O 
, O 
|
| O 
il O 
arrachera O 
la O 
tiare O 
de O 
ton O 
front O 
sacré O 
, O 
sans O 
rencon- O 
|
| O 
trer O 
mon O 
poignard O 
pour O 
paralyser O 
son O 
bras O 
sacrilége O 
! O 
|

| O 
Le B-MISC
misérable I-MISC
eut O 
une O 
nouvelle O 
convulsion O 
de O 
rage O 
|
| O 
qui O 
lui O 
coupa O 
la O 
parole O 
. O 
|

| O 
— O 
Et O 
cela O 
, O 
reprit O 
-il O 
avec O 
le O 
ton O 
de O 
la O 
déception O 
la O 
|
| O 
plus O 
amère O 
, O 
parce O 
que O 
tu O 
ne O 
me O 
parles O 
plus O 
, O 
voix O 
|
| O 
séraphique O 
qui O 
m’ O 
appelait O 
pour O 
venger O 
Dieu B-MISC
et O 
son O 
|
| O 
représentant O 
sur O 
la O 
terre O 
! O 
Parce O 
que O 
tu O 
ne O 
t' O 
incarnes O 
|
| O 
pas O 
selon O 
ta O 
promesse O 
, O 
pour O 
me O 
montrer O 
où O 
il O 
faudra O 
|
| O 
le O 
frapper O 
... O 
Malheur B-MISC
! I-MISC
.. O 
malheur O 
! O 
... O 
sans O 
ton O 
indi- O 
|
| O 
cation O 
suprême O 
, O 
j' O 
échouerai O 
dans O 
mon O 
entreprise O 
. O 
|
| O 
Je O 
le O 
sens O 
. O 
j' O 
en O 
suis O 
sûr O 
! O 
.. O 
Et O 
si O 
mon O 
fer O 
ne O 
le O 
|
| O 
foudroie O 
pas O 
, O 
ce O 
Moloch B-MISC
! O 
nul O 
, O 
ne O 
l' O 
atteindra O 
. O 
Tous O 
|
| O 
les O 
imitateurs O 
de O 
Jacques B-PER
Clément I-PER
auront O 
Féchec B-PER
de O 
|
| O 
Jean B-PER
Châtel I-PER
. O 
Il O 
prospérera O 
, O 
il O 
mourra O 
chargé O 
d’ O 
an- O 
|
| O 
nées O 
, O 
de O 
gloire O 
mondaine O 
.. O 
… O 
et O 
d' O 
offenses O 
redoublées O 
|
| O 
au O 
Tout-Puissant B-ORG
|||| I-ORG
|

| I-ORG
Ravaillac I-ORG
, O 
— O 
on O 
l’ O 
a O 
reconnu O 
, O 
— O 
retomba O 
dans O 
un O 
|
| O 
de O 
ses O 
accès O 
terribles O 
, O 
où O 
son O 
gosier O 
serré O 
ne O 
rendait O 
|
| O 
plus O 
qu' O 
un O 
rugissement O 
inarticulé O 
. O 
|

| O 
Ce O 
paroxysme O 
passé O 
, O 
il O 
retrouva O 
des O 
expressions O 
|
| O 
pour O 
continuer O 
son O 
terrifiant O 
monologue O 
. O 
|

| O 
— O 
Oui O 
, O 
exclama O 
-t O 
-il O 
moi O 
seul O 
je O 
suis O 
prédestiné O 
|
| O 
pour O 
abattre O 
le O 
colosse O 
d’ O 
impudicités O 
, O 
parce O 
que O 
je O 
|

 

| O 
4 O 
|

 

| O 
ge O 
2 O 
me O 
|

| O 
PE B-ORG
EEE O 
EE O 
ne O 
|

| O 
= O 
|

 

| O 
LE O 
BATARD B-MISC
DE I-MISC
RAVAILLAC I-MISC
13 O 
|

| O 
suis O 
chaste O 
... O 
parce O 
que O 
j' O 
ai O 
comme O 
un O 
charbon O 
qui O 
|
| O 
mé O 
brûle O 
les O 
entrailles O 
à O 
la O 
vue O 
de O 
la O 
femme O 
, O 
ce O 
|
| O 
monstre O 
inspiré O 
par O 
les O 
Enfers B-PER
pour O 
notre O 
perdition O 
|
| O 
éternelle O 
! O 
. O 
Oh B-MISC
! I-MISC
la O 
femme O 
! O 
la O 
complice O 
du O 
serpent O 
. O 
. O 
|
| O 
qui O 
lui O 
a O 
donné O 
sa O 
fatale O 
fascination O 
... O 
son O 
nom O 
seul O 
|
| O 
est O 
un O 
dissolvant O 
pour O 
la O 
pureté O 
... O 
Prions B-LOC
.. O 
prions O 
, O 
|
| O 
afin O 
que O 
ne O 
m' O 
obsède O 
pas O 
son O 
image O 
. O 
|

| O 
Il O 
sauta O 
de O 
sa O 
couche O 
et O 
tomba O 
à O 
genoux O 
devant O 
, O 
|
| O 
une O 
table O 
grossière O 
, O 
sur O 
laquelle O 
se O 
dressait O 
un O 
cru- O 
|
| O 
cifix O 
de O 
bois O 
noir O 
ayant O 
à O 
ses O 
pieds O 
un O 
grand O 
cou- O 
|
| O 
telas O 
, O 
|

| O 
Mais O 
tout O 
à O 
coup O 
il O 
interrompit O 
son O 
oraison O 
. O 
|

| O 
— O 
Ce O 
couteau O 
! O 
... O 
ce O 
couteau O 
! O 
... O 
répéta O 
- O 
t-1l O 
, O 
ce O 
|
| O 
couteau O 
m' O 
attire O 
maloré O 
moi O 
... O 
La O 
voix O 
m' O 
avait O 
or- O 
|
| O 
donné O 
de O 
le O 
voler O 
, O 
pour O 
accomplir O 
mon O 
dessein O 
sacré O 
|
| O 
quand O 
elle O 
me O 
le O 
marquerait O 
.. O 
Eh O 
bien O 
, O 
cette O 
|
| O 
lame O 
me O 
donne O 
le O 
vertige O 
ainsi O 
affilée O 
. O 
… O 
Je O 
|
| O 
n' O 
aurai O 
pas O 
la O 
patience O 
d' O 
attendre O 
la O 
manifesta- O 
|
| O 
tion O 
angélique O 
, O 
cette O 
pointe O 
semble O 
toujours O 
ainsi O 
|
| O 
avoir O 
soif O 
d' O 
entrer O 
au O 
cœur O 
de O 
l’ O 
apostat O 
.. O 
Brisons- O 
|
| O 
la O 
.. O 
- O 
avant O 
de O 
repartir O 
demain O 
pour O 
Angoulême B-MISC
|||| I-MISC
|

| I-MISC
Il O 
émoussa O 
le O 
coutelas O 
entre O 
deux O 
dalles O 
du O 
carre- O 
|
| O 
lage O 
. O 
Mais O 
en O 
se O 
redressant O 
, O 
il O 
poussa O 
un O 
cri O 
étouffé O 
|
| O 
et O 
demeura O 
comme O 
pétrifié O 
, O 
l' O 
œil O 
hagard O 
. O 
Contre O 
la O 
|
| O 
cloison O 
de O 
sa O 
chambre O 
, O 
une O 
forme O 
blanche O 
se O 
dessi- O 
|
| O 
nait O 
nettement O 
sous O 
la O 
lumière O 
lunaire O 
: O 
la O 
légère O 
|
| O 
draperie O 
qui O 
l’ O 
enveloppait O 
tout O 
entière O 
permettait O 
de O 
|
| O 
distinguer O 
, O 
à O 
travers O 
le O 
tissu O 
vaporeux O 
, O 
les O 
courbes O 
|
| O 
d’ O 
un O 
corps O 
plus O 
neigeux O 
encore O 
| | O 
le O 
visage O 
même O 
de O 
|
| O 
cet O 
être O 
aux O 
apparences O 
idéales O 
, O 
adorablement O 
beau O 
, O 
|
| O 
avait O 
comme O 
la O 
translucidité O 
de O 
l' O 
albâtre O 
. O 
|

| O 
— O 
L' B-MISC
ange I-MISC
! I-MISC
murmura O 
enfin O 
le O 
visionnaire O 
en O 
con- O 
|
| O 
templant O 
avec O 
un O 
mélange O 
d’ O 
adoration O 
, O 
d’ O 
admiration O 
|

 

 

| O 
14 O 
LE O 
BATARD O 
DE O 
RAVAILLAC B-MISC
|

| O 
et O 
de O 
convoitise O 
indéfinissable O 
l' O 
apparition O 
, O 
dont O 
son O 
|
| O 
esprit O 
malade O 
ne O 
voulait O 
pas O 
reconnaître O 
la O 
nature O 
|
| O 
terrestre O 
. O 
|

| O 
— O 
Alors O 
, O 
c’ O 
est O 
pour O 
demain O 
? O 
interrogea O 
-t O 
-il O 
. O 
|

| O 
L’ O 
enivrant O 
fantôme O 
lui O 
fit O 
signe O 
que O 
ouf B-ORG
. O 
|

| O 
Il O 
se O 
mit O 
à O 
refaire O 
avec O 
ardeur O 
la O 
pointe O 
de O 
son O 
|
| O 
couteau O 
sur O 
le O 
pavé O 
, O 
puis O 
quand O 
il O 
eut O 
terminé O 
cette O 
|
| O 
tâche O 
homicide O 
: O 
|

| O 
— O 
Tu O 
dois O 
m' O 
indiquer O 
la O 
place O 
où O 
frapper O 
, O 
ado- O 
|
| O 
rable O 
messagère O 
, O 
articula O 
-t O 
-il O 
d’ O 
une O 
voix O 
frémis- O 
|
| O 
sante O 
. O 
|

| O 
La O 
femme O 
voilée O 
de O 
gaze O 
s’ O 
approcha O 
lentement O 
, O 
|
| O 
sans O 
qu' O 
on O 
entendit O 
son O 
pas O 
, O 
de O 
Ravaïllac B-PER
toujours O 
|
| O 
à O 
genoux O 
, O 
et O 
, O 
écartant O 
le O 
col O 
déjà O 
ouvert O 
de O 
sa O 
che- O 
|
| O 
mise O 
, O 
elle O 
lui O 
appuya O 
sous O 
le O 
sein O 
gauche O 
son O 
index O 
à O 
|
| O 
la O 
peau O 
moite O 
et O 
satinée O 
. O 
|

| O 
Cet O 
attouchement O 
produisit O 
un O 
effet O 
foudroyant O 
sur O 
|
| O 
le O 
fanatique O 
. O 
Son O 
teint O 
, O 
de O 
livide O 
, O 
devint O 
pourpre O 
| | O 
|
| O 
son O 
regard O 
lança O 
des O 
flammes O 
, O 
sa O 
poitrine O 
bondit O 
| | O 
|
| O 
il O 
saisit O 
dans O 
les O 
siennes O 
la O 
main O 
qui O 
l' O 
effleurait O 
, O 
|
| O 
il O 
y O 
colla O 
ses O 
lèvres O 
brûlantes O 
: O 
|

| O 
— O 
Les B-MISC
délices I-MISC
promises I-MISC
! I-MISC
râlait O 
. O 
il O 
entre O 
chacun O 
de O 
ses O 
|
| O 
baisers O 
corrosifs O 
. O 
L’ O 
escompte O 
en O 
voluptés O 
éthérées O 
|
| O 
des O 
tortures O 
de O 
mon O 
martyre O 
certain O 
! O 
* O 
.. O 
Tu O 
me O 
les O 
|
| O 
dois O 
! O 
.. O 
La B-MISC
bible I-MISC
dit O 
: O 
« O 
Les O 
anges O 
eurent O 
commerce O 
|
| O 
avec O 
les O 
enfants O 
des O 
hommes O 
. O 
» O 
Moi O 
, O 
je O 
suis O 
digne O 
|
| O 
de O 
ses O 
faveurs O 
ineffables O 
. O 
, O 
. O 
Jamais O 
un O 
amour O 
charnel O 
|
| O 
ne O 
m' O 
a O 
souillé O 
.. O 
… O 
Tiens B-MISC
ta O 
promesse O 
! O 
.. O 
Enivre B-PER
-moi O 
|
| O 
de O 
l’ O 
avant-goût O 
du O 
paradis O 
. O 
|

| O 
RE O 
om B-ORG
a O 
à O 
agen O 
Pr B-MISC
dique I-MISC
|

 

 

| I-MISC
F I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
l I-MISC
|
| I-MISC
: I-MISC
|

| I-MISC
LE I-MISC
BATARD I-MISC
DE I-MISC
RAV I-MISC
AILLAC I-MISC
15 I-MISC
|

| O 
signification O 
de O 
cette O 
résistance O 
. O 
Il O 
avait O 
le O 
delirium O 
|
| O 
aveugle O 
des O 
sens O 
trop O 
longtemps O 
mâtés O 
, O 
se O 
révoltant O 
|
| O 
dans O 
une O 
explosion O 
irraisonnée O 
de O 
bête O 
fauve O 
... O 
Il O 
|
| O 
froissait O 
et O 
déchirait O 
les O 
voiles O 
, O 
pétrissait O 
et O 
meur- O 
|
| O 
trissait O 
les O 
chairs O 
, O 
fou O 
, O 
effréné O 
, O 
n' O 
ayant O 
plus O 
que O 
l’ O 
ins- O 
|
| O 
tinct O 
de O 
l’ O 
assouvissement O 
brutal O 
. O 
|

| O 
Sa O 
proie O 
poussa O 
soudain O 
une O 
exclamation O 
déchi- O 
|
| O 
l' O 
ante O 
| | O 
elle O 
chancelait O 
sous O 
l’ O 
assaut O 
désordonné O 
! O 
.. O 
|
| O 
Son O 
beau O 
corps O 
tomba O 
rudement O 
sur O 
le O 
sol O 
, O 
entrai- O 
|
| O 
nant O 
Ravaïllac B-PER
avec O 
lui O 
... O 
|

| O 
Une O 
heure O 
après O 
, O 
le O 
visionnaire O 
sortit O 
d’ O 
un O 
anéan- O 
|
| O 
tissement O 
indescriptible O 
, O 
qui O 
lui O 
avait O 
Ôôté B-PER
toute O 
|
| O 
connaissance O 
de O 
lui-même O 
et O 
l' O 
avait O 
laissé O 
étendu O 
sur O 
|
| O 
le O 
carreau O 
, O 
auprès O 
de O 
la O 
table O 
disposée O 
en O 
ce O 
bizarre O 
|
| O 
autel O 
. O 
|

| O 
Il O 
était O 
seul O 
, O 
mais O 
, O 
s’ O 
il O 
avait O 
cherché O 
minutieuse- O 
|
| O 
ment O 
dans O 
sa O 
chambre O 
, O 
il O 
aurait O 
remarqué O 
que O 
la O 
|
| O 
tenture O 
grossière O 
de O 
la O 
cloison O 
se O 
marquait O 
de O 
déchi- O 
|
| O 
rures O 
singulières O 
, O 
tracant O 
comme O 
les O 
lignes O 
du O 
rec- O 
|
| O 
tangle O 
d’ O 
une O 
porte O 
. O 
|

| O 
Au O 
lieu O 
de O 
se O 
livrer O 
à O 
cet O 
examen O 
, O 
il O 
se O 
traîna O 
au O 
|
| O 
pied O 
du O 
crucifix O 
noir O 
, O 
et O 
y O 
finit O 
la O 
nuit O 
dans O 
une O 
sorte O 
|
| O 
d’ O 
extase O 
, O 
interrompue O 
parfois O 
par O 
des O 
baisers O 
à O 
la O 
|
| O 
froide O 
lame O 
de O 
son O 
grand O 
coutelas O 
. O 
|

| O 
Le O 
vendredi O 
14 O 
mai O 
1610 O 
, O 
après O 
son O 
dîner O 
, O 
le O 
roi O 
|
| O 
Henri B-PER
IV I-PER
, O 
tourmenté O 
par O 
les O 
plus O 
sombres O 
rêveries O 
, O 
