| 

 
 

 

 

| O 
A O 
1 O 
a O 
|
| O 
LE O 
EE B-ORG
|
| O 
ll O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
( O 
EAN O 
|||| O 
|||||| O 
|
| O 
M B-PER
LE O 
|||| O 
te O 
EN O 
|
| O 
DA B-ORG
|||| O 
|||| O 
( O 
ll O 
\ O 
|

   
  
 
    
     
   
      
     

| O 
fi O 
L O 
" O 
Li O 
Wu O 
\ O 
|||| O 
( O 
ill B-ORG
Neue O 
ni O 
( O 
LL B-ORG
[ O 
ls O 
ut O 
WHAT B-MISC
|||| O 
|
| O 
1 O 
LL O 
( O 
LL B-ORG
( O 
QU B-ORG
|||| O 
|||| O 
( O 
l O 
I O 
|
| O 
I O 
] O 
11 O 
I B-LOC
|||| O 
di O 
ll O 
qe O 
|||| O 
|||| O 
tt O 
|

| O 
|||| O 
l O 
|||| O 
il O 
|||| O 
Ji B-MISC
( O 
|||| O 
|||| O 
] O 
|||| O 
! O 
|
| O 
Dh B-ORG
LÉ I-ORG
LA O 
|||| O 
|

  
 
   

| O 
14 O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|||| O 
de O 
. O 
ll O 
1 O 
( O 
AL O 
lL O 
fl O 
|||| O 
|||| O 
tt O 
En B-MISC
Hi I-MISC
‘ I-MISC
1 I-MISC
} I-MISC
|
| I-MISC
IA B-MISC
EL I-MISC
1 I-MISC
] O 
( O 
M B-MISC
Il I-MISC
ll I-MISC
|||| I-MISC
tt I-MISC
î I-MISC
LI B-PER
HI I-PER
|||| O 
( O 
|||| O 
HE O 
|||| O 
If O 
|||| O 
! O 
|||| O 
|
| O 
WATT B-ORG
lt O 
) O 
in O 
Jr B-PER
ffi O 
{ O 
HT O 
IT O 
PUITII O 
HT B-ORG
[ O 
Il O 
{ O 
ll O 
1 O 
qq O 
1l O 
{ O 
I B-LOC
|
| O 
|||| O 
( O 
VU B-LOC
( O 
1 O 
ll O 
qu O 
[ O 
[ O 
{ O 
11 O 
Il O 
|||| O 
} O 
] O 
|||| O 
{ O 
ll O 
{ O 
ll O 
|||| O 
Lu O 
rire O 
1 O 
} O 
( O 
fl O 
|||| O 
[ O 
Hu B-PER
Il O 
( O 
Il O 
HUE B-MISC
A O 
|
| O 
ll O 
|

| O 
|||| O 
Hi O 
jl O 
° O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|||| O 
111 O 
? O 
|||| O 
{ O 
ti O 
[ O 
HI O 
|

| O 
|||| O 
|||| O 
{ O 
ll O 
NN B-LOC
jh O 
|||| O 
|
| O 
ll O 
Lo B-LOC
) O 
( O 
ll O 
1 O 
ll O 
III O 
li O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
ALI O 
‘ O 
|||| O 
u O 
a O 
|

| O 
|||| O 
|||| O 
{ O 
AH B-MISC
Î I-MISC
|||| O 
|
| O 
14 O 
LE O 
( O 
1 O 
il O 
Il O 
el O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
( O 
Hl O 
|
| O 
ll O 
Lo B-LOC
{ O 
LL O 
ll O 
LL O 
LA O 
|||| O 
j O 
|
| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
Lil O 
) O 
li O 
fl O 
|||| O 
tu O 
RUN O 
pin O 
MALE B-MISC
( O 
l O 
Ill B-MISC
\\l I-MISC
HI I-MISC
LANCE I-MISC
{ O 
t O 
le O 
All B-ORG
|
| O 
|||| O 
|||||| O 
|||| O 
( O 
ll O 
Nil B-LOC
AALUTILTLLNER I-LOC
Lil I-LOC
HO I-LOC
il O 
QUE O 
TTE B-MISC
il O 
[ O 
ANNE B-MISC
it I-MISC
\Hil I-MISC
nl I-MISC
Li I-MISC
( O 
if O 
! O 
|
| O 
JA B-ORG
|||| O 
1 O 
] O 
D O 
[ O 
AL O 
ul O 
MAL B-ORG
a O 
ul O 
TL B-MISC
LALLNALTLLS I-MISC
a O 
nl O 
sa O 
|
| O 
|||| O 
i O 
I O 
] O 
|||| O 
|

    
 
   
   
  
   
  
    
  
  
   
      
 
       

| O 
|||| O 
|||| O 
JT O 
UN O 
FH O 
HUE B-MISC
) O 
|||| O 
ITETI O 
JM O 
14 O 
ill O 
|
| O 
nt O 
Il O 
HI O 
) O 
HU B-PER
fl O 
|||| O 
|||| O 
Ï O 
LAN B-ORG
HU I-ORG
[ O 
HU B-PER
LI I-PER
Il O 
|||| O 
|||| O 
( O 
tu O 
|
| O 
( O 
|||| O 
|||| O 
( O 
I B-LOC
Il O 
in O 
Ut O 
AU O 
|||| O 
Ï O 
NE O 
, O 
ur O 
LT B-MISC
M I-MISC
THIN I-MISC
il O 
on O 
|||| O 
|

  
  
     
  

    
           
  

   

| O 
1 O 
|||| O 
Il O 
LUN B-MISC
\l O 
CH O 
Qu O 
Il O 
{ O 
ll O 
ut O 
|
| O 
|||| O 
|||| O 
i O 
Le O 
ll O 
ll O 
( O 
ll O 
j O 
( O 
LE O 
nn O 
l' O 
ile O 
NN O 
Vu O 
UN O 
|

| O 
|||| O 
ll O 
|||| O 
1 O 
M O 
|||| O 
|||| O 
AN O 
|||| O 
It O 
|||| O 
|||| O 
ll O 
QI B-LOC
{ O 
|||| O 
( O 
L O 
|
| O 
|||| O 
i O 
|||| O 
. O 
il O 
l O 
|||| O 
nn O 
1 O 
A O 
il O 
nl O 
1 O 
} O 
lt O 
À B-MISC
1 I-MISC
El I-MISC
|
| I-MISC
Il I-MISC
EAU I-MISC
pt I-MISC
|
| O 
|||| O 
Il O 
fll O 
( O 
1H O 
ll O 
{ O 
fl O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
Il O 
j O 
RIRE B-ORG
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||||| O 
Il O 
|||| O 
|

| O 
|||| O 
fil O 
Ill O 
all O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
{ O 
ll O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||||| O 
( O 
ll O 
|
| O 
' O 
: O 
ll O 
[ O 
|||| O 
|||| O 
[ O 
1 O 
|||| O 
n O 
ill O 
Il B-MISC
III I-MISC
Il O 
|||| O 
HE O 
ll O 
[ O 
{ O 
Us B-PER
All I-PER
[ O 
ll O 
|||| O 
fl O 
|||| O 
|
| O 
À O 
Don B-LOC
l O 
1 O 
li O 
An O 
|||| O 
AIM B-MISC
[ O 
EAN B-MISC
HI I-MISC
{ O 
Il O 
1 O 
|||| O 
ms O 
|||| O 
( O 
ll O 
I B-MISC
A I-MISC
} I-MISC
Ur O 
( O 
I B-LOC
? O 
Il O 
ill O 
} O 
( O 
f O 
“ O 
lu O 
rt O 
ill B-MISC
! I-MISC
ii O 
il O 
|||| O 
|||| O 
Il O 
ul O 
|||| O 
|
| O 
lt O 
ill B-MISC
|||| I-MISC
ji I-MISC
Nil B-LOC
Hi I-LOC
) O 
Hp O 
EU O 
|||||| O 
nl O 
MI O 
il O 
|||| O 
Hp O 
Ill B-LOC
ul O 
[ O 
ll O 
HU B-PER
{ O 
ll O 
{ O 
il O 
nf O 
il O 
fl O 
TL B-ORG
[ O 
A O 
nil O 
( O 
ll O 
|
| O 
( O 
HA B-MISC
MI I-MISC
] O 
{ O 
HU B-ORG
HUl I-ORG
AU O 
( O 
fl O 
[ O 
Ut B-MISC
sil I-MISC
|

| I-MISC
|||| I-MISC
vll I-MISC
ur I-MISC
pee I-MISC
tn I-MISC
nn I-MISC
NTM B-ORG
nr O 
tte O 
ul O 
Il O 
il O 
|||| O 
|

| O 
1 O 
A O 
on O 
( O 
il O 
MDN B-MISC
( O 
lle O 
# O 
11 O 
) O 
Honl B-PER
HU I-PER
! O 
ll O 
( O 
Li B-PER
vu O 
41 O 
ll O 
Ut B-ORG
HULL I-ORG
" O 
Ut O 
nl O 
qq O 
( O 
ll O 
ji O 
|

| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
l O 
( O 
ill B-MISC
jan I-MISC
] O 
|||| O 
! O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
1 O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
1 O 
1 O 
1 O 
|||| O 
( O 
ll O 
|||| O 
|||| O 
{ O 
ll O 
|

 
    
    

| O 
|||| O 
ll O 
LU B-MISC
1 I-MISC
! O 
|||| O 
NET B-MISC
|

| O 
|||| O 
moe O 
|
| O 
|||| O 
le O 
|||| O 
ll O 
( O 
ll O 
IL B-ORG
( O 
UL O 
|||| O 
ill O 
Vi O 
IL O 
|||| O 
] O 
|||| O 
qi O 
\ O 
|||| O 
( O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
hi O 
he O 
) O 
\ O 
: O 
ae O 
a O 
AE B-ORG
EE O 
\l O 
, O 
1 O 
) O 
|||| O 
|

  
  

| O 
tu O 
! O 
ill B-ORG
|

| O 
PA O 
À O 
|

| O 
( O 
ll O 
|||l| B-MISC
|||| I-MISC
QI I-MISC
|
| O 
|||| O 
L O 
Il O 
( O 
lL B-MISC
III I-MISC
ll I-MISC
ll I-MISC
|||||| I-MISC
  O 
. O 
A O 
\\l O 
tue O 
Il B-MISC
ii I-MISC
WU O 
|||| O 
( O 
ui O 
1 O 
( O 
RN B-LOC
|||||| I-LOC
( O 
( O 
ui O 
qu O 
ll O 
ù O 
I O 
|
| O 
D O 
ju O 
) O 
|||| O 
ll O 
il O 
ul O 
ns O 
. O 
( O 
|||| O 
L. O 
il O 
M O 
1 O 
|
| O 
Al B-PER
|||| O 
|||||| O 
AU O 
Wu B-PER
NE O 
{ O 
IL B-ORG
|
| O 
|||| O 
AU O 
Il O 
AU O 
Ill B-LOC
Al O 
{ O 
ll O 
1 O 
( O 
ll O 
M B-PER
AI I-PER
] O 
il O 
|||| O 
1if O 
I B-LOC
|||| O 
|

| O 
n O 
( O 
LIL O 
ll O 
fl O 
|||| O 
I B-ORG
LL I-ORG
|||| O 
il O 
|||||| O 
lu O 
An B-LOC
A I-LOC
Lau O 
LIN O 
! O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
il O 
! O 
) O 
A O 
|||| O 
Il O 
ll O 
IA O 
( O 
LE O 
UE B-ORG
( O 
PAIN B-ORG
Il O 
|||| O 
NES B-MISC
ll O 
|||| O 
|
| O 
ù O 
|

| O 
UN B-LOC
Là O 
|
| O 
ll O 
1 O 
|||| O 
[ O 
Il O 
|||| O 
! O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
À O 
11 O 
) O 
|
| O 
il O 
hi O 
|||| O 
NULL B-MISC
IL O 
|||| O 
A O 
TP O 
EN O 
EN O 
RE B-MISC
LE O 
|
| O 
À O 
h O 
hu O 
1 O 
} O 
TA O 
ee O 
nnene O 
ann O 
Mn B-MISC
NAN I-MISC
A I-MISC
nl I-MISC
|
| I-MISC
D I-MISC
I I-MISC
! I-MISC
HAUT O 
|||| O 
ent O 
Un O 
[ O 
RARE B-ORG
bi O 
( O 
uit O 
) O 
I O 
ji O 
“ O 
à O 
Ill B-LOC
I I-LOC
) O 
Hu O 
( O 
tt O 
|||| B-MISC
|

 

    
 

  

| I-MISC
I I-MISC
|

    
  
     
   
 
 
   
   
  
    

 
  
  
 

 

   
   

     
  

         
 

 
 

| I-MISC
UT I-MISC
NAN O 
ju O 
Il O 
] O 
lit O 
11 O 
I B-LOC
sue O 
|
| O 
|||| O 
Lo B-MISC
( O 
Tu O 
Al O 
|||| O 
ln O 
it O 
ne O 
le O 
ES B-ORG
Tr I-ORG
|
| O 
|||| O 
|||| O 
di O 
ll O 
1h O 
{ O 
ll O 
a O 
|||| O 
( O 
AE B-MISC
I I-MISC
AAA I-MISC
IH I-MISC
( O 
al B-LOC
l I-LOC
M I-LOC
lie O 
lt O 
d O 
ll O 
|||| O 
il O 
|
| O 
{ O 
fl O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
( O 
|||| O 
ji O 
{ O 
f O 
il O 
|||| O 
Il O 
|||| O 
( O 
f O 
) O 
{ O 
fl O 
( O 
ll O 
|||| O 
jh O 
|
| O 
l O 
il O 
FI O 
! O 
|||| O 
|||| O 
{ O 
1 O 
: O 
|||| O 
il O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
1 O 
] O 
|||| O 
|
| O 
[ O 
l O 
Le O 
( O 
RU B-LOC
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
Il O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
Al B-PER
/ O 
|||| O 
' O 
|
| O 
( O 
|||||| O 
|||| O 
l O 
|||| O 
AL B-LOC
( O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
{ O 
Il O 
1 O 
[ O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
II B-MISC
|||| O 
|Al||l| B-MISC
tu O 
LL B-ORG
|||| O 
ls O 
NL B-MISC
is I-MISC
UE I-MISC
ll O 
|||| B-LOC
A I-LOC
NI I-LOC
( O 
NUL O 
il O 
|
| O 
II B-LOC
Il O 
( O 
Il B-MISC
AN I-MISC
( O 
L B-MISC
it I-MISC
il I-MISC
ALU I-MISC
A I-MISC
li O 
|||| O 
At O 
|||| O 
|||| O 
( O 
it O 
Ill B-MISC
HAN I-MISC
it I-MISC
Ai\L I-MISC
! O 
|||| O 
Al O 
! O 
Il O 
Al B-PER
( O 
LL B-LOC
Ill I-LOC
l O 
fi O 
|||| O 
|
| O 
LL O 
|||| O 
nt O 
( O 
AAANMANNIUI B-MISC
ft O 
( O 
Io B-LOC
{ O 
ll O 
jeu O 
hi O 
ÿ O 
[ O 
ii O 
ul O 
DANt B-MISC
a O 
LH B-MISC
nt I-MISC
A I-MISC
|||| O 
|
| O 
( O 
\L O 
( O 
LU B-LOC
\f\AM O 
I B-LOC
) O 
|||||| O 
{ O 
fl O 
1 O 
|||||| O 
ll O 
At B-MISC
{ O 
ill B-ORG
at O 
1 O 
IN O 
il O 
ll O 
|
| O 
ll O 
ll O 
( O 
NL O 
Al O 
. O 
1 O 
ll O 
Il O 
li O 
i O 
ALIAS O 
( O 
ll O 
ll O 
il O 
Il B-MISC
IL I-MISC
Al O 
( O 
IL O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
ll O 
A B-LOC
ji O 
|||| O 
ji O 
} O 
ni O 
7 O 
ll O 
\. O 
Al B-PER
( O 
, O 
|||| B-PER
ii I-PER
juil O 
h O 
nt O 
il O 
ll O 
il O 
|
| O 
Î B-PER
li I-PER
, O 
|||| O 
HU B-PER
ll O 
( O 
ll O 
, O 
|
| O 
ALL B-MISC
LL I-MISC
IL O 
Li B-PER
HN I-PER
|
| O 
jils O 
|||| O 
L O 
ll O 
It B-PER
|

   

  

| O 
de O 
|

| O 
pl O 
LIN B-LOC
Il O 
|
| O 
a O 
US B-ORG
|
| I-ORG
Hi O 
NI O 
! O 
11 O 
|

| O 
Li B-PER
L I-PER
° O 
|

| O 
L O 
|

| O 
|||||| O 
Le B-MISC
Il I-MISC
|

| I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
D I-MISC
|||| O 
|

| O 
4 O 
' O 
|
| O 
L B-MISC
|
| I-MISC
É I-MISC
|||| O 
I O 
ll O 
|
| O 
h O 
ll O 
|||| O 
|

| O 
l O 
Fm O 
|

| O 
|||| O 
nt O 
|
| O 
|||| B-ORG
DL I-ORG
. O 
|
| O 
L O 
l O 
|

| O 
|||| O 
L O 
|||| O 
|

| O 
li O 
|
| O 
L. B-PER
|
| I-PER
l O 
L O 
|

| O 
|||| O 
|

| O 
|||| O 
] O 
|||| O 
|

| O 
1 O 
] O 
|
| O 
j O 
|

| O 
2 O 
— O 
— O 
|

| O 
|||| O 
l O 
|
| O 
. O 
|

| O 
h O 
|

| O 
Ill B-LOC
|

| O 
LL O 
. O 
|

| O 
|||| O 
L- O 
|

| O 
{ O 
te O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|

| O 
! O 
If O 
li O 
|
| O 
PU O 
! O 
|

| O 
R O 
1 O 
, O 
|
| O 
Fe B-LOC
1 O 
|
| O 
|||| O 
jf O 
] O 
|

| O 
ll O 
|

| O 
ll O 
|
| O 
Ill B-LOC
|
| O 
D O 
|

| O 
n O 
ap O 
il O 
|

| O 
7 O 
rl O 
ul O 
|

| O 
\ O 
} O 
) O 
|
| O 
|||||| O 
|

| O 
1 O 
ta O 
ji O 
|

| O 
( O 
ll O 
|

| O 
or O 
|
| O 
1 O 
|

| O 
TL O 
|
| O 
nm O 
|

| O 
Il O 
|
| O 
NU O 
|

| O 
Un O 
|||| O 
] O 
|||| O 
|

| O 
pr O 
|||| O 
|

| O 
|||| O 
|||| O 
Lu B-PER
nl O 
, O 
|
| O 
# O 
ML B-MISC
|
| I-MISC
III I-MISC
a O 
|||| O 
|

| O 
LUN B-MISC
I I-MISC
IN I-MISC
|

| O 
" O 
ù O 
) O 
|

| O 
\ O 
|
| O 
Il O 
|
| O 
in O 
Il O 
|

 

| O 
ll O 
( O 
ll O 
! O 
|||| O 
Il O 
ll O 
HI B-ORG
|||| O 
|
| O 
le O 
( O 
Il B-MISC
) I-MISC
nt O 
Il O 
|

| O 
Il O 
Il O 
lab O 
|||| O 
|
| O 
Il O 
|
| O 
|||| O 
À O 
|||| O 
1 O 
|

| O 
il O 
|
| O 
( O 
I B-LOC
( O 
Il O 
( O 
l O 
|

| O 
Il O 
|
| O 
|||| O 
) O 
|

| O 
1 O 
|

| O 
jl O 
ll O 
|||||| O 
|
| O 
ul O 
l O 
HI O 
( O 
UUL B-ORG
|
| O 
|||| O 
I B-LOC
|||| O 
|
| O 
l O 
} O 
) O 
|||| O 
|

| O 
Il O 
|

| O 
ik O 
1 O 
ll O 
|

| O 
|||| O 
jy O 
! O 
ju B-PER
|||| I-PER
|||| I-PER
I I-PER
] O 
|
| O 
HU B-PER
|

| O 
( O 
HU B-PER
lu O 
|

| O 
111 O 
] O 
|

| O 
Il O 
|

| O 
Ut B-MISC
] O 
|
| O 
il O 
D O 
1 O 
) O 
|||| O 
|

| O 
L O 
in O 
|

| O 
ul O 
il O 
Lu B-PER
|
| I-PER
III I-PER
\ O 
|

| O 
full O 
( O 
LU B-PER
|
| I-PER
All I-PER
|

| O 
ll O 
|

| O 
|||| O 
Ip B-LOC
|
| O 
Il O 
Il O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
ll O 
ll O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
QU B-ORG
l O 
|

| O 
1 O 
) O 
|
| O 
1 O 
Li B-PER
|
| I-PER
di I-PER
|

| O 
Il B-MISC
ji I-MISC
|||| I-MISC
|
| O 
ut O 
) O 
|
| O 
ol O 
JIM B-MISC
ji O 
11 O 
|||| O 
|

| O 
( O 
Il O 
l O 
pl O 
ll O 
( O 
UN B-MISC
|
| O 
[ O 
I B-LOC
] O 
|||| O 
|

| O 
ia O 
|

| O 
Il O 
|||| O 
NU O 
|

| O 
jU O 
( O 
ll O 
ll O 
|

| O 
[ O 
LL B-PER
All I-PER
|
| O 
1 O 
1 O 
US B-LOC
|

| O 
ul O 
|

| O 
ru O 
ui O 
à O 
|||| O 
|
| O 
pl O 
|||| O 
his O 
Pen O 
1 O 
|
| O 
M B-MISC
! I-MISC
|||| O 
|
| O 
Il O 
|
| O 
} O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
NU O 
|

| O 
ll O 
ANA B-MISC
ll O 
ii O 
il O 
ll O 
|
| O 
\ll O 
|

| O 
|||||| O 
lt O 
|||||| O 
QT B-MISC
no O 
|

| O 
( O 
ll O 
! O 
DU O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
AL B-LOC
( O 
LIU O 
|

| O 
Il O 
|
| O 
{ O 
|

| O 
jy O 
! O 
( O 
I B-LOC
|

| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
h O 
? O 
l O 
il O 
! O 
Li B-PER
|
| O 
ll O 
ji O 
|
| O 
ue O 
IN O 
Ni O 
ji O 
|
| O 
I B-LOC
} O 
} O 
M O 
# O 
nl O 
|||| O 
|

| O 
[ O 
III O 
|
| O 
Ill O 
j O 
M O 
1 O 
1 O 
) O 
IN O 
|

 

| O 
|||| O 
|
| O 
DUT O 
Il O 
Il O 
|
| O 
( O 
U B-MISC
LU I-MISC
|

| O 
nl O 
|

| O 
Ill B-MISC
! I-MISC
1 O 
|

| O 
1 O 
. O 
Ill O 
ll O 
fl O 
Mb B-LOC
|||| I-LOC
|
| I-LOC
Ill B-LOC
|

| O 
a O 
fU O 
ll O 
ll O 
|

| O 
( O 
EN O 
|

| O 
ll O 
Il O 
( O 
lin O 
rl O 
|

| O 
f O 
1 O 
NI O 
} O 
AI B-ORG
{ O 
ll O 
NII B-MISC
ll O 
|

| O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
( O 
II O 
Il O 
|

| O 
I B-LOC
ll O 
ll O 
|
| O 
|||| O 
ll O 
|

| O 
|||| O 
( O 
li O 
|

| O 
I B-LOC
|

| O 
[ O 
L O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
nn O 
11 O 
! O 
nil B-LOC
Il O 
|

| O 
|||| O 
( O 
y O 
Hi B-PER
( O 
ll O 
fl O 
NU O 
|
| O 
IL B-ORG
( O 
III O 
( O 
1 O 
) O 
it O 
Il B-MISC
) I-MISC
ll I-MISC
III I-MISC
( O 
|||| O 
|

| O 
j O 
' O 
ll O 
\ O 
ll O 
11 O 
) O 
il O 
nl O 
] O 
ll O 
Li B-PER
|

| O 
j O 
Li O 
|

| O 
ll O 
|

| O 
Il O 
|
| O 
IL B-ORG
! O 
|

| O 
|||| O 
( O 
Ill B-MISC
Tr I-MISC
|

| I-MISC
nu I-MISC
il O 
] O 
|||| O 
11 O 
|

| O 
( O 
l O 
le O 
) O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
] O 
LL B-ORG
pl O 
( O 
fl O 
! O 
|

| O 
|||| O 
|

| O 
Fo B-MISC
|

| I-MISC
LT I-MISC
|

| O 
1 O 
" O 
1 O 
|
| O 
" O 
|||| O 
|

| O 
ie O 
e O 
|

| O 
( O 
lt O 
|

| O 
WyHil/ B-PER
NI O 
|

| O 
il O 
|||| O 
|
| O 
ju O 
Il B-MISC
ju I-MISC
1 I-MISC
ne O 
|||| O 
14 O 
LÉ O 
1 O 
) O 
|

| O 
4 O 
ML B-MISC
|

| O 
! O 
|
| O 
1H O 
|

| O 
+ O 
|||| O 
|
| O 
“ O 
il O 
|||| O 
IN O 
ql O 
|
| O 
( O 
ALL B-MISC
qlL O 
( O 
|||| O 
|
| O 
Al B-PER
A1 I-PER
|
| O 
ll O 
ll O 
f O 
|
| O 
{ O 
( O 
1l O 
! O 
( O 
|||||| O 
! O 
l O 
nl O 
|
| O 
{ O 
ll O 
1 O 
AL O 
|

| O 
IL O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
il O 
M B-PER
|

| O 
ni O 
( O 
Il O 
|
| O 
ll O 
Il O 
|
| O 
jInl O 
[ O 
U B-LOC
|

| O 
|||| O 
1 O 
al O 
|
| O 
nt B-MISC
|||| O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
{ O 
ll O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
Il O 
|
| O 
jo O 
) O 
|||| O 
|

| O 
Ul B-LOC
|

| O 
il O 
|||| O 
|
| O 
TU B-ORG
|
| I-ORG
Hill I-ORG
ll I-ORG
! I-ORG
|
| O 
|||| O 
] O 
ul O 
NH B-ORG
|
| O 
|||| O 
|||| O 
tt O 
|
| O 
M B-PER
je O 
11 O 
] O 
( O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|||| O 
ll O 
Ill B-LOC
il O 
|

 

| O 
NU O 
) O 
ll O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
ll O 
|

| O 
pl O 
( O 
IL B-MISC
Ill I-MISC
|
| I-MISC
IA I-MISC
! I-MISC
( O 
IL B-ORG
|
| O 
LU O 
|

| O 
Lu O 
All O 
( O 
nl O 
|
| O 
QUI O 
|
| O 
|||| O 
|

| O 
|||||||| O 
|
| O 
|||| O 
|

| O 
Il O 
! O 
fl O 
|Il||Il| B-LOC
( O 
Il O 
il O 
NI O 
|

| O 
IL O 
Li O 
1 O 
NN O 
|

| O 
|||||| O 
) O 
AU O 
( O 
lt O 
|

| O 
ll O 
LU B-LOC
|

| O 
|||| O 
] O 
di O 
1 O 
) O 
Lui O 
|

| O 
nn O 
D O 
I B-LOC
) O 
|
| O 
{ O 
HULL B-MISC
Ill I-MISC
|

| O 
( O 
111 O 
! O 
Il O 
I B-LOC
] O 
|||||| O 
Il O 
( O 
UE B-ORG
|

| O 
do O 
Li B-PER
|||| O 
|

| O 
Il O 
“ O 
|

 

 

| O 
1 O 
) O 
|||| O 
! O 
ill B-ORG
|
| O 
|||| O 
ANT O 
fill O 
no O 
|
| O 
|||| O 
Il O 
|

| O 
|||| O 
I B-LOC
Li O 
|
| O 
{ O 
LU O 
Ut O 
( O 
|||||| O 
11 O 
] O 
|

| O 
à O 
“ O 
l O 
D O 
|

| O 
|||| O 
j O 
|
| O 
It B-PER
|

| O 
( O 
lt O 
nl O 
|
| O 
in O 
qu O 
|
| O 
ll O 
vu O 
|

| O 
? O 
|

| O 
ll O 
|||| O 
( O 
tt O 
|||| O 
( O 
|||| O 
|

| O 
] O 
|||| O 
|
| O 
ll O 
a O 
1 O 
] O 
L B-MISC
|
| I-MISC
ll I-MISC
ll I-MISC
|

| I-MISC
ll I-MISC
" O 
|||| O 
à O 
|

| O 
( O 
ll O 
|
| O 
|||| O 
Li B-PER
( O 
II B-MISC
|

| I-MISC
( O 
I B-LOC
|
| O 
( O 
I B-MISC
LU I-MISC
|

| O 
ul O 
|
| O 
Il O 
( O 
|||| O 
Il O 
Il O 
|
| O 
L O 
ni O 
|

| O 
ne O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
il O 
|

| O 
Al B-PER
|

 

| O 
À O 
|||| O 
|||| O 
|

 

| O 
h O 
il O 
|

| O 
|||| O 
} O 
|||| O 
ji O 
|
| O 
Il O 
|

| O 
|||| O 
|

| O 
ml O 
mA O 
|

| O 
li O 
|
| O 
( O 
Ut B-MISC
I I-MISC
] O 
|
| O 
un O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
ju O 
I B-LOC
|

| O 
ju O 
|||| O 
" O 
|

| O 
1 O 
|||| O 
, O 
|||| O 
( O 
EL O 
|
| O 
|||||| O 
! O 
|

| O 
|||| O 
LI O 
|||| O 
|

| O 
|||| O 
4 O 
|
| O 
( O 
ll O 
I B-LOC
|
| O 
|||| O 
) O 
Il O 
|||| O 
\ O 
|
| O 
D O 
) O 
Ji O 
|
| O 
( O 
ll O 
! O 
jo O 
Il O 
1 O 
\ O 
|

| O 
rl O 
|||| O 
|
| O 
TT B-ORG
|
| I-ORG
j I-ORG
|

| I-ORG
M I-ORG
mn O 
|

| O 
EL B-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
|

| I-MISC
! I-MISC
|
| O 
L O 
|

| O 
1 O 
|||| O 
1 O 
|

| O 
N B-LOC
|
| O 
H B-PER
, O 
1 O 
|
| O 
l O 
1 O 
|

| O 
qi O 
|
| O 
il O 
Il O 
|||| O 
All B-ORG
il O 
|

| O 
4 O 
) O 
|

| O 
ul O 
Il O 
|

| O 
k O 
|||| O 
|

| O 
1 O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
\ O 
|

| O 
\S O 
|

| O 
fl O 
1 O 
|
| O 
nl O 
|||| O 
] O 
|
| O 
ls O 
|
| O 
|||| O 
/ O 
M B-PER
|

| O 
l O 
|
| O 
|||| O 
NS B-ORG
|
| O 
( O 
IN B-ORG
|
| I-ORG
N I-ORG
] O 
|

| O 
l O 
|

| O 
ZX B-MISC
|
| I-MISC
EEE B-ORG
. O 
|
| O 
a O 
|
| O 
= O 
. O 
|
| O 
a O 
|
| O 
= O 
|

| O 
jh O 
1 O 
) O 
|

| O 
14 O 
À O 
|

| O 
D B-MISC
2 I-MISC
|
| I-MISC
1 I-MISC
Ji B-MISC
“ O 
4 O 
|
| O 
1 O 
|||| O 
‘ O 
Ÿ O 
|

| O 
3 O 
j O 
ll O 
I B-LOC
} O 
|
| O 
l O 
|||| O 
li O 
) O 
{ O 
LAIT B-MISC
|
| O 
|||| O 
jU O 
|||| O 
|

| O 
|||| O 
4 O 
( O 
l O 
|

 

| O 
D O 
|

| O 
ll O 
|||| O 
|
| O 
ji O 
) O 
1 O 
{ O 
ll O 
|

| O 
l O 
î O 
|

| O 
ji O 
|

| O 
4 O 
|

| O 
|||| O 
|

| O 
4 O 
|

| O 
ne O 
|

| O 
( O 
Uk B-MISC
|
| I-MISC
oi I-MISC
4 I-MISC
|

| O 
“ O 
À O 
I B-LOC
|

| O 
fl O 
|

| O 
ll O 
|

| O 
I B-LOC
|
| O 
|||| O 
} O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
j O 
|

| O 
( O 
ul O 
|

| O 
4 O 
|||| O 
|

| O 
|||| O 
|

| O 
qu O 
) O 
|

| O 
— O 
— O 
— O 
|

| O 
L O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
ll O 
f O 
|

| O 
L O 
|
| O 
: O 
L. O 
ji O 
La O 
|

| O 
l O 
) O 
f O 
il O 
|

| O 
|||| O 
ll O 
( O 
1 O 
il O 
|

| O 
1 O 
) O 
su O 
1 O 
] O 
1 O 
) O 
li B-PER
l I-PER
. O 
} O 
ji O 
Il O 
|
| O 
Ut O 
l O 
|
| O 
CR B-ORG
L I-ORG
Hi I-ORG
ui I-ORG
! O 
|

| O 
|||| O 
II O 
|||| O 
à O 
|

| O 
|||| O 
ll O 
|

| O 
j O 
|
| O 
un O 
Lu B-MISC
UN I-MISC
Ê I-MISC
|

| I-MISC
il I-MISC
di I-MISC
) O 
|

 

| O 
NT B-MISC
|

 

 

| I-MISC
+ I-MISC
|

 

 

 

 

| O 
1 O 
|
| O 
NI O 
|

| O 
El B-LOC
|

  

| O 
N O 
|
| O 
L O 
mFl O 
LE O 
|
| O 
DT B-MISC
IORE I-MISC
Pie O 
|||| O 
|
| O 
= O 
2 O 
AR B-LOC
* O 
mere O 
À O 
|
| O 
a O 
7 O 
Le O 
|

 

 

| O 
' O 
u O 
|
| O 
PR B-ORG
EL I-ORG
EUR I-ORG
, O 
+ O 
SIT O 
DS B-MISC
|

 
 

 

 

 

 

| O 
Ps O 
‘ O 
4 O 
1 O 
|
| O 
Ÿ O 
: O 
£ O 
4 O 
|

| O 
HECTOR B-PER
MALOT O 
€ O 
+ O 
|

| O 
ALT O 
|

| O 
F B-LOC
tr O 
: O 
|
| O 
La O 
che O 
|

| O 
C2 B-MISC
|
| O 
+ O 
” O 
PP B-ORG
" O 
L O 
* O 
|
| O 
» O 
+ O 
|
| O 
DESSINS O 
PAR O 
E. B-PER
BAYARD I-PER
Tite I-PER
|

| O 
# O 
|

 

| O 
BIBLIOTHÈQUE B-MISC
|

| I-MISC
D' I-MISC
ÉDUCATION I-MISC
ET O 
DE O 
RÉCRÉATION B-ORG
|
| O 
% O 
HETZEL B-MISC
ET I-MISC
Cie I-MISC
, O 
18 O 
, O 
RUE B-LOC
JACOB I-LOC
|

  

| O 
PARIS O 
|
| O 
Tous O 
droits O 
de O 
iraduction O 
et O 
de O 
reproduction O 
réservés O 
|
| O 
L B-MISC
|
| I-MISC
ve I-MISC
|
| I-MISC
ù I-MISC
Là B-MISC
tr I-MISC
172 I-MISC
|
| I-MISC
rte I-MISC
, O 
d O 
ni O 
ay O 
CLR B-MISC
4 O 
d' O 
a O 
Le O 
_ O 
jétie O 
« O 
pu O 
. O 
ex O 
34 O 
# O 
. O 
Ç B-PER
|

| I-PER
DEL I-PER
|

 

   
  

 

 

| O 
« O 
A B-MISC
LUCIE I-MISC
MALOT I-MISC
|

| O 
Pendant O 
que O 
j' O 
ai O 
écrit O 
ce O 
livre O 
, O 
j' O 
ai O 
constamment O 
pensé O 
|
| O 
à O 
toi O 
, O 
mon O 
enfant O 
, O 
et O 
ton O 
nom O 
m' O 
est O 
venu O 
à O 
chaque O 
instant O 
|
| O 
sur O 
les O 
lèvres O 
. O 
— O 
Lucie B-PER
sentira O 
-t O 
-elle O 
cela O 
? O 
— O 
Lucie B-MISC
prendra- O 
|
| O 
t O 
-elle O 
intérêt O 
à O 
cela O 
? O 
Lucie B-MISC
, O 
toujours O 
. O 
Ton O 
nom O 
, O 
prononcé O 
si O 
|
| O 
souvent O 
, O 
doit O 
donc O 
étre O 
inscrit O 
en O 
téle O 
de O 
ces O 
pages O 
: O 
je O 
ne O 
|
| O 
sais O 
la O 
fortune O 
qui O 
leur O 
est O 
réservée O 
, O 
mais O 
quelle O 
qu' O 
elle O 
soit O 
, O 
|
| O 
elles O 
m' O 
auront O 
donné O 
des O 
plaisirs O 
qui O 
valent O 
tous O 
les O 
succès O 
, O 
|
| O 
— O 
la O 
satisfaction O 
de O 
penser O 
que O 
tu O 
peux O 
les O 
lire O 
, O 
— O 
la O 
|

| O 
joie O 
de O 
te O 
les O 
offrir O 
. O 
|

| O 
HECTOR B-PER
MALOT B-MISC
. O 
|

 

| O 
" O 
abs O 
1 O 
ECD B-MISC
|

| O 
CT O 
|

 

| O 
On O 
|
| O 
> O 
|
| O 
É O 
|
| O 
CN B-LOC
|
| O 
“ O 
TL B-ORG
|
| O 
> O 
|
| O 
= O 
|
| O 
ET O 
|
| O 
m O 
|
| O 
( O 
T1 B-MISC
|

 

| I-MISC
RE I-MISC
nec O 
|

 

| O 
PREMIÈRE B-ORG
PARTIE O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
4 O 
|

| O 
CHAPITRE B-ORG
1 O 
|

| O 
EEE B-MISC
PR I-MISC
|

| O 
AU O 
VILLAGE B-ORG
|

| O 
Je O 
suis O 
un O 
enfant O 
trouvé O 
. O 
|
| O 
Mais O 
, O 
jusqu O 
à O 
huit O 
ans O 
, O 
j' O 
ai O 
cru O 
que O 
, O 
commetous O 
les O 
autres O 
enfants O 
, O 
|
| O 
j O 
avais O 
une O 
mère O 
, O 
car O 
, O 
lorsque O 
je O 
pleurais O 
, O 
il O 
y O 
avait O 
une O 
femme O 
qui O 
|
| O 
me O 
serrait O 
si O 
doucement O 
dans O 
ses O 
bras O 
en O 
me O 
berçant O 
, O 
que O 
mes O 
|
| O 
larmes O 
s' O 
arrêtaient O 
de O 
couler O 
. O 
|||| O 
|
| O 
Jamais O 
je O 
ne O 
me O 
couchais O 
dans O 
mon O 
lit O 
sans O 
qu’ O 
une O 
femme O 
vint O 
|
| O 
m O 
embrasser O 
, O 
et O 
, O 
quand O 
le O 
vent O 
de O 
décembre O 
collait O 
la O 
neige O 
contre O 
|
| O 
les O 
vitres O 
blanchies O 
, O 
elle O 
me O 
prenait O 
les O 
pieds O 
entre O 
ses O 
deux O 
mains O 
|
| O 
et O 
elle O 
restait O 
à O 
me O 
les O 
réchauffer O 
en O 
me O 
chantant O 
une O 
chanson O 
, O 
dont O 
|||| O 
|
| O 
je O 
retrouve O 
encore O 
dans O 
ma O 
mémoire O 
l' O 
air O 
et O 
quelques O 
paroles O 
. O 
|
| O 
Quand O 
je O 
gardais O 
notre O 
vache O 
le O 
long O 
des O 
chemins O 
herbus O 
ou O 
dans O 
|||| O 
|
| O 
1 O 
|

  

 

 

| O 
SANS O 
FAMILLE B-ORG
. O 
|

| O 
les O 
brandes O 
, O 
et O 
que O 
j' O 
étais O 
surpris O 
par O 
une O 
pluie O 
d' O 
orage O 
, O 
elle O 
accou- O 
|
| O 
rait O 
au O 
- O 
devant O 
de O 
moi O 
et O 
me O 
forçait O 
à O 
m' O 
abriter O 
sous O 
son O 
jupon O 
de O 
|
| O 
laine O 
soigneusement O 
ramené O 
par O 
elle O 
sur O 
ma O 
tête O 
et O 
sur O 
mes O 
épaules O 
. O 
|

| O 
Enfin O 
, O 
quand O 
j' O 
avais O 
une O 
querelle O 
avec O 
un O 
de O 
mes O 
camarades O 
, O 
elle O 
|
| O 
me O 
faisait O 
conter O 
mes O 
chagrins O 
, O 
et O 
presque O 
toujours O 
elle O 
trouvait O 
|
| O 
de O 
bonnes O 
paroles O 
pour O 
me O 
consoler O 
ou O 
me O 
donner O 
raison O 
. O 
|

| O 
Par O 
tout O 
cela O 
et O 
par O 
bien O 
d' O 
autres O 
choses O 
encore O 
, O 
par O 
la O 
façon O 
dont O 
|
| O 
elle O 
me O 
parlait O 
, O 
par O 
la O 
façon O 
dont O 
elle O 
me O 
regardait O 
, O 
par O 
ses O 
caresses O 
, O 
|
| O 
par O 
la O 
douceur O 
qu’ O 
elle O 
mettait O 
dans O 
ses O 
gronderies O 
, O 
je O 
croyais O 
qu' O 
elle O 
|
| O 
était O 
ma O 
mère O 
. O 
|

| O 
Mon O 
village O 
, O 
ou O 
, O 
pour O 
parler O 
plus O 
justement O 
, O 
le O 
village O 
où O 
j' O 
ai O 
été O 
|
| O 
élevé O 
, O 
car O 
je O 
n’ B-PER
ai O 
pas O 
eu O 
de O 
village O 
à O 
moi O 
, O 
pas O 
de O 
lieu O 
de O 
naissance O 
, O 
|
| O 
pas O 
plus O 
que O 
je O 
n' O 
ai O 
eu O 
de O 
père O 
et O 
de O 
mère O 
, O 
le O 
village O 
enfin O 
où O 
j' O 
ai O 
|
| O 
passé O 
mon O 
enfance O 
se O 
nomme O 
Chavanon B-LOC
| | O 
c' O 
est O 
l' O 
un O 
des O 
plus O 
pauvres O 
|
| O 
du O 
centre O 
de O 
la B-LOC
France I-LOC
. O 
|

| O 
Cette O 
pauvreté O 
, O 
il O 
la O 
doit O 
non O 
à O 
l’ B-LOC
apathie O 
ou O 
à O 
la O 
paresse O 
de O 
ses O 
|
| O 
habitants O 
, O 
mais O 
à O 
sa O 
situation O 
même O 
dans O 
une O 
contrée O 
peu O 
fertile O 
. O 
|
| O 
Le O 
sol O 
n' O 
a O 
pas O 
de O 
profondeur O 
, O 
et O 
pour O 
produire O 
de O 
bonnes O 
récoltes O 
|
| O 
il O 
lui O 
faudrait O 
des O 
engrais O 
ou O 
des O 
amendements O 
qui O 
manquent O 
dans O 
|
| O 
le O 
pays O 
. O 
Aussi O 
ne O 
rencontre O 
-t O 
-on O 
( O 
ou O 
tout O 
au O 
moins O 
ne O 
rencontrait- O 
|
| O 
on O 
à O 
l' O 
époque O 
dont O 
je O 
parle O 
) O 
que O 
peu O 
de O 
champs O 
cultivés O 
, O 
tandis O 
|
| O 
qu’ O 
on O 
voit O 
partout O 
de O 
vastes O 
étendues O 
de O 
brandes O 
dans O 
lesquelles O 
ne O 
|
| O 
croissent O 
que O 
des O 
bruyères O 
et O 
des O 
genêts O 
. O 
Là O 
où O 
les O 
brandes O 
cessent O 
, O 
|
| O 
les O 
landes O 
commencent O 
| | O 
et O 
sur O 
ces O 
landes O 
élevées O 
les O 
vents O 
àpres O 
|
| O 
rabougrissent O 
les O 
maigres O 
bouquets O 
d' O 
arbres O 
qui O 
dressent O 
çà O 
et O 
là O 
|
| O 
leurs O 
branches O 
tordues O 
et O 
tourmentées O 
. O 
|

| O 
Pour O 
trouver O 
de O 
beaux O 
arbres O 
, O 
il O 
faut O 
abandonner O 
les O 
hauteurs O 
|
| O 
et O 
descendre O 
dans O 
les O 
plis O 
du O 
terrain O 
, O 
sur O 
les O 
bords O 
des O 
rivières O 
, O 
|
| O 
où O 
, O 
dans O 
d’ B-MISC
étroites I-MISC
prairies I-MISC
, O 
poussent O 
de O 
grands O 
châtaigniers O 
et O 
des O 
|
| O 
chênes O 
vigoureux O 
. O 
|

| O 
C' O 
est O 
dans O 
un O 
de O 
ces O 
replis O 
de O 
terrain O 
, O 
sur O 
les O 
bords O 
d' O 
un O 
ruisseau O 
|
| O 
qui O 
va O 
perdre O 
ses O 
eaux O 
rapides O 
dans O 
un O 
des O 
affluents O 
de O 
la O 
Loire B-LOC
, O 
|
| O 
que O 
se O 
dresse O 
la O 
maison O 
où O 
j' O 
ai O 
passé O 
mes O 
premières O 
années O 
. O 
|

| O 
Jusqu' O 
à O 
huit O 
ans O 
, O 
je O 
n' O 
avais O 
jamais O 
vu O 
d' O 
homme O 
dans O 
cette O 
maison O 
| | O 
|
| O 
cependant O 
ma O 
mère O 
n' O 
était O 
pas O 
veuve O 
, O 
mais O 
son O 
mari O 
, O 
qui O 
était O 
tail- O 
|

 
  

  

| O 
" O 
« O 
e O 
|

 

| O 
AU O 
VILLAGE B-ORG
. O 
3 O 
|

| O 
leur O 
de O 
pierre O 
, O 
comme O 
un O 
grand O 
nombre O 
d’ O 
autres O 
ouvriers O 
de O 
la O 
|
| O 
contrée O 
, O 
travaillait O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
et O 
il O 
n' O 
était O 
pas O 
revenu O 
au O 
pays O 
depuis O 
|
| O 
que O 
j' O 
étais O 
en O 
âge O 
de O 
voir O 
ou O 
de O 
comprendre O 
ce O 
qui O 
m' O 
entourait O 
. O 
De O 
|
| O 
temps O 
en O 
temps O 
seulement O 
, O 
il O 
envoyait O 
de O 
ses O 
nouvelles O 
par O 
un O 
de O 
|
| O 
ses O 
camarades O 
qui O 
rentrait O 
au O 
village O 
. O 
|

| O 
« O 
Mère B-PER
Barberin I-PER
, O 
votre O 
homme O 
va O 
bien O 
| | O 
il O 
m' O 
a O 
chargé O 
de O 
vous O 
|
| O 
dire O 
que O 
l' O 
ouvrage O 
marche O 
fort O 
, O 
et O 
de O 
vous O 
remettre O 
l' O 
argent O 
que O 
|
| O 
voilà O 
| | O 
voulez O 
-vous O 
compter O 
? O 
» O 
|

| O 
Et O 
c' O 
était O 
tout O 
. O 
Mère B-PER
Barberin I-PER
se O 
contentait O 
de O 
ces O 
nouvelles O 
: O 
son O 
|
| O 
homme O 
était O 
en O 
bonne O 
santé O 
| | O 
l' O 
ouvrage O 
donnait O 
| | O 
il O 
gagnait O 
sa O 
vie O 
. O 
|

| O 
De O 
ce O 
que O 
Barberin B-PER
était O 
resté O 
si O 
longtemps O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
il O 
ne O 
faut O 
pas O 
|
| O 
croire O 
qu' O 
il O 
était O 
en O 
mauvaise O 
amitié O 
avec O 
sa O 
femme O 
. O 
La O 
question O 
de O 
|
| O 
désaccord O 
n' O 
était O 
pour O 
rien O 
dans O 
cette O 
absence O 
. O 
Il O 
demeurait O 
à O 
Paris B-LOC
|
| O 
parce O 
que O 
le O 
travail O 
l' O 
y O 
retenait O 
| | O 
voilà O 
tout O 
. O 
Quand O 
il O 
serait O 
vieux O 
, O 
|
| O 
il O 
reviendrait O 
vivre O 
près O 
de O 
sa O 
vieille O 
femme O 
, O 
et O 
avec O 
l' O 
argent O 
qu' O 
ils O 
|
| O 
auraient O 
amassé O 
ils O 
seraient O 
à O 
l' O 
abri O 
de O 
la O 
misère O 
pour O 
le O 
temps O 
où O 
|
| O 
l’ B-LOC
âge O 
leur O 
aurait O 
enlevé O 
la O 
force O 
et O 
la O 
santé O 
. O 
|

| O 
Un O 
jour O 
de O 
novembre O 
, O 
comme O 
le O 
soir O 
tombait O 
, O 
un O 
homme O 
, O 
que O 
je O 
|
| O 
ne O 
connaissais O 
pas O 
, O 
s' O 
arrêta O 
devant O 
notre O 
barrière O 
. O 
J' O 
étais O 
sur O 
le O 
|
| O 
seuil O 
de O 
la O 
maison O 
oceupé O 
à O 
casser O 
une O 
bourrée O 
. O 
Sans O 
pousser O 
la O 
bar- O 
|
| O 
rière O 
, O 
mais O 
en O 
levant O 
sa O 
tête O 
par O 
- O 
dessus O 
en O 
me O 
regardant O 
, O 
l’ B-MISC
homme I-MISC
|
| O 
me O 
demanda O 
si O 
ce O 
n' O 
était O 
pas O 
là O 
que O 
demeurait O 
la O 
mère B-PER
Barberin I-PER
. O 
|

| O 
Je O 
lui O 
dis O 
d' O 
entrer O 
. O 
|

| O 
Il O 
poussa O 
la O 
barrière O 
qui O 
cria O 
dans O 
sa O 
hart O 
, O 
et O 
à O 
pas O 
lents O 
il O 
s’ B-MISC
a- I-MISC
|
| I-MISC
vanca I-MISC
vers O 
la O 
maison O 
. O 
|

| O 
Jamais O 
je O 
n' O 
avais O 
vu O 
un O 
homme O 
aussi O 
crotté O 
| | O 
des O 
plaques O 
de O 
|
| O 
boue O 
, O 
les O 
unes O 
encore O 
humides O 
, O 
les O 
autres O 
déjà O 
sèches O 
, O 
le O 
couvraient O 
|
| O 
des O 
pieds O 
à O 
la O 
tête O 
, O 
et O 
à O 
le O 
regarder O 
on O 
comprenait O 
que O 
depuis O 
long- O 
|
| O 
temps O 
11 O 
marchait O 
dans O 
les O 
mauvais O 
chemins O 
. O 
|

| O 
Au O 
bruit O 
de O 
nos O 
voix O 
, O 
mère O 
Barberin B-PER
accourut O 
et O 
, O 
au O 
moment O 
où O 
|
| O 
il O 
franchissait O 
notre O 
seuil O 
, O 
elle O 
se O 
trouva O 
face O 
à O 
face O 
avec O 
lui O 
. O 
|

| O 
« O 
J' O 
apporte O 
des O 
nouvelles O 
de O 
Paris B-LOC
, O 
» O 
dit O 
-il O 
. O 
|

| O 
C' O 
étaient O 
là O 
des O 
paroles O 
bien O 
simples O 
et O 
qui O 
déjà O 
plus O 
d’ O 
une O 
fois O 
|
| O 
avaient O 
frappé O 
nos O 
oreilles O 
| | O 
mais O 
le O 
ton O 
avec O 
lequel O 
elles O 
furent O 
pro- O 
|
| O 
noncées O 
ne O 
ressemblait O 
en O 
rien O 
à O 
celui O 
qui O 
autrefois O 
accompagnait O 
|
| O 
les O 
mots O 
: O 
« O 
Votre O 
homme O 
va O 
bien O 
, O 
l' O 
ouvrage O 
marche O 
. O 
» O 
|

 

   

    
   
    

| O 
4 O 
|

| O 
SANS O 
FAMILLE B-ORG
. O 
|

| O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
|

| O 
« O 
Ah B-MISC
! I-MISC
mon O 
Dieu B-MISC
! O 
s’ B-PER
écria I-PER
mère I-PER
Barberin I-PER
en O 
joignant O 
les O 
mains O 
, O 
|
| O 
un O 
malheur O 
est O 
arrivé O 
à O 
Jérôme B-PER
! O 
|

| O 
— O 
Eh O 
bien O 
, O 
oui O 
, O 
mais O 
il O 
ne O 
faut O 
pas O 
vous O 
rendre O 
malade O 
de O 
peur O 
| | O 
|
| O 
votre O 
homme O 
a O 
été O 
blessé O 
, O 
voilà O 
la O 
vérité O 
| | O 
seulement O 
il O 
n' O 
est O 
pas O 
|
| O 
mort O 
. O 
Pourtant O 
il O 
sera O 
peut-être O 
estropié O 
. O 
Pour O 
le O 
moment O 
il O 
est O 
à O 
|
| O 
l' O 
hôpital O 
. O 
J' O 
ai O 
été O 
son O 
voisin O 
de O 
lit O 
, O 
et O 
, O 
comme O 
je O 
rentrais O 
au O 
pays O 
, O 
il O 
|
| O 
m' O 
a O 
demandé O 
de O 
vous O 
dire O 
la O 
chose O 
en O 
passant O 
. O 
Je O 
ne O 
peux O 
pas O 
|
| O 
m' O 
arrêter O 
, O 
car O 
j' O 
ai O 
encore O 
trois O 
lieues O 
à O 
faire O 
, O 
et O 
la O 
nuit O 
vient O 
vite O 
. O 
» O 
|

| O 
Mère B-PER
Barberin I-PER
, O 
qui O 
voulait O 
en O 
savoir O 
plus O 
long O 
, O 
pria O 
l' O 
homme O 
de O 
|
| O 
rester O 
à O 
souper O 
| | O 
les O 
routes O 
étaient O 
mauvaises O 
| | O 
on O 
parlait O 
de O 
loups O 
|
| O 
qui O 
s' O 
étaient O 
montrés O 
dans O 
les O 
bois O 
| | O 
il O 
repartirait O 
le O 
lendemain O 
|
| O 
matin O 
. O 
|

| O 
Il O 
s’ B-LOC
assit O 
dans O 
le O 
coin O 
de O 
la O 
cheminée O 
et O 
, O 
tout O 
en O 
mangeant O 
, O 
il O 
nous O 
|
| O 
raconta O 
comment O 
le O 
malheur O 
était O 
arrivé O 
: O 
Barberin B-PER
avait O 
été O 
à O 
|
| O 
moitié O 
écrasé O 
par O 
des O 
échafaudages O 
qui O 
s' O 
étaient O 
abattus O 
, O 
et O 
comme O 
|
| O 
on O 
avait O 
prouvé O 
qu' O 
il O 
ne O 
devait O 
pas O 
se O 
trouver O 
à O 
la O 
place O 
où O 
il O 
|
| O 
avait O 
été O 
blessé O 
, O 
l' O 
entrepreneur O 
refusait O 
de O 
lui O 
payer O 
aucune O 
in- O 
|
| O 
demnité O 
. O 
|

| O 
Et O 
, O 
tout O 
en O 
séchant O 
les O 
jambes O 
de O 
son O 
pantalon O 
qui O 
devenaient O 
|
| O 
raides O 
sous O 
leur O 
enduit O 
de O 
boue O 
durcie O 
, O 
il O 
répétait O 
ce O 
mot O 
: O 
« O 
pas O 
de O 
|
| O 
chance O 
» O 
, O 
avec O 
une O 
peine O 
sincère O 
, O 
qui O 
montrait O 
que O 
, O 
pour O 
lui O 
, O 
il O 
se O 
|
| O 
fût O 
fait O 
volontiers O 
estropier O 
dans O 
l' O 
espérance O 
de O 
gagner O 
ainsi O 
de O 
|
| O 
bonnes O 
rentes O 
. O 
|

| O 
« O 
Pourtant O 
, O 
dit O 
-il O 
en O 
terminant O 
son O 
récit O 
, O 
je O 
lui O 
ai O 
donné O 
le O 
|
| O 
conseil O 
de O 
faire O 
un O 
procès O 
à O 
l' O 
entrepreneur O 
. O 
|

| O 
— O 
Un B-MISC
procès I-MISC
, O 
cela O 
coûte O 
gros O 
. O 
|

| O 
— O 
Oui O 
, O 
mais O 
quand O 
on O 
le O 
gagne O 
! O 
» O 
|

| O 
Mère B-PER
Barberin I-PER
aurait O 
voulu O 
aller O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
mais O 
c' O 
était O 
une O 
terrible O 
|
| O 
affaire O 
qu' O 
un O 
voyage O 
si O 
long O 
et O 
si O 
coûteux O 
. O 
|

| O 
Le O 
lendemain O 
matin O 
, O 
nous O 
descendimes O 
au O 
village O 
pour O 
consulter O 
|
| O 
le O 
curé O 
. O 
Celui O 
- O 
ci O 
ne O 
voulut O 
pas O 
la O 
laisser O 
partir O 
sans O 
savoir O 
avant O 
si O 
|
| O 
elle O 
pouvait O 
être O 
utile O 
à O 
son O 
mari O 
. O 
Il O 
écrivit O 
à O 
l' O 
aumônier O 
de O 
l' O 
hôpital O 
|

| O 
où O 
Barberin B-LOC
était O 
soigné O 
, O 
et O 
, O 
quelques O 
jours O 
après O 
, O 
il O 
reçut O 
une O 
ré- O 
|

 

| O 
L<- B-PER
den I-PER
Cri I-PER
|

| O 
fu O 
|
| O 
* O 
|

| O 
$ O 
|

 

| O 
AU O 
VILLAGE B-ORG
. O 
5 O 
|

| O 
ponse O 
, O 
disant O 
que O 
mère O 
Barberin B-PER
ne O 
devait O 
pas O 
se O 
mettre O 
en O 
roule O 
, O 
|
| O 
mais O 
qu’ B-PER
elle O 
devait O 
envoyer O 
une O 
certaine O 
somme O 
d' O 
argent O 
à O 
son O 
mari O 
, O 
|
| O 
parce O 
que O 
celui-ci O 
allait O 
faire O 
un O 
procès O 
à O 
l' O 
entrepreneur O 
chez O 
lequel O 
|
| O 
il O 
avait O 
été O 
blessé O 
. O 
|

| O 
Ceux O 
-là O 
seuls O 
qui O 
ont O 
vécu O 
à O 
la O 
campagne O 
avec O 
les O 
paysans O 
savent O 
|
| O 
ce O 
qu' O 
il O 
y O 
a O 
de O 
détresses O 
et O 
de O 
douleurs O 
dans O 
ces O 
trois O 
mots O 
: O 
|
| O 
« O 
vendre O 
la O 
vache O 
. O 
» O 
|

| O 
Pour O 
le O 
naturaliste O 
, O 
la O 
vache O 
est O 
un O 
animal O 
ruminant O 
| | O 
pour O 
le O 
|
| O 
promeneur O 
, O 
c' O 
est O 
une O 
bête O 
qui O 
fait O 
bien O 
dans O 
le O 
paysage O 
lorsqu' O 
elle O 
|
| O 
lève O 
au-dessus O 
des O 
herbes O 
son O 
mufle O 
noir O 
humide O 
de O 
rosée O 
| | O 
pour O 
|
| O 
l' O 
enfant O 
des O 
villes O 
, O 
c’ B-MISC
est O 
la O 
source O 
du O 
café O 
au O 
lait O 
et O 
du O 
fromage O 
à O 
la O 
|
| O 
crème O 
| | O 
mais O 
pour O 
le O 
paysan O 
, O 
c’ B-MISC
est O 
bien O 
plus O 
et O 
mieux O 
encore O 
. O 
Si O 
|
| O 
pauvre O 
qu' O 
il O 
puisse O 
être O 
et O 
si O 
nombreuse O 
que O 
soit O 
sa O 
famille O 
, O 
il O 
est O 
|
| O 
assuré O 
de O 
ne O 
pas O 
souffrir O 
de O 
la O 
faim O 
tant O 
qu' O 
il O 
a O 
une O 
vache O 
dans O 
son O 
|
| O 
étable O 
. O 
Avec O 
une O 
longe O 
ou O 
même O 
avec O 
une O 
simple O 
hart O 
nouée O 
autour O 
|
| O 
des O 
cornes O 
, O 
un O 
enfant O 
promène O 
la O 
vache O 
le O 
long O 
des O 
chemins O 
herbus O 
, O 
|
| O 
là O 
où O 
la O 
pâture O 
n' O 
appartient O 
à O 
personne O 
, O 
et O 
le O 
soir O 
la O 
famille O 
|
| O 
entière O 
a O 
du O 
beurre O 
dans O 
sa O 
soupe O 
et O 
du O 
lait O 
pour O 
mouiller O 
ses O 
|
| O 
pommes O 
de O 
terre O 
| | O 
le O 
père O 
, O 
la O 
mère O 
, O 
les O 
enfants O 
, O 
les O 
grands O 
comme O 
|
| O 
les O 
petits O 
, O 
tout O 
le O 
monde O 
vit O 
de O 
la O 
vache O 
. O 
|

| O 
Nous O 
vivions O 
si O 
bien O 
de O 
la O 
nôtre O 
, O 
mère O 
Barberin B-PER
et O 
moi O 
, O 
que O 
|
| O 
jusqu' O 
à O 
ce O 
moment O 
je O 
n' O 
avais O 
presque O 
jamais O 
mangé O 
de O 
viande O 
. O 
|
| O 
Mais O 
ce O 
n’ B-PER
était O 
pas O 
seulement O 
notre O 
nourrice O 
qu' O 
elle O 
était O 
, O 
c' O 
était O 
|
| O 
encore O 
notre O 
camarade O 
, O 
notre O 
amie O 
, O 
car O 
il O 
ne O 
faut O 
pas O 
s’ B-PER
imaginer O 
|
| O 
que O 
la O 
vache O 
est O 
une O 
bête O 
stupide O 
, O 
c’ B-MISC
est O 
au O 
contraire O 
un O 
animal O 
|
| O 
plein O 
d' O 
intelligence O 
et O 
de O 
qualités O 
morales O 
d' O 
autant O 
plus O 
dévelop- O 
|
| O 
pées O 
qu' O 
on O 
les O 
aura O 
cultivées O 
par O 
l' O 
éducation O 
. O 
Nous O 
caressions O 
la O 
|
| O 
nôtre O 
, O 
nous O 
lui O 
parlions O 
, O 
elle O 
nous O 
comprenait O 
, O 
et O 
de O 
son O 
côté O 
, O 
avec O 
|
| O 
ses O 
grands O 
yeux O 
ronds O 
pleins O 
de O 
douceur O 
, O 
elle O 
savait O 
très O 
bien O 
nous O 
|
| O 
faire O 
entendre O 
ce O 
qu' O 
elle O 
voulait O 
ou O 
ce O 
qu' O 
elle O 
ressentait O 
. O 
|

| O 
Enfin O 
nous O 
l' O 
aimions O 
et O 
elle O 
nous O 
aimait O 
, O 
ce O 
qui O 
est O 
tout O 
dire O 
. O 
|

 

| O 
SANS O 
FAMILLE B-ORG
. O 
|

| O 
Pourtant O 
il O 
fallut O 
s' O 
en O 
séparer O 
, O 
car O 
c' O 
était O 
seulement O 
par O 
« O 
la O 
vente O 
|
| O 
de O 
la O 
vache O 
» O 
qu' O 
on O 
pouvait O 
satisfaire O 
Barberin B-PER
. O 
|

| O 
Il O 
vint O 
un O 
marchand O 
à O 
la O 
maison O 
et O 
, O 
après O 
avoir O 
bien O 
examiné O 
|
| O 
la O 
Roussette B-LOC
, O 
après O 
l' O 
avoir O 
longuement O 
palpée O 
en O 
secouant O 
la O 
tête O 
|
| O 
d' O 
un O 
air O 
mécontent O 
, O 
après O 
avoir O 
dit O 
et O 
répété O 
cent O 
fois O 
qu’ B-PER
elle O 
ne O 
|
| O 
lui O 
convenait O 
pas O 
du O 
tout O 
, O 
que O 
c' O 
était O 
une O 
vache O 
de O 
pauvres O 
gens O 
|
| O 
qu' O 
il O 
ne O 
pourrait O 
pas O 
revendre O 
, O 
qu’ B-PER
elle O 
n' O 
avait O 
pas O 
de O 
lait O 
, O 
qu’ B-PER
elle O 
|
| O 
faisait O 
du O 
mauvais O 
beurre O 
, O 
il O 
avait O 
fini O 
par O 
dire O 
qu' O 
il O 
voulait O 
bien O 
|
| O 
la O 
prendre O 
, O 
mais O 
seulement O 
par O 
bonté O 
d' O 
âme O 
et O 
pour O 
obliger O 
mère O 
|
| O 
Barberin B-PER
qui O 
était O 
une O 
brave O 
femme O 
. O 
|

| O 
La O 
pauvre O 
Roussette B-PER
, O 
comme O 
si O 
elle O 
comprenait O 
ce O 
qui O 
se O 
passait O 
, O 
|
| O 
avait O 
refusé O 
de O 
sortir O 
de O 
son O 
étable O 
et O 
elle O 
s' O 
était O 
mise O 
à O 
meugler O 
. O 
|

| O 
« O 
Passe B-LOC
derrière O 
et O 
chasse-la O 
, O 
m' O 
avait O 
dit O 
le O 
marchand O 
en O 
me O 
ten- O 
|
| O 
dant O 
le O 
fouet O 
qu' O 
il O 
portait O 
passé O 
autour O 
de O 
son O 
cou O 
. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Pour O 
ça O 
non O 
, O 
» O 
avait O 
dit O 
mère O 
Barberin B-PER
. O 
|

| O 
Et O 
, O 
prenant O 
la O 
vache O 
par O 
la O 
longe O 
, O 
elle O 
lui O 
avait O 
parlé O 
dou- O 
|
| O 
cement O 
. O 
|

| O 
« O 
Allons B-MISC
, I-MISC
ma I-MISC
belle I-MISC
, O 
viens B-PER
, O 
viens B-PER
, O 
» O 
|

| O 
Et O 
Roussette B-LOC
n' O 
avait O 
plus O 
résisté O 
| | O 
arrivée O 
sur O 
la O 
route O 
, O 
le O 
mar- O 
|
| O 
chand B-LOC
l' O 
avait O 
attachée O 
derrière O 
sa O 
voiture O 
, O 
et O 
il O 
avait O 
bien O 
fallu O 
|
| O 
qu' O 
elle O 
suivit O 
le O 
cheval O 
. O 
|

| O 
Nous O 
étions O 
rentrés O 
dans O 
la O 
maison O 
. O 
Mais O 
longtemps O 
encore O 
nous O 
|
| O 
avions O 
entendu O 
ses O 
beuglements O 
. O 
|

| O 
Plus O 
de O 
lait O 
, O 
plus O 
de O 
beurre O 
. O 
Le O 
matin O 
un O 
morceau O 
de O 
pain O 
| | O 
le O 
|
| O 
soir O 
des O 
pommes O 
de O 
terre O 
au O 
sel O 
. O 
|

| O 
Le O 
mardi O 
gras O 
arriva O 
justement O 
peu O 
de O 
temps O 
après O 
la O 
vente O 
de O 
|
| O 
Roussette B-LOC
| | O 
l' O 
année O 
précédente O 
, O 
pour O 
le O 
mardi O 
gras O 
, O 
mère O 
Barberin B-PER
|
| O 
m' O 
avait O 
fait O 
un O 
régal O 
avec O 
des O 
crêpes O 
et O 
des O 
beignets O 
| | O 
et O 
j' O 
en O 
avais O 
|
| O 
tant O 
mangé O 
, O 
tant O 
mangé O 
, O 
qu' O 
elle O 
en O 
avait O 
été O 
tout O 
heureuse O 
. O 
|

| O 
Mais O 
alors O 
nous O 
avions O 
Roussette B-PER
, O 
qui O 
nous O 
avait O 
donné O 
le O 
lait O 
|
| O 
pour O 
délayer O 
la O 
pâte O 
et O 
le O 
beurre O 
pour O 
mettre O 
dans O 
la O 
poële O 
. O 
|

| O 
Mais O 
mère O 
Barberin B-PER
m O 
avait O 
fait O 
une O 
surprise O 
| | O 
bien O 
qu’ B-PER
elle O 
ne O 
|
| O 
fût O 
pas O 
emprunteuse O 
, O 
elle O 
avait O 
demandé O 
une O 
tasse O 
de O 
lait O 
à O 
l’ B-LOC
une O 
|
| O 
de O 
nos O 
voisines O 
, O 
un O 
morceau O 
de O 
beurre O 
à O 
une O 
autre O 
, O 
et O 
, O 
quand O 
j' O 
étais O 
|

 

| O 
CCE B-ORG
1 O 
|

| O 
* O 
|
| O 
Y B-PER
|
| I-PER
ï I-PER
|
| O 
|||| O 
|

 

| O 
AU O 
VILLAGE B-ORG
. O 
7 O 
|

 

| O 
rentré O 
, O 
vers O 
midi O 
, O 
je O 
l' O 
avais O 
trouvée O 
en O 
train O 
de O 
verser O 
de O 
la O 
farine O 
|
| O 
dans O 
un O 
grand O 
poëlon O 
en O 
terre O 
. O 
|

| O 
« O 
Tiens B-LOC
! O 
de O 
la O 
farine O 
, O 
dis O 
-je O 
en O 
m' O 
approchant O 
d' O 
elle O 
. O 
|

| O 
— O 
Mais O 
oui O 
, O 
fit O 
-elle O 
en O 
souriant O 
, O 
c' O 
est O 
bien O 
de O 
la O 
farine O 
, O 
mon O 
|
| O 
petit O 
Rémi B-PER
, O 
de O 
la O 
belle O 
farine O 
de O 
blé O 
| | O 
tiens O 
, O 
vois O 
comme O 
elle O 
fleure O 
|
| O 
bon O 
. O 
» O 
|

| O 
Si O 
j' O 
avais O 
osé O 
, O 
j' O 
aurais O 
demandé O 
à O 
quoi O 
devait O 
servir O 
cette O 
farine O 
| | O 
|
| O 
mais O 
, O 
précisément O 
parce O 
que O 
j O 
avais O 
grande O 
envie O 
de O 
le O 
savoir O 
, O 
je O 
|
| O 
n O 
osais O 
pas O 
en O 
parler O 
. O 
Et O 
puis O 
d' O 
un O 
autre O 
côté O 
je O 
ne O 
voulais O 
pas O 
dire O 
|
| O 
que O 
je O 
savais O 
que O 
nous O 
étions O 
au O 
mardi O 
gras O 
, O 
pour O 
ne O 
pas O 
faire O 
de O 
|
| O 
la O 
peine O 
à O 
mère O 
Barberin B-PER
. O 
|

| O 
« O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
qu' O 
on O 
fait O 
avec O 
de O 
la O 
farine O 
? O 
dit O 
-elle O 
me O 
regardant O 
. O 
|

| O 
— O 
Du B-MISC
pain I-MISC
. O 
|

| O 
— O 
Et O 
puis O 
encore O 
? O 
|

| O 
— O 
De B-PER
la I-PER
bouillie I-PER
. O 
|

| O 
— O 
Et O 
puis O 
encore O 
? O 
|

| O 
— O 
Dame O 
... O 
Je O 
ne O 
sais O 
pas O 
. O 
|

| O 
— O 
Si O 
, O 
tu O 
sais O 
bien O 
. O 
Mais O 
, O 
comme O 
tu O 
es O 
un O 
bon O 
petit O 
garçon O 
, O 
tu O 
|
| O 
n' O 
oses O 
pas O 
le O 
dire O 
. O 
Tu O 
sais O 
que O 
c' O 
est O 
aujourd'hui O 
mardi O 
gras O 
, O 
le O 
jour O 
|
| O 
des O 
crêpes O 
et O 
des O 
beignets O 
. O 
Mais O 
, O 
comme O 
tu O 
sais O 
aussi O 
que O 
nous O 
|
| O 
n' O 
avons O 
ni O 
beurre O 
, O 
ni O 
lait O 
, O 
tu O 
n' O 
oses O 
pas O 
en O 
parler O 
. O 
C' O 
est O 
vrai O 
ca B-LOC
? O 
|

| O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
mère I-MISC
Barberin I-MISC
. O 
|

| O 
— O 
Comme O 
d' O 
avance O 
j' O 
avais O 
deviné O 
tout O 
cela O 
, O 
je O 
me O 
suis O 
arran- O 
|
| O 
gée O 
pour O 
que O 
mardi O 
gras O 
ne O 
le O 
fasse O 
pas O 
vilaine O 
figure O 
. O 
Regarde B-PER
|
| O 
dans O 
la O 
huche O 
. O 
» O 
|

| O 
Le O 
couvercle O 
levé O 
, O 
et O 
il O 
le O 
fut O 
vivement O 
, O 
j' O 
aperçus O 
le O 
lait O 
, O 
le O 
|
| O 
beurre O 
, O 
des O 
œufs O 
et O 
trois O 
pommes O 
. O 
|

| O 
« O 
Donne B-PER
-moi O 
les O 
œufs O 
, O 
me O 
dit O 
-elle O 
, O 
et O 
, O 
pendant O 
que O 
je O 
les O 
casse O 
, O 
|
| O 
pèle O 
les O 
pommes O 
. O 
» O 
|

| O 
Pendant O 
que O 
je O 
coupais O 
les O 
pommes O 
en O 
tranches O 
, O 
elle O 
cassa O 
les O 
|
| O 
œufs O 
dans O 
la O 
farine O 
et O 
se O 
mit O 
à O 
battre O 
le O 
tout O 
, O 
en O 
versant O 
dessus O 
, O 
|
| O 
de O 
temps O 
en O 
temps O 
, O 
une O 
cuillerée O 
de O 
Jait B-PER
. O 
|

| O 
Quand O 
la O 
pâte O 
fut O 
délayée O 
, O 
mère O 
Barberin B-PER
posa O 
la O 
terrine O 
sur O 
les O 
|
| O 
cendres O 
chaudes O 
, O 
et O 
il O 
n' O 
y O 
eut O 
plus O 
qu' O 
à O 
attendre O 
le O 
soir O 
, O 
car O 
c' O 
était O 
|

| O 
à O 
notre O 
souper O 
que O 
nous O 
devions O 
manger O 
les O 
crêpes O 
et O 
les O 
beignets O 
. O 
|

| O 
Pour O 
être O 
frane O 
, O 
je O 
dois O 
avouer O 
que O 
la O 
journée O 
me O 
parut O 
longue O 
|

 

   

   

   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

| O 
PT B-ORG
DE O 
|

 

   

| O 
DE O 
|
| O 
à O 
a. O 
|
| O 
x O 
|

| O 
8 O 
SANS O 
FAMILLE B-ORG
. O 
|

| O 
ES B-ORG
— O 
|
| O 
et O 
que O 
plus O 
d' O 
une O 
fois O 
j' O 
allai O 
soulever O 
le O 
linge O 
qui O 
recouvrait O 
Ja B-MISC
|
| I-MISC
terrine I-MISC
, O 
|||| O 
|

| O 
« O 
Tu O 
vas O 
faire O 
prendre O 
froid O 
à O 
la O 
pâte O 
, O 
disait O 
mère O 
Barberin B-PER
, O 
et O 
|
| O 
elle O 
lèvera O 
mal O 
. O 
» O 
|

| O 
Mais O 
elle O 
levait O 
bien O 
, O 
et O 
de O 
place O 
en O 
place O 
se O 
montraient O 
des O 
ren- O 
|
| O 
flements O 
, O 
des O 
sortes O 
de O 
bowllons O 
qui O 
venaient O 
crever O 
à O 
la O 
surface O 
. O 
|
| O 
De O 
toute O 
la O 
pâte O 
en O 
fermentation O 
se O 
dégageait O 
une O 
bonne O 
odeur O 
|
| O 
d' O 
œufs O 
et O 
de O 
lait O 
. O 
|

| O 
« O 
Casse B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
bourrée I-MISC
, O 
me O 
disait O 
-elle O 
| | O 
il O 
nous O 
faut O 
un O 
bon O 
feu O 
|
| O 
clair O 
, O 
sans O 
fumée O 
. O 
» O 
|

| O 
Enfin O 
, O 
la O 
chandelle O 
fut O 
allumée O 
. O 
|

| O 
« O 
Mets O 
du O 
bois O 
au O 
feu O 
! O 
» O 
me O 
dit O 
-elle O 
. O 
|

| O 
Il O 
ne O 
fut O 
pas O 
nécessaire O 
de O 
me O 
répéter O 
deux O 
fois O 
cette O 
parole O 
que O 
|
| O 
j' O 
attendais O 
avec O 
tant O 
d' O 
impatience O 
. O 
Bientôt O 
une O 
grande O 
flamme O 
|
| O 
monta O 
dans O 
la O 
cheminée O 
, O 
et O 
sa O 
lueur O 
vacillante O 
emplit O 
la O 
cuisine O 
. O 
|

| O 
Alors O 
mère O 
Barberin B-PER
décrocha O 
de O 
la O 
muraille O 
la O 
poêle O 
à O 
frire O 
et O 
|
| O 
la O 
posa O 
au-dessus O 
de O 
la O 
flamme O 
. O 
|

| O 
« O 
Donne B-PER
moi O 
le O 
beurre O 
. O 
» O 
|

| O 
Elle O 
en O 
prit O 
, O 
au O 
bout O 
de O 
son O 
couteau O 
, O 
un O 
morceau O 
gros O 
comme O 
|
| O 
une O 
petite O 
noix O 
, O 
et O 
le O 
mit O 
dans O 
la O 
poêle O 
, O 
où O 
il O 
fondit O 
en O 
grésillant O 
. O 
|

| O 
Ah B-MISC
! I-MISC
c' O 
était O 
vraiment O 
une O 
bonne O 
odeur O 
qui O 
chatouillait O 
d' O 
autant O 
|

| O 
plus O 
agréablement O 
notre O 
palais O 
que O 
depuis O 
longtemps O 
nous O 
ne O 
# O 
|

| O 
l' O 
avions O 
pas O 
respirée O 
. O 
|

| O 
C' O 
était O 
aussi O 
une O 
joyeuse O 
musique O 
que O 
celle O 
produite O 
par O 
les O 
gré- O 
|
| O 
sillements O 
et O 
les O 
sifflements O 
du O 
beurre O 
. O 
|

| O 
Cependant O 
, O 
si O 
attentif O 
que O 
je O 
fusse O 
à O 
cette O 
musique O 
, O 
il O 
me O 
sem- O 
|
| O 
bla O 
entendre O 
un O 
bruit O 
de O 
pas O 
dans O 
la O 
cour O 
. O 
|

| O 
Qui O 
pouvait O 
venir O 
nous O 
déranger O 
à O 
cette O 
heure O 
? O 
Une O 
voisine O 
sans O 
|
| O 
doute O 
, O 
pour O 
nous O 
demander O 
du O 
feu O 
. O 
|

| O 
Un O 
bâton O 
heurta O 
le O 
seuil O 
, O 
puis O 
aussitôt O 
la O 
porte O 
s’ B-LOC
ouvrit O 
brus- O 
|

| O 
quement O 
. O 
? O 
|
| O 
« O 
Qui O 
est-là O 
? O 
» O 
demanda O 
mère O 
Barberin B-PER
sans O 
se O 
relourner O 
. O 
? O 
, O 
|

    

| O 
1 O 
|

| O 
AU O 
VILLAGE B-ORG
. O 
g O 
|||| O 
|

| O 
RE O 
PO O 
NP O 
Pr O 
ete O 
Le O 
[ O 
CN B-LOC
2 O 
. O 
|

| O 
Un B-MISC
homme I-MISC
était I-MISC
entré I-MISC
, O 
et O 
la O 
flamme O 
qui O 
l' O 
avait O 
éclairé O 
en O 
plein O 
|

| O 
m' O 
avait O 
montré O 
qu' O 
il O 
était O 
vêtu O 
d’ O 
une O 
blouse O 
blanche O 
et O 
qu' O 
il O 
tenait O 
|

| O 
à O 
la O 
main O 
un O 
gros O 
bâton O 
. O 
|

| O 
« O 
On O 
fait O 
done O 
la O 
fête O 
iei O 
? O 
Ne O 
vous O 
gênez O 
pas O 
, O 
dit O 
-il O 
d’ O 
un O 
ton O 
rude O 
. O 
|

| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
mon B-MISC
Dieu I-MISC
! O 
s' O 
écria O 
mère O 
Barberin B-PER
en O 
posant O 
vivement O 
+ O 
“ O 
4 O 
|

| O 
sa O 
poêle O 
à O 
terre O 
, O 
c' O 
est O 
toi O 
, O 
Jérôme B-PER
? O 
» O 
|

| O 
Puis O 
me O 
prenant O 
par O 
le O 
bras O 
elle O 
me O 
poussa O 
vers O 
l' O 
homme O 
qui O 
|
| O 
s' O 
était O 
arrêté O 
sur O 
le O 
seuil O 
: O 
|

| O 
« O 
C' O 
est O 
ton O 
père O 
, O 
» O 
|

 

 

 

 

 

 

| O 
CHAPITRE B-MISC
II I-MISC
|

| I-MISC
UN I-MISC
PÈRE I-MISC
NOURRICIER O 
|

| O 
Je O 
m' O 
étais O 
approché O 
pour O 
l’ B-LOC
embrasser O 
à O 
mon O 
tour O 
, O 
mais O 
du O 
bout O 
|
| O 
de O 
son O 
bàton O 
il O 
m' O 
arrêta O 
: O 
|

| O 
« O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
c’ B-MISC
est O 
que O 
celui O 
-là O 
? O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
Rémi B-PER
. O 
|

| O 
— O 
Tu O 
m' O 
avais O 
dit O 
. O 
|

| O 
— O 
Eh O 
bien O 
, O 
oui O 
, O 
mais O 
... O 
ce O 
n' O 
était O 
pas O 
vrai O 
, O 
parce O 
que O 
. O 
|

| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
pas O 
vrai O 
, O 
pas O 
vrai O 
. O 
» O 
|

| O 
Il O 
fit O 
quelques O 
pas O 
vers O 
moi O 
son O 
bâton O 
levé O 
, O 
et O 
instinetivement O 
je O 
|
| O 
reculai O 
. O 
|

| O 
Qu' O 
avais O 
-je O 
fait O 
? O 
De O 
quoi O 
étais O 
-je O 
coupable O 
? O 
Pourquoi O 
cet O 
accueil O 
|
| O 
lorsque O 
j' O 
allais O 
à O 
lui O 
pour O 
l' O 
embrasser O 
? O 
|

| O 
Je O 
n' O 
eus O 
pas O 
le O 
temps O 
d' O 
examiner O 
ces O 
diverses O 
questions O 
qui O 
se O 
|
| O 
pressaient O 
dans O 
mon O 
esprit O 
troublé O 
. O 
|

| O 
« O 
Je O 
vois O 
que O 
vous O 
faisiez O 
mardi O 
gras O 
, O 
dit O 
-il O 
| | O 
ça O 
se O 
trouve O 
|

| O 
: O 
|

| O 
nn O 
|

| O 
2 O 
|

| O 
UN B-MISC
PÈRE I-MISC
NOURRICIER I-MISC
. O 
il O 
|

 

 

| O 
bien O 
, O 
car O 
j' O 
ai O 
une O 
solide O 
faim O 
. O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
tu O 
as O 
pour O 
souper O 
? O 
|

| O 
— O 
Je B-MISC
faisais I-MISC
des I-MISC
crêpes I-MISC
. O 
|

| O 
— O 
Je O 
vois O 
bien O 
| | O 
mais O 
ce O 
n’ B-PER
est O 
pas O 
des O 
crêpes O 
que O 
tu O 
vas O 
donner O 
|
| O 
à O 
manger O 
à O 
un O 
homme O 
qui O 
a O 
dix O 
lieues O 
dans O 
les O 
jambes O 
. O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
que O 
je O 
n' O 
ai O 
rien O 
| | O 
nous O 
ne O 
t' O 
attendions O 
pas O 
. O 
|

| O 
— O 
Comment O 
, O 
rien O 
| | O 
rien O 
à O 
souper O 
? O 
» O 
|

| O 
Il O 
regarda O 
autour O 
de O 
lui O 
. O 
|

| O 
« O 
Voilà O 
du O 
beurre O 
. O 
» O 
|

| O 
Il O 
leva O 
les O 
yeux O 
au O 
plafond O 
à O 
l' O 
endroit O 
où O 
l' O 
on O 
accrochait O 
le O 
lard O 
|
| O 
autrefois O 
| | O 
mais O 
depuis O 
longtemps O 
le O 
crochet O 
était O 
vide O 
, O 
et O 
à O 
la O 
|
| O 
poutre O 
pendaient O 
seulement O 
maintenant O 
quelques O 
glanes O 
d' O 
ail O 
et O 
|
| O 
d' O 
oignon O 
. O 
|

| O 
Retirer B-PER
la O 
crêpe O 
de O 
la O 
poêle O 
! O 
mère O 
Barberin B-PER
ne O 
répliqua O 
rien O 
. O 
Au O 
|
| O 
contraire O 
elle O 
s' O 
empressa O 
de O 
faire O 
ce O 
que O 
son O 
homme O 
demandait O 
, O 
|
| O 
tandis O 
que O 
celui-ci O 
s’ B-PER
asseyait O 
sur O 
le O 
banc O 
qui O 
était O 
dans O 
le O 
coin O 
de O 
|
| O 
la O 
cheminée O 
. O 
|

| O 
Je O 
n' O 
avais O 
pas O 
osé O 
quilter O 
la O 
place O 
où O 
le O 
bâton O 
m' O 
avait O 
amené O 
, O 
et O 
, O 
|
| O 
appuyé O 
contre O 
la O 
table O 
, O 
je O 
le O 
regardais O 
. O 
|

| O 
C' O 
était O 
un O 
homme O 
d' O 
une O 
cinquantaine O 
d' O 
années O 
environ O 
, O 
au O 
visage O 
|
| O 
rude O 
, O 
à O 
l' O 
air O 
dur O 
| | O 
il O 
portait O 
la O 
tête O 
inclinée O 
sur O 
l' O 
épaule O 
droite O 
par O 
|
| O 
suite O 
de O 
la O 
blessure O 
qu' O 
il O 
avait O 
reçue O 
, O 
et O 
cette O 
difformité O 
contribuait O 
|
| O 
à O 
rendre O 
son O 
aspect O 
peu O 
rassurant O 
. O 
| | O 
|

| O 
Mère B-PER
Barberin I-PER
avait O 
replacé O 
la O 
poêle O 
sur O 
le O 
feu O 
. O 
|

| O 
« O 
Est O 
-ce O 
que O 
c' O 
est O 
avec O 
ce O 
petit O 
morceau O 
de O 
beurre O 
que O 
tu O 
vas O 
nous O 
|
| O 
faire O 
la O 
soupe O 
? O 
» O 
dit O 
-il O 
. O 
|

| O 
Alors O 
, O 
prenant O 
lui-même O 
l' O 
assiette O 
où O 
se O 
trouvait O 
le O 
beurre O 
, O 
il O 
fit O 
|
| O 
tomber O 
la O 
motte O 
entière O 
dans O 
la O 
poêle O 
. O 
|

| O 
Plus O 
de O 
beurre O 
, O 
dès O 
lors O 
plus O 
de O 
crêpes O 
. O 
|

| O 
En O 
tout O 
autre O 
moment O 
, O 
il O 
est O 
certain O 
que O 
j' O 
aurais O 
été O 
profondé- O 
|
| O 
ment O 
touché O 
par O 
cette O 
catastrophe O 
| | O 
mais O 
je O 
ne O 
pensais O 
plus O 
aux O 
|
| O 
crêpes O 
, O 
ni O 
aux O 
beignets O 
, O 
et O 
l' O 
idée O 
qui O 
occupait O 
mon O 
esprit O 
, O 
c' O 
était O 
que O 
|
| O 
cet O 
homme O 
qui O 
paraissait O 
si O 
dur O 
était O 
mon O 
père O 
. O 
|

 

 

| O 
EN O 
" O 
n O 
|

| O 
tm O 
tite O 
cm O 
titi O 
|

| O 
SANS O 
FAMILLE B-ORG
, O 
|

| O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
|

| O 
« O 
Mon O 
père O 
, O 
mon O 
père O 
! O 
» O 
C' O 
était O 
là O 
le O 
mot O 
que O 
je O 
me O 
répétais O 
|
| O 
machinalement O 
. O 
|

| O 
Je O 
ne O 
m' O 
étais O 
jamais O 
demandé O 
d' O 
une O 
façon O 
bien O 
précise O 
ce O 
que O 
|
| O 
c' O 
était O 
qu' O 
un O 
père O 
, O 
et O 
vaguement O 
, O 
d’ B-PER
instinct I-PER
, O 
j' O 
avais O 
cru O 
que O 
c' O 
était O 
|
| O 
une O 
mère O 
à O 
grosse O 
voix O 
| | O 
mais O 
en O 
regardant O 
celui O 
qui O 
me O 
tombait O 
du O 
|
| O 
ciel O 
, O 
je O 
me O 
sentis O 
pris O 
d' O 
un O 
effroi O 
douloureux O 
. O 
|

| O 
J' O 
avais O 
voulu O 
l’ B-ORG
embrasser O 
, O 
il O 
m' O 
avait O 
repoussé O 
du O 
bout O 
de O 
son O 
|
| O 
bâton O 
, O 
pourquoi O 
? O 
Mère B-PER
Barberin I-PER
ne O 
me O 
repoussait O 
jamais O 
lorsque O 
|
| O 
j' O 
allais O 
l’ O 
embrasser O 
| | O 
bien O 
au O 
contraire O 
, O 
elle O 
me O 
prenait O 
dans O 
ses O 
bras O 
|
| O 
et O 
me O 
serrait O 
contre O 
elle O 
. O 
|

| O 
« O 
Au O 
lieu O 
de O 
rester O 
immobile O 
comme O 
si O 
tu O 
étais O 
gelé O 
, O 
me O 
dit O 
-il O 
, O 
|
| O 
mets O 
les O 
assiettes O 
sur O 
la O 
table O 
. O 
» O 
|

| O 
Je O 
me O 
hâtai O 
d' O 
obéir O 
. O 
La O 
soupe O 
était O 
faite O 
. O 
Mère B-PER
Barbarin I-PER
la O 
servil O 
|
| O 
dans O 
les O 
assiettes O 
. O 
|

| O 
- O 
Alors O 
, O 
quittant O 
le O 
coin O 
de O 
la O 
cheminée O 
, O 
il O 
vint O 
s' O 
asseoir O 
à O 
table O 
et O 
|
| O 
commença O 
à O 
manger O 
, O 
s’ B-PER
arrêtant O 
seulement O 
de O 
temps O 
en O 
temps O 
pour O 
|
| O 
me O 
regarder O 
. O 
|

| O 
J' O 
étais O 
si O 
troublé O 
, O 
si O 
inquiet O 
, O 
que O 
je O 
ne O 
pouvais O 
manger O 
, O 
et O 
je O 
le O 
|
| O 
regardais O 
aussi O 
, O 
mais O 
à O 
la O 
dérobée O 
, O 
baissant O 
les O 
yeux O 
quand O 
je O 
ren- O 
|
| O 
contrais O 
les O 
siens O 
. O 
|

| O 
« O 
Est O 
-ce O 
qu' O 
il O 
ne O 
mange O 
pas O 
plus O 
que O 
ça O 
d' O 
ordinaire O 
? O 
dit O 
-il O 
tout O 
|
| O 
à O 
coup O 
en O 
tendant O 
vers O 
moi O 
sa O 
cuiller O 
. O 
|

| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
si O 
, O 
il O 
mange O 
bien O 
. O 
|

| O 
— O 
Tant B-MISC
pis I-MISC
! I-MISC
si O 
encore O 
il O 
ne O 
mangeait O 
pas O 
! O 
» O 
|

| O 
Naturellement B-PER
, O 
je O 
n' O 
avais O 
pas O 
envie O 
de O 
parler O 
, O 
et O 
mère O 
Barberin B-PER
|
| O 
n' O 
était O 
pas O 
plus O 
que O 
moi O 
disposée O 
à O 
la O 
conversation O 
| | O 
elle O 
allait O 
et O 
|
| O 
venait O 
autour O 
de O 
la O 
table O 
, O 
attentive O 
à O 
servir O 
son O 
mari O 
. O 
|

| O 
« O 
Alors O 
tu O 
n' O 
as O 
pas O 
faim O 
? O 
me O 
dit O 
-il O 
. O 
|

| O 
— O 
Non O 
. O 
|

| O 
_ O 
— O 
Eh B-MISC
bien I-MISC
, O 
va O 
te O 
coucher O 
, O 
et O 
tâche O 
de O 
dormir O 
tout O 
de O 
suite O 
| | O 
|
| O 
sinon O 
, O 
je O 
me O 
fâche O 
. O 
» O 
L O 
|

| O 
pas O 
à O 
me O 
révolter O 
. O 
|
| O 
Comme O 
cela O 
se O 
rencontre O 
dans O 
un O 
grand O 
nombre O 
de O 
maisons O 
de O 
|
| O 
paysans O 
, O 
notre O 
cuisine O 
était O 
en O 
même O 
temps O 
notre O 
chambre O 
à O 
cou- O 
|

 

| O 
“ O 
|

| O 
ete O 
Dre B-LOC
|

| O 
UN O 
PERE O 
KOURRICIER B-MISC
. O 
13 O 
|

| O 
cher O 
. O 
Auprès O 
de O 
la O 
cheminée O 
tout O 
ce O 
qui O 
servait O 
au O 
manger O 
, O 
la O 
table O 
, O 
|
| O 
la O 
huche O 
, O 
le O 
buffet O 
| | O 
à O 
l' O 
autre O 
bout O 
les O 
meubles O 
propres O 
au O 
coucher O 
| | O 
|
| O 
dans O 
un O 
angle O 
le O 
lit O 
de O 
mère O 
Barberin B-PER
, O 
dans O 
le O 
coin O 
opposé O 
le O 
mien O 
, O 
|
| O 
qui O 
se O 
trouvait O 
dans O 
une O 
sorte O 
d’ B-MISC
armoire O 
entourée O 
d' O 
un O 
lambrequin O 
|
| O 
en O 
toile O 
rouge O 
. O 
|

| O 
Je O 
me O 
dépéchai O 
de O 
me O 
déshabiller O 
et O 
de O 
me O 
coucher O 
. O 
Mais O 
dormir O 
|
| O 
était O 
une O 
autre O 
affaire O 
. O 
|

| O 
Or O 
je O 
n' O 
avais O 
pas O 
sommeil O 
et O 
n' O 
étais O 
pas O 
tranquille O 
. O 
|

| O 
Terrriblement B-LOC
tourmenté O 
au O 
contraire O 
, O 
et O 
de O 
plus O 
très O 
mal- O 
|
| O 
heureux O 
. O 
|

| O 
Comment O 
, O 
cet O 
homme O 
était O 
mon O 
père O 
! O 
Alors O 
pourquoi O 
me O 
traitait- O 
|
| O 
il O 
si O 
durement O 
? O 
|

| O 
Le O 
nez O 
collé O 
contre O 
la O 
muraille O 
, O 
je O 
faisais O 
effort O 
pour O 
chasser O 
ces O 
|
| O 
idées O 
et O 
m' O 
endormir O 
comme O 
il O 
me O 
l' O 
avait O 
ordonné O 
| | O 
mais O 
c' O 
était O 
im- O 
|
| O 
possible O 
. O 
Le O 
sommeil O 
ne O 
venait O 
pas O 
| | O 
je O 
ne O 
m' O 
étais O 
jamais O 
senti O 
si O 
|
| O 
bien O 
éveillé O 
. O 
|

| O 
Au O 
bout O 
d' O 
un O 
certain O 
temps O 
, O 
je O 
ne O 
saurais O 
dire O 
combien O 
, O 
j' O 
en- O 
|
| O 
tendis O 
qu' O 
on O 
s' O 
approchait O 
de O 
mon O 
lit O 
. O 
|

| O 
Au O 
paslent O 
, O 
trainant O 
et O 
lourd O 
, O 
je O 
reconnus O 
tout O 
de O 
suite O 
que O 
ce O 
|
| O 
n' O 
était O 
pas O 
mère O 
Barberin B-PER
. O 
|

| O 
Un O 
souffle O 
chaud O 
effleura O 
mes O 
cheveux O 
. O 
|

| O 
« O 
Dors O 
- O 
tu O 
? O 
» O 
demanda O 
une O 
voix O 
étouffée O 
. O 
|

| O 
Jen' B-PER
eus I-PER
garde O 
de O 
répondre O 
, O 
car O 
les O 
terribles O 
mots O 
: O 
« O 
je O 
me O 
fâche O 
, O 
» O 
|
| O 
retentissaient O 
encore O 
à O 
mon O 
oreille O 
. O 
|

| O 
« O 
Il O 
dort O 
, O 
dit O 
mère O 
Barberin B-PER
| | O 
aussitôt O 
couché O 
, O 
aussitôt O 
en- O 
|
| O 
dormi O 
, O 
c' O 
est O 
son O 
habitude O 
| | O 
tu O 
peux O 
parler O 
sans O 
craindre O 
qu' O 
il O 
t' O 
en- O 
|
| O 
tende O 
. O 
» O 
|

| O 
Sans O 
doute O 
, O 
j' O 
aurais O 
dû O 
dire O 
que O 
je O 
ne O 
dormais O 
pas O 
, O 
mais O 
je O 
n' O 
osais O 
|
| O 
point O 
| | O 
on O 
m' O 
avait O 
commandé O 
de O 
dormir O 
, O 
je O 
ne O 
dormais O 
pas O 
, O 
j' O 
étais O 
|
| O 
en O 
faute O 
. O 
|

| O 
« O 
Ton B-PER
procès O 
, O 
où O 
en O 
est O 
-il O 
? O 
demanda O 
mère O 
Barberin B-PER
, O 
|

| O 
— O 
Perdu O 
! O 
Les O 
juges O 
ont O 
décidé O 
que O 
j' O 
étais O 
en O 
faute O 
de O 
me O 
|
| O 
trouver O 
sous O 
les O 
échafaudages O 
et O 
que O 
l' O 
entrepreneur O 
ne O 
me O 
devait O 
|
| O 
rien O 
. O 
» O 
|

 

 

| O 
auiécéttéér O 
sh O 
this O 
stnatini O 
Rs O 
sm O 
a O 
is O 
a O 
ol O 
|

   
 
 

   

| O 
SANS O 
FAMILLE B-LOC
. O 
|

| O 
L B-PER
Là I-PER
- I-PER
dessus O 
il O 
donna O 
un O 
coup O 
de O 
poing O 
sur O 
la O 
table O 
et O 
se O 
mit O 
à O 
|
| O 
jurer O 
sans O 
dire O 
aucune O 
parole O 
sensée O 
. O 
|

| O 
« O 
Le B-MISC
procès I-MISC
perdu I-MISC
, O 
reprit O 
-il O 
bientôt O 
| | O 
notre O 
argent O 
perdu O 
, O 
es- O 
|
| O 
tropié O 
, O 
la O 
misère O 
| | O 
voila O 
! O 
Et O 
comme O 
si O 
ce O 
n' O 
était O 
pas O 
assez O 
, O 
en O 
ren- O 
|
| O 
trant O 
ici O 
je O 
trouve O 
un O 
enfant O 
, O 
M' B-MISC
expliqueras I-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
pourquoi I-MISC
tu I-MISC
n' I-MISC
as I-MISC
pas I-MISC
|
| O 
fait O 
comme O 
je O 
l' O 
avais O 
dit O 
de O 
faire O 
? O 
|

| O 
— O 
Parce O 
que O 
je O 
n' O 
ai O 
pas O 
pu O 
. O 
|

| O 
— O 
Tu O 
n' O 
as O 
pas O 
pu O 
le O 
porter O 
aux O 
Enfants B-MISC
trouvés I-MISC
? O 
|

| O 
— O 
On O 
n' O 
abandonne O 
pas O 
comme O 
ça O 
un O 
enfant O 
qu' O 
on O 
a O 
nourri O 
de O 
|
| O 
son O 
lait O 
et O 
qu' O 
on O 
aime O 
. O 
|

| O 
— O 
Ce O 
n’ B-PER
était O 
pas O 
ton O 
enfant O 
. O 
|

| O 
— O 
Enfin O 
je O 
voulais O 
faire O 
ce O 
que O 
tu O 
demandais O 
, O 
mais O 
voilà O 
préci- O 
|
| O 
sément O 
qu' O 
il O 
est O 
tombé O 
malade O 
. O 
|

| O 
— O 
Malade B-LOC
? O 
|

| O 
— O 
. O 
Oui O 
, O 
malade O 
| | O 
ce O 
n’ B-PER
était O 
pas O 
le O 
moment O 
, O 
n' O 
est O 
-ce O 
pas O 
, O 
de O 
le O 
|
| O 
porter O 
à O 
l’ B-LOC
hospice O 
pour O 
le O 
tuer O 
? O 
|

| O 
— O 
Et O 
quand O 
il O 
a O 
été O 
guéri O 
? O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
qu' O 
il O 
n’ B-PER
a O 
pas O 
été O 
guéri O 
tout O 
de O 
suite O 
. O 
Après O 
cette O 
maladie O 
|
| O 
en O 
est O 
venue O 
une O 
autre O 
: O 
il O 
toussait O 
, O 
le O 
pauvre O 
petit O 
, O 
à O 
vous O 
fendre O 
le O 
|
| O 
cœur O 
. O 
C’ B-MISC
est O 
comme O 
ça O 
que O 
notre O 
petit O 
Nicolas B-MISC
est O 
mort O 
| | O 
il O 
me O 
sem- O 
|
| O 
blait O 
que O 
, O 
si O 
je O 
portais O 
celui O 
-là O 
à O 
la O 
ville O 
, O 
il O 
mourrait O 
aussi O 
. O 
|

| O 
— O 
Mais O 
après O 
? O 
|

| O 
— O 
Le O 
temps O 
avait O 
marché O 
. O 
Puisque O 
j' O 
avais O 
attendu O 
jusque-là O 
, O 
je O 
|
| O 
pouvais O 
bien O 
attendre O 
encore O 
. O 
|

| O 
— O 
Quel O 
âge O 
a O 
-t O 
-il O 
présentement O 
? O 
|

| O 
— O 
Huit B-MISC
ans I-MISC
. O 
|

| O 
— O 
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
il O 
ira O 
à O 
huit O 
ans O 
là O 
où O 
il O 
aurait O 
dû O 
aller O 
autrefois O 
, O 
|
| O 
et O 
ça O 
ne O 
lui O 
sera O 
pas O 
plus O 
agréable O 
| | O 
voilà O 
ce O 
qu' O 
il O 
y O 
aura O 
gagné O 
. O 
|

| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
Jérôme B-PER
, O 
tu O 
ne O 
feras O 
pas O 
ça O 
. O 
|

| O 
— O 
Je O 
ne O 
ferai O 
pas O 
ça O 
! O 
Etqui B-MISC
m' O 
en O 
empêchera O 
? O 
Crois B-PER
- I-PER
tu I-PER
que O 
nous O 
|
| O 
pouvons O 
le O 
garder O 
toujours O 
? O 
» O 
|

| O 
Il O 
yeut O 
un O 
moment O 
de O 
silence O 
et O 
je O 
pus O 
respirer O 
| | O 
l' O 
émotion O 
me O 
|
| O 
serrait O 
à O 
la O 
gorge O 
au O 
point O 
de O 
m O 
étouffer O 
. O 
|

| O 
Bientôt O 
mère O 
Barberin B-PER
reprit O 
: O 
|
| O 
« O 
Ah B-MISC
! I-MISC
comme O 
Paris B-LOC
t' O 
a O 
changé O 
! O 
tu O 
n' O 
aurais O 
pas O 
parlé O 
comme O 
ça O 
|
| O 
avant O 
d' O 
aller O 
à O 
Paris B-LOC
. O 
|

 

| O 
D O 
|

| O 
UN B-MISC
PÈRE I-MISC
NOURRICIER I-MISC
. O 
15 O 
|

| O 
_ O 
— O 
Peut O 
- O 
être O 
. O 
Mais O 
ce O 
qu' O 
il O 
y O 
a O 
de O 
sûr O 
, O 
c' O 
est O 
que O 
, O 
si O 
Paris B-LOC
ma O 
|
| O 
changé O 
, O 
il O 
m' O 
a O 
aussi O 
estropié O 
. O 
Comment O 
gagner O 
sa O 
vie O 
maintenant O 
, O 
|
| O 
la O 
tienne O 
, O 
la O 
mienne O 
? O 
nous O 
n' O 
avons O 
plus O 
d' O 
argent O 
. O 
La O 
vache O 
est O 
ven- O 
|
| O 
due O 
. O 
Faut O 
-il O 
que O 
, O 
quand O 
nous O 
n' O 
avons O 
pas O 
de O 
quoi O 
manger O 
, O 
nous O 
|
| O 
nourrissions O 
un O 
enfant O 
qui O 
n' O 
est O 
pas O 
le O 
nôtre O 
? O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
le O 
mien O 
. O 
|

| O 
— O 
- O 
Ce O 
n’ B-PER
est O 
pas O 
plus O 
le O 
tien O 
que O 
le O 
mien O 
. O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
un O 
enfant O 
|
| O 
de O 
paysan O 
. O 
Je O 
le O 
regardais O 
pendant O 
le O 
souper O 
: O 
c' O 
est O 
délicat O 
, O 
c' O 
est O 
|
| O 
maigre O 
, O 
pas O 
de O 
bras O 
, O 
pas O 
de O 
jambes O 
. O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
le O 
plus O 
joli O 
enfant O 
du O 
pays O 
. O 
|

| O 
— O 
Joli B-PER
, O 
je O 
ne O 
dis O 
pas O 
. O 
Mais O 
solide O 
! O 
Est O 
-ce O 
que O 
c' O 
est O 
sa O 
gentillesse O 
|
| O 
qui O 
lui O 
donnera O 
à O 
manger O 
? O 
Est O 
-ce O 
qu' O 
on O 
est O 
un O 
travailleur O 
avec O 
des O 
|
| O 
épaules O 
comme O 
les O 
siennes O 
? O 
On O 
est O 
un O 
enfant O 
de O 
la O 
ville O 
, O 
et O 
les O 
en- O 
|
| O 
fants O 
des O 
villes O 
, O 
il O 
ne O 
nous O 
en O 
faut O 
pas O 
ici O 
. O 
|

| O 
— O 
Je O 
te O 
dis O 
que O 
c’ B-MISC
est O 
un O 
brave O 
enfant O 
, O 
et O 
il O 
a O 
de O 
l' O 
esprit O 
comme O 
|
| O 
un O 
chat O 
, O 
et O 
avec O 
cela O 
bon O 
cœur O 
. O 
Il O 
travaillera O 
pour O 
nous O 
. O 
|

| O 
— O 
En B-MISC
attendant I-MISC
, O 
il O 
faudra O 
que O 
nous O 
travaillions O 
pour O 
lui O 
, O 
et O 
moi O 
|
| O 
je O 
ne O 
peux O 
plus O 
travailler O 
. O 
|

| O 
— O 
Et O 
si O 
ses O 
parents O 
le O 
réclament O 
, O 
qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
tu O 
diras O 
? O 
|

| O 
— O 
Ses O 
parents O 
! O 
Est O 
-ce O 
qu' O 
il O 
a O 
des O 
parents O 
? O 
S' O 
il O 
en O 
avait O 
, O 
ils O 
l’ B-ORG
au- O 
|
| O 
raient O 
cherché O 
, O 
et O 
, O 
depuis O 
huitans O 
, O 
trouvé O 
bien O 
sûr O 
. O 
Ah B-MISC
! I-MISC
j' O 
ai O 
fait O 
une O 
|
| O 
fameuse O 
sottise O 
de O 
croire O 
qu' O 
il O 
avait O 
des O 
parents O 
qui O 
le O 
réclameraient O 
|
| O 
un O 
jour O 
, O 
et O 
nous O 
payeraient O 
notre O 
peine O 
pour O 
l' O 
avoir O 
élevé O 
. O 
Je O 
n' O 
ai O 
|
| O 
été O 
qu' O 
un O 
nigaud O 
, O 
qu' O 
un O 
imbécile O 
. O 
Parce O 
qu' O 
il O 
était O 
enveloppé O 
dans O 
|
| O 
de O 
beaux O 
langes O 
avec O 
des O 
dentelles O 
, O 
cela O 
ne O 
voulait O 
pas O 
dire O 
que O 
ses O 
|
| O 
parents O 
le O 
chercheraient O 
. O 
Ils O 
sont O 
peut-être O 
morts O 
, O 
d' O 
ailleurs O 
. O 
|

| O 
— O 
Que O 
les O 
femmes O 
sont O 
done O 
obstinées O 
! O 
|

| O 
— O 
Enfin O 
, O 
s' O 
ils O 
viennent O 
? O 
|

| O 
— O 
Eh O 
bien O 
! O 
nous O 
les O 
enverrons O 
à O 
l' O 
hospice O 
. O 
Mais O 
assez O 
causé O 
. O 
|
| O 
Tout O 
cela O 
m' O 
ennuie O 
. O 
Demain O 
je O 
le O 
conduirai O 
au O 
maire O 
. O 
Ce O 
soir O 
, O 
je O 
|
| O 
vais O 
aller O 
dire O 
bonjour O 
à O 
François B-PER
. O 
Dans O 
une O 
heure O 
je O 
reviendrai O 
. O 
» O 
|

| O 
La O 
porte O 
s' O 
ouvrit O 
et O 
se O 
referma O 
. O 
Il O 
était O 
parti O 
. O 
|

| O 
Alors O 
, O 
me O 
redressant O 
vivement O 
, O 
je O 
me O 
mis O 
à O 
appeler O 
mère O 
Barberin B-PER
. O 
|

| O 
« O 
Ah B-MISC
! I-MISC
maman O 
. O 
» O 
|

| O 
om O 
détour O 
|

| O 
16 O 
SANS O 
FAMILLE B-MISC
. O 
|

| O 
Elle O 
accourut O 
près O 
de O 
mon O 
lit O 
: O 
|

| O 
« O 
Est O 
-ce O 
que O 
tu O 
me O 
laisseras O 
aller O 
à O 
l' O 
hospice O 
? O 
|

| O 
— O 
Non O 
, O 
mon O 
petit O 
Rémi B-PER
, O 
non O 
. O 
» O 
» O 
|

| O 
Et O 
elle O 
m' O 
embrassa O 
tendrement O 
en O 
me O 
serrant O 
dans O 
ses O 
bras O 
. O 
|

| O 
Cette O 
caresse O 
me O 
rendit O 
le O 
courage O 
, O 
et O 
mes O 
larmes O 
s’ B-PER
arrêtèrent O 
de O 
|
| O 
couler O 
. O 
4 O 
|

| O 
« O 
Tu O 
ne O 
dormais O 
done O 
pas O 
? O 
me O 
demanda O 
-t O 
-elle O 
doucement O 
, O 
|

| O 
— O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
ma O 
faute O 
. O 
|

| O 
— O 
Je O 
ne O 
te O 
gronde O 
pas O 
| | O 
alors O 
tu O 
as O 
entendu O 
tout O 
ce O 
qu' O 
à O 
dit O 
|
| O 
Jérôme B-PER
? O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Oui O 
, O 
tu O 
n' O 
es O 
pas O 
ma O 
maman O 
| | O 
mais O 
lui O 
n’ B-PER
est O 
pas O 
mon O 
père O 
. O 
» O 
|

| O 
Mais O 
mère O 
Barberin B-PER
ne O 
parut O 
pas O 
y O 
prendre O 
attention O 
. O 
|

| O 
« O 
J' O 
aurais O 
peut-être O 
dû O 
, O 
dit O 
-elle O 
, O 
te O 
faire O 
connaître O 
la O 
vérité O 
| | O 
|
| O 
mais O 
tu O 
étais O 
si O 
bien O 
mon O 
enfant O 
, O 
que O 
je O 
ne O 
pouvais O 
pas O 
te O 
dire O 
, O 
sans O 
|
| O 
raison O 
, O 
que O 
je O 
n' O 
étais O 
pas O 
ta O 
vraie O 
mère O 
! O 
Ta B-PER
mère I-PER
, O 
pauvre O 
pétit O 
, O 
tu O 
|
| O 
l' O 
as O 
entendu O 
, O 
on O 
ne O 
la O 
connaît O 
pas O 
. O 
Est-elle O 
vivante O 
, O 
ne O 
: O 
l’ B-LOC
est O 
-elle O 
|
| O 
plus O 
? O 
On O 
n' O 
en O 
sait O 
rien O 
. O 
Un O 
matin O 
, O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
comme O 
Jérômé B-PER
allait O 
à O 
|
| O 
son O 
travail O 
et O 
qu' O 
il O 
passait O 
dans O 
une O 
rue O 
qu' O 
on O 
appelle O 
l' O 
avenue B-LOC
de I-LOC
|
| I-LOC
Breteuil I-LOC
, O 
qui O 
est O 
large O 
et O 
plantée O 
d' O 
arbres O 
, O 
il O 
entendit O 
leseris O 
d’ B-PER
un O 
|
| O 
enfant O 
. O 
Ils O 
semblaient O 
partir O 
de O 
l' O 
embrasure O 
d’ O 
une O 
ported' O 
un O 
jardin O 
