| 
| O
I B-LOC
|
| O
D' O
UN O
MAUVAIS O
CALEMBOUR O
ET O
DE O
SES O
CONSÉQUENCES B-MISC
|
| O
Il O
y O
avait O
un O
an O
à O
peine O
que O
Jacques B-PER
de I-PER
Brosse I-PER
, O
à O
la O
tête O
d' O
une O
armée O
de O
terrassiers O
et O
de O
tailleurs O
de O
pierre O
, O
construisait O
l' O
immense O
palais O
florentin O
du O
Luxembourg B-LOC
. O
Marie B-PER
de I-PER
Médicis I-PER
, O
veuve O
d' O
Henri B-PER
IV I-PER
, O
se O
trouvait O
à O
l' O
étroit O
dans O
le B-LOC
Louvre I-LOC
, O
où O
le O
grand O
règne O
qu' O
elle O
continuait O
, O
en O
le O
rapetissant O
, O
s' O
était O
pourtant O
épanoui O
à O
l' O
aise O
. O
Marie B-PER
, O
régente O
de B-LOC
France I-LOC
, O
s' O
était O
commandé O
un O
château O
sur O
le O
modèle O
, O
ou O
à O
peu O
près O
, O
du O
palais B-LOC
Pitti I-LOC
, O
et O
déjà O
ce O
rêve O
de O
la O
patrie O
absente O
, O
ce O
souvenir O
de O
la O
maison O
paternelle O
apparaissait O
vivant O
à O
la O
fille O
des O
Médicis B-PER
, O
à O
travers O
une O
foret O
de O
madriers O
, O
de O
mais O
et O
de O
poulies O
, O
dont O
les O
milliers O
d' O
inégales O
et O
noires O
lignes O
perpendiculaires O
, O
pittoresquement O
coupées O
d' O
échafauds O
et O
de O
toiles O
flottantes O
, O
ne O
ressemblaient O
pas O
mal O
aux O
agrès O
d' O
une O
flotte O
gigantesque O
majestueusement O
assise O
dans O
le O
port O
. O
|
| O
Pendant O
les O
premiers O
mois O
, O
tout O
Parisien B-LOC
vraiment O
digne O
du O
nom O
eût O
cru O
manquer O
à O
son O
devoir O
en O
ne O
venant O
pas O
visiter O
les O
fondations O
de O
l' O
édifice O
, O
et O
en O
contrôler O
les O
progrès O
. O
Puis O
, O
peu O
à O
peu O
, O
à O
mesure O
que O
l' O
ouvrage O
devenait O
réellement O
intéressant O
, O
les O
curieux O
devenaient O
plus O
rares O
. O
Tout O
Paris B-LOC
avait O
vu O
, O
peu O
de O
chose O
, O
il O
est O
vrai O
, O
rien O
peut-être O
, O
mais O
enfin O
on O
avait O
vu O
ce O
rien O
, O
et O
Paris B-LOC
n' O
aime O
pas O
à O
revoir O
, O
fût O
le O
rien O
devenu O
quelque O
chose O
. O
|
| O
Cependant O
les O
provinciaux O
et O
les O
étrangers O
franchissaient O
à O
tour O
de O
rôle O
la O
porte B-LOC
Bussy I-LOC
, O
pour O
aller O
contempler O
la O
nouvelle O
merveille O
, O
et O
généralement O
redescendaient O
en O
ville O
par O
la O
rue O
de O
Tournon B-LOC
et O
le O
préau O
de O
la O
foire O
Saint-Germain B-ORG
, O
deux O
autres O
curiosités O
notables O
. O
|
| O
Ce O
qu' O
il O
y O
avait O
à O
admirer O
à O
la O
foire O
, O
tout O
le O
monde O
le O
comprendra O
; O
mais O
rue O
de O
Tournon B-LOC
, O
qu' O
était O
-ce O
? O
|
| O
Justement B-PER
, O
par O
une O
matinée O
vermeille O
de O
septembre O
, O
un O
bourgeois O
ou O
peu O
s' O
en O
faut O
, O
figure O
grave O
et O
honnête O
, O
habit O
décent O
, O
l' O
expliquait O
à O
son O
jeune O
fils O
en O
le O
tenant O
ou O
plutôt O
en O
le O
contenant O
par O
la O
main O
. O
|
| O
L' O
enfant O
avait O
douze O
ans O
au O
plus O
, O
il O
était O
petit O
, O
blond O
, O
rieur O
, O
et O
bondissait O
comme O
l' O
oiseau O
dont O
on O
a O
rogné O
les O
ailes O
. O
|
| O
Le O
père O
avait O
eu O
beaucoup O
de O
peine O
à O
l' O
empêcher O
de O
se O
blanchir O
aux O
échelles O
de O
maçons O
, O
de O
s' O
embourber O
dans O
les O
fosses O
à O
chaux O
et O
de O
se O
pendre O
aux O
câbles O
des O
poulies O
, O
tandis O
qu' O
il O
essayait O
de O
lui O
faire O
comprendre O
les O
beautés O
du O
Luxembourg B-LOC
naissant O
. O
|
| O
Il O
lui O
représentait O
vainement O
le O
respect O
qu' O
un O
enfant O
doit O
aux O
chefs O
- O
d' O
œuvre O
de O
l' O
art O
et O
à O
ses O
habits O
neufs O
. O
Il O
lui O
disait O
encore O
de O
bien O
regarder O
ce O
palais O
, O
bâti O
par O
une O
reine O
qui O
était O
assurément O
une O
très O
- O
grande O
reine O
. O
Mais O
cette O
dernière O
phrase O
était O
articulée O
d' O
un O
ton O
de O
voix O
si O
haut O
, O
avec O
une O
intention O
si O
marquée O
, O
que O
l' O
enfant O
, O
surpris O
peut-être O
d' O
un O
éloge O
aussi O
rare O
dans O
la O
bouche O
de O
son O
père O
, O
voulut O
se O
retourner O
pour O
voir O
s' O
il O
n' O
était O
point O
provoqué O
par O
la O
présence O
de O
quelque O
témoin O
suspect O
. O
|
| O
Mais O
le O
père O
imprima O
une O
secousse O
énergique O
au O
poignet O
de O
son O
compagnon O
, O
et O
maintenant O
le O
diapason O
éclatant O
de O
sa O
voix O
: O
|
| O
— O
Voyons B-PER
, O
Aubin B-LOC
, O
dit O
-il O
, O
ne O
perdons O
pas O
de O
temps O
; O
profitons O
du O
séjour O
que O
je O
veux O
bien O
vous O
faire O
faire O
à O
Paris B-LOC
, O
en O
attendant O
l' O
arrivée O
de O
votre O
frère O
Bernard B-MISC
. O
Qui O
sait O
s' O
il O
n' O
arrivera O
pas O
ce O
matin O
même O
de O
ses O
voyages O
, O
votre O
cher O
frère O
? O
Or O
, O
sitôt O
que O
nous O
l' O
aurons O
embrassé O
, O
nous O
repartirons O
pour O
les O
Bordés B-MISC
, O
et O
plus O
de O
Paris B-LOC
pour O
vous O
. O
Profitez B-LOC
, O
vous O
dis O
-je O
: O
prenez O
-moi O
votre O
cahier O
, O
votre O
écritoire O
, O
et O
faites O
quelque O
bonne O
note O
sur O
les O
grandes O
choses O
que O
vous O
avez O
le O
bonheur O
de O
voir O
en O
ce O
voyage O
. O
|
| O
L' O
enfant O
, O
qui O
sentait O
toujours O
la O
pression O
des O
doigts O
paternels O
, O
obéit O
, O
non O
sans O
se O
tourmenter O
comme O
une O
anguille O
accrochée O
à O
l' O
hameçon O
. O
Il O
tira O
, O
du O
petit O
carton O
pendu O
à O
son O
côté O
gauche O
, O
le O
cahier O
, O
la O
plume O
, O
et O
commençant O
à O
dévisser O
le O
couvercle O
de O
l' O
écritoire O
oblongue O
suspendue O
à O
l' O
aiguillette O
supérieure O
de O
son O
pourpoint O
: O
|
| O
— O
Mais O
, O
mon O
papa O
, O
dit O
-il O
à O
son O
tour O
, O
qu' O
écrirai O
-je O
sur O
ce O
palais O
, O
puisqu' O
on O
n' O
y O
voit O
encore O
que O
des O
planches O
et O
des O
échafaudages O
? O
|
| O
— O
Là O
précisément O
est O
la O
curiosité O
, O
Aubin B-LOC
; O
un O
jour O
viendra O
, O
où O
moi O
je O
ne O
- O
serai O
plus O
là O
; O
vous O
aurez O
vous O
- O
même O
alors O
quelque O
petit O
garçon O
têtu O
et O
paresseux O
que O
vous O
promènerez O
par O
ici O
; O
et O
, O
lui O
montrant O
le O
Luxembourg B-LOC
, O
vous O
direz O
: O
Je O
vins O
voir O
Paris B-LOC
en O
1616 O
avec O
feu O
mon O
père O
, O
j' O
avais O
douze O
ans O
, O
le O
Luxembourg B-LOC
ne O
montrait O
encore O
que O
deux O
étages O
hors O
du O
sol O
... O
et O
rentré O
au O
logis O
vous O
ferez O
voir O
vos O
notes O
à O
votre O
fils O
. O
|
| O
Ce O
raisonnement O
persuada O
sans O
doute O
M. B-PER
Aubin I-PER
, O
car O
il O
déploya O
le O
cahier O
; O
sur O
la O
couverture O
on O
lisait O
en O
caractères O
bien O
gras O
, O
bien O
trapus O
et O
d' O
une O
gothique O
dont O
chaque O
arabesque O
était O
caressée O
avec O
plus O
de O
zèle O
que O
de O
perfection O
: O
|
| O
« O
Notes B-LOC
et O
remarques O
d' O
Aubin B-PER
du I-PER
Bourdet I-PER
sur O
son O
voyagea O
Paris B-LOC
, O
année O
1616 O
. O
» O
|
| O
Voilà O
ce O
qu' O
il O
y O
avait O
sur O
l' O
enveloppe O
. O
Voilà O
ce O
que O
le O
voyageur O
avait O
passé O
toute O
une O
soirée O
à O
écrire O
dans O
sa O
chambre O
des O
Bordes B-LOC
, O
l' O
avant-veille O
du O
départ O
. O
Mais O
les O
Notes B-LOC
et O
remarques O
prises O
à O
Paris B-LOC
consistaient O
à O
l' O
intérieur O
du O
cahier O
en O
bonnes O
femmes O
et O
en O
bonshommes O
d' O
une O
fantaisie O
tellement O
audacieuse O
, O
soit O
comme O
structure O
, O
soit O
comme O
ajustement O
, O
que O
le O
fils O
futur O
d' O
Aubin B-MISC
n' O
eût O
pu O
concevoir O
que O
des O
idées O
inexactes O
sur O
l' O
anatomie O
et O
les O
usages O
de O
la O
race O
parisienne O
en O
1616 O
. O
|
| O
L' O
enfant O
se O
préparait O
donc O
à O
écrire O
quelque O
chose O
, O
quand O
il O
vit O
son O
père O
se O
retourner O
et O
fixer O
les O
yeux O
, O
non O
. O
plus O
sur O
le O
Luxembourg B-LOC
, O
mais O
sur O
le O
coin O
de O
la O
rue O
de O
Vaugirard B-PER
. O
Là O
aussi O
l' O
on O
bâtissait O
quelque O
chose O
, O
et O
une O
demi-douzaine O
de O
charpentiers O
hissaient O
et O
assemblaient O
des O
madriers O
de O
forme O
bizarre O
, O
tandis O
que O
d' O
autres O
ouvriers O
calaient O
solidement O
une O
de O
ces O
charpentes O
, O
autour O
de O
laquelle O
causaient O
tout O
bas O
, O
ou O
ne O
causaient O
pas O
du O
tout O
, O
certains O
passants O
, O
les O
uns O
narquois O
, O
les O
autres O
fort B-LOC
rembrunis I-LOC
. O
|
| O
Aubin B-LOC
avait O
l' O
occasion O
belle O
pour O
tourner O
le O
dos O
au O
Luxembourg B-LOC
. O
Il O
en O
profita O
vivement O
, O
malgré O
les O
efforts O
de O
son O
père O
pour O
le O
ramener O
à O
la O
contemplation O
du O
chef O
- O
d' O
œuvre O
de O
Jacques B-PER
de I-PER
Brosse I-PER
. O
|
| O
— O
Mon B-MISC
papa I-MISC
, O
on O
bâtit O
encore O
là O
derrière O
nous O
. O
|
| O
— O
Non O
, O
ce O
n' O
est O
pas O
un O
bâtiment O
, O
dit O
le O
père O
du O
Bourdet B-LOC
contrarié I-LOC
. O
|
| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
alors O
? O
|
| O
— O
C' O
est O
une O
potence O
. O
|
| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
une O
potence O
, O
c' O
est O
vrai O
, O
mais O
je O
vois O
trois O
charpentes O
... O
|
| O
— O
Trois O
potences O
, O
Aubin B-MISC
. O
|
| O
La O
question O
était O
d' O
une O
haute O
philosophie O
. O
Le O
père O
du O
Bourdet B-LOC
la O
jugea O
telle O
, O
et O
s' O
il O
eût O
été O
seul O
avec O
Aubin B-MISC
, O
il O
eût O
peut-être O
fait O
quelque O
réponse O
mémorable O
. O
Mais O
comme O
la O
beauté O
de O
l' O
enfant O
, O
son O
carton O
ouvert O
et O
la O
vue O
des O
mirifiques O
dessins O
avaient O
attiré O
près O
de O
lui O
trois O
ou O
quatre O
badauds O
, O
et O
que O
rien O
ne O
ressemble O
parfois O
à O
un O
badaud O
comme O
un O
espion O
, O
du O
Bourdet B-LOC
père O
ne O
voulut O
pas O
décliner O
la O
discussion O
, O
ce O
qui O
peut-être O
eût O
décelé O
sa O
pensée O
; O
il O
répliqua O
donc O
: O
|
| O
— O
Mon O
enfant O
, O
ces O
gibets O
sont O
probablement O
destinés O
à O
la O
justice O
du O
palais O
. O
|
| O
— O
Avant O
qu' O
il O
soit O
bâti O
? O
riposta O
l' O
enfant O
terrible O
. O
|
| O
Du O
Bourdet B-LOC
donna O
une O
sourde O
saccade O
au O
poignet O
de O
ce O
logicien O
dangereux O
, O
et O
, O
grossissant O
sa O
voix O
: O
|
| O
— O
Allons B-PER
, O
maintenant O
, O
dit O
-il O
, O
voir O
les O
beaux O
hôtels O
de O
la O
rue O
de O
Tournon B-LOC
. O
|
| O
Et O
il O
entraîna O
Aubin B-MISC
, O
auquel O
souriaient O
plusieurs O
des O
assistants O
; O
l' O
un O
desquels O
, O
même O
, O
osa O
dire O
: O
|
| O
— O
Voilà B-PER
un O
gentil O
écolier O
. O
|
| O
Lorsqu' O
ils O
furent O
à O
vingt O
pas O
du O
groupe O
, O
du O
Bourdet B-LOC
, O
plus O
libre O
, O
murmura O
en O
se O
penchant O
vers O
son O
fils O
: O
|
| O
— O
Vous O
ne O
pouvez O
donc O
pas O
tenir O
votre O
langue O
, O
petit O
malheureux O
! O
On O
voit O
une O
potence O
; O
eh O
bien O
, O
est O
-ce O
une O
raison O
pour O
raisonner O
sur O
cette O
potence O
? O
Que O
vous O
importe O
? O
de O
quoi O
vous O
mêlez O
-vous O
? O
|
| O
— O
Mais O
je O
n' O
ai O
rien O
dit O
de O
la O
reine O
mère O
. O
|
| O
— O
Ne O
sommes O
-nous O
pas O
convenus O
qu' O
à O
Paris B-LOC
, O
non-seulement O
vous O
ne O
parleriez O
jamais O
de O
la O
reine O
, O
mais O
même O
de O
qui O
que O
ce O
soit O
? O
Ne O
vous O
mettrez O
-vous O
jamais O
dans O
la O
tête O
ma O
théorie O
des O
Conséquences B-MISC
, O
que O
je O
vous O
explique O
si O
profondément O
, O
si O
souvent O
aux O
Bordes B-LOC
? O
Quilibet B-PER
attinet O
ad O
quodlihet O
, O
et O
vice O
versa O
. O
Chacun O
touche O
à O
quelque O
chose O
. O
Eh O
bien O
! O
une O
potence O
, O
c' O
est O
une O
chose O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
|
| O
— O
Oui O
, O
mon O
papa O
. O
|
| O
— O
Donc B-PER
, O
chacun O
touche O
ou O
peut O
toucher O
à O
cette O
chose O
. O
|
| O
— O
Mais O
enfin O
si O
l' O
on O
ne O
peut O
parler O
de O
Tien B-LOC
ni O
de O
personne O
... O
|
| O
— O
Taisez B-PER
-vous O
, O
enfant O
opiniâtre O
. O
Vous O
êtes O
haïssable O
, O
et O
votre O
frère O
Bernard B-MISC
va O
vous O
trouver O
odieux O
, O
lui O
qui O
, O
après O
cinq O
ans O
d' O
absence O
, O
devrait O
s' O
attendre O
à O
voir O
un O
garçon O
raisonnable O
. O
|
| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
mon O
papa O
! O
s' O
écria O
Aubin B-MISC
, O
ne O
dites O
pas O
mes O
défauts O
à O
mon O
frère O
! O
|
| O
— O
Il O
les O
verra O
parbleu O
bien O
. O
Mais O
taisez O
-vous O
tout O
de O
bon O
. O
Taisez O
-vous O
surtout O
ici O
. O
|
| O
Ils O
étaient O
arrivés O
dans O
la O
rue O
de O
Tournon B-LOC
, O
en O
face O
d' O
un O
hôtel O
magnifique O
, O
aux O
portes O
duquel O
apparaissaient O
et O
disparaissaient O
comme O
devant O
une O
ruche O
, O
des O
gens O
à O
pied O
, O
des O
cavaliers O
, O
des O
soldats O
ou O
des O
gens O
d' O
église O
. O
|
| O
Le O
père O
du O
Bourdet B-LOC
recula O
prudemment O
jusqu' O
aux O
deux O
tiers O
de O
la O
largeur O
de O
la O
rue O
et O
dit O
: O
|
| O
— O
Voici O
l' O
hôtel O
de O
M. B-PER
le O
maréchal B-PER
d' I-PER
Ancre I-PER
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
répondit O
simplement O
l' O
enfant O
avec O
un O
regard O
d' O
une O
exquise O
intelligence O
qui O
croisa O
le O
regard O
froid O
de O
son O
père O
. O
Que O
de O
choses O
dans O
ce O
coup O
d' O
œil O
! O
... O
|
| O
— O
Oui O
, O
continua O
lentement O
du O
Bourdet B-LOC
, O
maréchal B-PER
de I-PER
France I-PER
, O
marquis O
, O
gouverneur O
de O
Picardie B-LOC
, O
riche O
à O
millions O
. O
|
| O
Quelques O
passants O
s' O
approchèrent O
. O
|
| O
— O
Magnifique B-PER
résidence O
, O
ajouta O
du O
Bourdet B-LOC
, O
du O
même O
ton O
éclatant O
qu' O
il O
avait O
pris O
pour O
faire O
l' O
éloge O
de O
la O
reine O
régente O
. O
Cela O
sent O
son O
grand O
personnage O
. O
|
| O
Les O
passants O
passèrent O
. O
|
| O
— O
Et B-MISC
je I-MISC
le I-MISC
vis I-MISC
, O
poursuivit O
du O
Bourdet B-LOC
à O
voix O
basse O
, O
simple O
Concini B-PER
et O
très O
- O
humble O
commissionnaire O
de O
Zamet B-MISC
! I-MISC
|
| I-MISC
Deux I-MISC
soldats I-MISC
s' O
arrêtèrent O
pour O
regarder O
. O
Aubin B-PER
tira O
son O
père O
parla O
main O
et O
le O
conduisit O
tout O
à O
fait O
au O
pied O
des O
murailles O
qui O
, O
de O
l' O
autre O
côté O
de O
la O
rue O
, O
faisaient O
face O
à O
l' O
hôtel B-LOC
d' I-LOC
Ancre I-LOC
, O
et O
du O
chaperon B-LOC
desquelles O
tombaient O
des O
lianes O
de O
vigne O
vierge O
et O
de O
clématites O
jusque O
dans O
la O
vasque O
d' O
une O
charmante O
petite O
fontaine O
envoyée O
de O
Florence B-LOC
par O
son O
ami O
le O
grand-duc O
à O
la O
toute-puissante O
maréchale O
. O
Elle O
- O
même O
avait O
dû O
solliciter O
ce O
présent O
, O
pour O
se O
rappeler O
mieux O
, O
quand O
elle O
regarderait O
par O
les O
fenêtres O
de O
son O
hôtel O
, O
l' O
humble O
carrefour O
San-Luca B-MISC
, O
que O
cette O
fontaine O
décorait O
jadis O
, O
et O
où O
peut-être O
, O
sortant O
chaque O
matin O
de O
quelque O
masure O
voisine O
, O
Leonora B-PER
Dori I-PER
avait O
puisé O
, O
enfant O
, O
sa O
provision O
d' O
eau O
fraîche O
et O
de O
poésie O
pour O
tout O
le O
jour O
. O
|
| O
Du O
Bourdet B-LOC
regarda O
en O
haut O
, O
à O
droite O
, O
à O
gauche O
, O
et O
n' O
apercevant O
rien O
qui O
pût O
l' O
alarmer O
: O
|
| O
— O
Oui O
, O
dit O
-il O
, O
cet O
homme O
a O
manqué O
de O
pain O
, O
de O
gîte O
et O
de O
manteau O
. O
Il O
n' O
eût O
pas O
su O
mendier O
en O
français O
ce O
manteau O
, O
ce O
gîte O
et O
ce O
pain O
. O
Sa O
figure O
faisait O
peur O
, O
son O
nom O
faisait O
rire O
, O
et O
maintenant O
il O
a O
le O
droit O
de O
commander O
une O
armée O
, O
il O
voit O
au O
travers O
de O
ses O
vitres O
le O
palais O
que O
fait O
bâtir O
la O
reine O
mère O
afin O
de O
devenir O
sa O
voisine O
! O
Il O
est O
plus O
roi O
que O
ne O
fut O
Henri B-PER
IV I-PER
, O
car O
celui-ci O
consultait O
quelquefois O
un O
conseil O
, O
et O
aujourd'hui O
les O
conseillers O
de O
la O
couronne O
consultent O
le O
maréchal B-PER
d' I-PER
Ancre I-PER
. O
Examine B-PER
bien O
, O
Aubin B-MISC
, O
ce O
qui O
est O
en O
face O
de O
nous O
; O
c' O
est O
, O
selon O
moi O
, O
le O
plus O
prodigieux O
spectacle O
que O
puisse O
offrir O
ce O
siècle O
, O
dont O
tu O
n' O
as O
pas O
vu O
' O
le O
commencement O
et O
dont O
je O
ne O
verrai O
pas O
la O
fin O
. O
|
| O
L' O
enfant O
, O
sérieux O
et O
recueilli O
, O
dévorait O
des O
yeux O
l' O
hôtel O
, O
les O
gardes O
, O
les O
courtisans O
, O
et O
surtout O
une O
pâle O
et O
blanche O
figure O
qu' O
on O
voyait O
, O
penchée O
sur O
une O
vitre O
, O
au O
premier O
étage O
, O
regarder O
vaguement O
dans O
le O
ciel O
et O
par O
la O
rue O
. O
|
| O
— O
Qui O
est O
là O
? O
demanda O
Aubin B-PER
prêt O
à O
étendre O
sa O
main O
pour O
désigner O
l' O
objet O
de O
sa O
curiosité O
. O
|
| O
— O
Indiquez B-LOC
sans O
geste O
, O
Aubin B-MISC
. O
|
| O
— O
À O
la O
première O
fenêtre O
du O
premier O
étage O
, O
mon O
papa O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
loin O
pour O
mes O
yeux O
, O
mais O
pourtant O
je O
crois O
distinguer O
une O
jeune O
tête O
. O
|
| O
— O
Tout O
en O
noir O
. O
|
| O
— O
En B-MISC
deuil I-MISC
, O
oui O
, O
l' O
hôtel O
est O
en O
deuil O
. O
La O
mort O
est O
brutalement O
venue O
frapper O
à O
cette O
belle O
porte O
, O
et O
a O
pris O
, O
dans O
son O
lit O
de O
soie O
et O
de O
dentelles O
, O
la O
fille O
du O
maréchal O
, O
une O
future O
princesse O
. O
Je O
pense O
alors O
que O
cet O
enfant O
dont O
vous O
parlez O
, O
Aubin B-MISC
, O
pourrait O
être O
le O
fils O
aîné O
de O
M. B-PER
le O
maréchal O
, O
un O
mestre O
de O
camp O
, O
seigneur O
de O
plus O
de O
cent O
seigneuries O
, O
le O
jeune O
comte B-PER
de I-PER
la I-PER
Pêne I-PER
. O
|
| O
— O
Un B-MISC
nom I-MISC
de I-MISC
mauvais I-MISC
présage I-MISC
, O
mon O
papa O
. O
|
| O
— O
Pêne B-PER
s' O
écrit O
sans O
i O
, O
répliqua O
magistralement O
Bourdet B-LOC
; O
mais O
nous O
avons O
vu O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
et O
comme O
ici O
la O
prudence O
exige O
qu' O
on O
ne O
prenne O
pas O
de O
notes O
, O
voire O
même O
qu' O
on O
ne O
séjourne O
pas O
longtemps O
, O
gagnons O
la O
porte O
de O
Bussy B-LOC
et O
de O
là O
notre O
hôtellerie O
. O
— O
Oui O
, O
partons O
, O
car O
il O
me O
semble O
qu' O
on O
nous O
regarde O
. O
Voyez O
ce O
cordonnier O
dans O
son O
échoppe O
à O
gauche O
. O
|
| O
En O
disant O
ces O
mots O
, O
du O
Bourdet B-LOC
reprit O
la O
main O
droite O
de O
son O
fils O
pour O
le O
faire O
tourner O
avec O
lui O
; O
mais O
dans O
ce O
mouvement O
, O
sa O
manche B-LOC
accrocha O
le O
justaucorps O
d' O
Aubin B-LOC
et O
dénoua O
probablement O
le O
cordon O
qui O
y O
attachait O
l' O
écritoire O
, O
car O
ce O
rouleau O
de O
corne O
noire O
glissa O
dans O
un O
pli O
du O
manteau O
du O
père O
, O
et O
tomba O
sur O
la O
terre O
molle O
de O
la O
rue O
. O
|
| O
Ni O
l' O
un O
ni O
l' O
autre O
ne O
s' O
aperçut O
de O
l' O
accident O
, O
et O
leur O
unique O
préoccupation O
fut O
de O
descendre O
la O
rue O
, O
côte O
à O
côte O
, O
sans O
notes O
ni O
remarques O
. O
|
| O
Un O
cordonnier O
regardait O
en O
effet O
. O
Son O
échoppe O
ou O
boutique O
— O
il O
l' O
appelait O
ainsi O
— O
incrustée O
dans O
la O
maison O
contiguë O
à O
la O
fontaine B-LOC
florentine I-LOC
, O
était O
ornée O
guirlande O
de O
chaussures O
fort O
variées O
d' O
âge O
, O
de O
formes O
et O
de O
patries O
. O
Tout O
cela O
, O
bottes O
, O
chaussons O
ou O
souliers O
, O
se O
balançait O
agréablement O
à O
une O
ficelle O
poissée O
tendue O
transversalement O
à O
l' O
extérieur O
de O
l' O
échoppe O
et O
formait O
une O
corniche O
, O
sous O
l' O
ombre O
de O
laquelle O
brillaient O
les O
deux O
yeux O
du O
cordonnier O
courbé O
sur O
son O
ouvrage O
. O
|
| O
Un O
peintre O
du O
carrefour O
voisin O
avait O
écrit O
sur O
l' O
entablement O
de O
l' O
échoppe O
en O
lettres O
encore O
fraîches O
: O
« O
Picard B-PER
, O
cordonnier O
. O
» O
Et O
comme O
aux O
festons O
de O
la O
guirlande O
de O
chaussures O
il O
manquait O
une O
dent O
, O
vide O
notable O
, O
tout O
porte O
à O
croire O
que O
le O
peintre O
avait O
fait O
cette O
brèche O
en O
choisissant O
pour O
son O
salaire O
quelqu' O
une O
de O
ces O
paires O
de O
babouches O
inimaginables O
qui O
vieillissent O
toujours O
et O
ne O
meurent O
jamais O
. O
|
| O
Placé B-LOC
en O
face O
de O
l' O
hôtel B-LOC
d' I-LOC
Ancre I-LOC
, O
comme O
une O
tache O
sur O
un O
mur O
, O
comme O
une O
araignée O
vis-à-vis O
d' O
un O
miroir O
de O
Venise B-LOC
, O
le O
cordonnier O
Picard B-PER
s' O
était O
maintenu O
, O
lui O
et O
son O
échoppe O
, O
auprès O
de O
la O
petite O
fontaine O
, O
sans O
que O
rien O
l' O
eût O
déraciné O
ni O
même O
dégoûté O
. O
Enfant O
de O
Paris B-LOC
, O
il O
vivait O
là O
depuis O
son O
enfance O
, O
il O
avait O
vu O
bâtir O
l' O
hôtel B-LOC
d' I-LOC
Ancre I-LOC
, O
il O
l' O
avait O
vu O
prospérer O
. O
Il O
y O
avait O
vu O
emménager O
les O
nouveaux O
propriétaires O
. O
Le O
côté O
gauche O
de O
la O
rue O
lui O
appartenait O
, O
comme O
au O
maréchal O
le O
côté O
droit O
. O
|
| O
Cette O
perspective O
de O
l' O
échoppe O
et O
des O
savates O
grimaçantes O
ayant O
tout O
de O
suite O
offusqué O
les O
yeux O
de O
la O
maréchale O
, O
on O
avait O
offert O
à O
Picard B-PER
quelques O
écus O
pour O
déguerpir O
. O
Les O
architectes O
de O
la O
Florentine B-LOC
, O
pour O
faire O
placer O
la O
fontaine O
, O
culbutèrent O
les O
chaussures O
de O
Picard B-PER
, O
qui O
s' O
étalaient O
librement O
sur O
le O
mur O
. O
Picard B-PER
remonta O
ses O
chaussures O
à O
gauche O
. O
Le O
maréchal O
s' O
entêta O
; O
Picard B-PER
aussi O
: O
ou O
plaida O
devant O
l' O
échevin O
. O
L' O
échevin O
consulta O
le O
roi O
alors O
vivant O
, O
qui O
répondit O
en O
riant O
, O
que O
si O
le O
cordonnier O
gênait O
trop O
M. B-PER
le I-PER
marquis I-PER
d' I-PER
Ancre I-PER
, O
on O
lui O
permettrait O
de O
venir O
accrocher O
son O
échoppe O
au B-LOC
Louvre I-LOC
. O
L' O
échevin O
ajouta O
même O
, O
bien O
bas O
, O
en O
racontant O
cette O
réponse O
à O
ses O
amis O
, O
que O
le O
roi O
gascon B-MISC
avait O
dit O
: O
« O
Eh B-MISC
! I-MISC
mordioux I-MISC
! I-MISC
qu' O
il O
fasse O
comme O
moi O
, O
le O
marquis B-PER
d' I-PER
Ancre I-PER
; O
qu' O
il O
souffre O
Picard B-PER
. O
Moi O
je O
souffre O
bien O
Concini B-PER
! O
» O
|
| O
Le O
marquis O
dévora O
la O
leçon O
. O
Picard B-PER
fit O
des O
feux O
de O
joie O
et O
passa O
deux O
mois O
à O
élaborer O
une O
chaussure O
d' O
art O
, O
son O
chef O
- O
d' O
œuvre O
, O
qu' O
il O
destinait O
au O
roi O
, O
mais O
trop O
tard O
pour O
tous O
deux O
. O
En O
effet O
Picard B-PER
méditait O
les O
bouffettes O
quand O
Henri B-PER
fut O
assassiné O
. O
|
| O
Mais O
la O
bienveillance O
du O
prince O
avait O
consacré O
dans O
tout O
le O
quartier O
les O
droits O
de O
Picard B-PER
à O
son O
échoppe O
, O
et O
c' O
eût O
été O
de O
la O
part O
du O
maréchal O
une O
imprudence O
que O
de O
s' O
opiniâtrer O
à O
faire O
triompher O
les O
siens O
. O
|
| O
Cependant O
la O
marquise B-PER
d' I-PER
Ancre I-PER
n' O
avait O
pu O
s' O
habituer O
à O
la O
victoire O
du O
cordonnier O
. O
Picard B-PER
, O
lui O
, O
ne O
s' O
était O
pas O
encore O
habitué O
à O
son O
bonheur O
. O
En O
sorte O
que O
de O
l' O
hôtel O
à O
l' O
échoppe O
, O
de O
la O
puissante O
dame O
couchée O
sur O
sa O
chaise O
, O
derrière O
ses O
lourds O
rideaux O
de O
soie O
, O
à O
' O
l' O
artisan O
piquant O
son O
cuir O
, O
c' O
était O
un O
échange O
acharné O
un O
duel O
de O
regards O
furieux O
ici O
, O
là O
moqueurs O
. O
Picard B-PER
avait O
pompé O
tant O
d' O
orgueil O
dans O
la O
colère O
de O
sa O
voisine O
, O
que O
chaque O
pulsation O
de O
ses O
veines O
, O
chaque O
' O
battement O
de O
son O
cœur O
correspondaient O
à O
une O
jouissance O
secrète O
, O
et O
il O
ne O
cousait O
pas O
un O
point O
sans O
lever O
à O
moitié O
la O
tête O
pour O
décocher O
à O
l' O
hôtel O
un O
sardonique O
regard O
. O
La O
flamme O
de O
ces O
regards O
avait O
fini O
par O
établir O
un O
rayon O
permanent O
de O
l' O
échoppe O
aux O
fenêtres O
de O
la O
maréchale O
, O
et O
la O
Florentine B-MISC
superstitieuse I-MISC
, O
habituée O
aux O
terreurs O
de O
la O
jettatura O
, O
frissonnait O
en O
devinant O
l' O
électricité O
hostile O
, O
et O
marmottait O
quelque O
conjuration O
, O
ou O
faisait O
les O
cornes O
avec O
l' O
index O
et O
le O
mineur O
, O
spécifique O
infaillible O
comme O
on O
le O
sait O
pour O
combattre O
le O
mauvais O
œil O
. O
|
| O
Tel O
était O
ce O
cordonnier O
, O
personnage O
historique O
, O
n' O
en O
déplaise O
au O
lecteur O
, O
mais O
qui O
n' O
avait O
pas O
encore O
acquis O
la O
célébrité O
dont O
les O
événements O
l' O
investirent O
plus O
tard O
. O
Pour O
le O
présent O
, O
qu' O
on O
se O
figure O
un O
homme O
de O
quarante O
ans O
, O
étroit O
d' O
épaules O
, O
comme O
tout O
ouvrier O
ployé O
sur O
la O
besogne B-LOC
, O
un O
peu O
cagneux O
, O
velu O
comme O
une O
chèvre O
et O
relevant O
souvent O
, O
de O
la O
main O
qui O
tient O
l' O
alêne O
, O
une O
longue O
mèche O
de O
cheveux O
noirs O
obstinés O
à O
envahir O
son O
front O
bombé B-PER
, O
ses O
yeux O
perçants O
. O
|
| O
Ce O
geste O
fréquent O
et O
l' O
éclair O
de O
l' O
aiguille O
d' O
acier O
croisant O
l' O
éclair O
des O
prunelles O
étaient O
devenus O
pour O
les O
nerfs O
de O
l' O
infortunée O
maréchale O
une O
insupportable O
torture O
. O
|
| O
Au O
moment O
où O
s' O
arrêtèrent O
devant O
l' O
hôtel O
Aubin B-LOC
et O
du O
Bourdet B-LOC
, O
Picard B-PER
ne O
les O
remarqua O
point O
, O
habitué O
qu' O
il O
était O
à O
regarder O
toujours O
au O
premier O
étage O
avant O
de O
regarder O
ailleurs O
. O
Il O
ne O
les O
vit O
qu' O
après O
le O
colloque O
discret O
du O
père O
et O
du O
fils O
, O
et O
la O
charmante O
figure O
d' O
Aubin B-MISC
attira O
son O
attention O
. O
|
| O
Peut O
- O
être O
les O
prit O
- O
if O
tous O
deux O
pour O
des O
provinciaux O
, O
et O
il O
se O
préparait O
à O
leur O
aller O
fournir O
quelque O
renseignement O
; O
car O
il O
était O
bavard O
, O
officieux O
, O
amoureux O
de O
sa O
ville O
, O
et O
coquet O
pour O
elle O
. O
Il O
était O
encore O
Parisien B-LOC
à O
un O
autre O
titre O
: O
exécrant O
les O
étrangers O
, O
Italiens B-LOC
ou O
Espagnols B-LOC
, O
et O
toujours O
prêt O
à O
leur O
nuire O
, O
fallût O
-il O
pour O
cela O
du O
courage O
, O
fallût O
-il O
même O
de O
l' O
esprit O
. O
Il O
en O
eu- O
: O
un O
vif O
regret O
, O
à O
cause O
de O
la O
provision O
qu' O
il O
avait O
faite O
d' O
histoires O
politiques O
et O
privées O
sur O
les O
Italiens B-LOC
en O
général O
et O
la O
maison O
d' O
Ancre B-LOC
en O
particulier O
. O
Et O
puis O
il O
perdait O
une O
occasion O
de O
montrer O
à O
des O
amateurs O
les O
fameux O
souliers O
destinés O
au O
feu O
roi O
, O
et O
qui O
ornaient O
la O
place O
d' O
honneur O
de O
la O
boutique O
, O
avec O
cette O
inscription O
sur O
parchemin O
: O
|
| O
Souliers B-PER
du O
roy O
défunct O
. O
|
| O
Mais O
il O
lui O
restait O
la O
ressource O
d' O
aller O
visiter O
les O
travaux O
. O
Tout O
en O
foulant O
le O
sol O
de O
la O
rue O
, O
non O
sans O
regarder O
l' O
hôtel B-LOC
d' I-LOC
Ancre I-LOC
, O
il O
sentit O
son O
pied O
heurter O
quelque O
chose O
et O
ramassa O
l' O
écritoire O
que O
le O
petit O
Aubin B-MISC
avait O
perdue O
. O
|
| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
que O
cela O
? O
grommela O
-t O
-il O
en O
avançant O
toujours O
vers O
la O
rue O
de O
Vaugirard B-PER
. O
Quelque O
étui O
; O
oh O
! O
oh O
! O
... O
cela O
noircit O
; O
une O
écritoire O
... O
celle O
du O
petit O
blond O
... O
de O
l' O
encre O
... O
Ancre B-PER
, O
répéta O
-t O
-il O
avec O
un O
grognement O
. O
Toujours O
ancre O
, O
ancre O
partout O
. O
C' O
est O
donc O
une O
rage O
que O
l' O
ancre O
. O
|
| O
Et O
il O
avançait O
peu O
à O
peu O
, O
se O
délectant O
dans O
sa O
monotone O
facétie O
. O
|
| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
ah O
! O
les O
potences O
sont O
placées O
. O
C' O
est O
pour O
nous O
les O
potences O
. O
Eh O
! O
eh O
! O
il O
y O
en O
a O
trois O
, O
il O
y O
en O
aurait O
une O
pour O
lui O
, O
une O
pour O
elle O
, O
et O
une O
pour O
le O
petit O
. O
Juste O
au O
coin O
de O
leur O
rue O
, O
comme O
ce O
serait O
commode O
! O
|
| O
Et O
il O
se O
mit O
à O
rire O
tout O
seul O
. O
Car O
c' O
était O
l' O
heure O
du O
premier O
repas O
des O
ouvriers O
, O
et O
le O
soleil O
éloignait O
de O
ce O
coin O
brûlant O
tous O
ceux O
que O
l' O
aspect O
fâcheux O
des O
gibets O
n' O
eût O
peut-être O
pas O
réussi O
à O
chasser O
. O
|
| O
— O
Trois B-PER
potences O
, O
répéta O
Picard B-PER
en O
se O
frottant O
les O
mains O
, O
et O
celle O
du O
milieu O
est O
plus O
grande O
que O
les O
autres O
. O
Tiens B-LOC
! O
Ils O
y O
ont O
laissé O
le O
fil O
d' O
aplomb O
. O
|
| O
Il O
s' O
approcha O
. O
|
| O
— O
Si O
mince O
que O
soit O
la O
ficelle O
, O
murmura O
-t O
-il O
, O
je O
me O
chargerais O
encore O
volontiers O
... O
Allons O
, O
cette O
encre O
m' O
a O
tout O
noirci O
les O
mains O
... O
Diantre B-MISC
soit O
de O
cette O
encre O
! O
Jetons O
l' O
écritoire O
. O
Oh O
! O
non O
! O
meilleure O
idée O
! O
|
| O
Et O
de O
rire O
. O
Son O
hilarité O
funèbre O
avait O
quelque O
chose O
de O
l' O
ivresse O
, O
l' O
ivresse O
amenant O
aux O
lèvres O
les O
hideux O
secrets O
de O
certains O
cœurs O
. O
|
| O
Il O
regarda O
sournoisement O
autour O
de O
lui O
et O
ne O
vit O
personne O
. O
Plus O
loin O
, O
sur O
le O
Feuil B-LOC
de O
l' O
hôtel O
du O
maréchal O
, O
nul O
ne O
semblait O
observer O
. O
Picard B-PER
saisit O
le O
fil O
d' O
aplomb O
des O
charpentiers O
, O
y O
attacha O
prestement O
la O
longue O
écritoire O
, O
qui O
se O
mit O
à O
osciller O
dans O
le O
vide O
, O
et O
, O
tout O
joyeux O
de O
son O
ouvrage O
, O
il O
se O
recula O
, O
admirant O
l' O
effet O
. O
Des O
femmes O
passaient O
, O
portant O
des O
mannes O
sur O
leur O
tête O
.. O
|
| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
dit O
Picard B-PER
avec O
ce O
claquement O
de O
la O
langue O
sur O
les O
lèvres O
qui O
signifie O
: O
Diable B-MISC
! I-MISC
diable O
! O
c' O
est O
mal O
, O
c' O
est O
mal O
. O
|
| O
— O
Quoi O
donc O
? O
demandèrent O
les O
femmes O
. O
|
| O
— O
Vous O
ne O
voyez O
pas O
? O
|
| O
Des O
hommes O
vinrent O
, O
puis O
des O
enfants O
. O
|
| O
— O
Quoi O
donc O
? O
dirent O
-ils O
aussi O
. O
|
| O
— O
L' O
encre O
à O
la O
potence O
! O
Un O
naïf O
éclat O
de O
rire O
des O
assistants O
accueillit O
l' O
ignoble O
plaisanterie O
et O
témoigna O
, O
sinon O
de O
leur O
bon O
goût O
, O
du O
moins O
de O
la O
vigoureuse O
haine O
que O
ce O
nom O
seul O
soulevait O
parmi O
les O
Parisiens B-LOC
. O
|
| O
— O
L' O
Ancre B-LOC
à O
la O
potence O
! O
répétèrent O
dix O
voix O
, O
puis O
trente O
, O
puis O
cent O
, O
puis O
toutes O
les O
voix O
des O
ouvriers O
revenus O
au O
travail O
. O
|
| O
D' O
autres O
, O
plus O
circonspects O
, O
demandaient O
tout O
bas O
l' O
auteur O
de O
la O
facétie O
. O
|
| O
À O
ceux O
-là O
Picard B-PER
répondit O
modestement O
que O
c' O
était O
un O
jeune O
garçon O
, O
écolier O
, O
sans O
doute O
, O
fort O
éveillé O
, O
fort O
drôle O
, O
qui O
avait O
accroché O
son O
écritoire O
à O
la O
ficelle O
en O
disant O
: O
|
| O
— O
Si O
nous O
accrochions O
l' O
encre O
à O
la O
potence O
. O
|
| O
L' O
immense O
huée O
qui O
retentit O
, O
mêlée O
de O
rires O
et O
d' O
applaudissements O
, O
fit O
accourir O
de O
l' O
hôtel O
une O
demi-douzaine O
de O
laquais O
, O
puis O
des O
gardes O
, O
puis O
des O
gentilshommes O
, O
qui O
bientôt O
rougirent O
et O
pâlirent O
en O
apprenant O
la O
cause O
de O
ce O
tumulte O
. O
|
| O
Mais O
un O
de O
ces O
gentilshommes O
, O
tête O
crépue O
, O
nez O
de O
vautour O
, O
qui O
paraissait O
commander O
aux O
soldats O
, O
se O
jeta O
dans O
la O
presse O
qu' O
il O
fendit O
à O
coups O
de O
coudes O
et O
de O
poings O
; O
il O
parvint O
au O
pied O
de O
la O
potence O
, O
et O
cherchant O
d' O
un O
œil O
aguerri O
dans O
la O
foule O
quelque O
mine O
plus O
suspecte O
que O
les O
autres O
, O
il O
rencontra O
les O
yeux O
malins O
du O
cordonnier O
qui O
ricanait O
derrière O
un O
rempart O
de O
quatre O
à O
cinq O
robustes O
maçons O
. O
|
| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
c' O
est O
maître O
Picard B-PER
, O
dit O
-il O
en O
marchant O
à O
lui O
avec O
un O
mauvais O
regard O
de O
travers O
; O
j' O
eusse O
été O
bien O
étonné O
de O
ne O
pas O
trouver O
ici O
maître O
Picard B-PER
! O
Et O
il O
le O
saisit O
à O
la O
gorge O
. O
|
| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
? O
qu' O
y O
a O
-t O
-il O
? O
à O
moi O
! O
cria O
Picard B-PER
. O
À O
moi O
, O
bourgeois O
et O
citoyens O
! O
|
| O
— O
Oui O
, O
appelle O
! O
et O
je O
vais O
appeler O
aussi O
, O
dit O
l' O
officier O
autour O
duquel O
ces O
paroles O
élargirent O
aussitôt O
le O
cercle O
, O
qui O
s' O
emplit O
de O
soldats O
et O
de O
gens O
d' O
épée O
. O
|
| O
— O
Qui O
a O
fait O
ce O
coq-à-l'âne O
si O
bête O
et O
si O
périlleux O
? O
|
| O
— O
Hugues B-PER
! O
murmurait O
-on O
dans O
la O
foule O
; O
Hugues B-PER
, O
le O
prévôt O
de O
l' O
hôtel O
! O
|
| O
Et O
cent O
voix O
répliquèrent O
: O
|
| O
— O
Ce O
n' O
est O
pas O
nous O
, O
capitaine O
Hugues B-PER
, O
ce O
n' O
est O
pas O
nous O
! O
|
| O
— O
Et B-MISC
toi I-MISC
, I-MISC
coquin I-MISC
, O
nies O
- O
tu O
aussi O
? O
dit O
le O
capitaine O
Hugues B-PER
en O
frisant O
d' O
une O
main O
sa O
moustache O
raide O
, O
tandis O
qu' O
il O
continuait O
à O
étrangler O
Picard B-PER
de O
l' O
autre O
main O
. O
|
| O
— O
Je B-MISC
nie I-MISC
! I-MISC
je O
nie O
! O
|
| O
— O
C' O
est O
un O
petit O
garçon O
, O
dit O
une O
femme O
. O
|
| O
— O
Un B-MISC
écolier I-MISC
blond I-MISC
, O
dit O
une O
autre O
. O
|
| O
— O
Un O
clerc O
, O
monsieur O
le O
capitaine O
. O
|
| O
— O
On O
l' O
a O
vu O
, O
ce O
n' O
est O
pas O
Picard B-PER
. O
Picard B-PER
l' O
a O
vu O
aussi O
tout O
à O
l' O
heure O
, O
à O
l' O
instant O
. O
|
| O
— O
Est O
-ce O
vrai O
, O
Picard B-PER
? O
demanda O
le O
capitaine O
. O
|
| O
— O
Certainement B-PER
que O
c' O
est O
vrai O
, O
dit O
celui-ci O
. O
|
| O
— O
Tu O
l' O
as O
vu O
? O
|
| O
— O
Oui O
. O
|
| O
— O
Attacher B-PER
son O
écritoire O
? O
|
| O
— O
Oui O
. O
|
| O
— O
Tu O
l' O
as O
vu O
partir O
après O
? O
|
| O
— O
Oui O
. O
|
| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
si O
tu O
ne O
me O
conduis O
pas O
sur O
sa O
trace O
, O
si O
tu O
ne O
me O
l' O
as O
pas O
trouvé O
dans O
un O
quart O
d' O
heure O
, O
c' O
est O
toi O
qui O
danseras O
ici O
à O
la O
place O
de O
l' O
encrier O
. O
Seulement O
on O
changera O
la O
ficelle O
! O
|
| O
— O
Hein B-PER
? O
gronda O
Picard B-PER
. O
|
| O
— O
Allons B-PER
, O
marche O
, O
et O
trouve O
le O
coupable O
, O
ou O
tu O
es O
un O
homme O
mort O
. O
|
| O
— O
Trouve B-LOC
, O
trouve O
, O
Picard B-PER
, O
dirent O
au O
cordonnier O
cent O
voix O
officieuses O
. O
C' O
est O
le O
capitaine O
Hugues B-PER
, O
vois B-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
, O
il O
n' O
y O
a O
pas O
à O
plaisanter O
. O
|
| O
— O
Allons B-PER
, O
j' O
attends O
, O
articula O
le O
prévôt O
d' O
une O
voix O
sèche O
et O
nette O
. O
|
| O
Picard B-PER
releva O
sa O
tête O
effarée O
, O
écarta O
les O
cheveux O
qui O
l' O
aveuglaient O
, O
et O
, O
prenant O
sa O
résolution O
, O
se O
dirigea O
rapidement O
vers O
le O
bas O
de O
la O
rue O
, O
suivi O
du O
capitaine O
et O
de O
plusieurs O
soldats O
, O
tandis O
que O
les O
autres O
essayaient O
de O
disperser O
la O
foule O
. O
|
| O
Cette O
meute O
ainsi O
lancée O
ne O
tarda O
pas O
à O
trouver O
la O
piste O
. O
Cependant O
, O
Picard B-PER
, O
poussé O
en O
avant O
par O
la O
main O
hargneuse O
du O
prévôt O
, O
ne O
faisait O
pas O
de O
zèle O
; O
il O
cherchait O
tous O
les O
moyens O
, O
au O
contraire O
, O
de O
ne O
pas O
rencontrer O
ceux O
qu' O
on O
le O
forçait O
de O
poursuivre O
. O
|
| O
Picard B-PER
n' O
avait O
pensé O
faire O
qu' O
une O
plaisanterie O
d' O
abord O
. O
Puis O
l' O
instinct O
de O
la O
conservation O
l' O
emportant O
sur O
la O
prud'homie O
, O
il O
avait O
soutenu O
un O
mensonge O
destiné O
à O
sauver O
sa O
tête O
sans O
compromettre O
celle O
de O
personne O
. O
|
| O
Mais O
tout O
n' O
est O
qu' O
heur O
et O
malheur O
en O
ce O
monde O
, O
pour O
les O
cordonniers O
comme O
pour O
les O
maréchaux O
de B-LOC
France I-LOC
. O
|
| O
Au O
détour O
de O
la O
rue O
de O
Tournon B-LOC
et O
de O
celle O
des O
Quatre-Vents B-LOC
, O
Picard B-PER
aperçut O
deux O
personnes O
, O
un O
homme O
et O
un O
enfant O
, O
captivés O
par O
les O
prouesses O
d' O
un O
singe O
et O
d' O
un O
lièvre O
savants O
. O
Son O
cœur O
battit O
. O
Il O
voulut O
passer O
outre O
, O
mais O
le O
bruit O
des O
pas O
, O
des O
armes O
, O
des O
voix O
de O
son O
escorte O
firent O
tourner O
la O
tête O
à O
ces O
deux O
personnes O
, O
et O
le O
prévôt O
Hugues B-PER
, O
qui O
avait O
saisi O
son O
tressaillement O
et O
l' O
inquiétude O
de O
son O
regard O
, O
s' O
écria O
: O
|
| O
— O
Voici O
un O
garçon O
blond O
. O
Est O
-ce O
le O
nôtre O
? O
Picard B-PER
répondit O
non O
, O
mais O
si O
faiblement O
, O
si O
étrangement O
, O
que O
le O
prévôt O
arrêta O
sa O
bande O
et O
, O
allant O
tout O
droit O
au O
garçon O
blond O
, O
lui O
présenta O
l' O
écritoire O
maudite O
en O
disant O
: O
|
| O
— O
Est O
-ce O
à O
vous O
, O
mon O
petit O
? O
|
| O
— O
Oui O
, O
monsieur O
, O
répliqua O
Aubin B-LOC
, O
car O
c' O
était O
Aubin B-MISC
, O
pauvre O
enfant O
, O
qui O
n' O
avait O
pu O
résister O
aux O
amorces O
du O
spectacle O
en O
plein O
vent O
. O
|
| O
Du O
Bourdet B-LOC
pâlit O
. O
Son O
expérience O
lui O
disait O
que O
Paris B-LOC
n' O
est O
pas O
une O
ville O
à O
ce O
point O
civilisée O
, O
que O
ses O
magistrats O
détachent O
un O
officier O
avec O
huit O
hommes O
pour O
restituer O
à O
un O
écolier O
l' O
écritoire O
de O
six O
sous O
qu' O
il O
a O
perdue O
. O
|
| O
D' O
ailleurs O
, O
il O
n' O
y O
avait O
pas O
à O
se O
tromper O
sur O
la O
mine O
altérée O
, O
sur O
le O
coup O
d' O
œil O
hagard O
du O
cordonnier O
. O
Un O
danger O
surgissait O
, O
danger O
terrible O
. O
|
| O
Hugues B-PER
, O
se O
redressant O
: O
|
| O
— O
C' O
est O
à O
vous O
, O
cet O
enfant O
? O
demanda O
-t O
-il O
au O
père O
. O
|
| O
— O
Oui O
, O
monsieur O
, O
bégaya B-PER
du I-PER
Bourdet I-PER
. O
|
| O
— O
Venez B-LOC
donc O
tous O
deux O
. O
Venez O
vite O
. O
Du O
Bourdet B-LOC
, O
hébété O
, O
regarda O
Picard B-PER
, O
qui O
s' O
évertuait O
à O
lui O
faire O
dés O
signaux O
incompréhensibles O
. O
|
| O
— O
Toi B-PER
, O
mauvaise O
bête O
, O
va O
devant O
, O
reprit O
le O
prévôt O
en O
chassant O
Picard B-PER
à O
la O
tête O
de O
l' O
escouade O
. O
|
| O
Et O
il O
ajouta O
ces O
mots O
qui O
firent O
frissonner O
du O
Bourdet B-LOC
: O
|
| O
— O
Tu O
n' O
es O
pas O
malheureux O
d' O
avoir O
trouvé O
le O
coupable O
. O
|
| O
— O
Coupable B-MISC
! I-MISC
dit O
du O
Bourdet B-LOC
. O
De O
quoi O
coupable O
? O
|
| O
— O
Pressons O
le O
pas O
, O
cria O
Hugues B-PER
. O
|
| O
— O
De O
quel O
coupable O
parlez O
-vous O
, O
monsieur O
? O
|
| O
— O
Accélérons B-ORG
, O
répondit O
le O
prévôt O
en O
tirant O
lui-même O
par O
le O
bras O
l' O
enfant O
qui O
courait O
déjà O
pour O
suivre O
le O
grand O
pas O
de O
ces O
alguazils O
. O
|
| O
Il O
est O
inutile O
de O
dire O
qu' O
une O
foule O
toujours O
grossissante O
occupait O
le O
haut O
de O
la O
rue O
et O
les O
abords O
de O
l' O
hôtel O
. O
|
| O
L' O
escorte O
fit O
halte O
en O
face O
, O
à O
vingt O
pas O
de O
la O
potence O
, O
et O
alors O
Hugues B-PER
montrant O
à O
du O
Bourdet B-LOC
tremblant O
son O
fils O
et O
le O
cordonnier O
Picard B-PER
, O
l' O
écritoire O
et O
les O
gibets O
: O
|
| O
— O
Cet O
homme O
, O
dit O
-il O
, O
accuse O
l' O
enfant O
d' O
avoir O
attaché O
ceci O
à O
cela O
. O
|
| O
— O
Je O
ne O
comprends O
pas O
, O
balbutia O
le O
père O
abasourdi O
par O
le O
silence O
effrayant O
qui O
s' O
était O
fait O
tout O
à O
coup O
dans O
la O
multitude O
. O
|
| O
Aubin B-PER
regarda O
son O
père O
et O
Picard B-PER
, O
qui O
baissait O
là O
tête O
, O
cherchant O
peut-être O
entre O
les O
soldats O
un O
trou O
pour O
s' O
échapper O
. O
|
| O
' O
— O
Oui O
, O
continua O
Hugues B-PER
, O
on O
commet O
des O
crimes O
et O
puis O
on O
fait O
l' O
innocent O
. O
Nous O
connaissons O
cela O
; O
mais O
, O
que O
vous O
compreniez O
ou O
non O
, O
répondez O
: O
Est-ce-toi B-ORG
, O
petit O
, O
qui O
as O
pendu O
ton O
écritoire O
à O
cette O
ficelle O
en O
disant O
: O
Pendons B-LOC
l' O
ancre O
? O
|
| O
Du B-PER
Bourdet I-PER
comprit O
tout O
à O
coup O
. O
Une O
indicible O
terreur O
s' O
empara O
de O
lui O
, O
secoua O
ses O
membres O
comme O
eût O
fait O
la O
fièvre O
, O
et O
serrant O
Aubin B-MISC
sur O
son O
cœur O
avec O
une O
angoisse O
qui O
émut O
profondément O
la O
foule O
: O
|
| O
— O
Non O
, O
non O
, O
s' O
écria O
-t O
-il O
, O
non O
, O
ce O
n' O
est O
pas O
lui O
! O
|
| O
— O
Non B-PER
, O
dit O
l' O
enfant O
, O
j' O
ai O
perdu O
mon O
écritoire O
; O
mais O
je O
ne O
l' O
ai O
pendue O
nulle O
part O
. O
|
| O
Picard B-PER
se O
taisait O
; O
des O
gouttes O
larges O
et O
brûlantes O
roulaient O
sur O
ses O
joues O
blêmes O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
que O
si O
vous O
niez O
, O
dit O
le O
prévôt O
, O
cet O
homme-là O
court O
grand O
risque O
. O
Toi O
, O
petit O
, O
en O
avouant O
, O
tu O
en O
seras O
quitte O
pour O
le O
fouet O
. O
|
| O
— O
Le B-MISC
fouet I-MISC
! I-MISC
s' O
écria O
du O
Bourdet B-LOC
indigné O
; O
le O
fouet O
à O
mon O
fils O
! O
Je O
suis O
gentilhomme O
, O
entendez O
-vous O
! O
|
| O
— O
Le B-MISC
fouet I-MISC
! I-MISC
répéta O
Aubin B-MISC
en O
pleurant O
; O
je O
n' O
ai O
rien O
fait O
. O
|
| O
— O
Soit B-MISC
! I-MISC
alors O
Picard B-PER
sera O
pendu O
. O
Et O
tout O
de O
suite O
, O
dit O
froidement O
le O
prévôt O
en O
appuyant O
sa O
large O
main O
osseuse O
sur O
l' O
épaule O
du O
cordonnier O
. O
Voyons O
: O
à O
qui O
le O
fouet O
? O
à O
qui O
la O
corde O
? O
|
| O
— O
Je B-MISC
suis I-MISC
perdu I-MISC
, O
murmura O
Picard B-PER
, O
qui O
, O
ranimé O
par O
l' O
imminence O
du O
danger O
, O
leva O
les O
bras O
, O
poussa O
des O
cris O
et O
invoqua O
l' O
aide O
des O
assistants O
. O
|
| O
Alors O
des O
voix O
répondirent O
à O
la O
sienne O
: O
les O
uns O
le O
déclaraient O
innocent O
; O
d' O
autres O
accusaient O
positivement O
Aubin B-MISC
. O
Des O
femmes O
charitables O
conseillaient O
à O
du O
Bourdet B-LOC
et O
sollicitaient O
son O
fils O
de O
consentir O
au O
fouet O
pour O
sauver O
la O
vie O
d' O
un O
homme O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
une O
fenêtre O
de O
l' O
hôtel O
s' O
ouvrit O
: O
c' O
était O
la O
première O
du O
premier O
étage O
. O
Un O
enfant O
de O
l' O
âge O
d' O
Aubin B-LOC
, O
vêtu O
de O
noir O
, O
pâle O
et O
fixant O
tranquillement O
ses O
grands O
yeux O
bruns O
sur O
cette O
multitude O
, O
fit O
signe O
de O
sa O
petite O
main O
blanche O
, O
et O
tous O
les O
regards O
, O
en O
un O
moment O
, O
s' O
arrêtèrent O
sur O
lui O
. O
|
| O
— O
Capitaine B-PER
Hugues I-PER
, O
dit O
-il O
d' O
une O
voix O
douce O
, O
laisse O
aller O
le O
petit O
garçon O
. O
|
| O
— O
Mais O
, O
monsieur O
le O
comte O
, O
répondit O
le O
prévôt O
en O
levant O
la O
tête O
, O
si O
c' O
est O
lui O
. O
qui O
est O
coupable O
... O
|
| O
— O
Le O
fils O
du O
maréchal O
... O
le O
petit O
Concini B-PER
... O
le O
comte O
de O
la O
Pêne O
! O
dirent O
mille O
voix O
. O
|
| O
— O
Hugues B-PER
, O
reprit O
l' O
enfant O
, O
ce O
n' O
est O
pas O
le O
petit O
garçon O
qui O
a O
suspendu O
l' O
écritoire O
, O
c' O
est O
le O
cordonnier O
Picard B-PER
. O
|
| O
— O
Voilà B-MISC
! I-MISC
voilà O
! O
hurla O
celui-ci O
, O
le O
louveteau O
est O
instruit O
à O
me O
mordre O
... O
je O
suis O
innocent O
! O
|
| O
— O
Je O
t' O
ai O
vu O
! O
dit O
le O
jeune O
comte O
avec O
un O
accent O
plus O
ferme O
, O
qui O
vibra O
dans O
tous O
les O
cœurs O
comme O
un O
écho O
de O
la O
sainte O
vérité O
. O
|
| O
— O
Allons B-PER
, O
murmura O
le O
prévôt O
en O
saisissant O
Picard B-PER
. O
Je O
crois O
que O
le O
jour O
est O
venu O
de O
régler O
tes O
comptes O
avec O
M. B-PER
le I-PER
maréchal I-PER
. O
|
| O
Cette O
parole O
était O
imprudente O
. O
Hugues B-PER
le O
sentit O
avant O
qu' O
elle O
eût O
. O
expiré O
dans O
l' O
air O
. O
Picard B-PER
la O
saisissant O
au O
vol O
: O
|
| O
— O
Voyez B-MISC
-vous O
! O
s' O
écria O
-t O
-il O
, O
comprenez O
-vous O
, O
mes O
amis O
; O
c' O
est O
une O
vengeance O
! O
on O
m' O
en O
voulait O
! O
|
| O
— O
Oui B-PER
, O
oui O
, O
il O
a O
raison O
, O
murmurèrent O
plusieurs O
ouvriers O
. O
|
| O
— O
On O
m' O
en O
veut O
parce O
que O
j' O
ai O
défendu O
mes O
droits O
, O
le O
droit O
du O
peuple O
, O
et O
que O
notre O
bon O
roi O
Henri B-PER
n' O
est O
plus O
là O
pour O
nous O
protéger O
. O
|
| O
Un O
sourd O
frémissement O
courut O
dans O
la O
foule O
et O
bien O
des O
yeux O
étincelèrent O
. O
|
| O
Le O
prévôt O
ne O
pouvait O
reculer O
, O
il O
lança O
ses O
hommes O
sur O
l' O
assemblée O
et O
chercha O
sous O
sa O
main O
Picard B-PER
qui O
se O
tordait O
avec O
désespoir O
. O
|
| O
— O
Ne O
le O
tue O
pas O
, O
Hugues B-PER
, O
dit O
le O
petit O
comte O
, O
ne O
le O
tue O
pas O
; O
il O
nous O
aimera O
peut-être O
si O
nous O
lui O
pardonnons O
. O
|
| O
Le O
mot O
sublime O
de O
l' O
enfant O
fut O
coupé O
en O
deux O
par O
l' O
apparition O
d' O
une O
ombre O
enveloppée O
d' O
une O
sorte O
de O
manteau O
blanchâtre O
. O
Cette O
figure O
étrange O
, O
dont O
on O
ne O
devinait O
que O
deux O
yeux O
flamboyants O
, O
arracha O
le O
jeune O
comte O
de O
la O
fenêtre O
, O
qui O
se O
ferma O
bruyamment O
, O
et O
les O
rideaux O
retombèrent O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
la O
maréchale O
, O
c' O
est O
la O
Leonora B-LOC
, O
c' O
est O
la O
Galigaï B-LOC
, O
c' O
est O
la O
sorcière O
, O
dit O
la O
foule O
un O
moment O
captivée O
par O
l' O
intérêt O
nouveau O
de O
cette O
vision O
. O
|
| O
— O
Allons B-MISC
! I-MISC
finissons O
-en O
avec O
ce O
drôle O
, O
cria O
Hugues B-PER
à O
ses O
gens O
irrésolus O
. O
|
| O
— O
Grâce B-MISC
! I-MISC
grâce O
! O
on O
m' O
a O
fait O
grâce O
, O
dit O
Picard B-PER
, O
en O
-se O
débattant O
contre O
les O
estafiers O
de O
l' O
hôtel O
. O
|
| O
— O
Grâce O
de O
la O
corde O
, O
oui O
; O
mais O
tu O
auras O
le O
fouet O
que O
tu O
étais O
assez O
lâche O
pour O
laisser O
donner O
à O
ce O
garçon O
. O
|
| O
Du O
Bourdet B-LOC
, O
voyant O
que O
la O
scène O
allait O
prendre O
son O
dénouement O
normal O
, O
profita O
d' O
une O
trouée O
que O
certains O
bâtons O
levés O
pratiquèrent O
dans O
la O
foule O
, O
et O
il O
était O
hors O
du O
cercle O
avec O
son O
fils O
quand O
on O
entendit O
tomber O
et O
retomber O
sur O
l' O
échiné O
de O
Picard B-PER
les O
coups O
cinglants O
de O
deux O
fouets O
de O
manège B-LOC
, O
mêlés O
au O
bruit O
mat O
et O
lourd O
de O
la O
hallebarde O
du O
prévôt O
, O
dont O
le B-LOC
manche I-LOC
faisait O
sa O
partie O
au O
concert O
. O
|
| O
Du O
Bourdet B-LOC
se O
boucha O
les O
oreilles O
pour O
ne O
pas O
entendre O
les O
cris O
du O
patient O
. O
Des O
pierres O
lancées O
dans O
les O
vitres O
de O
l' O
hôtel O
, O
un O
formidable O
hurlement O
de O
là O
populace O
révoltée O
, O
les O
charges O
successives O
des O
archers O
, O
des O
laquais O
et O
des O
commensaux O
de O
l' O
hôtel O
, O
portèrent O
au O
comble O
la O
terreur O
du O
bonhomme O
Bourdet B-MISC
et O
de O
son O
fils O
. O
|
| O
Bientôt O
la O
place O
fut O
désertée O
, O
et O
du O
coin O
de O
porte O
où O
ils O
s' O
étaient O
réfugiés O
, O
les O
deux O
promeneurs O
ne O
virent O
plus O
qu' O
un O
corps O
étendu O
au O
milieu O
de O
la O
rue O
. O
C' O
était O
le O
malheureux O
. O
Picard B-PER
, O
à O
moitié O
assommé O
, O
couché O
sur O
le O
ventre O
, O
les O
mains O
en O
avant O
, O
respirant O
comme O
un O
buffle O
, O
mais O
feignant O
d' O
être O
mort O
, O
tant O
pour O
éviter O
d' O
être O
tué O
effectivement O
que O
. O
pour O
se O
rendre O
historiquement O
immortel O
dans O
les O
fastes O
des O
tumultes O
parisiens O
. O
|
| O
Mais O
Aubin B-MISC
n' O
était O
pas O
assez O
avancé O
en O
politique O
pour O
comprendre O
les O
subtilités O
de O
Picard B-PER
. O
Le O
voyant O
étendu O
, O
il O
le O
crut O
mort O
. O
C' O
était O
le O
premier O
mort O
que O
voyait O
cet O
enfant O
. O
Il O
songea O
involontairement O
que O
, O
sans O
un O
miracle O
, O
on O
l' O
eût O
fouetté O
, O
lui O
, O
comme O
Picard B-PER
avait O
été O
fouetté O
, O
à O
mort O
. O
|
| O
Et O
l' O
impression O
fut O
telle O
sur O
ce O
tendre O
cerveau O
, O
qu' O
une O
vapeur O
rouge O
monta O
de O
ses O
narines O
à O
ses O
yeux O
vacillants O
; O
il O
blêmit O
, O
s' O
affaissa O
et O
tomba O
dans O
les O
bras O
du O
bonhomme O
, O
qui O
criait O
avec O
désespoir O
: O
Au O
secours O
! O
|
| O
Au O
secours O
! O
dans O
une O
rue O
où O
toute O
porte O
se O
barricade O
, O
où O
toute O
fenêtre O
se O
matelasse O
, O
dans O
la O
crainte O
des O
chocs O
de O
cavalerie O
et O
des O
balles O
d' O
arquebuse O
. O
Du O
Bourdet B-LOC
eût O
sans O
doute O
perdu O
la O
voix O
à O
force O
de O
crier O
, O
quand O
il O
entendit O
des O
pas O
derrière O
lui O
. O
|
| O
Une O
femme O
passait O
à O
l' O
extrémité O
de O
la O
rue O
, O
à O
cheval O
, O
son O
écuyer O
près O
d' O
elle O
. O
Deux O
grands O
laquais O
à O
l' O
arrière-garde O
. O
Cette O
dame O
, O
masquée O
selon O
l' O
usage O
, O
d' O
un O
loup O
de O
velours O
qui O
descendait O
jusqu' O
à O
sa O
lèvre O
inférieure O
, O
était O
trop O
noblement O
vêtue O
et O
trop O
bien O
accompagnée O
pour O
n' O
être O
pas O
de O
grande O
qualité O
. O
Elle O
entendit O
les O
cris O
de O
du O
Bourdet B-LOC
et O
détacha O
son O
écuyer O
vers O
le O
plaignant O
. O
Mais O
quelle O
fut O
sa O
surprise O
en O
voyant O
l' O
écuyer O
, O
homme O
grave O
et O
d' O
une O
corpulence O
respectable O
, O
sauter O
tout O
à O
coup O
à O
bas O
de O
son O
cheval O
, O
ouvrir O
les O
bras O
et O
embrasser O
à O
dix O
reprises O
le O
malheureux O
vers O
lequel O
il O
s' O
était O
d' O
abord O
très O
- O
prudemment O
avancé O
. O
|
| O
Elle O
s' O
approcha O
, O
ses O
laquais O
avaient O
déjà O
recueilli O
Aubin B-MISC
. O
|
| O
— O
Quel O
charmant O
enfant O
! O
dit O
-elle O
tout O
émue O
, O
le O
connaissez O
-vous O
, O
la O
Fougeraie B-MISC
? O
|
| O
— O
Concevez B-MISC
-vous O
cela O
, O
madame B-PER
? O
s' O
écria O
l' O
écuyer O
, O
c' O
est O
mon O
pauvre O
ami O
du O
Bourdet B-LOC
, O
vous O
savez O
, O
dont O
je O
vous O
ai O
si O
souvent O
parlé O
. O
|
| O
Du O
Bourdet B-LOC
, O
tout O
palpitant O
, O
ébaucha O
un O
fugitif O
sourire O
, O
un O
salut O
de O
fantôme O
. O
|
| O
— O
Avec O
son O
fils O
Aubin B-PER
, O
que O
je O
n' O
ai O
pas O
vu O
depuis O
sa O
naissance O
, O
ajouta O
l' O
écuyer O
. O
|
| O
— O
Et O
qui O
paraît O
bien O
souffrant O
, O
dit O
la O
dame O
d' O
une O
voix O
douce O
comme O
une O
caresse O
. O
|
| O
Cependant O
du O
Bourdet B-LOC
parlait O
, O
racontait O
son O
aventure O
sans O
savoir O
ce O
qu' O
il O
disait O
, O
en O
baisant O
à O
chaque O
mot O
le O
front O
et O
les O
joues O
pâles O
de O
l' O
enfant O
. O
Mais O
le O
nom O
d' O
Ancre B-LOC
revenait O
dans O
ses O
phrases O
aussi O
souvent O
que O
ses O
baisers O
. O
|
| O
La O
dame O
fit O
un O
mouvement O
pour O
regarder O
autour O
d' O
elle O
: O
quelques O
fenêtres O
se O
rouvraient O
, O
des O
tètes O
timides O
se O
hasardaient O
aux O
portes O
entrebâillées O
. O
|
| O
— O
Une O
faut O
pas O
demeurer O
ici O
, O
dit O
vivement O
l' O
étrangère O
. O
Cet O
enfant O
a O
besoin O
de O
secours O
, O
d' O
ailleurs O
. O
|
| O
— O
Je B-MISC
vais I-MISC
l' I-MISC
emporter I-MISC
, O
murmura O
du O
Bourdet B-LOC
. O
|
| O
— O
Non O
pas O
, O
ce O
sera O
moi O
, O
sur O
mon O
cheval O
, O
interrompit O
le O
vieil O
écuyer O
, O
les O
bras O
étendus O
. O
|
| O
Mais O
du O
Bourdet B-LOC
ayant O
manifesté O
une O
sorte O
de O
répugnance O
à O
se O
séparer O
de O
son O
fils O
: O
|
| O
— O
Ce O
ne O
sera O
ni O
vous O
, O
la O
Fougeraie B-MISC
, O
ni O
monsieur O
, O
qui O
emporterez O
cet O
enfant O
, O
dit O
la O
dame O
. O
Ce O
sera O
moi O
. O
Donnez-le-moi O
, O
là O
, O
doucement O
. O
Ne O
craignez O
rien O
, O
monsieur O
du O
Bourdet B-LOC
, O
j' O
en O
aurai O
soin O
comme O
sa O
mère O
, O
et O
mon O
cheval O
est O
plus O
doux O
qu' O
un O
mouton O
. O
|
| O
Un O
laquais O
éleva O
Aubin B-LOC
jusque O
sur O
le O
pommeau O
de O
la O
selle O
de O
velours O
, O
où O
la O
dame O
l' O
assit O
mollement O
, O
l' O
entourant O
de O
ses O
bras O
et O
l' O
appuyant O
sur O
les O
fourrures O
parfumées O
du O
pourpoint O
soyeux O
qui O
recouvrait O
sa O
poitrine O
. O
|
| O
Puis O
, O
tandis O
que O
ses O
laquais O
remontaient O
à O
cheval O
et O
que O
la O
Fougeraie B-MISC
attendait O
ses O
ordres O
: O
|
| O
— O
Donnez B-PER
le O
bras O
à O
votre O
ami O
, O
lui O
dit O
-elle O
tout O
bas O
, O
et O
ne O
me O
nommez O
pas O
, O
sous O
aucun O
prétexte O
, O
si O
vous O
étiez O
questionné O
. O
car O
il O
voudra O
savoir O
, O
et O
c' O
est O
bien O
naturel O
... O
|
| O
— O
Inventez B-LOC
, O
mais O
pour O
rien O
au O
monde O
je O
ne O
veux O
figurer O
dans O
les O
bruits O
que O
soulèvera O
sans O
doute O
cette O
nouvelle O
mésaventure O
de O
M. B-PER
le O
maréchal O
. O
Où O
allait O
votre O
vieil O
ami O
? O
|
| O
— O
À O
l' O
hôtellerie O
des O
Fils B-PER
- I-PER
Aymon I-PER
, O
près O
le O
pont B-LOC
Neuf I-LOC
. O
Il O
y O
loge O
jusqu' O
à O
l' O
arrivée O
de O
son O
beau-fils O
. O
|
| O
— O
Nous B-MISC
ferons I-MISC
ce I-MISC
détour I-MISC
au I-MISC
lieu I-MISC
de I-MISC
prendre I-MISC
le I-MISC
bac I-MISC
du I-MISC
Louvre I-MISC
. O
Allez O
devant O
, O
la O
Fougeraie B-MISC
, O
je O
vous O
prie O
. O
|
| O
L' O
écuyer O
obéit O
. O
Il O
passa O
son O
bras O
sous O
celui O
de O
du O
Bourdet B-LOC
, O
qui O
d' O
abord O
se O
retournait O
à O
chaque O
seconde O
, O
mais O
qui O
, O
voyant O
les O
soins O
si O
tendres O
de O
cette O
dame O
et O
devinant O
sous O
le O
masque O
son O
divin O
sourire O
, O
finit O
par O
comprendre O
que O
jamais O
plus O
doux O
oreiller O
n' O
avait O
caressé- O
le O
front O
d' O
un O
enfant O
malade O
. O
|
| O
On O
arriva O
bientôt O
à O
l' O
hôtellerie O
. O
Du O
Bourdet B-LOC
reçut O
des O
mains O
de O
l' O
étrangère O
le O
pauvre O
Aubin B-MISC
encore O
inerte O
. O
|
| O
— O
Soyez B-ORG
sans O
inquiétude O
, O
dit O
-elle O
alors O
à O
du O
Bourdet B-LOC
, O
qui O
vit O
briller O
des O
perles O
sous O
ces O
lèvres O
roses O
, O
votre O
fils O
est O
plutôt O
endormi O
qu' O
évanoui O
. O
Je O
sentais O
son O
petit O
cœur O
battre O
sur O
le O
mien O
d' O
un O
mouvement O
régulier O
, O
paisible O
; O
ce O
ne O
sera O
rien O
. O
Adieu B-PER
, O
monsieur O
. O
|
| O
Et O
comme O
le O
bonhomme O
attendri O
par O
cette O
expansive O
bonté O
demandait O
civilement O
le O
nom O
de O
son O
aimable O
bienfaitrice O
pour O
lui O
rendre O
ses O
devoirs O
avant O
son O
départ O
de O
Paris B-LOC
: O
|
| O
— O
Je O
suis O
une O
parente O
de O
vôtre O
ami O
la O
Fougeraie B-MISC
, O
dit O
-elle O
en O
tournant O
son O
cheval O
. O
|
| O
Du O
Bourdet B-LOC
interrogea O
celui-ci O
du O
regard O
, O
mais O
l' O
écuyer O
, O
sur O
un O
signe O
de O
sa O
maîtresse O
, O
était O
remonté O
à O
cheval O
. O
|
| O
— O
Piquons B-LOC
maintenant O
, O
dit O
tout O
bas O
l' O
étrangère O
à O
la B-LOC
Fougeraie I-LOC
, O
ou O
nous O
arriverons O
trop O
tard O
chez O
la O
régente O
. O
Mais O
dame O
Salomon B-PER
, O
l' O
énorme O
hôtesse O
des O
Fils B-PER
- I-PER
Aymon I-PER
, O
avait O
déjà O
porté O
Aubin B-MISC
sur O
un O
lit O
, O
que O
du O
Bourdet B-LOC
, O
encore O
étourdi O
de O
tant O
d' O
événements O
, O
commençait O
à O
peine O
à O
gravir O
les O
premiers O
degrés O
pour O
gagner O
sa O
chambre O
. O
|
| O
II B-MISC
|
| I-MISC
ARRIVÉE I-MISC
D' I-MISC
UN I-MISC
BEAU-FILS I-MISC
QU' O
ON O
ATTENDAIT B-ORG
ET O
DE O
MILLE O
OISEAUX O
QU' O
ON O
N' O
ATTENDAIT O
PAS O
|
| O
La O
voix O
de O
l' O
hôte O
, O
à O
son O
tour O
, O
l' O
arrêta O
dans O
son O
ascension O
. O
|
| O
— O
Monsieur B-PER
du O
Bourdet B-LOC
! O
|
| O
— O
Ne O
me O
laissera O
-t O
-on O
pas O
en O
repos O
? O
... O
Suis O
-je O
comme O
Gros-Guillaume B-PER
? O
mettrai O
-je O
un O
an O
à O
monter O
six O
marches O
? O
|
| O
— O
Monsieur B-PER
, O
parlez O
du O
moins O
au O
charretier O
. O
|
| O
— O
Quel B-PER
charretier I-PER
? O
|
| O
— O
Celui O
qui O
apporte O
vos O
oiseaux O
. O
|
| O
— O
Quels B-MISC
oiseaux I-MISC
. O
? O
|
| O
— O
Regardez B-LOC
ici O
. O
Et O
l' O
hôte O
amena O
par O
le O
bras O
son O
client O
jusqu' O
à O
la O
petite O
fenêtre O
de O
laquelle O
on O
voyait O
dans O
la O
cour O
de O
l' O
hôtellerie O
. O
|
| O
Un O
maigre O
chariot O
bas O
et O
long O
, O
semblable O
aux O
trains O
d' O
Alsace B-LOC
, O
était O
là O
, O
attelé O
d' O
un O
pauvre O
cheval O
et O
d' O
un O
âne O
suants O
, O
soufflants O
, O
poudreux O
. O
Un O
chien O
hérissé O
jappait O
sous O
l' O
essieu O
. O
Le O
charretier O
, O
pur O
Normand B-LOC
, O
s' O
essuyait O
, O
le O
front O
, O
et O
sur O
l' O
Y B-LOC
des O
colliers O
bon O
nombre O
de O
sonnettes O
si O
longtemps O
agitées O
par O
le O
voyage O
éteignaient O
leurs O
derniers O
soupirs O
dans O
un O
reste O
d' O
oscillations O
. O
|
| O
Ce O
chariot O
, O
chargé O
de O
ballots O
, O
était O
couronné O
par O
une O
plate O
- O
forme O
en O
planches O
, O
sur O
laquelle O
on O
admirait O
douze O
cages O
oblongues O
|
| O
adroitement O
liées O
les O
unes O
aux O
autres O
et O
recouvertes O
d' O
une O
bande O
de O
toile O
. O
|
| O
On O
admirait O
, O
c' O
est O
le O
mot O
, O
car O
chaque O
passant O
donnait O
son O
coup O
d' O
œil O
à O
ces O
cages O
par O
- O
dessus O
l' O
épaule O
des O
spectateurs O
de O
profession O
que O
leurs O
habitudes O
de O
bien O
voir O
avaient O
entraînés O
jusque O
dans O
la O
cour O
des O
Fils B-PER
- I-PER
Aymon I-PER
, O
autour O
du O
chariot O
même O
. O
|
| O
Et O
de O
fait O
, O
le O
spectacle O
en O
valait O
la O
peine O
. O
|
| O
Les O
cages O
étaient O
pleines O
de O
ce O
que O
Dieu B-MISC
a O
créé O
de O
plus O
gracieux O
, O
de O
plus O
riche O
. O
Plus O
de O
cent B-MISC
oiseaux I-MISC
d' I-MISC
Afrique I-MISC
et O
des O
Indes B-LOC
, O
sautillants O
, O
effarouchés O
, O
se O
cramponnant O
aux O
grillages O
, O
étalaient O
l' O
azur O
, O
l' O
or O
ou O
la O
pourpre O
de O
leurs O
gorges O
chatoyantes O
. O
Ce O
n' O
étaient O
qu' O
aigrettes O
flottantes O
, O
panaches O
tremblants O
, O
éventails O
semés O
d' O
émeraudes O
, O
de^ O
lapis B-PER
et O
d' O
opale O
, O
un O
écrin O
de O
Golconde B-PER
, O
une O
palette O
vénitienne O
; O
et O
quand O
, O
dans O
leurs O
combats O
ou O
leurs O
fuites O
effarées O
, O
ces O
oiseaux O
merveilleux O
perdaient O
une O
plume O
arrachée O
aux O
treillis O
des O
cages O
par O
l' O
air O
frais O
de O
septembre O
, O
on O
voyait O
trente O
mains O
se O
lever O
comme O
des O
ressorts O
et O
se O
chamailler O
pour O
saisir O
au O
vol O
la O
précieuse O
dépouille O
. O
|
| O
— O
Eh B-MISC
bon I-MISC
Dieu I-MISC
! I-MISC
que O
d' O
oiseaux O
! O
s' O
écria O
le O
bonhomme O
du O
Bourdet B-LOC
à O
l' O
aspect O
de O
ces O
magnificences O
. O
dit O
en O
s' O
approchant O
avec O
respect O
le O
charretier O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
moi O
. O
|
| O
— O
J' B-LOC
espère I-LOC
, O
ajouta O
cet O
homme O
, O
que O
monsieur O
votre O
fils O
vous O
envoie O
là O
, O
du B-LOC
Havre I-LOC
, O
un O
joli O
cadeau O
, O
et O
qui O
vient O
de O
loin O
! O
Ah B-MISC
! I-MISC
monsieur O
, O
comme O
je O
serais O
riche O
si O
j' O
avais O
écouté O
tout O
ce O
qu' O
on O
- O
m' O
À O
proposé O
depuis O
les O
Tuileries B-LOC
au O
sujet O
de O
vos O
oiseaux O
. O
Prenez B-PER
garde O
, O
monsieur O
l' O
hôte O
, O
voilà O
des O
bourgeois O
qui O
vont O
démolir O
mon O
chariot O
et O
enfoncer O
les O
cages O
si O
vous O
ne O
les O
mettez O
à O
la O
porte O
. O
|
| O
L' O
hôte O
reconnut O
le O
danger O
et O
y O
mit O
fin O
par O
une O
judicieuse O
répartition O
de O
prières O
et O
de O
bourrades O
qui O
dissipèrent O
le O
groupe O
; O
puis O
il O
fit O
fermer O
la O
grand'porte O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
mon O
beau-fils O
Bernard B-MISC
qui O
m' O
envoie O
tant O
d' O
oiseaux O
, O
soupira O
du O
Bourdet B-LOC
avec O
mélancolie O
. O
Toujours O
le O
même O
! O
ajouta O
-t O
-il O
en O
hochant O
doucement O
la O
tête O
. O
— O
Je O
gage O
qu' O
il O
y O
en O
a O
pour O
deux O
cents O
écus O
, O
dit O
le O
Normand B-LOC
. O
|
| O
— O
Et O
pour O
cent O
écus O
de O
port O
, O
grommela O
du O
Bourdet B-LOC
. O
Mais O
n' O
importe O
, O
— O
le O
cher O
enfant O
, O
— O
c' O
est O
fort O
joli O
; O
seulement O
, O
je O
prendrai O
un O
valet O
de O
plus O
pour O
nourrir O
tout O
cela O
. O
|
| O
— O
Ah B-MISC
bien I-MISC
, O
oui O
! O
avisez O
-vous O
-en O
. O
Il O
les O
nourrit O
lui-même O
, O
sans O
cela O
toute O
la O
compagnie O
tournerait O
de O
l' O
œil O
en O
vingt-quatre O
heures O
. O
Il O
fallait O
le O
voir O
en O
route O
, O
cuisinant O
le O
déjeuner O
de O
ces O
gaillards O
-là O
, O
avant O
de O
manger O
lui-même O
, O
dà O
! O
C' O
est O
qu' O
il O
faut O
des O
épices O
particulières O
à O
ces O
sortes O
de O
bêtes O
. O
|
| O
Du O
Bourdet B-LOC
essaya O
de O
sourire O
. O
|
| O
— O
Mais O
où O
est O
M. B-PER
Bernard I-PER
? O
demanda O
-t O
-il O
. O
N' O
arrive O
-t O
-il O
pas O
en O
même O
temps O
que O
vous O
? O
|
| O
— O
Il O
devrait O
m' O
avoir O
devancé O
, O
car O
il O
monte O
un O
bon O
cheval O
... O
Ce O
matin O
, O
avant O
le O
jour O
, O
j' O
ai O
quitté O
Poissy B-LOC
. O
Ce O
jeune O
monsieur O
a O
donné O
la O
pâtée O
à O
ses O
bêtes O
et O
en O
vérité O
je O
comptais O
le O
le O
trouver O
ici O
. O
|
| O
— O
Vous O
ne O
l' O
avez O
plus O
revu O
en O
route O
? O
|
| O
— O
Non B-PER
, O
monsieur O
. O
|
| O
— O
Voilà B-PER
qui O
est O
extraordinaire O
. O
Ne O
lui O
serait O
-il O
rien O
arrivé O
? O
La O
route O
est O
sûre O
? O
|
| O
— O
Comme O
Paris B-LOC
, O
dit O
gracieusement O
l' O
hôte O
. O
|
| O
— O
Voilà B-PER
une O
belle O
garantie O
, O
murmura O
du O
Bourdet B-LOC
en O
levant O
les O
yeux O
au O
ciel O
. O
Sûre B-LOC
comme O
Paris B-LOC
, O
où O
l' O
on O
assassine O
en O
plein O
soleil O
. O
Ah B-MISC
! I-MISC
les O
oiseaux O
... O
Madame B-PER
Salomon I-PER
, O
comment O
se O
trouve O
mon O
petit O
Aubin B-LOC
? O
mieux O
? O
Et O
il O
a O
pris O
un O
bouillon O
? O
il O
dort O
? O
Allons O
, O
tout O
va O
bien O
. O
Vos B-MISC
oiseaux I-MISC
? O
mettez O
- O
les O
où O
vous O
pourrez O
. O
Qu' O
y O
a O
-t O
-il O
encore O
dans O
cette O
boîte O
? O
|
| O
— O
Le O
plus O
précieux O
de O
tout O
, O
à O
ce O
que O
dit O
M. B-PER
Bernard B-MISC
; O
cela O
aime O
la O
chaleur O
... O
Il O
faut O
le O
tenir O
un O
peu O
près O
du O
feu O
. O
|
| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
donc O
? O
|
| O
— O
Des O
amours O
de O
petits O
serpents O
... O
|
| O
Du B-MISC
Bourdet I-MISC
recula I-MISC
, O
l' O
hôte O
aussi O
. O
L' O
hôtesse O
colosse O
poussa O
un O
gloussement O
d' O
effroi O
. O
|
| O
Le O
rustre O
, O
sa O
caisse O
dans O
les O
deux O
mains O
, O
riait O
largement O
aux O
dépens O
de O
tout O
le O
monde O
quand O
un O
cavalier O
frappa O
de O
son O
fouet O
le O
volet O
de O
l' O
hôtellerie O
. O
Hôte B-PER
, O
hôtesse O
et O
garçon O
de O
courir O
à O
cet O
appel O
irrésistible O
, O
et O
quelques O
secondes O
après O
, O
du O
Bourdet B-LOC
se O
sentait O
enlevé O
de O
terre O
dans O
les O
bras O
d' O
un O
garçon O
de O
vingt-deux O
ans O
, O
frais O
, O
vigoureux O
, O
hâlé B-LOC
, O
bien O
pris O
dans O
sa O
petite O
taille O
, O
qui O
riait O
et O
pleurnichait O
en O
même O
temps O
, O
essuyant O
avec O
de O
francs O
baisers O
une O
larme O
de O
tendresse O
sur O
la O
moustache O
grise O
de O
son O
beau-père O
. O
|
| O
On O
oublia O
oiseaux O
, O
serpents O
et O
chariot O
pour O
monter O
au O
premier O
étage O
. O
Bernard B-MISC
cherchait O
! O
Aubin B-MISC
; O
il O
l' O
aperçut O
sur O
son O
lit O
, O
dormant O
encore O
; O
mais O
il O
l' O
éveilla O
sans O
scrupule O
, O
en O
écartant O
de O
la O
main O
les O
cheveux O
blonds O
de O
son O
frère O
. O
L' O
enfant O
ouvrit O
les O
yeux O
, O
vit O
Bernard B-MISC
, O
le O
devina O
plutôt O
qu' O
il O
ne O
le O
reconnut O
, O
et O
après O
un O
long O
embrassement O
, O
se O
posa O
entre O
ses O
genoux O
, O
les O
yeux O
baissés O
, O
dans O
une O
contenance O
timide O
. O
|
| O
— O
Qu' B-MISC
il I-MISC
est I-MISC
grandi I-MISC
et O
embelli O
! O
s' O
écria O
Bernard B-MISC
... O
et O
savant O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
monsieur O
? O
|
| O
— O
Passablement O
, O
dit O
du O
Bourdet B-LOC
avec O
complaisance O
. O
|
| O
— O
Est O
-ce O
pour O
cela O
que O
je O
le O
trouve O
un O
peu O
pâle O
? O
|
| O
— O
Hum B-MISC
! O
fit O
le O
père O
... O
qui O
alla O
fermer O
la O
porte O
avec O
un O
geste O
mystérieux O
. O
|
| O
— O
Qu' B-MISC
as I-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
donc I-MISC
, O
mon O
petit O
Aubin B-MISC
? O
demanda O
le O
frère O
aîné O
. O
|
| O
— O
Il O
a O
, O
reprit O
du O
Bourdet B-LOC
, O
que O
tout O
à O
l' O
heure O
, O
lui O
et O
moi O
, O
nous O
avons O
failli O
périr O
. O
|
| O
— O
Bah B-MISC
! I-MISC
... O
|
| O
— O
Chut B-MISC
! I-MISC
... O
nous O
vous O
conterons O
cela O
... O
peut-être O
en O
ce O
moment O
on O
nous O
écoute O
... O
|
| O
— O
On O
nous O
écoute O
? O
dit O
Bernard B-MISC
saisi O
de O
surprise O
. O
Ah B-MISC
ça I-MISC
! I-MISC
que O
se O
passe O
-t O
-il O
donc O
? O
|
| O
— O
Paris B-LOC
est O
un O
coupe-gorge O
, O
articula O
le O
bonhomme O
d' O
une O
voix O
ou O
plutôt O
d' O
un O
souffle O
à O
peine O
saisissable O
. O
|
| O
Ils O
furent O
interrompus O
par O
l' O
hôtesse O
, O
qui O
vint O
faire O
ses O
offres O
de O
service O
. O
Bernard B-MISC
commanda O
son O
déjeuner O
et O
celui O
de O
ses O
oiseaux O
. O
|
| O
Restés O
seuls O
, O
les O
trois O
amis O
se O
serrèrent O
dans O
l' O
angle O
le O
plus O
éloigné O
de O
la O
porte O
. O
|
| O
— O
En O
vérité O
, O
vous O
m' O
effrayez O
, O
dit O
Bernard B-MISC
. O
Quoi O
! O
quand O
vos O
lettres O
me O
pressent O
de O
revenir O
, O
quand O
vous O
me O
parlez O
sans O
cesse O
joie O
, O
paix O
, O
prospérité O
, O
concorde B-MISC
, O
paradis O
, O
je O
trouve O
en O
arrivant O
soupçons O
, O
pâleur O
, O
épouvante O
! O
... O
|
| O
— O
La B-LOC
France I-LOC
est O
perdue O
! O
dit O
du O
Bourdet B-LOC
avec O
des O
yeux O
effrayants O
, O
tout O
est O
consommé O
! O
— O
Et O
vous O
m' O
écriviez O
il O
y O
a O
un O
mois O
des O
merveilles O
! O
|
| O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
malheureux O
jeune O
homme O
, O
écrit O
-on O
jamais O
ce O
qu' O
on O
pense O
, O
quand O
on O
pense O
des O
choses O
capables O
de O
faire O
écarteler O
celui O
qui O
écrit O
la O
lettre O
et O
celui O
qui O
la O
reçoit O
! O
|
| O
— O
C' O
est O
donc O
la O
fin O
du O
monde O
! O
demanda O
Bernard B-MISC
en O
joignant O
les O
mains O
. O
|
| O
— O
Désolation B-MISC
, O
Bernard B-MISC
! O
|
| O
On O
frappa O
rudement O
à O
la O
porte O
. O
Les O
trois O
interlocuteurs O
bondirent O
simultanément O
sur O
leurs O
sièges O
. O
|
| O
— O
Entrez B-PER
, O
dit O
du O
Bourdet B-LOC
faiblement O
. O
|
| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
que O
je O
vous O
disais O
? O
cria O
le O
Normand B-LOC
la O
bouché O
pleine O
. O
Voilà O
que O
vous O
allez O
faire O
une O
fortune O
avec O
nos O
bêtes O
. O
Il O
y O
a O
en O
bas O
un O
particulier O
qui O
voudrait O
les O
acheter O
. O
|
| O
— O
Je O
n' O
ai O
pas O
rapporté O
mes O
oiseaux O
de O
deux O
mille O
lieues O
pour O
les O
vendre O
, O
répondit O
brusquement O
Bernard B-MISC
. O
Allez O
, O
Magloire B-LOC
, O
achevez O
de O
dîner O
en O
paix O
et O
qu' O
on O
me O
laisse O
en O
faire O
autant O
. O
|
| O
— O
Mais O
, O
dà O
, O
il O
propose O
de O
jolies O
conditions O
. O
Bernard B-MISC
, O
joignant O
le O
geste O
à O
la O
parole O
, O
frappa O
sur O
l' O
épaule O
de O
Magloire B-LOC
un O
coup O
mesuré O
qui O
le O
mit O
dehors O
avec O
une O
précision O
géométrique O
. O
|
| O
— O
Là O
, O
causons O
maintenant O
, O
dit O
le O
jeune O
homme O
. O
|
| O
— O
Guettez B-LOC
à O
la O
porte O
, O
Aubin B-MISC
, O
dit O
du O
Bourdet B-LOC
. O
Est-il O
possible O
, O
Bernard B-MISC
, O
que O
le O
bruit O
de O
nos O
malheurs O
ne O
soit O
pas O
arrivé O
jusqu' O
à O
vous O
? O
|
| O
— O
J' O
étais O
bien O
loin O
, O
monsieur O
. O
|
| O
— O
Qu' O
importe O
la O
distance O
? O
... O
Ah B-MISC
! I-MISC
je O
crains O
bien O
plutôt O
que O
votre O
indifférence O
habituelle O
pour O
les O
sujets O
sérieux O
... O
|
| O
— O
Vous O
avez O
peut-être O
raison O
, O
monsieur O
, O
c' O
est O
mon O
défaut O
. O
Mais O
dès O
que O
ces O
malheurs O
que O
vous O
déplorez O
n' O
ont O
pas O
atteint O
mes O
amis O
, O
ma O
famille O
... O
Le B-PER
roi I-PER
est O
en O
bonne O
santé O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
|
| O
— O
Il O
a O
maintenant O
ses O
quinze O
ans O
, O
je O
crois O
? O
|
| O
— O
Ses O
quinze O
ans O
, O
sonnés O
. O
|
| O
— O
Le O
mariage O
lui O
réussit O
bien O
, O
à O
ce O
qu' O
on O
m' O
a O
appris O
en O
route O
. O
|
| O
— O
Très O
- O
bien O
. O
|
| O
— O
On O
dit O
la O
jeune O
reine O
Anne B-PER
fort O
agréable O
. O
|
| O
— O
Très O
- O
agréable O
, O
pour O
une O
Espagnole B-LOC
. O
|
| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
mais O
les O
Espagnoles B-LOC
sont O
généralement O
belles O
... O
dit O
naïvement O
Bernard B-MISC
avec O
l' O
impartialité O
du O
cosmopolite O
. O
|
| O
— O
Vous O
trouvez O
? O
répliqua O
du O
Bourdet B-LOC
; O
c' O
est O
possible O
. O
|
| O
Bernard B-MISC
, O
étonné O
de O
ces O
réponses O
laconiques O
; O
regarda O
du O
Bourdet B-LOC
et O
Aubin B-LOC
, O
dont O
la O
physionomie O
froide O
et O
circonspecte O
révétait O
tout O
un O
système O
évidemment O
discordant O
. O
|
| O
— O
Que B-MISC
diantre I-MISC
ont I-MISC
-ils I-MISC
? I-MISC
se O
demanda O
Bernard B-MISC
. O
|
| O
— O
Il O
peut O
se O
faire O
, O
reprit O
-il O
d' O
un O
ton O
conciliant O
, O
que O
je O
ne O
sois O
plus O
au O
courant O
de O
rien O
. O
C' O
est O
concevable O
après O
une O
absence O
de O
deux O
ans O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
concevable O
, O
répéta O
le O
père O
. O
|
| O
— O
Mais O
vous O
autres O
, O
qui O
n' O
avez O
point O
quitté O
la B-LOC
France I-LOC
, O
instruisez O
-moi O
... O
désolons O
-nous O
ensemble O
. O
|
| O
— O
Hélas B-MISC
! I-MISC
soupira O
du O
Bourdet B-LOC
... O
vous O
en O
auriez O
trop O
à O
entendre O
, O
si O
réellement O
vous O
ne O
savez O
rien O
. O
Et O
puis O
, O
vous O
n' O
avez O
jamais O
eu O
de O
goût O
pour O
l' O
histoire O
, O
ni O
pour O
la O
science O
politique O
. O
|
| O
— O
Je O
l' O
avoue O
, O
monsieur O
. O
|
| O
— O
Vous O
tenez O
cela O
, O
Bernard B-MISC
, O
de O
feu O
votre O
excellente O
mère O
. O
Elle O
me O
répétait O
sans O
cesse O
, O
quand O
elle O
me O
voyait O
préoccupé O
du O
siècle O
et O
du O
public O
, O
que O
l' O
homme O
a O
beau O
faire O
, O
qu' O
il O
est O
indépendant O
de O
tout O
, O
hormis O
de O
Dieu B-MISC
, O
et O
qu' O
il O
se O
meut O
dans O
le O
vide O
. O
|
| O
— O
Je O
le O
croirais O
aussi O
, O
dit O
Bernard B-MISC
. O
|
| O
— O
Ne O
le O
croyez O
pas O
! O
Maintenant O
que O
vous O
êtes O
revenu O
et O
un O
peu O
mûri O
, O
j' O
espère O
, O
vous O
entendrez O
ma O
théorie O
des O
Conséquences B-MISC
: I-MISC
de I-MISC
Consequentibus I-MISC
, O
celle O
dont O
ce O
matin O
encore O
je O
fis O
avec O
votre O
frère O
Aubin B-MISC
la O
plus O
douloureuse O
épreuve O
. O
Vous O
rappelez O
-vous O
un O
peu O
votre O
latin O
? O
|
| O
— O
Je O
n' O
ai O
pas O
eu O
l' O
occasion O
. O
|
| O
— O
Votre O
frère O
le O
comprend O
assez O
bien O
. O
Quant O
à O
vous O
, O
vous O
vous O
y O
remettrez O
. O
|
| O
— O
Si O
vous O
n' O
y O
voyez O
point O
d' O
objection O
, O
interrompit O
Bernard B-MISC
, O
nous O
causerons O
plutôt O
de O
l' O
événement O
qui O
ce O
matin O
a O
failli O
, O
me O
dites O
-vous O
, O
coûter O
la O
vie O
à O
vous O
et O
à O
Aubin B-LOC
... O
Événement O
dont O
l' O
intérêt O
est O
fort O
amoindri O
par O
l' O
état O
de O
santé O
parfaite O
où O
je O
vous O
vois O
tous O
deux O
. O
Et O
puis O
, O
nous O
passerons O
de O
ce O
sujet O
de O
conversation O
à O
un O
autre O
non O
moins O
intéressant O
|
| O
pour O
moi O
... O
mon O
mariage O
, O
dont O
vos O
dernières O
lettres O
m' O
ont O
tracé O
le O
plus O
séduisant O
tableau O
. O
Il O
paraît O
que O
la O
fiancée O
est O
jolie O
... O
Mais O
pardon O
... O
commençons O
par O
l' O
événement O
de O
ce O
matin O
. O
Ah B-MISC
! I-MISC
voici O
l' O
hôtesse O
, O
et O
le O
repas O
s' O
annonce O
bien O
. O
J' O
ai O
grand'faim O
, O
et O
vous O
? O
|
| O
— O
Moi B-PER
, O
dit O
du O
Bourdet B-LOC
, O
je O
ne O
sais O
plus O
même O
si O
j' O
ai O
un O
estomac O
. O
|
| O
— O
Mais O
toi O
, O
Aubin B-MISC
? O
|
| O
— O
J' O
ai O
pris O
un O
bouillon O
tout O
à O
l' O
heure O
, O
monsieur O
, O
dit O
l' O
enfant O
, O
qui O
dévorait O
des O
yeux O
son O
frère O
et O
rougissait O
d' O
aise O
à O
chaque O
regard O
amical O
de O
Bernard B-MISC
. O
|
| O
— O
Appelle B-PER
-moi I-PER
Bernard I-PER
tout O
simplement O
, O
cher O
petit O
. O
|
| O
— O
Non O
, O
non O
, O
répliqua O
du O
Bourdet B-LOC
, O
vous O
êtes O
son O
aîné O
, O
vous O
lui O
serviriez O
de O
père O
, O
si O
je O
venais O
à O
lui O
manquer O
. O
Il O
est O
bon O
qu' O
il O
s' O
habitue O
à O
vous O
témoigner O
du O
respect O
. O
|
| O
— O
Et O
moi O
, O
qui O
ne O
lui O
dois O
pas O
de O
respect O
, O
s' O
écria O
Bernard B-MISC
, O
ému O
devoir O
s' O
incliner O
devant O
lui O
ce O
jeune O
front O
, O
moi O
, O
je O
lui O
promets O
toute O
la O
tendresse O
qu' O
il O
mérite O
, O
j' O
en O
suis O
sûr O
. O
|
| O
— O
Qu' B-MISC
il I-MISC
méritera I-MISC
; O
je O
m' O
en O
porte O
garant O
. O
Vous O
entendez O
, O
Aubin B-LOC
, O
méritez O
les O
bontés O
de O
votre O
frère O
. O
|
| O
Bernard B-MISC
, O
tout O
en O
déjeunant O
de O
bon O
appétit O
, O
écouta O
le O
récit O
des O
aventures O
de O
la O
matinée O
, O
et O
plus O
d' O
une O
fois O
la O
fourchette O
tomba O
de O
ses O
doigts O
, O
le O
verre O
s' O
arrêta O
aux O
bords O
des O
lèvres O
. O
On O
vit O
plus O
d' O
une O
fois O
aussi O
le O
sang O
courir O
.rapidement O
de O
son O
cœur O
à O
son O
front O
quand O
du O
Bourdet B-LOC
, O
d' O
une O
voix O
sourde O
mais O
animée O
; O
racontait O
la O
scène O
de O
la O
rue O
de O
Tour B-LOC
. O
non O
et O
les O
péripéties O
de O
ce O
drame O
dénoué O
à O
grands O
coups O
de O
fouet B-LOC
sur O
le O
dos O
du O
cordonnier O
. O
|
| O
' O
. O
' O
— O
Et O
vous O
comprenez O
maintenant O
nos O
transes O
, O
dit O
le O
père O
, O
le O
malaise O
d' O
Aubin B-LOC
et O
l' O
enragé O
désir O
que O
j' O
éprouve O
d' O
avoir O
mis O
entre O
Paris B-LOC
et O
nous O
les O
douze O
lieues O
qui O
nous O
séparent O
des O
Bordes B-LOC
, O
où O
vous O
retrouverez O
nos O
fleurs O
, O
nos O
prairies O
, O
la O
petite O
rivière O
sous O
les O
saules O
et O
la~ B-LOC
maison O
où O
se O
plut O
votre O
mère O
, O
et O
que O
vous O
aimerez O
encore O
, O
bien O
que O
la O
brique O
en O
ait O
quelque O
peu O
noirci O
, O
et O
que O
dans O
vos O
voyages O
vous O
ayez O
vu O
sans O
doute O
des O
palais O
merveilleux O
. O
|
| O
— O
Ainsi O
, O
murmura O
Bernard B-MISC
, O
le O
marquis B-PER
d' I-PER
Ancre I-PER
est O
devenu O
maréchal O
? O
il O
a O
donc O
gagné O
quelque O
grande O
bataille O
? O
|
| O
Chut B-MISC
! I-MISC
|
| O
— O
Mais O
enfin O
, O
pour O
que O
la O
reine O
- O
mère O
autorise O
ce O
favori O
à O
... O
- O
|
| O
— O
Silence B-MISC
! I-MISC
|
| O
Et O
du O
Bourdet B-LOC
, O
s' O
il O
eût O
pu O
absorber O
ces O
malheureuses O
paroles O
comme O
on O
annihile O
chimiquement O
une O
vapeur O
, O
les O
eût O
empêchées O
de O
vibrer O
dans O
l' O
atmosphère O
de O
la O
chambre O
. O
|
| O
Bernard B-MISC
se O
dégagea O
doucement O
des O
mains O
que O
le O
bonhomme O
cherchait O
à O
lui O
appliquer O
sur O
la O
bouche O
, O
et O
choisissant O
le O
ton O
le O
plus O
sourd O
qu' O
une O
langue O
humaine O
puisse O
émettre O
intelligiblement O
, O
un O
degré O
juste O
au-dessus O
du O
plus O
absolu O
mutisme O
: O
|
| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
dit O
-il O
, O
je O
commencera O
comprendre O
qu' O
il O
faut O
parler O
bas O
; O
mais O
dites O
-moi O
vite O
de O
quoi O
on O
peut O
parler O
sans O
un O
danger O
trop O
manifeste O
! O
|
| O
— O
De B-PER
rien I-PER
. O
|
| O
— O
Bon B-PER
... O
mais O
pourquoi O
? O
|
| O
— O
Parce O
que O
la O
conversation O
se O
réduit O
à O
trois O
choses O
éminemment O
dangereuses O
, O
desquelles O
je O
vous O
défie O
de O
sortir O
: O
1 O
° O
le O
temps O
qu' O
il O
fait O
... O
|
| O
— O
Je O
vous O
arrête O
, O
ici O
, O
dit O
Bernard B-MISC
; O
le O
temps O
qu' O
il O
fait O
n' O
est O
pas O
un O
thème O
incriminable O
. O
|
| O
— O
Malheureux B-MISC
! I-MISC
il O
a O
été O
brûlé O
cette O
semaine O
poète O
pour O
une O
chanson O
qui O
disait O
... O
|
| O
— O
Que O
disait O
-elle O
? O
|
| O
— O
Vous B-PER
croyez I-PER
que O
je O
vais O
vous O
chanter O
la O
chanson O
pour O
laquelle O
on O
a O
pendu O
cet O
homme O
? O
Oh B-PER
voit O
bien O
que O
vous O
venez O
de O
chez O
les O
sauvages O
; O
qu' O
il O
vous O
suffise O
de O
savoir O
que O
le O
refrain O
était O
. O
, O
. O
|
| O
Ici O
du O
Bourdet B-LOC
appliqua O
sur O
l' O
oreille O
de O
Bernard B-MISC
l' O
entonnoir O
imperméable O
de O
ses O
dix O
doigts O
et O
lui O
infiltra O
ce O
vers O
: O
|
| O
Voilà B-PER
, O
messieurs O
, O
le O
temps O
qu' O
il O
fait O
. O
|
| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
dit O
Bernard B-MISC
. O
|
| O
— O
C' O
était O
une O
allusion O
, O
ajouta O
Aubin B-MISC
finement O
, O
et O
tout O
Paris B-LOC
l' O
a O
comprise O
. O
|
| O
— O
A B-LOC
-t O
-on O
de O
l' O
esprit O
à O
Paris B-LOC
! O
murmura O
Bernard B-MISC
. O
Mais O
les O
deux O
autres O
sujets O
de O
conversation O
, O
quels O
sont O
-ils O
? O
La O
cour O
? O
la O
ville O
? O
les O
impôts O
? O
|
| O
— O
Tenez B-LOC
, O
mon O
ami O
, O
parlons O
de O
vos O
oiseaux O
, O
qui O
sont O
bien O
les O
plus O
curieuses O
bêtes O
que O
j' O
aie O
jamais O
vues O
; O
je O
n' O
en O
dirais O
pas O
autant O
des O
serpents O
. O
|
| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
je O
destine O
les O
oiseaux O
- O
mouches O
et O
les O
bengalis O
à O
ma O
fiancée O
. O
Les O
serpents O
, O
je O
les O
garderai O
pour O
moi O
: O
ils O
sont O
rares O
; O
et O
puisqu' O
on O
peut O
encore O
parler O
oiseaux O
, O
fleurs O
et O
mariage O
, O
je O
trouverai O
l' O
existence O
supportable O
. O
Toutes O
ces O
choses O
de O
là O
- O
haut O
, O
qui O
vous O
gênent O
si O
fort O
, O
vous O
autres O
, O
n' O
existent O
absolument O
pas O
pour O
moi O
. O
En O
Afrique B-LOC
, O
la O
couleur O
favorite O
était O
le O
noir O
; O
aux O
Indes B-LOC
, O
c' O
était O
la O
jaune O
. O
M. O
Jean B-PER
Mocquet I-PER
, O
l' O
illustre O
patron O
à O
qui O
je O
m' O
étais O
confié O
dans O
ce O
voyage O
, O
et O
à O
qui O
personne O
ne O
contestera O
d' O
être O
le O
plus O
savant O
voyageur O
et O
le O
plus O
adroit O
apothicaire O
qui O
existe O
, O
m' O
a O
dit O
plus O
d' O
une O
fois O
qu' O
il O
est O
infiniment O
moins O
périlleux O
de O
traverser O
l' O
Océan B-LOC
que O
le O
grand O
ruisseau O
du B-LOC
Louvre I-LOC
après O
un O
orage O
. O
Tout O
ce O
que O
vous O
me O
racontez O
, O
ou O
plutôt O
que O
vous O
ne O
me O
racontez O
pas O
, O
me O
persuade O
que O
M. B-PER
Mocquet I-PER
avait O
raison O
. O
Ainsi O
, O
j' O
en O
juge O
par O
moi O
. O
Le O
voyage O
, O
dit O
-on O
, O
est O
la O
source O
de O
toute O
souffrance O
et O
de O
tout O
danger O
... O
Eh O
bien O
! O
en O
voyageant O
, O
je O
n' O
en O
ai O
pas O
rencontré O
un O
seul O
, O
pas O
éprouvé O
une O
, O
entendez O
-vous O
? O
Les O
uns O
tombent O
dans O
l' O
eau O
, O
d' O
autres O
se O
brûlent O
, O
ceux O
- O
ci O
ont O
affaire O
à O
des O
lions O
, O
ceux O
-là O
trouvent O
des O
anthropophages O
. O
Plusieurs O
ont O
souffert O
de O
la O
soif O
, O
certains O
gèlent O
. O
Moi O
, O
j' O
ai O
traversé O
fleuves O
, O
forêts O
, O
déserts O
, O
villes O
, O
mers O
, O
montagnes O
, O
sans O
avoir O
à O
raconter O
le O
choc O
d' O
un O
caillou O
, O
le O
faux O
pas O
d' O
un O
cheval O
. O
J' O
ai O
tant O
de O
chance O
que O
j' O
en O
répands O
autour O
de O
moi O
sur O
tout O
le O
monde O
, O
et O
je O
ne O
sache O
pas O
, O
depuis O
mon O
départ O
des O
Bordes B-LOC
, O
avoir O
été O
incommodé O
d' O
une O
bise O
ou O
d' O
une O
averse O
. O
Eh O
bien O
, O
après O
un O
parcours O
de O
cinq O
à O
six O
mille O
lieues O
, O
j' O
arrive O
à O
Saint-Germain-en-Laye B-LOC
, O
ce O
matin O
même O
, O
pas O
plus O
tard O
. O
Les O
étoiles O
brillaient O
encore O
, O
un O
vrai O
temps O
... O
— O
Diantre B-MISC
! I-MISC
ne O
parlons O
pas O
du O
temps O
... O
— O
Et O
voilà O
que O
dans O
ce O
bouquet O
de O
chênes O
risibles O
, O
— O
vous O
appelez O
cela O
une O
forêt O
, O
vous O
autres O
, O
— O
voilà O
que O
, O
sur O
le O
dos O
de O
ce O
ruban O
satiné O
que O
vous O
nommez O
la O
grande O
route O
, O
il O
m' O
arrive O
la O
seule O
, O
aventure O
que O
j' O
aie O
trouvée O
en O
huit O
cents O
jours O
d' O
inimaginables O
traverses O
. O
|
| O
— O
Une O
aventure O
! O
s' O
écrièrent O
à O
la O
fois O
du O
Boudet B-LOC
et O
Aubin B-LOC
. O
|
| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
mais O
... O
dit O
Bernard B-MISC
avec O
gravité O
, O
une O
bizarre O
, O
pour O
ne O
pas O
dire O
mieux O
. O
Le O
mieux O
viendra O
peut-être O
plus O
tard O
. O
|
| O
— O
Cela O
peut O
-il O
se O
raconter O
devant O
un O
enfant O
? O
dit O
du O
Bourdet B-LOC
à O
demi-voix O
. O
|
| O
— O
Parfaitement O
. O
Je O
le O
crois O
du O
moins O
. O
Je O
suis O
brave O
, O
allez O
! O
|
| O
— O
J' B-LOC
aime O
mieux O
qu' O
il O
ne O
s' O
impressionne O
pas O
aussi O
vivement O
, O
dit O
le O
bonhomme O
. O
|
| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
mon O
papa O
. O
|
| O
— O
Voyez B-MISC
, O
il O
est O
déjà O
couleur O
de O
nacre O
... O
Eh O
bien O
! O
mon O
enfant O
, O
va O
en O
bas O
, O
va O
voir O
les O
beaux O
oiseaux O
que O
Bernard B-MISC
a O
rapportés O
. O
|
| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
c' O
est O
mal O
de O
me O
renvoyer O
quand O
on O
dit O
des O
choses O
intéressantes O
! O
|
| O
— O
Pardonnez B-LOC
- O
lui O
, O
monsieur O
. O
— O
Va O
, O
Aubin B-MISC
, O
voir O
les O
oiseaux O
— O
nous O
t' O
attendrons O
pour O
dire O
ces O
choses O
intéressantes O
que O
tu O
réclames O
. O
|
| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
murmura O
Aubin B-MISC
, O
mon O
papa O
me O
gronde O
et O
mon O
frère O
se O
moque O
de O
moi O
— O
j' O
aime O
encore O
mieux O
que O
l' O
on O
me O
gronde O
. O
|
| O
Et O
il O
sortit O
d' O
un O
petit O
air O
fier O
, O
avant O
qu' O
on O
n' O
eût O
pu O
le O
retenir O
. O
|
| O
— O
Profitons B-LOC
, O
dit O
du O
Bourdet B-LOC
en O
rapprochant O
sa O
chaise O
, O
le O
drôle O
ne O
sera O
pas O
longtemps O
à O
remonter O
. O
|
| O
— O
En O
deux O
mots O
, O
voici O
l' O
aventure O
. O
Je O
cheminais O
sur O
la O
lisière O
du O
bois O
, O
mon O
chariot O
déjà O
loin O
de O
moi O
en O
avant O
, O
lorsqu' O
un O
soubresaut O
de O
mon O
cheval O
me O
tira O
de O
l' O
espèce O
de O
somnolence O
que O
je O
savourais O
avec O
délices O
. O
J' O
ouvre O
les O
yeux O
, O
un O
homme O
masqué O
arrêtait O
mon O
cheval O
à O
la O
bride O
, O
je O
me O
sens O
touché O
au O
flanc O
par O
quelque O
chose O
d' O
aigu O
et O
de O
froid O
, O
c' O
était O
la O
pointe O
d' O
une O
dague O
qu' O
un O
autre O
homme O
masqué O
aussi O
appuyait O
sur O
ma O
chair O
. O
|
| O
Du O
Bourdet B-LOC
frissonnant O
: O
|
| O
— O
On O
voulait O
vous O
dévaliser O
, O
dit O
-il O
, O
mon O
cher O
Bernard B-MISC
. O
|
| O
— O
C' O
est O
ce O
que O
je O
pensai O
, O
et O
, O
le O
pensant O
, O
je O
le O
dis O
à O
ces O
deux O
hommes O
. O
Messieurs B-PER
, O
ajoutai O
-je O
, O
vous O
tombez O
mal O
, O
je O
viens O
de O
trois O
mille O
lieues O
, O
et O
je O
n' O
ai O
plus O
un O
écu O
vaillant O
pour O
arriver O
à O
Paris B-LOC
. O
Je O
tremblais O
, O
je O
l' O
avouerai O
, O
qu' O
ils O
ne O
m' O
eussent O
confisqué O
ou O
fait O
confisquer O
mon O
chariot O
au O
passage O
, O
car O
j' O
y O
ai O
plusieurs O
choses O
précieuses O
. O
|
| O
— O
Les O
serpents O
? O
Quand O
ils O
les O
auraient O
pris O
? O
dit O
du O
Bourdet B-LOC
. O
|
| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
indépendamment O
des O
serpents O
, O
il O
y O
a O
des O
étoffes O
, O
des O
émeraudes O
brutes O
, O
une O
foule O
de O
petits O
trésors O
. O
Je O
leur O
demandai O
donc O
si O
déjà O
ils O
n' O
étaient O
pas O
satisfaits O
de O
mon O
chariot O
, O
dont O
je O
ne O
doutais O
point O
qu' O
il O
n' O
eussent O
fait O
leur O
proie O
. O
me O
dit O
celui O
qui O
tenait O
la O
bride O
. O
Nous O
ne O
sommes O
pas O
des O
voleurs O
. O
|
| O
— O
Peste O
! O
c' O
était O
plus O
grave O
! O
s' O
écria O
du O
Bourdet B-LOC
frissonnant O
. O
|
| O
— O
Je O
le O
crois O
bien O
! O
|
| O
— O
Nous B-MISC
sommes I-MISC
de I-MISC
braves I-MISC
gens I-MISC
qui O
voulons O
le O
bien O
de O
l' O
humanité O
, O
continua O
l' O
orateur O
. O
|
| O
— O
En O
ce O
cas O
, O
monsieur O
, O
lui O
dis O
-je O
, O
comme O
j' O
en O
fais O
partie O
, O
veuillez B-PER
prier I-PER
monsieur I-PER
votre O
compagnon O
de O
ne O
pas O
m' O
enfoncer O
plus O
avant O
sa O
petite O
dague O
dans O
les O
côtes O
, O
car O
je O
déclare O
qu' O
il O
me O
fait O
beaucoup O
de O
mal O
. O
La O
dague O
se O
recula O
un O
peu O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
que O
nous O
allons O
probablement O
être O
forcés O
de O
vous O
tuer O
, O
reprit O
celui O
de O
la O
bride O
. O
|
| O
Je O
me O
récriai O
naturellement O
. O
|
| O
— O
Oui O
, O
vous O
êtes O
mort O
si O
vous O
ne O
vous O
engagez O
pas O
à O
faire O
ce O
que O
nous O
voulons O
, O
nous O
et O
les O
nombreux O
compagnons O
que O
vous O
ne O
voyez O
pas O
. O
|
| O
— O
De B-MISC
quoi I-MISC
s' I-MISC
agit I-MISC
-il I-MISC
, O
monsieur O
? O
La O
vie O
vaut O
bien O
qu' O
on O
fasse O
quelque O
petit O
sacrifice O
. O
|
| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
voici O
un O
paquet O
scellé O
. O
Vous O
allez O
jurer O
sur O
votre O
salut O
... O
À O
propos O
, O
êtes O
-vous O
catholique O
? O
|
| O
— O
Oui O
, O
messieurs O
, O
par O
la O
messe O
! O
|
| O
— O
Bon B-PER
! O
Jurez B-PER
donc O
sur O
cette O
croix O
que O
vous O
n-'ouvrirez O
point O
le O
paquet O
