| 
| O 
I B-LOC
|
| O 
Le O 
docteur O 
Davidoff O 
, O 
d' O 
un O 
air O 
inspiré O 
, O 
tournant O 
vers O 
les O 
convives O 
du O 
prince O 
Patrizzi B-PER
son O 
visage O 
aux O 
traits O 
rudes O 
et O 
tourmentés O 
, O 
laissa O 
, O 
au O 
milieu O 
de O 
la O 
discussion O 
, O 
tomber O 
ces O 
surprenantes O 
paroles O 
: O 
|
| O 
— O 
Et O 
vous O 
, O 
croyez B-MISC
-vous O 
à O 
la O 
puissance O 
d' O 
une O 
suggestion O 
répétée O 
, O 
qui O 
fait O 
entrer O 
une O 
idée O 
dans O 
votre O 
cerveau O 
, O 
aiguë O 
et O 
persistante O 
comme O 
la O 
pointe O 
d' O 
une O 
vrille O 
? O 
Croyez B-MISC
-vous O 
que O 
cette O 
idée O 
puisse O 
influer O 
sur O 
votre O 
état O 
moral O 
, O 
jusqu' O 
à O 
modifier O 
votre O 
état O 
physique O 
, O 
car O 
vous O 
me O 
concéderez B-PER
bien O 
, O 
n' O 
est O 
-ce O 
pas O 
, O 
que O 
le O 
moral O 
a O 
une O 
action O 
souveraine O 
et O 
décisive O 
sur O 
le O 
physique O 
? O 
... O 
|
| O 
— O 
Nous B-MISC
vous I-MISC
le I-MISC
concédons I-MISC
, O 
répondit O 
tranquillement O 
le O 
Napolitain B-LOC
. O 
Maintenant O 
, O 
et O 
c' O 
est O 
là O 
que O 
je O 
vous O 
attends O 
, O 
il O 
faudrait O 
conclure O 
... O 
|
| O 
À O 
cette O 
riposte O 
, O 
qui O 
promettait O 
une O 
importante O 
suite O 
de O 
développements O 
à O 
la O 
proposition O 
formulée O 
par O 
le O 
médecin O 
russe O 
, O 
parmi O 
les O 
gais O 
viveurs O 
et O 
les O 
aimables O 
femmes O 
qui O 
venaient O 
d' O 
achever O 
de O 
dîner O 
, O 
dans O 
le O 
salon O 
de O 
l' O 
Hôtel B-LOC
de I-LOC
Paris I-LOC
, O 
sur O 
la O 
terrasse O 
de O 
Monte B-LOC
- I-LOC
Carlo I-LOC
, O 
il O 
y O 
eut O 
un O 
instant O 
de O 
silencieuse O 
stupeur O 
. O 
Autour O 
de O 
la O 
table O 
, O 
somptueusement O 
servie O 
, O 
et O 
sur O 
laquelle O 
, O 
dans O 
la O 
chaleur O 
des O 
lumières O 
et O 
la O 
fumée O 
des O 
cigarettes O 
, O 
les O 
fleurs O 
se O 
mouraient O 
asphyxiées O 
, O 
des O 
regards O 
d' O 
étonnement O 
et O 
d' O 
ennui O 
s' O 
échangèrent O 
. O 
Puis O 
, O 
brusquement O 
, O 
protestation O 
indignée O 
de O 
ces O 
mondains O 
arrachés O 
à O 
la O 
futilité O 
coutumière O 
de O 
leurs O 
propos O 
, O 
et O 
jetés O 
dans O 
les O 
aridités O 
d' O 
une O 
conversation O 
scientifique O 
, O 
un O 
ouragan O 
d' O 
apostrophes O 
et O 
de O 
cris O 
se O 
déchaîna O 
. O 
|
| O 
— O 
Assez B-PER
de O 
physiologie O 
! O 
... O 
|
| O 
— O 
Nous O 
sommes O 
ici O 
pour O 
boire O 
, O 
fumer O 
et O 
rire O 
... O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
un O 
cabinet O 
particulier O 
et O 
point O 
une O 
clinique O 
... O 
|
| O 
— O 
Zut B-PER
pour O 
le O 
docteur O 
! O 
Il O 
est O 
paf O 
! O 
|
| O 
— O 
Messieurs B-PER
, O 
je O 
vous O 
en O 
prie O 
, O 
écoutez O 
, O 
c' O 
est O 
très O 
curieux O 
! O 
|
| O 
— O 
On O 
embête O 
ces O 
dames O 
! O 
... O 
|
| O 
— O 
Ouvrez B-PER
la O 
fenêtre O 
, O 
ça O 
pue O 
la O 
science O 
! O 
|
| O 
— O 
Moi B-MISC
, I-MISC
j' I-MISC
aimerais I-MISC
mieux O 
être O 
au O 
casino O 
... O 
J' O 
ai O 
rêvé O 
que O 
la O 
rouge O 
passait O 
treize O 
fois O 
... O 
|
| O 
— O 
En O 
voilà O 
une O 
suggestion O 
que O 
le O 
croupier O 
t' O 
a O 
imposée O 
! O 
|
| O 
— O 
Voulez B-LOC
-vous O 
danser O 
? O 
|
| O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
oh O 
! O 
Laura B-PER
, O 
assieds O 
- O 
toi O 
sur O 
le O 
piano O 
! O 
|
| O 
— O 
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
mes O 
enfants O 
, O 
allez O 
où O 
vous O 
voudrez O 
, O 
mais O 
fichez O 
-nous O 
la O 
paix O 
... O 
|
| O 
— O 
N' O 
insistez O 
pas O 
pour O 
que O 
nous O 
restions O 
! O 
Non B-MISC
! I-MISC
Vous O 
tenteriez O 
vainement O 
de O 
nous O 
retenir O 
... O 
|
| O 
— O 
En O 
voilà O 
des O 
malhonnêtes O 
! O 
|
| O 
Trois B-PER
ou O 
quatre O 
femmes O 
et O 
cinq O 
ou O 
six O 
jeunes O 
gens O 
se O 
levèrent O 
en O 
tumulte O 
et O 
demandèrent O 
leurs O 
manteaux O 
au O 
maître O 
d' O 
hôtel O 
qui O 
s' O 
empressait O 
. O 
Patrizzi B-PER
resta O 
assis O 
, O 
souriant O 
aux O 
belles O 
dames O 
qui O 
, O 
avec O 
de O 
coquets O 
mouvements O 
, O 
déplissaient O 
leur O 
jupes O 
et O 
cambraient O 
leur O 
corsage O 
. O 
Il O 
tendit O 
nonchalamment O 
la O 
main O 
à O 
ses O 
amis O 
et O 
dit O 
: O 
|
| O 
— O 
Que O 
chacun O 
fasse O 
à O 
sa O 
guise O 
. O 
Partez O 
en O 
avant O 
. O 
Dans O 
une O 
heure O 
nous O 
allons O 
vous O 
rejoindre O 
... O 
|
| O 
Puis O 
, O 
se O 
tournant O 
vers O 
le O 
peintre O 
Pierre B-PER
Laurier I-PER
, O 
son O 
ami O 
Jacques B-PER
de I-PER
Vignes I-PER
et O 
vers O 
le O 
docteur O 
Davidoff B-LOC
, O 
qui O 
n' O 
avaient O 
pas O 
bougé O 
: O 
|
| O 
— O 
Continuez B-PER
donc O 
, O 
mon O 
cher O 
, O 
dit O 
-il O 
au O 
médecin O 
, O 
vous O 
m' O 
intéressez O 
prodigieusement O 
. O 
|
| O 
Le O 
médecin O 
russe O 
jeta O 
sa O 
cigarette O 
, O 
en O 
alluma O 
une O 
autre O 
, O 
et O 
, O 
regardant O 
avec O 
autorité O 
ses O 
trois O 
auditeur O 
, O 
il O 
poursuivit O 
le O 
récit O 
qui O 
avait O 
été O 
violemment O 
coupé O 
par O 
les O 
interruptions O 
des O 
convives O 
maintenant O 
éloignés O 
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
confesse O 
que O 
l' O 
histoire O 
que O 
j' O 
avais O 
commencée O 
devant O 
nos O 
amis O 
est O 
assez O 
singulière O 
et O 
que O 
, O 
pour O 
des O 
sceptiques O 
, O 
elle O 
manque O 
un O 
peu O 
de O 
vraisemblance O 
| | O 
mais O 
, O 
dans O 
nos O 
pays O 
slaves O 
, O 
brumeux O 
et O 
sombres O 
, O 
qui O 
semblent O 
vraiment O 
la O 
patrie O 
des O 
spectres O 
et O 
des O 
fantômes O 
, O 
elle O 
n' O 
aurait O 
pas O 
soulevé O 
la O 
moindre O 
incrédulité O 
.... O 
La O 
moitié O 
de O 
nos O 
compatriotes O 
se O 
compose O 
de O 
Swedenborgistes B-LOC
inconscients O 
, O 
qui O 
admettent O 
, O 
ainsi O 
que O 
le O 
grand O 
philosophe O 
, O 
mais O 
sans O 
les O 
raisonner O 
, O 
les O 
phénomènes O 
du O 
monde O 
invisible O 
, O 
et O 
vous O 
affirmeriez O 
devant O 
eux O 
, O 
comme O 
je O 
le O 
fais O 
devant O 
vous O 
, O 
le O 
fait O 
surprenant O 
de O 
la O 
transmission O 
d' O 
une O 
âme O 
à O 
un O 
corps O 
vivant O 
, O 
par O 
la O 
seule O 
volonté O 
d' O 
une O 
personne O 
décidée O 
à O 
mourir O 
, O 
que O 
vous O 
les O 
verriez O 
pâlir O 
, O 
trembler O 
, O 
mais O 
non O 
point O 
protester O 
. O 
Chez O 
nous O 
, O 
on O 
croit O 
aux O 
vampires O 
qui O 
sortent O 
de O 
leur O 
tombe O 
lorsqu' O 
un O 
rayon O 
de O 
lune O 
en O 
touche O 
la O 
pierre O 
, O 
on O 
admet O 
les O 
apparitions O 
révélatrices O 
de O 
la O 
mort O 
prochaine O 
. O 
Et O 
, O 
par O 
la O 
seule O 
raison O 
qu' O 
on O 
croit O 
à O 
ces O 
miracles O 
, O 
on O 
les O 
rend O 
possibles O 
.... O 
Une O 
conviction O 
forte O 
est O 
le O 
plus O 
puissant O 
des O 
fluides O 
, O 
et O 
le O 
spiritisme O 
a O 
pour O 
première O 
condition O 
une O 
confiance O 
absolue O 
. O 
Si O 
vous O 
doutez O 
, O 
vous O 
disent O 
les O 
adeptes O 
, O 
n' O 
essayez O 
pas O 
de O 
pénétrer O 
nos O 
mystères O 
, O 
ils O 
demeureront O 
pour O 
vous O 
immuablement O 
insondables O 
... O 
Le O 
monde O 
des O 
invisibles O 
ne O 
se O 
révèle O 
qu' O 
à O 
ceux O 
qui O 
aspirent O 
ardemment O 
à O 
le O 
connaître O 
. O 
Les O 
railleurs O 
et O 
les O 
incrédules O 
le O 
trouveront O 
toujours O 
fermé O 
. O 
|
| O 
Jacques B-PER
de I-PER
Vignes I-PER
eut O 
un O 
accès O 
de O 
toux O 
douloureuse O 
, O 
qui O 
fit O 
pâlir O 
son O 
beau O 
et O 
mélancolique O 
visage O 
| | O 
il O 
reprit O 
sa O 
respiration O 
avec O 
effort O 
, O 
et O 
, O 
se O 
tournant O 
vers O 
le O 
docteur O 
, O 
comme O 
ranimé O 
par O 
une O 
espérance O 
secrète O 
: O 
|
| O 
— O 
Et O 
vous O 
avez O 
été O 
témoin O 
de O 
l' O 
aventure O 
? O 
dit O 
-il O 
, O 
d' O 
une O 
voix O 
étouffée O 
. O 
Vous O 
avez O 
vu O 
cette O 
jeune O 
fille O 
renaître O 
à O 
l' O 
existence O 
, O 
reprendre O 
des O 
forces O 
, O 
retrouver O 
la O 
santé O 
, O 
comme O 
si O 
la O 
vitalité O 
de O 
son O 
fiancé O 
avait O 
passé O 
tout O 
entière O 
en O 
elle O 
? O 
|
| O 
— O 
Je O 
ne O 
discute O 
pas O 
la O 
matérialité O 
du O 
fait O 
, O 
répondit O 
Davidoff B-LOC
, O 
je O 
vous O 
en O 
donne O 
purement O 
et O 
simplement O 
la O 
conséquence O 
psychologique O 
. O 
Wladimir B-PER
Alexievich I-PER
, O 
voyant O 
Maria B-PER
Fodorowna I-PER
, O 
qu' O 
il O 
adorait O 
, O 
s' O 
éteindre O 
peu O 
à O 
peu O 
, O 
ainsi O 
qu' O 
une O 
lampe O 
dont O 
l' O 
huile O 
tarit O 
, O 
ayant O 
consulté O 
vainement O 
tous O 
les O 
médecins O 
de O 
Moscou B-LOC
et O 
m' O 
ayant O 
fait O 
venir O 
de O 
Saint-Pétersbourg B-LOC
, O 
moi O 
qui O 
vous O 
parle O 
, O 
pour O 
entendre O 
tomber O 
de O 
ma O 
bouche O 
un O 
arrêt O 
de O 
mort O 
, O 
eut O 
l' O 
idée O 
de O 
s' O 
adresser O 
à O 
une O 
vieille O 
sorcière O 
Tongouse B-PER
, O 
qui O 
avait O 
apporté O 
de O 
Nijni B-LOC
- I-LOC
Nowgorod I-LOC
la O 
réputation O 
de O 
faire O 
des O 
prodiges O 
. O 
Il O 
alla O 
la O 
consulter O 
un O 
soir O 
, O 
la O 
veille O 
de O 
Noël B-MISC
. O 
La O 
damnée O 
créature O 
le O 
reçut O 
dans O 
un O 
bouge O 
du O 
faubourg O 
, O 
et O 
, O 
après O 
s' O 
être O 
livrée O 
, O 
devant O 
lui O 
, O 
à O 
de O 
terrifiantes O 
incantations O 
, O 
elle O 
lui O 
donna O 
à O 
boire O 
, O 
dans O 
une O 
tasse O 
de O 
bois O 
, O 
un O 
breuvage O 
d' O 
une O 
odeur O 
bizarre O 
. O 
Comme O 
il O 
hésitait O 
elle O 
le O 
regarda O 
d' O 
un O 
air O 
menaçant O 
, O 
et O 
dit O 
: O 
|
| O 
— O 
Tu O 
prétends O 
aimer O 
une O 
femme O 
et O 
la O 
vouloir O 
sauver O 
, O 
même O 
au O 
prix O 
de O 
ta O 
vie O 
, O 
et O 
tu O 
n' O 
oses O 
pas O 
seulement O 
boire O 
une O 
liqueur O 
inconnue O 
, O 
fût O 
-elle O 
du O 
poison O 
? O 
... O 
Oh B-MISC
! I-MISC
oh O 
! O 
Homme O 
, O 
fils O 
d' O 
homme O 
, O 
lâche O 
comme O 
tous O 
les O 
hommes O 
... O 
souffre O 
et O 
pleure O 
comme O 
un O 
homme O 
, O 
puisque O 
tu O 
ne O 
sais O 
pas O 
te O 
mettre O 
au-dessus O 
de O 
l' O 
humanité O 
! O 
|
| O 
Au O 
même O 
moment O 
, O 
Wladimir B-PER
Alexievich I-PER
, O 
honteux O 
, O 
vida O 
d' O 
un O 
trait O 
la O 
coupe O 
grossière O 
, O 
et O 
il O 
lui O 
sembla O 
qu' O 
il O 
était O 
en O 
proie O 
à O 
une O 
ivresse O 
subite O 
. O 
Une O 
chaleur O 
délicieuse O 
le O 
pénétrait O 
, O 
et O 
il O 
devenait O 
léger O 
, O 
léger O 
, O 
à O 
croire O 
qu' O 
il O 
allait O 
s' O 
envoler O 
. O 
Ses O 
regards O 
étaient O 
voilés O 
d' O 
un O 
brouillard O 
lumineux O 
, O 
comme O 
si O 
, O 
à O 
travers O 
un O 
nuage O 
, O 
de O 
vives O 
clartés O 
avaient O 
frappé O 
ses O 
yeux O 
. O 
Son O 
sang O 
pétillait O 
dans O 
ses O 
veines O 
, O 
et O 
des O 
hymnes O 
séraphiques O 
chantaient O 
à O 
ses O 
oreilles O 
. O 
Il O 
se O 
sentit O 
emporté O 
dans O 
des O 
espaces O 
immenses O 
, O 
et O 
sur O 
son O 
front O 
glissèrent O 
des O 
fraîcheurs O 
exquises O 
. O 
Peu O 
à O 
peu O 
, O 
il O 
perdit O 
le O 
sens O 
des O 
choses O 
terrestres O 
, O 
et O 
, O 
au O 
milieu O 
d' O 
un O 
transport O 
divin O 
, O 
dans O 
une O 
béatitude O 
extatique O 
, O 
il O 
vit O 
s' O 
avancer O 
vers O 
lui O 
, O 
figure O 
céleste O 
, O 
une O 
blanche O 
et O 
sublime O 
apparition O 
qui O 
, O 
d' O 
une O 
voix O 
douce O 
comme O 
le O 
chant O 
des O 
anges O 
, O 
lui O 
dit O 
: O 
|
| O 
— O 
Tu B-PER
veux I-PER
racheter O 
la O 
vie O 
de O 
celle O 
que O 
tu O 
aimes O 
? O 
Donne B-PER
la O 
tienne O 
en O 
échange O 
. O 
Ton O 
âme O 
dans O 
son O 
corps O 
, O 
et O 
ton O 
corps O 
, O 
à O 
toi O 
, O 
dans O 
la O 
froide O 
terre O 
. O 
Tu O 
n' O 
auras O 
rien O 
à O 
regretter O 
, O 
puisque O 
tu O 
seras O 
en O 
elle O 
, O 
et O 
que O 
son O 
bonheur O 
sera O 
la O 
source O 
de O 
ta O 
joie O 
. O 
|
| O 
Le O 
céleste O 
fantôme O 
s' O 
abolit O 
dans O 
les O 
lumineuses O 
brumes O 
, O 
et O 
Wladimir B-PER
Alexievich O 
revint O 
à O 
lui O 
. O 
Il O 
se O 
retrouva O 
dans O 
le O 
bouge O 
de O 
la O 
Tongouse O 
, O 
près O 
d' O 
un O 
feu O 
de O 
sapin O 
fumeux O 
. O 
La O 
vieille O 
marmottait O 
des O 
paroles O 
confuses O 
et O 
ne O 
paraissait O 
pas O 
s' O 
occuper O 
de O 
son O 
hôte O 
d' O 
une O 
heure O 
. O 
Épouvanté O 
de O 
ce O 
qui O 
lui O 
avait O 
été O 
révélé O 
, O 
le O 
jeune O 
homme O 
essaya O 
de O 
réfléchir O 
, O 
de O 
se O 
rendre O 
compte O 
de O 
son O 
étrange O 
aventure O 
. O 
Il O 
ne O 
vit O 
, O 
devant O 
ses O 
yeux O 
, O 
qu' O 
une O 
sorcière O 
sale O 
et O 
indifférente O 
, O 
qui O 
l' O 
avait O 
mis O 
en O 
rapport O 
avec O 
les O 
Esprits B-MISC
, O 
comme O 
le O 
gardien O 
d' O 
un O 
temple O 
vous O 
ouvre O 
le O 
sanctuaire O 
où O 
resplendissent O 
les O 
dieux O 
. O 
Il O 
mit O 
la O 
main O 
sur O 
l' O 
épaule O 
de O 
la O 
vieille O 
. O 
Elle O 
tourna O 
vers O 
lui O 
des O 
regards O 
ternes O 
, O 
et O 
de O 
sa O 
voix O 
sardonique O 
: O 
|
| O 
— O 
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
Sais O 
- O 
tu O 
ce O 
que O 
tu O 
voulais O 
savoir O 
? O 
|
| O 
— O 
Par O 
quel O 
moyen O 
m' O 
as O 
- O 
tu O 
enlevé O 
la O 
connaissance O 
des O 
choses O 
du O 
monde O 
extérieur O 
? O 
demanda O 
-t O 
-il O 
. O 
Que O 
m' O 
as O 
- O 
tu O 
fait O 
boire O 
? O 
|
| O 
— O 
Que O 
t' O 
importe O 
? O 
As O 
- O 
tu O 
vu O 
les O 
invisibles O 
? O 
|
| O 
— O 
Par O 
quel O 
sortilège O 
me O 
les O 
as O 
- O 
tu O 
montrés O 
? O 
|
| O 
— O 
Demande B-PER
- I-PER
le I-PER
à I-PER
eux I-PER
- I-PER
mêmes I-PER
! O 
... O 
Ils O 
sont O 
là O 
, O 
tout O 
autour O 
de O 
toi O 
? O 
Vas B-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
douter I-MISC
