{
  "Marie-Aim\u00e9e": 11,
  "Marie": 9,
  "Ism\u00e9rie": 6,
  "Paris": 5,
  "Elle": 4,
  "Alphonse": 4,
  "France": 3,
  "Aussit\u00f4t": 3,
  "Sainte-Montagne": 3,
  "Tirande": 3,
  "Gabrielle": 2,
  "J'\u00e9tais": 2,
  "Aim\u00e9e": 2,
  "Tiens": 2,
  "Merci": 2,
  "Pauline": 2,
  "Castille": 2,
  "Eug\u00e8ne": 2,
  "Villevieille": 2,
  "Ad\u00e8le": 2,
  "Genevi\u00e8ve de Brabant": 1,
  "Parfois": 1,
  "Madeleine": 1,
  "Sophie": 1,
  "Marie-Claire": 1,
  "ile du matin": 1,
  "L'histo": 1,
  "Elle n\u2019avait": 1,
  "Monsieu": 1,
  "La voix de Colette": 1,
  "Mais de": 1,
  "Rome": 1,
  "Sologne": 1,
  "Vraiment": 1,
  "la veille du jour de la Saint-Jean": 1,
  "J'allai": 1,
  "le jour de la Saint-Jean": 1,
  "voile de la Vierge": 1,
  "S\u0153ur Marie-Aim\u00e9e la": 1,
  "Allons": 1,
  "le pas de la porte": 1,
  "Arr\u00eate": 1,
  "Blanche": 1,
  "MARIE": 1,
  "Les porte": 1,
  "Le": 1,
  "Puis de la": 1,
  "Blanc": 1,
  "Venez": 1,
  "T\u00e9l\u00e9maque": 1,
  "Bonne Jus": 1,
  "Le clair de": 1,
  "Pau": 1,
  "Adieu": 1,
  "Sa": 1,
  "El": 1,
  "j'avais": 1,
  "Gu\u00e9": 1,
  "Perdu": 1,
  "Henri": 1,
  "Voici la": 1,
  "Hier": 1,
  "de la ferme de Ville": 1,
  "La maison de la": 1,
  "MARIE-CLAIRE": 1,
  "Mme Des": 1,
  "aissa": 1,
  "Joly": 1,
  "des-Anges": 1,
  "Lui": 1,
  "de la ville": 1,
  "Il": 1,
  "de M\u00e9": 1,
  "Donnez": 1
}