| 
| O
I B-LOC
-- O
La O
chanson O
|
| O
Il O
n' O
y O
a O
pas O
encore O
bien O
longtemps O
, O
le O
voyageur O
qui O
allait O
de O
Paris B-LOC
à O
Brest B-LOC
, O
de O
la O
capitale O
du O
royaume O
à O
la O
première O
de O
nos O
cités O
maritimes O
, O
s' O
endormait O
et O
s' O
éveillait O
deux O
fois O
, O
bercé O
par O
les O
cahots O
de O
la O
diligence O
, O
avant O
d' O
apercevoir O
les O
maigres O
moissons O
, O
les O
pommiers O
trapus O
et O
les O
chênes O
ébranlés O
de O
la O
pauvre O
Bretagne B-LOC
. O
Il O
s' O
éveillait O
la O
première O
fois O
dans O
les O
fertiles O
plaines O
du O
Perche B-LOC
, O
tout O
près O
de O
la O
Beauce B-LOC
, O
ce O
paradis O
des O
négociants O
en O
farine O
  O
: O
il O
se O
rendormait O
poursuivi O
par O
l' O
aigrelet O
parfum O
du O
cidre O
de O
l' O
Orne B-LOC
et O
par O
le O
patois O
nasillard O
des O
naturels O
de O
la O
Basse-Normandie B-LOC
. O
Le O
lendemain O
matin O
, O
le O
paysage O
avait O
changé O
  O
; O
c' O
était O
Vitré B-LOC
, O
la O
gothique O
momie O
, O
qui O
penche O
ses O
maisons O
noires O
et O
les O
ruines O
chevelues O
de O
son O
château O
sur O
la O
pente O
raide O
de O
sa O
colline O
  O
; O
c' O
était O
l' O
échiquier O
de O
prairies O
plantées O
çà O
et O
là O
de O
saules O
et O
d' O
oseraies O
où O
la B-LOC
Vilaine I-LOC
plie O
et O
replie O
en O
mille O
détours O
son O
étroit O
ruban O
d' O
azur O
. O
Le O
ciel O
, O
bleu O
la O
veille O
, O
était O
devenu O
gris O
  O
; O
l' O
horizon O
avait O
perdu O
son O
ampleur O
, O
l' O
air O
avait O
pris O
une O
saveur O
humide O
. O
Au O
loin O
, O
sur O
la O
droite O
, O
derrière O
une O
série O
de O
monticules O
arides O
et O
couverts O
de O
genêts O
, O
on O
apercevait O
une O
ligne O
noire O
. O
C' O
était O
la O
forêt B-LOC
de I-LOC
Rennes B-LOC
. O
|
| O
La O
forêt B-LOC
de I-LOC
Rennes I-LOC
est O
bien O
déchue O
de O
sa O
gloire O
antique O
. O
|
| O
MM. O
  O
de O
  O
Rohan B-PER
, O
de O
Montbourcher B-LOC
, O
de O
Châteaubriant B-LOC
y O
couraient O
le O
cerf O
autrefois O
, O
en O
compagnie O
des O
seigneurs O
de O
Laval B-LOC
, O
invités O
tout O
exprès O
, O
et O
de O
M. B-PER
  O
l' O
intendant O
royal O
, O
dont O
on O
se O
serait O
passé O
volontiers O
. O
Maintenant O
, O
c' O
est O
à O
peine O
si O
les O
commis O
rougeauds O
des O
maîtres O
de O
forges O
y O
peuvent O
tuer O
à O
l' O
affût O
, O
de O
temps O
à O
autre O
, O
quelque O
chétif O
lapereau O
ou O
un O
chevreuil O
étique O
que O
le O
spleen O
porte O
à O
braver O
cet O
indigne O
trépas O
. O
|
| O
On O
n' O
entend O
plus O
, O
sous O
le O
couvert O
, O
les O
éclatantes O
fanfares O
  O
; O
le O
sabot O
des O
nobles O
chevaux O
ne O
frappe O
plus O
le O
gazon O
des O
allées O
  O
; O
tout O
se O
tait O
, O
hormis O
les O
marteaux O
et O
la O
toux O
cyclopéenne O
de O
la O
pompe O
à O
feu O
. O
|
| O
Certains O
se O
frottent O
les O
mains O
à O
l' O
aspect O
de O
ce O
résultat O
. O
Ils O
disent O
que O
les O
châteaux O
ne O
servaient O
à O
rien O
et O
que O
les O
usines O
font O
des O
clous O
. O
Nous O
avons O
peut-être O
, O
à O
ce O
sujet O
, O
une O
opinion O
arrêtée O
, O
mais O
nous O
la O
réserverons O
pour O
une O
occasion O
meilleure O
. O
|
| O
Quoi O
qu' O
il O
en O
soit O
, O
au O
lieu O
de O
quelques O
kilomètres O
carrés O
, O
grevés O
de O
coupes O
accablantes O
, O
et O
dont O
les O
trois O
quarts O
sont O
à O
l' O
état O
de O
taillis B-LOC
, O
la O
forêt B-LOC
de I-LOC
Rennes I-LOC
avait O
, O
il O
y O
a O
cent O
cinquante O
ans O
, O
onze O
bonnes O
lieues O
de O
tour O
, O
et O
des O
tenues O
de O
futaie O
si O
haut O
lancées O
, O
si O
vastes O
et O
si O
bien O
fourrées O
de O
plantes O
à O
la O
racine O
, O
que O
les O
gardes O
eux O
- O
mêmes O
y O
perdaient O
leur O
chemin O
. O
|
| O
En O
fait O
d' O
usines O
, O
on O
n' O
y O
trouvait O
que O
des O
saboteries O
dans O
les O
« O
  O
fouteaux O
  O
» O
  O
; O
et O
aussi O
, O
dans O
les O
châtaigneraies O
, O
quelques O
huttes O
où O
l' O
on O
faisait O
des O
cercles O
pour O
les O
tonneaux O
. O
Au O
centre O
des O
clairières O
, O
dix O
à O
douze O
loges O
groupées O
et O
comme O
entassées O
servaient O
de O
demeures O
aux O
charbonniers O
. O
Il O
y O
en O
avait O
un O
nombre O
fort O
considérable O
, O
et O
, O
en O
somme O
, O
la O
population O
de O
la O
forêt O
passait O
pour O
n' O
être O
point O
au O
- O
dessous O
de O
quatre O
à O
cinq O
mille O
habitants O
. O
|
| O
De O
temps O
immémorial O
, O
sabotiers O
, O
tonneliers O
, O
charbonniers O
et O
vanniers O
avaient O
pu O
, O
non O
seulement O
ignorer O
jusqu' O
au O
nom O
d O
' O
impôt O
, O
mais O
encore O
prendre O
le O
bois O
nécessaire O
à O
leur O
industrie O
sans O
indemnité O
aucune O
. O
Dans O
leur O
croyance O
, O
la O
forêt O
était O
leur O
légitime O
patrimoine O
  O
: O
ils O
y O
étaient O
nés O
  O
; O
ils O
avaient O
le O
droit O
imprescriptible O
d' O
y O
vivre O
et O
d' O
y O
mourir O
. O
Quiconque O
leur O
contestait O
ce O
droit O
devenait O
pour O
eux O
un O
oppresseur O
. O
|
| O
Or O
ils O
n' O
étaient O
point O
gens O
à O
se O
laisser O
opprimer O
sans O
résistance O
. O
|
| O
Louis B-PER
XIV I-PER
était O
mort O
. O
Philippe B-PER
d' I-PER
Orléans I-PER
, O
au O
mépris O
du O
testament O
du O
monarque O
défunt O
, O
tenait O
la O
régence O
. O
Bien O
que O
ce O
prince O
, O
pour O
qui O
l' O
histoire O
a O
eu O
de O
sévères O
condamnations O
, O
mît O
volontairement O
en O
oubli O
la O
grande O
politique O
de O
son O
maître O
, O
cette O
politique O
subsistait O
par O
sa O
force O
propre O
, O
partout O
où O
des O
mains O
malhabiles O
ou O
perfides O
ne O
prenaient O
point O
à O
tâche O
de O
la O
miner O
sourdement O
. O
|
| O
En B-LOC
Bretagne I-LOC
, O
la O
longue O
et O
vaillante O
résistance O
des O
États B-LOC
avait O
pris O
fin O
. O
|
| O
Un O
intendant O
de O
l' O
impôt O
avait O
été O
installé O
à O
Rennes B-LOC
, O
et O
le O
pacte B-ORG
d' I-ORG
Union I-ORG
, O
violemment O
amendé O
, O
ne O
gardait O
plus O
ses O
fières O
stipulations O
en O
faveur O
des O
libertés O
de O
la O
province O
. O
Le O
parti O
breton O
était O
donc O
vaincu O
  O
; O
la B-LOC
Bretagne I-LOC
se O
faisait O
France B-LOC
en O
définitive O
  O
: O
il O
n' O
y O
avait O
plus O
de O
frontière O
. O
|
| O
Mais O
autre O
chose O
était O
de O
consentir O
une O
mesure O
en O
assemblée O
parlementaire O
, O
autre O
chose O
de O
faire O
passer O
cette O
mesure O
dans O
les O
mœurs O
d' O
un O
peuple O
dont O
l' O
entêtement O
est O
devenu O
proverbial O
. O
M. O
  O
de O
  O
Pontchartain O
, O
le O
nouvel O
intendant O
royal O
de O
l' O
impôt O
, O
avait O
l' O
investiture O
légale O
de O
ses O
fonctions O
  O
; O
il O
lui O
restait O
à O
exécuter O
son O
mandat O
, O
ce O
qui O
n' O
était O
point O
chose O
facile O
. O
|
| O
Partout O
on O
accusa O
les O
États B-LOC
de O
forfaiture O
  O
: O
on O
résistait O
partout O
. O
|
| O
Lors O
de O
la O
conspiration O
de O
Cellamare B-PER
, O
ce O
fut O
en O
Bretagne B-LOC
que O
la O
duchesse B-PER
du I-PER
Maine I-PER
réunit O
ses O
plus O
hardis O
soldats O
. O
Les O
Chevaliers B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Mouche I-MISC
à O
miel O
qui O
se O
nommaient O
aussi O
les O
Frères B-ORG
bretons I-ORG
, O
formaient O
une O
véritable O
armée O
dont O
les O
chefs O
, O
MM. B-PER
  I-PER
de I-PER
  I-PER
Pontcallec I-PER
, O
de O
Talhoët B-LOC
, O
de O
Rohan B-LOC
- I-LOC
Polduc I-LOC
et O
autres O
eurent O
la O
tête O
tranchée O
sous O
le O
Bouffay B-LOC
de I-LOC
Nantes I-LOC
, O
en O
1718 O
. O
|
| O
Ce O
fut O
un O
rude O
coup O
. O
La O
conspiration O
rentra O
sous O
terre O
. O
|
| O
Mais O
la O
ligue O
des O
Frères B-ORG
bretons I-ORG
, O
antérieure O
à O
la O
conspiration O
, O
et O
qui O
, O
en O
réalité O
, O
n' O
avait O
plus O
d' O
objet O
politique O
, O
continua O
d' O
exister O
et O
d' O
agir O
quand O
la O
conspiration O
fut O
morte O
. O
|
| O
C' O
est O
le O
propre O
des O
assemblées O
secrètes O
de O
vivre O
sous O
terre O
. O
Les O
Frères B-ORG
bretons I-ORG
refusèrent O
d' O
abord O
l' O
impôt O
les O
armes O
à O
la O
main O
, O
puis O
ils O
cédèrent O
à O
leur O
tour O
, O
mais O
, O
tout O
en O
cédant O
, O
ils O
vécurent O
. O
Le O
mystère O
est O
dans O
la O
nature O
de O
l' O
homme O
. O
Les O
sociétés O
secrètes O
meurent O
cent O
fois O
. O
|
| O
En O
1719 O
, O
presque O
tous O
les O
gentilshommes O
s' O
étaient O
retirés O
de O
l' O
association O
, O
mais O
elle O
subsistait O
parmi O
le O
bas O
peuple O
des O
villes O
et O
des O
campagnes O
. O
|
| O
Ce O
qui O
restait O
de O
frères O
nobles O
était O
l' O
objet O
d' O
un O
véritable O
culte O
. O
Ceux O
- O
ci O
étaient O
peut-être O
impuissants O
déjà O
pour O
agir O
sur O
une O
grande O
échelle O
, O
mais O
leur O
opposition O
( O
qu' O
on O
nous O
passe O
l' O
anachronisme O
) O
se O
faisait O
en O
toute O
sécurité O
. O
|
| O
Il O
eût O
fallu O
, O
pour O
les O
réduire O
, O
mettre O
à O
feu O
et O
à O
sang O
le O
pays O
où O
ils O
avaient O
des O
attaches O
innombrables O
. O
|
| O
D' O
après O
ce O
que O
nous O
avons O
dit O
de O
la O
forêt B-LOC
de I-LOC
Rennes I-LOC
, O
on O
doit O
penser O
qu' O
elle O
était O
un O
des O
plus O
actifs O
foyers O
de O
la O
résistance O
. O
Sa O
population O
entièrement O
composée O
de O
gens O
pauvres O
, O
ignorants O
et O
endurcis O
aux O
plus O
rudes O
travaux O
, O
était O
dans O
des O
conditions O
singulièrement O
favorables O
à O
cette O
résistance O
, O
dont O
le O
fond O
est O
une O
négation O
pure O
et O
simple O
, O
soutenue O
par O
la O
force O
d' O
inertie O
. O
Assez O
nombreux O
et O
assez O
unis O
pour O
combattre O
si O
nulle O
autre O
ressource O
ne O
pouvait O
être O
employée O
, O
les O
gens O
de O
la O
forêt O
attendaient O
, O
confiants O
dans O
les O
retraites O
inaccessibles O
qu' O
offrait O
, O
à O
chaque O
pas O
, O
le O
pays O
, O
confiants O
surtout O
dans O
la O
connaissance O
parfaite O
qu' O
ils O
avaient O
de O
leur O
forêt O
, O
cet O
immense O
et O
sombre O
labyrinthe O
dont O
les O
taillis O
reliaient O
la O
campagne O
de O
Rennes B-LOC
aux O
faubourgs O
de O
Fougères B-LOC
et O
de O
Vitré B-LOC
. O
Le O
premier O
coup O
de O
mousquet O
tiré O
sous O
le O
couvert O
devait O
armer O
la O
plèbe O
déguenillée O
des O
basses O
rues O
de O
Rennes B-LOC
, O
les O
historiques O
bourgeois O
de O
Vitré B-LOC
, O
qui O
portaient O
encore O
brassards O
, O
hauberts O
et O
salades O
, O
comme O
des O
hommes O
d' O
armes O
, O
du O
XVe B-MISC
siècle I-MISC
, O
et O
les O
habiles O
braconniers O
de O
Fougères B-LOC
. O
Avec O
tout O
cela O
, O
il O
était O
raisonnable O
d' O
espérer O
que O
les O
sergents O
de O
M. B-PER
  O
de O
  O
Pontchartrain B-LOC
pourraient O
ne O
point O
avoir O
beau O
jeu O
. O
|
| O
Il O
y O
avait O
au O
monde O
un O
homme O
qu' O
ils O
respectaient O
tant O
que O
, O
si O
cet O
homme O
leur O
eût O
dit O
  O
: O
payez O
l' O
impôt O
au O
roi B-LOC
de I-LOC
France I-LOC
, O
ils O
auraient O
peut-être O
obéi O
. O
|
| O
Mais O
cet O
homme O
n' O
avait O
garde O
. O
|
| O
Il O
était O
justement O
, O
cet O
homme O
, O
l' O
un O
des O
plus O
obstinés O
débris O
de O
l' O
association O
bretonne O
, O
et O
sa O
voix O
retentissait O
encore O
de O
temps O
à O
autre O
dans O
la O
salle O
des O
États B-LOC
, O
pour O
protester O
contre O
l' O
envahissement O
de O
l' O
ancien O
domaine O
des O
Riches B-LOC
ducs O
par O
les O
gens O
du O
roi B-PER
de I-PER
France I-PER
. O
|
| O
Il O
avait O
nom O
Nicolas B-MISC
Treml O
de O
La B-ORG
Tremlays I-ORG
, O
seigneur O
de O
Boüexis-en-Forêt B-LOC
, O
et O
possédait O
, O
à O
une O
demi-lieue O
du O
bourg O
de O
Liffré B-LOC
, O
un O
domaine O
qui O
le O
faisait O
suzerain O
de O
presque O
tout O
le O
pays O
. O
|
| O
Son O
château O
de O
La O
Tremlays O
était O
l' O
un O
des O
plus O
beaux O
qui O
fût O
dans O
la O
Haute-Bretagne B-LOC
  O
; O
son O
manoir O
de O
Bouëxis B-ORG
n' O
était O
guère O
moins O
magnifique O
. O
Il O
fallait O
deux O
heures O
pour O
se O
rendre O
de O
l' O
un O
à O
l' O
autre O
, O
et O
tout O
le O
long O
du O
chemin O
on O
marchait O
sur O
la O
terre O
de O
Treml B-LOC
. O
|
| O
M. O
  O
Nicolas B-MISC
, O
comme O
on O
l' O
appelait O
, O
était O
un O
vieillard O
de O
grande O
taille O
et O
d' O
austère O
physionomie O
. O
Ses O
longs O
cheveux O
blancs O
tombaient O
en O
mèches O
éparses O
sur O
le O
drap O
grossier O
de O
son O
pourpoint O
coupé O
à O
l' O
ancienne O
mode O
. O
L' O
âge O
n' O
avait O
point O
modéré O
la O
fougue O
de O
son O
sang O
. O
À O
le O
voir O
droit O
et O
ferme O
sur O
la O
selle O
, O
lorsqu' O
il O
chevauchait O
sous O
la O
futaie O
, O
les O
gens O
de O
la O
forêt O
se O
sentaient O
le O
cœur O
gaillard O
et O
disaient O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Tant O
que O
vivra O
notre O
monsieur O
, O
il O
y O
aura O
un O
Breton B-PER
dans O
la O
Bretagne B-LOC
, O
et O
gare O
aux O
sangsues O
de O
Paris B-LOC
. O
|
| O
Ils O
disaient O
vrai O
. O
Le O
patriotisme O
de O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
était O
aussi O
indomptable O
qu' O
exclusif O
. O
La O
décadence O
graduelle O
du O
parti O
de O
l' O
indépendance O
, O
loin O
de O
lui O
être O
un O
enseignement O
, O
n' O
avait O
fait O
que O
grandir O
son O
obstination O
. O
|
| O
Un B-MISC
jour I-MISC
, O
pendant O
qu' O
il O
parlait O
, O
messieurs O
de O
la O
noblesse O
se O
prirent O
à O
rire O
et O
plusieurs O
voix O
murmurèrent O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Décidément B-PER
, O
monsieur O
Nicolas B-MISC
a O
perdu O
la O
tête O
. O
|
| O
Il O
s' O
arrêta O
tout O
à O
coup O
  O
: O
une O
grande O
pâleur O
monta O
jusqu' O
à O
son O
front O
  O
; O
son O
œil O
lança O
un O
éclair O
. O
Il O
se O
couvrit O
et O
gagna O
lentement O
la O
porte O
. O
Sur O
le O
seuil O
il O
croisa O
ses O
bras O
et O
envoya O
au O
banc O
de O
la O
noblesse O
un O
long O
regard O
de O
défi O
. O
|
| O
– O
  O
Je O
remercie O
Dieu B-MISC
, O
dit O
-il O
d' O
une O
voix O
lente O
et O
durement O
accentuée O
qui O
pénétra O
jusqu' O
aux O
extrémités O
de O
la O
salle O
, O
je O
remercie O
Dieu B-MISC
de O
n' O
avoir O
perdu O
que O
la O
tête O
, O
quand O
messieurs O
mes O
amis O
, O
eux O
, O
ont O
perdu O
le O
cœur O
. O
|
| O
À O
ce O
sanglant O
outrage O
vous O
eussiez O
vu O
bondir O
sur O
leurs O
sièges O
tous O
ces O
fiers O
gentilshommes O
. O
Vingt O
rapières O
furent O
à O
l' O
instant O
dégainées O
. O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
ne O
bougea O
pas O
. O
|
| O
– O
  O
Laissez O
là O
vos O
épées O
, O
reprit O
-il O
. O
Moi O
aussi O
, O
je O
fus O
insulté O
  O
; O
pourtant O
je O
me O
retire O
. O
Ce O
n' O
est O
point O
du O
sang O
breton O
qu' O
il O
faut O
à O
ma O
colère O
. O
Adieu B-PER
, O
messieurs O
. O
Je O
prie O
Dieu B-MISC
que O
vos O
enfants O
oublient O
leurs O
pères O
et O
se O
souviennent O
de O
leurs O
aïeux O
. O
Je O
me O
sépare O
de O
vous O
et O
je O
vous O
renie O
. O
Vous O
avez O
mis O
la B-LOC
Bretagne I-LOC
au O
tombeau O
  O
; O
moi O
, O
je O
mettrai O
du O
sang O
sur O
le O
tombeau O
de O
la B-LOC
Bretagne I-LOC
. O
|
| O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
monta O
sur O
son O
bon O
cheval O
et O
prit O
la O
route O
de O
son O
domaine O
. O
|
| O
Ceux O
qui O
le O
rencontrèrent O
en O
chemin O
, O
ce O
jour O
-là O
, O
ne O
purent O
deviner O
les O
pensées O
qui O
se O
pressaient O
dans O
son O
esprit O
. O
|
| O
Lorsqu' O
il O
entra O
sous O
le O
couvert O
de O
la O
forêt O
, O
le O
soleil O
baissait O
à O
l' O
horizon O
. O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
contempla O
plus O
d' O
une O
fois O
avec O
convoitise O
les O
retranchements O
naturels O
et O
imprenables O
qu' O
offrait O
à O
chaque O
pas O
le O
sol O
vierge O
  O
; O
il O
comptait O
involontairement O
ces O
hommes O
vigoureux O
et O
vaillants O
qui O
le O
saluaient O
de O
loin O
avec O
une O
respectueuse O
affection O
. O
|
| O
– O
  O
La O
guerre O
, O
pensait O
-il O
, O
pourrait O
être O
terrible O
avec O
ces O
soldats O
et O
ces O
retraites O
. O
|
| O
Il O
arrêtait O
son O
cheval O
et O
devenait O
rêveur O
. O
Mais O
bientôt O
une O
idée O
tyrannique O
fronçait O
ses O
sourcils O
grisonnants O
. O
Il O
se O
redressait O
et O
son O
œil O
brillait O
d' O
un O
sauvage O
éclat O
. O
|
| O
– O
  O
Point B-MISC
de I-MISC
guerre I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
disait O
-il O
alors O
. O
Un O
duel O
  O
! O
Un O
seul O
coup O
, O
une O
seule O
mort O
  O
! O
|
| O
Et O
M. O
  O
de O
  O
La O
Tremlays O
, O
enfonçant O
ses O
éperons O
dans O
les O
flancs O
de O
son O
cheval O
, O
combinait O
un O
de O
ces O
plans O
dont O
l' O
extravagante O
hardiesse O
amène O
le O
sourire O
sur O
les O
lèvres O
des O
hommes O
de O
bon O
sens O
, O
et O
que O
le O
succès O
peut O
à O
peine O
sanctionner O
  O
: O
un O
plan O
audacieux O
, O
chevaleresque O
, O
mais O
impossible O
et O
fou O
, O
dont O
l' O
idée O
ne O
pouvait O
germer O
que O
dans O
un O
cerveau O
de O
gentilhomme O
campagnard O
, O
ignorant O
le O
monde O
et O
toisant O
la O
prose O
du O
présent O
à O
la O
poétique O
mesure O
du O
passé O
. O
|
| O
Il O
ne O
faudrait O
point O
pourtant O
se O
méprendre O
et O
taxer O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
de O
démence O
, O
parce O
que O
son O
entreprise O
dépassait O
les O
bornes O
du O
possible O
. O
Il O
le O
savait O
et O
son O
enthousiasme O
ne O
lui O
cachait O
point O
la O
profondeur O
de O
l' O
abîme O
. O
|
| O
Mais O
c' O
est O
un O
de O
ces O
hommes O
à O
cervelle O
de O
bronze O
, O
qui O
voient O
le O
précipice O
ouvert O
et O
ne O
s' O
arrêtent O
point O
pour O
si O
peu O
en O
chemin O
. O
|
| O
Une O
seule O
circonstance O
eût O
pu O
le O
faire O
hésiter O
. O
La O
maison O
de O
La B-ORG
Tremlays I-ORG
n' O
avait O
qu' O
un O
héritier O
direct O
, O
Georges B-PER
Treml I-PER
, O
petit-fils O
du O
vieux O
gentilhomme O
. O
Que O
deviendrait O
cet O
enfant O
de O
cinq O
ans O
, O
frappé O
dans O
la O
personne O
de O
son O
aïeul O
et O
dépourvu O
de O
protecteur O
naturel O
  O
? O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
supportait O
impatiemment O
cette O
objection O
que O
lui O
faisait O
sa O
conscience O
. O
|
| O
– O
  O
Si O
je O
réussis O
, O
pensait O
-il O
, O
Georges B-MISC
aura O
un O
héritage O
de O
gloire O
  O
; O
si O
j' O
échoue O
, O
monsieur O
mon O
cousin O
de O
Vaunoy B-PER
lui O
gardera O
son O
patrimoine O
. O
Vaunoy B-LOC
est O
un O
bon O
chrétien O
et O
un O
loyal O
gentilhomme O
. O
|
| O
Comme O
il O
prononçait O
mentalement O
ces O
paroles O
, O
une O
voix O
grêle O
et O
lointaine O
lui O
apporta O
le O
refrain O
d' O
une O
chanson O
du O
pays O
, O
sorte O
de O
complainte O
dont O
l' O
air O
mélancolique O
accompagnait O
le O
récit O
du O
trépas O
d' O
Arthur B-PER
de I-PER
Bretagne I-PER
, O
méchamment O
mis O
à O
mort O
par O
son O
oncle O
Jean B-PER
sans I-PER
Terre I-PER
. O
|
| O
– O
  O
Impossible B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
murmura O
-t O
-il O
pourtant O
  O
; O
M. O
  O
de O
  O
Vaunoy B-LOC
est O
un O
digne O
parent O
. O
|
| O
La O
voix O
se O
rapprochait O
, O
le O
chant O
semblait O
prendre O
une O
nuance O
d' O
ironie O
. O
|
| O
– O
  O
D' O
ailleurs O
, O
poursuivit O
le O
vieux O
gentilhomme O
, O
mon O
petit O
Georges B-MISC
est O
breton O
  O
; O
son O
bonheur O
, O
comme O
son O
sang O
appartient O
à O
la B-LOC
Bretagne I-LOC
. O
|
| O
La O
voix O
se O
tut O
durant O
quelques O
secondes O
, O
puis O
elle O
éclata O
tout O
à O
coup O
juste O
au-dessus O
de O
M. O
  O
de O
  O
La O
Tremlays O
. O
Celui O
- O
ci O
leva O
brusquement O
la O
tête O
et O
aperçut O
, O
au O
haut O
d' O
un O
gigantesque O
châtaignier O
dont O
la O
couronne O
, O
dominant O
les O
arbres O
d' O
alentour O
, O
était O
vivement O
frappée O
par O
les O
rayons O
du O
soleil O
couchant O
, O
un O
être O
d' O
apparence O
extraordinaire O
et O
presque O
diabolique O
. O
Son O
corps O
, O
ainsi O
éclairé O
, O
rayonnait O
une O
sorte O
de O
lueur O
blafarde O
. O
Si O
un O
voyageur O
l' O
eût O
rencontré O
dans O
les O
forêts O
du O
Nouveau B-ORG
Monde I-ORG
il O
ne O
lui O
aurait O
certainement O
pas O
accordé O
le O
nom O
d' O
homme O
, O
et O
l' O
histoire O
naturelle O
de O
M. O
  O
de O
  O
Buffon B-PER
contiendrait O
un O
article O
de O
plus O
  O
: O
le O
babouin O
blanc O
. O
Cette O
créature O
ressemblait O
en O
effet O
à O
un O
énorme O
singe O
de O
couleur O
blanchâtre O
, O
elle O
sautait O
d' O
une O
branche O
à O
l' O
autre O
avec O
une O
agilité O
merveilleuse O
, O
et O
à O
chaque O
saut O
, O
un O
faisceau O
de O
menus O
roseaux O
tombait O
à O
terre O
. O
|
| O
Son O
chant O
continuait O
. O
|
| O
Il O
est O
à O
croire O
que O
ce O
n' O
était O
pas O
la O
première O
fois O
que O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
rencontrait O
ce O
personnage O
étrange O
, O
car O
il O
arrêta O
son O
cheval O
sans O
manifester O
la O
moindre O
surprise O
et O
siffla O
comme O
on O
fait O
pour O
appeler O
un O
chien O
. O
|
| O
Le O
chant O
cessa O
aussitôt O
, O
et O
la O
créature O
perchée O
au O
sommet O
du O
châtaignier O
, O
dégringolant O
de O
branche O
en O
branche O
, O
tomba O
aux O
pieds O
du O
vieux O
seigneur O
en O
poussant O
un O
grognement O
amical O
et O
respectueux O
. O
|
| O
C' O
était O
bien O
un O
homme O
, O
et O
pourtant O
il O
était O
plus O
extraordinaire O
encore O
de O
près O
que O
de O
loin O
. O
Son O
cou O
, O
osseux O
et O
planté O
en O
biseau O
sur O
sa O
creuse O
poitrine O
, O
était O
surmonté O
d' O
une O
face O
anguleuse O
, O
aux O
os O
de O
laquelle O
se O
collait O
une O
peau O
blême O
et O
semée O
de O
duvet O
. O
Ses O
cheveux O
, O
ses O
sourcils O
, O
sa O
barbe O
naissante O
, O
tout O
était O
blanc O
, O
et O
c' O
était O
merveille O
de O
voir O
reluire O
son O
œil O
sanglant O
au O
milieu O
de O
ce O
laiteux O
entourage O
. O
|
| O
Aucun B-ORG
signe O
certain O
, O
dans O
toute O
sa O
personne O
, O
ne O
pouvait O
servir O
à O
préciser O
son O
âge O
. O
|
| O
Peut O
- O
être O
était O
-ce O
un O
enfant O
, O
peut-être O
était O
-ce O
un O
vieillard O
. O
|
| O
L' O
extrême O
agilité O
qu' O
il O
venait O
de O
déployer O
éloignait O
également O
néanmoins O
ces O
deux O
suppositions O
. O
|
| O
Il O
se O
releva O
d' O
un O
bond O
et O
vint O
se O
planter O
au O
milieu O
du O
chemin O
, O
devant O
la O
tête O
du O
cheval O
. O
|
| O
– O
  O
Comment O
va O
ton O
père O
, O
Jean B-PER
Blanc I-PER
  O
? O
demanda O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
. O
|
| O
– O
  O
Comment O
va O
ton O
fils O
, O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
  O
? O
répondit O
l' O
albinos O
en O
exécutant O
une O
cabriole O
. O
Cette O
brusque O
question O
correspondait O
mystérieusement O
au O
sujet O
de O
sa O
rêverie O
. O
|
| O
– O
  O
Tu O
deviens O
insolent O
, O
mon O
garçon O
, O
grommela O
-t O
-il O
. O
Fais O
-moi O
place O
, O
et O
que O
je O
ne O
t' O
y O
prenne O
plus O
  O
! O
|
| O
Au O
lieu O
d' O
obéir O
à O
cet O
ordre O
, O
prononcé O
d' O
un O
ton O
sévère O
, O
Jean B-PER
Blanc I-PER
saisit O
la O
bride O
du O
cheval O
et O
se O
mit O
à O
sourire O
tranquillement O
. O
|
| O
– O
  O
Tu O
te O
trompes O
, O
monsieur O
Nicolas B-MISC
, O
dit O
-il O
d' O
une O
voix O
douce O
et O
triste O
. O
|
| O
– O
  O
Paix B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
fou O
que O
tu O
es O
  O
! O
voulut O
interrompre O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
. O
|
| O
L' O
albinos O
ne O
lâcha O
point O
la O
bride O
et O
continua O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Le O
père O
de O
Jean B-PER
Blanc I-PER
va O
bien O
. O
Jean B-PER
Blanc I-PER
veillait O
hier O
auprès O
de O
lui O
  O
; O
auprès O
de O
lui O
il O
veillera O
demain O
. O
Hier O
tu O
veillais O
sur O
Georges B-PER
Treml I-PER
  O
: O
veilleras O
- O
tu O
sur O
lui O
demain O
, O
monsieur O
Nicolas B-MISC
  O
? O
|
| O
– O
  O
Que B-MISC
veux I-MISC
- O
tu O
dire O
  O
? O
|
| O
– O
  O
C' O
est O
une O
belle O
chanson O
que O
la O
chanson O
d' O
Arthur B-PER
de I-PER
Bretagne I-PER
... O
Écoute O
  O
: O
je O
sais O
ramper O
sous O
le O
couvert O
, O
tout O
aussi O
bien O
que O
grimper O
au O
faîte O
des O
châtaigniers O
. O
Je O
t' O
ai O
suivi O
longtemps O
dans O
la O
forêt O
, O
tu O
causais O
avec O
ta O
conscience O
  O
; O
j' O
ai O
compris O
, O
et O
j' O
ai O
chanté O
la O
chanson O
d' O
Arthur B-MISC
. O
|
| O
– O
  O
Quoi O
  O
! O
s' O
écria O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
, I-MISC
tu I-MISC
m' I-MISC
as I-MISC
entendu O
  O
! O
tu O
sais O
tout O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Non O
, O
pas O
tout O
. O
Tu O
as O
dit O
trop O
de O
folies O
pour O
que O
j' O
aie O
pu O
comprendre O
. O
Mais O
, O
crois O
-moi O
, O
ne O
laisse O
pas O
notre O
petit O
monsieur O
Georges B-PER
à O
la O
merci O
d' O
un O
cousin O
. O
Si O
tu O
veux O
t' O
en O
aller O
bien O
loin O
, O
prends O
ton O
petit-fils O
en O
croupe O
  O
: O
si O
tu O
ne O
le O
peux O
pas O
, O
tue O
- O
le O
, O
mais O
ne O
l' O
abandonne O
pas O
. O
La O
nuit O
commençait O
à O
tomber O
. O
Le O
costume O
de O
cet O
être O
bizarre O
, O
formé O
de O
peaux O
d' O
agneaux O
et O
blanc O
comme O
sa O
personne O
, O
se O
distinguait O
à O
travers O
les O
branches O
qu' O
il O
franchissait O
avec O
une O
indescriptible O
prestesse O
. O
|
| O
M. O
  O
de O
  O
La B-ORG
Tremlays I-ORG
se O
remit O
en O
route O
, O
tout O
pensif O
. O
|
| O
– O
  O
C' O
est O
un O
pauvre O
insensé O
, O
se O
disait O
-il O
. O
|
| O
Mais O
son O
cœur O
se O
serrait O
de O
plus O
en O
plus O
, O
et O
lorsque O
la O
voix O
de O
Jean B-PER
Blanc I-PER
, O
se O
faisant O
de O
nouveau O
entendre O
, O
lui O
jeta O
, O
par O
- O
dessus O
les O
têtes O
touffues O
de O
grands O
chênes O
, O
les O
notes O
lugubres O
de O
la O
complainte O
d' O
Arthur B-PER
de I-PER
Bretagne I-PER
, O
le O
vieux O
gentilhomme O
eut O
froid O
à O
l' O
âme O
et O
prononça O
en O
frémissant O
le O
nom O
de O
son O
petit-fils O
. O
|
| O
II B-MISC
-- O
Le O
coffret O
de O
fer O
|
| O
Quand O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
de O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
franchit O
la O
grand'porte O
de O
son O
beau O
château O
, O
il O
faisait O
nuit O
noire O
. O
Il O
jeta O
la O
bride O
à O
ses O
valets O
sans O
mot O
dire O
, O
monta O
le O
perron O
d' O
un O
air O
distrait O
et O
se O
rendit O
tout O
droit O
à O
la O
chambre O
de O
son O
petit-fils O
. O
|
| O
Georges B-MISC
dormait O
. O
C' O
était O
un O
joli O
enfant O
blanc O
et O
rose O
, O
dont O
les O
cheveux O
blonds O
bouclaient O
gracieusement O
sur O
les O
broderies O
de O
l' O
oreiller O
. O
|
| O
Quand O
les O
enfants O
s' O
ébattent O
ainsi O
en O
de O
joyeux O
rêves O
, O
les O
bonnes O
gens O
de O
Rennes B-LOC
disent O
qu' O
ils O
rient O
aux O
anges O
  O
; O
pensée O
charmante O
et O
poétique O
, O
à O
coup O
sûr O
. O
|
| O
Mais O
en B-LOC
Bretagne I-LOC
tout O
ce O
qui O
est O
poétique O
et O
charmant O
tourne O
bien O
vite O
à O
la O
mélancolie O
  O
: O
on O
regarde O
cette O
joie O
du O
sommeil O
comme O
un O
présage O
de O
mort O
. O
|
| O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
se O
pencha O
sur O
la O
couche O
de O
son O
petit-fils O
. O
Sa O
lèvre O
barbue O
toucha O
la O
joue O
de O
l' O
enfant O
qui O
ne O
s' O
éveilla O
point O
. O
|
| O
– O
  O
Arthur B-PER
de I-PER
Bretagne I-PER
  O
! O
murmura O
le O
vieux O
gentilhomme O
qui O
ne O
pouvait O
oublier O
les O
paroles O
de O
Jean B-PER
Blanc I-PER
  O
; O
si O
le O
dernier O
rejeton O
de O
ma O
race O
allait O
être O
sacrifié O
  O
! O
|
| O
Il O
s' O
assit O
auprès O
du O
chevet O
de O
Georges B-MISC
et O
rendit O
son O
esprit O
à O
l' O
idée O
fixe O
qu' O
il O
poursuivait O
. O
|
| O
M. O
  O
de O
  O
La O
Tremlays O
, O
puissamment O
riche O
et O
noble O
, O
comme O
nous O
l' O
avons O
dit O
, O
avait O
perdu O
son O
fils O
unique O
deux O
ans O
auparavant O
. O
Ce O
fils O
, O
qui O
avait O
nom O
Jacques B-MISC
Treml O
et O
qui O
était O
père O
de O
Georges B-MISC
, O
avait O
été O
de O
son O
vivant O
un O
homme O
fort O
et O
brave O
  O
; O
Nicolas B-MISC
Treml B-PER
lui O
avait O
inculqué O
de O
bonne O
heure O
sa O
haine O
contre O
la B-LOC
France I-LOC
, O
son O
amour O
pour O
la B-LOC
Bretagne I-LOC
, O
deux O
sentiments O
qui O
, O
chez O
lui O
, O
affectaient O
tous O
les O
caractères O
de O
la O
passion O
. O
|
| O
La O
mort O
de O
Jacques B-PER
fut O
pour O
le O
vieux O
gentilhomme O
un O
coup O
cruel O
. O
|
| O
Il O
se O
sentait O
vieillir O
. O
Aurait O
-il O
le O
temps O
d' O
inoculer O
à O
Georges B-MISC
sa O
haine O
et O
son O
amour O
  O
? O
|
| O
Les O
vieux O
souverains O
, O
à O
qui O
Dieu B-MISC
retire O
le O
fils O
qui O
devait O
continuer O
leur O
œuvre O
politique O
laborieusement O
commencée O
, O
regardent O
avec O
désespoir O
le O
berceau O
du O
fils O
de O
leur O
fils O
. O
|
| O
Cet O
enfant O
mettra O
vingt O
ans O
à O
se O
faire O
homme O
, O
et O
il O
ne O
faut O
qu' O
un O
jour O
pour O
voir O
crouler O
une O
dynastie O
. O
Jacques B-PER
était O
son O
bras O
droit O
, O
son O
successeur O
, O
un O
autre O
lui-même O
  O
; O
Georges B-MISC
n' O
était O
qu' O
un O
enfant O
. O
|
| O
Au O
lieu O
d' O
une O
arme O
à O
l' O
épreuve O
, O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
n' O
avait O
plus O
qu' O
un O
faible O
roseau O
dans O
la O
main O
. O
|
| O
Il O
y O
avait O
de O
par O
la O
province B-LOC
de I-LOC
Bretagne I-LOC
une O
famille O
pauvre O
et O
de O
noblesse O
douteuse O
qui O
se O
prétendait O
branche O
de O
Treml B-LOC
et O
ajoutait O
ce O
nom O
au O
sien O
propre O
. O
Avant O
la O
mort O
de O
Jacques B-PER
, O
M. B-PER
  I-PER
de I-PER
  I-PER
La I-PER
Tremlays I-PER
avait O
intenté O
à O
cette O
famille O
de O
Vaunoy B-PER
un O
procès O
, O
pour O
la O
contraindre O
à O
se O
désister O
de O
toute O
prétention O
au O
nom O
de O
Treml B-LOC
. O
|
| O
Le O
procès O
était O
pendant O
, O
et O
, O
suivant O
toute O
apparence O
, O
le O
parlement O
de O
Rennes B-LOC
allait O
condamner O
les O
Vaunoy B-PER
lorsque O
Jacques B-PER
mourut O
. O
Ce O
fatal O
événement O
sembla O
changer O
subitement O
les O
desseins O
de O
M. B-PER
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
. O
Il O
arrêta O
l' O
action O
pendante O
au O
parlement O
de O
Rennes B-LOC
et O
invita O
Hervé B-PER
de I-PER
Vaunoy I-PER
, O
l' O
aîné O
de O
la O
famille O
, O
à O
se O
rendre O
aussitôt O
près O
de O
lui O
. O
Celui O
- O
ci O
n' O
eut O
garde O
de O
refuser O
l' O
invitation O
. O
|
| O
Il O
traversa O
la O
forêt O
monté O
sur O
un O
piètre O
cheval O
de O
labour O
. O
Arrivé O
sur O
la O
lisière O
qui O
touchait O
le O
domaine O
de O
Treml B-LOC
et O
les O
futaies O
de O
Bouëxis B-ORG
, O
il O
ôta O
respectueusement O
son O
feutre O
et O
salua O
toutes O
ces O
richesses O
, O
pendant O
qu' O
un O
sourire O
relevait O
les O
coins O
de O
ses O
lèvres O
sous O
les O
crocs O
fauves O
de O
sa O
moustache O
. O
|
| O
Hervé B-PER
de I-PER
Vaunoy I-PER
pouvait O
avoir O
alors O
quarante O
ans O
. O
C' O
était O
un O
petit O
homme O
replet O
, O
à O
chevelure O
roussâtre O
, O
dont O
les O
exubérants O
anneaux O
encadraient O
un O
visage O
souriant O
et O
d' O
expression O
débonnaire O
. O
Ses O
yeux O
disparaissaient O
presque O
sous O
les O
longs O
poils O
de O
ses O
sourcils O
  O
; O
mais O
ce O
qu' O
on O
en O
voyait O
était O
fort O
avenant O
et O
cadrait O
au O
mieux O
avec O
la O
fraîcheur O
vermeille O
de O
ses O
joues O
. O
|
| O
En O
somme O
, O
il O
avait O
l' O
air O
du O
meilleur O
vivant O
qui O
fût O
au O
monde O
, O
et O
il O
était O
impossible O
de O
le O
voir O
une O
seule O
fois O
sans O
se O
dire O
  O
: O
voilà O
un O
excellent O
petit O
homme O
  O
! O
|
| O
La O
seconde O
fois O
, O
on O
ne O
disait O
rien O
du O
tout O
. O
|
| O
La O
troisième O
, O
on O
pensait O
à O
part O
soi O
que O
le O
petit O
homme O
pouvait O
bien O
n' O
être O
point O
si O
bon O
qu' O
il O
voulait O
paraître O
. O
|
| O
Chemin B-LOC
faisant O
, O
il O
inspecta O
le O
manoir O
de O
Bouëxis B-ORG
, O
qu' O
il O
trouva O
très O
à O
son O
gré O
, O
et O
les O
fermes O
, O
métairies O
et O
tenures O
, O
qui O
lui O
parurent O
bien O
en O
point O
, O
et O
les O
bois O
dont O
il O
admira O
cordialement O
la O
belle O
venue O
. O
Pendant O
cela O
, O
son O
sourire O
vainqueur O
ne O
le O
quittait O
point O
. O
On O
eût O
dit O
que O
le O
petit O
homme O
se O
voyait O
déjà O
dans O
l' O
avenir O
propriétaire O
et O
seigneur O
de O
toutes O
ces O
belles O
choses O
. O
|
| O
Mais O
ce O
qui O
le O
flatta O
le O
plus O
, O
ce O
fut O
le O
château O
de O
La O
Tremlays O
lui-même O
. O
À O
la O
vue O
de O
ce O
cher O
édifice O
qui O
ouvrait O
sur O
une O
immense O
avenue O
sa O
grande O
porte O
écussonnée O
, O
Hervé B-PER
de I-PER
Vaunoy I-PER
arrêta O
son O
cheval O
de O
charrette O
et O
ne O
put O
retenir O
un O
cri O
d' O
allégresse O
. O
|
| O
– O
  O
Saint-Dieu B-PER
  I-PER
! I-PER
murmura O
-t O
-il O
tout O
ému O
, O
notre O
maison O
de O
Vaunoy B-LOC
tiendrait O
avec O
ses O
étables O
, O
écuries O
et O
pigeonniers O
sous O
le O
portail O
de O
ce O
noble O
château O
. O
Il O
faudrait O
que O
M. B-PER
  O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
, O
mon O
cousin O
, O
eût O
l' O
âme O
bien O
dure O
pour O
ne O
point O
me O
donner O
un O
gîte O
en O
quelque O
coin O
  O
; O
et O
quand O
on O
a O
pied O
dans O
quelque O
coin O
, O
talent O
et O
bonne O
volonté O
, O
tout O
le O
reste O
y O
passe O
  O
! O
|
| O
Il O
souleva O
le O
lourd O
marteau O
de O
la O
porte O
et O
mit O
de O
côté O
son O
sourire O
pour O
prendre O
un O
air O
humble O
et O
décemment O
réservé O
. O
|
| O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
était O
assis O
sous O
le O
manteau O
de O
la O
haute O
cheminée O
dans O
la O
salle O
à O
manger O
. O
Dans O
un O
coin O
, O
le O
petit O
Georges B-MISC
, O
âgé O
de O
quatre O
ans O
alors O
, O
jouait O
sur O
les O
genoux O
de O
sa O
nourrice O
. O
On O
annonça O
Hervé B-PER
de I-PER
Vaunoy I-PER
. O
|
| O
Le O
vieux O
seigneur O
se O
tourna O
lentement O
vers O
le O
nouveau O
venu O
et O
le O
chien O
, O
se O
dressant O
sur O
ses O
quatre O
pattes O
, O
poussa O
un O
sourd O
grognement O
. O
|
| O
– O
  O
Paix O
, O
Loup B-PER
, O
dit O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
. O
|
| O
Le O
chien O
se O
recoucha O
sans O
quitter O
des O
yeux O
le O
seuil O
où O
Hervé B-PER
se O
tenait O
découvert O
et O
respectueusement O
incliné O
. O
|
| O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
continuait O
d' O
examiner O
ce O
dernier O
en O
silence O
. O
|
| O
Au O
bout O
de O
quelques O
minutes O
, O
il O
parut O
prendre O
tout O
à O
coup O
une O
résolution O
et O
se O
leva O
. O
|
| O
– O
  O
Approchez B-PER
, O
monsieur O
mon O
cousin O
, O
dit O
-il O
avec O
une O
brusque O
courtoisie O
  O
; O
vous O
êtes O
le O
bienvenu O
au O
château O
de O
nos O
communs O
ancêtres O
. O
|
| O
Hervé B-PER
ne O
put O
retenir O
un O
mouvement O
de O
joie O
en O
voyant O
sa O
parenté O
, O
à O
laquelle O
il O
ne O
croyait O
guère O
lui-même O
, O
si O
tôt O
et O
si O
aisément O
reconnue O
. O
|
| O
L' O
entrevue O
fut O
courte O
et O
décisive O
. O
|
| O
– O
  O
J' O
espère O
, O
monsieur O
de O
Vaunoy B-PER
, O
dit O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
, O
que O
vous O
êtes O
un O
vrai O
Breton B-PER
  O
! O
|
| O
– O
  O
Oui O
, O
Saint-Dieu B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
mon O
cousin O
, O
répondit O
Hervé B-PER
, O
un O
vrai O
Breton B-PER
, O
tout O
à O
fait O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Déterminé B-PER
à O
donner O
sa O
vie O
pour O
le O
bien O
de O
la O
province O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Sa O
vie O
et O
son O
sang O
, O
monsieur O
mon O
cousin O
de O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
ses O
os O
et O
sa O
chair O
  O
! O
Détestant O
la B-LOC
France I-LOC
, O
Saint-Dieu B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
abhorrant O
la B-LOC
France I-LOC
, O
monsieur O
mon O
digne O
parent O
  O
! O
prêt O
à O
dévorer O
la B-LOC
France I-LOC
d' O
un O
coup O
de O
dent O
si O
elle O
n' O
avait O
qu' O
une O
bouchée O
  O
! O
|
| O
– O
  O
À O
la O
bonne O
heure O
  O
! O
s' O
écria O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
enchanté O
. O
Touchez O
-là O
, O
Vaunoy B-PER
, O
mon O
ami O
. O
Nous O
nous O
entendrons O
à O
merveille O
, O
et O
mon O
petit-fils O
Georges B-MISC
aura O
un O
père O
en O
cas O
de O
malheur O
. O
|
| O
Hervé B-PER
fut O
installé O
le O
soir O
même O
au O
château O
de O
La O
Tremlays O
, O
et O
, O
depuis O
lors O
, O
il O
ne O
le O
quitta O
plus O
. O
Georges B-MISC
lui O
était O
spécialement O
confié O
, O
et O
nous O
devons O
reconnaître O
qu' O
il O
affectait O
en O
toute O
occasion O
, O
pour O
l' O
enfant O
, O
une O
tendresse O
extraordinaire O
. O
|
| O
Les O
choses O
restèrent O
ainsi O
durant O
dix-huit O
mois O
. O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
prenait O
Hervé B-PER
en O
confiance O
. O
Il O
le O
regardait O
comme O
un O
excellent O
et O
loyal O
parent O
. O
Les O
commensaux O
du O
château O
faisaient O
comme O
le O
maître O
, O
et O
Vaunoy B-PER
avait O
l' O
estime O
de O
tout O
le O
monde O
. O
|
| O
Il O
n' O
y O
avait O
que O
deux O
personnages O
auprès O
desquels O
Vaunoy B-PER
n' O
avait O
point O
su O
trouver O
grâce O
  O
: O
le O
premier O
et O
le O
plus O
considérable O
était O
Loup B-PER
, O
le O
chien O
favori O
de O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
  O
; O
le O
second O
n' O
était O
autre O
que O
Jean B-PER
Blanc I-PER
, O
l' O
albinos O
. O
|
| O
Chaque O
fois O
que O
Vaunoy B-LOC
entrait O
au O
salon O
, O
Loup B-PER
fixait O
sur O
lui O
ses O
rondes O
prunelles O
et O
grognait O
dans O
ses O
soies O
jusqu' O
à O
ce O
que O
M. O
  O
de O
  O
La B-ORG
Tremlays I-ORG
lui O
eût O
imposé O
péremptoirement O
silence O
. O
Vaunoy B-PER
avait O
beau O
le O
flatter O
, O
il O
perdait O
sa O
peine O
. O
Loup B-PER
, O
en O
bon O
Breton B-PER
qu' O
il O
était O
, O
avait O
la O
tête O
dure O
et O
ne O
changeait O
point O
volontiers O
de O
sentiment O
. O
|
| O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
s' O
étonnait O
souvent O
de O
l' O
aversion O
que O
Loup B-PER
montrait O
à O
son O
cousin O
  O
; O
cela O
lui O
donnait O
même O
parfois O
à O
réfléchir O
, O
car O
il O
tenait O
Loup B-LOC
pour O
un O
chien O
perspicace O
et O
de O
bon O
conseil O
. O
Mais O
Vaunoy B-PER
, O
d' O
autre O
part O
, O
était O
si O
humble O
, O
si O
serviable O
, O
si O
dévoué O
  O
! O
|
| O
Et O
puis O
, O
Saint-Dieu B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
il O
détestait O
si O
cordialement O
la B-LOC
France I-LOC
. O
|
| O
Le O
moyen O
de O
concevoir O
des O
soupçons O
contre O
un O
homme O
qui O
abhorrait O
ainsi O
M. B-PER
  O
le O
Régent B-PER
  O
? O
|
| O
Quant O
à O
Jean B-PER
Blanc I-PER
, O
sa O
haine O
était O
moins O
redoutable O
que O
celle O
de O
Loup B-PER
. O
Jean B-PER
Blanc I-PER
, O
en O
effet O
, O
occupait O
dans O
l' O
échelle O
sociale O
une O
position O
infiniment O
plus O
humble O
. O
Jean B-PER
Blanc I-PER
était O
reçu O
dans O
les O
cuisines O
du O
château O
, O
parce O
que O
l' O
hospitalité O
bretonne O
accueillait O
hommes O
, O
mendiants O
et O
animaux O
avec O
une O
égale O
religion O
  O
; O
mais O
c' O
était O
à O
grand'peine O
qu' O
il O
conquérait O
sa O
place O
au O
feu O
, O
et O
il O
lui O
fallait O
exécuter O
bien O
des O
cabrioles O
pour O
désarmer O
le O
mauvais O
vouloir O
du O
maître O
d' O
hôtel O
, O
lors O
de O
la O
distribution O
des O
vivres O
. O
|
| O
– O
  O
Arrière O
, O
méchant O
mouton O
blanc O
  O
! O
disait O
ce O
chef O
des O
valets O
de O
Treml B-LOC
. O
N' O
as O
- O
tu O
pas O
honte O
, O
gibier O
de O
rebut O
, O
de O
demander O
la O
pitance O
d' O
un O
chrétien O
  O
? O
Parfois O
un O
éclair O
de O
raison O
ou O
de O
fierté O
semblait O
traverser O
sa O
cervelle O
. O
Alors O
la O
bordure O
enflammée O
de O
ses O
paupières O
devenait O
livide O
, O
tandis O
qu' O
une O
tache O
écarlate O
se O
dessinait O
sur O
sa O
joue O
. O
C' O
était O
l' O
affaire O
d' O
un O
instant O
. O
|
| O
– O
  O
Un O
peu O
plus O
de O
charité O
, O
maître O
Alain B-PER
, O
disait O
l' O
écuyer O
Jude B-PER
au O
majordome O
  O
; O
Jean B-PER
Blanc I-PER
est O
le O
fils O
de O
son O
père O
, O
qui O
était O
un O
digne O
serviteur O
de O
Treml B-PER
. O
Notre O
monsieur O
Nicolas B-MISC
n' O
entend O
pas O
qu' O
on O
traite O
ainsi O
les O
bonnes O
gens O
de O
la O
forêt O
. O
|
| O
Jude B-PER
ne O
mentait O
point O
. O
|
| O
Alain B-PER
, O
le O
maître O
d' O
hôtel O
, O
grommelait O
un O
juron O
armoricain O
et O
coupait O
à O
Jean B-PER
Blanc I-PER
un O
morceau O
de O
pain O
de O
mauvaise O
grâce O
. O
Celui O
- O
ci O
trempait O
aussitôt O
sa O
soupe O
, O
sans O
rancune O
apparente O
, O
et O
la O
dévorait O
avec O
la O
plus O
parfaite O
égalité O
d' O
âme O
. O
Quand O
il O
avait O
fini O
, O
on O
lui O
donnait O
une O
seconde O
écuelle O
de O
bouillon O
bien O
chaud O
qu' O
il O
portait O
à O
son O
père O
, O
Mathieu B-PER
Blanc I-PER
, O
le O
vieux O
vannier O
de O
la O
Fosse-aux-Loups B-LOC
. O
|
| O
Cette O
tranquillité O
de O
Jean B-PER
Blanc I-PER
était O
-elle O
feinte O
ou O
réelle O
  O
? O
nous O
ne O
saurions O
trancher O
cette O
question O
d' O
une O
manière O
précise O
, O
et O
parmi O
ceux O
qui O
le O
connaissaient O
, O
les O
avis O
étaient O
partagés O
. O
|
| O
Tant O
que O
durait O
le O
jour O
, O
il O
chantait O
de O
bizarres O
refrains O
sur O
les O
couronnes O
de O
châtaigniers O
, O
ou O
bien O
il O
gambadait O
le O
long O
des O
chemins O
. O
À O
vêpres O
, O
son O
blême O
visage O
grimaçait O
à O
faire O
pâmer O
de O
rire O
chantres O
, O
marguillier O
et O
bedeau O
. O
|
| O
Et O
pourtant O
Jean B-PER
priait O
dévotement O
. O
|
| O
Et O
pourtant O
Jean B-PER
soignait O
son O
vieux O
père O
avec O
l' O
attention O
d' O
une O
fille O
dévouée O
  O
; O
quand O
Mathieu B-PER
avait O
besoin O
de O
remèdes O
, O
Jean B-PER
travaillait O
double O
, O
et O
plus O
d' O
un O
paysan O
affirmait O
l' O
avoir O
vu O
, O
le O
soir O
, O
agenouillé O
au O
chevet O
du O
vieillard O
endormi O
. O
|
| O
En O
outre O
, O
on O
le O
savait O
capable O
d' O
une O
reconnaissance O
sans O
bornes O
. O
Il O
s' O
était O
jeté O
, O
sans O
armes O
, O
au O
- O
devant O
d' O
un O
sanglier O
qui O
menaçait O
l' O
écuyer O
Jude B-PER
, O
son O
protecteur O
, O
et O
il O
avait O
escaladé O
plus O
d' O
une O
fois O
les O
hautes O
murailles O
du O
jardin O
de O
La O
Tremlays O
, O
rien O
que O
pour O
baiser O
, O
en O
pleurant O
de O
joie O
, O
les O
mains O
du O
petit O
Georges B-MISC
, O
le O
petit-fils O
de O
son O
bienfaiteur O
. O
|
| O
Sa O
tendresse O
pour O
l' O
enfant O
était O
poussée O
jusqu' O
à O
la O
passion O
, O
et O
ceux O
qui O
ne O
croyaient O
point O
à O
l' O
idiotisme O
de O
Jean B-PER
disaient O
que O
sa O
haine O
pour O
M. O
  O
de O
  O
Vaunoy B-LOC
venait O
de O
ce O
qu' O
il O
le O
regardait O
comme O
un O
intrus O
, O
destiné O
à O
frustrer O
le O
petit O
Georges B-MISC
de O
son O
héritage O
. O
|
| O
Ils O
disaient O
cela O
quand O
ils O
n' O
avaient O
point O
à O
dire O
autre O
chose O
de O
plus O
intéressant O
, O
car O
, O
bien O
entendu O
, O
Jean B-PER
Blanc I-PER
était O
un O
sujet O
de O
conversation O
fort O
secondaire O
. O
À O
part O
Vaunoy B-PER
qui O
le O
craignait O
vaguement O
d' O
instinct O
, O
Jude B-PER
et O
M. B-PER
  I-PER
de I-PER
  I-PER
La B-ORG
Tremlays I-ORG
qui O
ne O
dédaignaient O
point O
de O
causer O
parfois O
familièrement O
avec O
lui O
, O
personne O
ne O
s' O
occupait O
beaucoup O
du O
pauvre O
albinos O
. O
|
| O
On O
admirait O
sa O
merveilleuse O
adresse O
à O
tous O
les O
exercices O
du O
corps O
, O
comme O
on O
eût O
admiré O
l' O
agilité O
d' O
un O
chevreuil O
de O
la O
forêt O
. O
Les O
gens O
de O
la O
forêt O
se O
défiaient O
de O
sa O
démence O
et O
ne O
la O
trouvaient O
point O
de O
franc O
aloi O
. O
|
| O
Quant O
aux O
femmes O
, O
Jean B-PER
était O
pour O
elles O
un O
objet O
de O
dégoût O
ou O
de O
moquerie O
. O
Elles O
riaient O
en O
apercevant O
de O
loin O
sa O
face O
enfarinée O
que O
nous O
ne O
saurions O
comparer O
qu' O
au O
masque O
populaire O
de O
nos O
pierrots O
  O
; O
elles O
frissonnaient O
lorsque O
le O
soir O
elles O
voyaient O
briller O
, O
sous O
le O
linceul O
de O
sa O
chevelure O
, O
l' O
éclat O
phosphorescent O
de O
ses O
yeux O
. O
|
| O
Revenons B-PER
à O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
que O
nous O
avons O
laissé O
méditant O
au O
chevet O
de O
son O
petit-fils O
Georges B-MISC
. O
|
| O
Sans O
doute O
le O
sujet O
de O
ses O
réflexions O
le O
captivait O
bien O
puissamment O
  O
; O
car O
pendant O
de O
longues O
heures O
il O
demeura O
immobile O
et O
si O
profondément O
absorbé O
qu' O
on O
eût O
pu O
le O
prendre O
pour O
l' O
un O
de O
ces O
vieillards O
de O
pierre O
qui O
dorment O
autour O
des O
tombeaux O
. O
|
| O
L' O
horloge O
du O
château O
avait O
sonné O
minuit O
depuis O
longtemps O
lorsqu' O
il O
secoua O
sa O
préoccupation O
. O
|
| O
Il O
se O
leva O
  O
; O
son O
visage O
était O
sombre O
, O
mais O
résolu O
. O
Il O
saisit O
la O
lampe O
qui O
brûlait O
auprès O
de O
lui O
et O
traversa O
doucement O
la O
salle O
, O
assourdissant O
le O
sonore O
cliquetis O
de O
ses O
éperons O
pour O
ne O
point O
troubler O
le O
sommeil O
de O
Georges B-MISC
. O
|
| O
– O
  O
Vaunoy B-PER
est O
incapable O
de O
me O
trahir O
, O
murmura O
-t O
-il O
  O
; O
je O
le O
crois O
... O
sur O
mon O
salut O
, O
je O
le O
crois O
  O
! O
Mais O
la O
confiance O
n' O
exclut O
pas O
la O
prudence O
, O
et O
il O
n' O
y O
a O
que O
Dieu B-MISC
pour O
sonder O
jusqu' O
au O
fond O
le O
cœur O
des O
hommes O
. O
Je O
veux O
prendre O
mes O
précautions O
. O
|
| O
Le O
vent O
des O
nuits O
courait O
dans O
les O
longs O
corridors O
de O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
. O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
, O
abritant O
de O
la O
main O
la O
flamme O
de O
la O
lampe O
, O
descendit O
le O
grand O
escalier O
et O
se O
rendit O
à O
la O
salle O
d' O
armes O
où O
reposait O
Jude B-PER
Leker I-PER
, O
son O
écuyer O
. O
|
| O
Il O
l' O
éveilla O
et O
lui O
fit O
signe O
de O
le O
suivre O
. O
|
| O
Jude B-PER
obéit O
aussitôt O
en O
silence O
. O
|
| O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
remonta O
d' O
un O
pas O
rapide O
les O
escaliers O
du O
château O
, O
traversa O
de O
nouveau O
les O
corridors O
et O
fit O
entrer O
Jude B-PER
dans O
une O
petite O
pièce O
de O
forme O
octogonale O
qu' O
il O
avait O
choisie O
pour O
sa O
retraite O
, O
au O
premier O
étage O
d' O
une O
tourelle O
. O
|
| O
Lorsque O
Jude B-PER
fut O
entré O
, O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
ferma O
la O
porte O
à O
clef O
. O
|
| O
L' O
honnête O
écuyer O
n' O
avait O
point O
coutume O
de O
provoquer O
la O
confiance O
de O
son O
maître O
. O
Quand O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
parlait O
Jude B-PER
écoutait O
avec O
respect O
, O
mais O
il O
ne O
faisait O
jamais O
de O
questions O
. O
|
| O
Cette O
fois O
, O
pourtant O
, O
la O
conduite O
du O
vieux O
seigneur O
était O
si O
étrange O
, O
sa O
physionomie O
portait O
le O
cachet O
d' O
une O
résolution O
si O
solennelle O
, O
que O
l' O
écuyer O
ne O
put O
réprimer O
sa O
curiosité O
. O
|
| O
– O
  O
Vous O
n' O
avez O
pas O
votre O
figure O
de O
tous O
les O
jours O
, O
notre O
monsieur O
... O
commença O
-t O
-il O
. O
|
| O
Nicolas B-MISC
Treml B-PER
lui O
imposa O
silence O
d' O
un O
geste O
et O
fit O
jouer O
la O
serrure O
d' O
une O
armoire O
scellée O
dans O
le O
mur O
. O
|
| O
Ensuite O
, O
prenant O
, O
au O
fond O
d' O
un O
compartiment O
secret O
, O
de O
pleines O
poignées O
d' O
or O
il O
les O
empila O
méthodiquement O
dans O
le O
coffret O
, O
comptant O
les O
pièces O
une O
à O
une O
. O
|
| O
Cela O
dura O
longtemps O
, O
car O
il O
compta O
cent O
mille O
livres O
tournois O
. O
|
| O
Quand O
il O
y O
eut O
dans O
le O
coffret O
cent O
mille O
livres O
bien O
comptées O
, O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
le O
ferma O
d' O
un O
double O
cadenas O
. O
|
| O
Jude B-PER
s' O
inclina O
. O
|
| O
– O
  O
Avant O
de O
partir O
, O
reprit O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
, O
tu O
prieras O
monsieur O
mon O
cousin O
de O
Vaunoy B-PER
de O
se O
rendre O
auprès O
de O
moi O
. O
Va O
  O
! O
|
| O
Jude B-PER
se O
dirigea O
vers O
la O
porte O
. O
|
| O
– O
  O
Attends B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
poursuivit O
encore O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
  O
: O
tu O
t' O
habilleras O
comme O
on O
fait O
lorsqu' O
on O
ne O
doit O
point O
revenir O
au O
logis O
de O
longtemps O
. O
Tu O
t' O
armeras O
comme O
pour O
une O
bataille O
où O
il O
faut O
mourir O
. O
Tu O
diras O
adieu O
à O
ceux O
que O
tu O
aimes O
. O
As O
- O
tu O
fait O
ton O
testament O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Non O
, O
répondit O
Jude B-PER
. O
|
| O
– O
  O
Tu O
le O
feras O
, O
continua O
M. B-MISC
  I-MISC
de I-MISC
  I-MISC
La I-MISC
Tremlays I-MISC
. O
|
| O
Jude B-PER
fit O
un O
signe O
d' O
obéissance O
et O
emporta O
la O
cassette O
. O
|
| O
III O
-- O
Le O
dépôt O
|
| O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
ne O
dormit O
point O
cette O
nuit O
-là O
. O
Le O
lendemain O
, O
avant O
le O
jour O
, O
il O
entendit O
dans O
la O
cour O
le O
pas O
du O
cheval O
de O
Jude B-PER
. O
Presque O
au O
même O
instant O
la O
porte O
de O
sa O
chambre O
s' O
ouvrit O
et O
Hervé B-PER
de I-PER
Vaunoy I-PER
parut O
sur O
le O
seuil O
. O
Maître O
Hervé B-PER
n' O
avait O
plus O
cet O
air O
humble O
et O
craintif O
dont O
nous O
l' O
avons O
vu O
s' O
affubler O
en O
entrant O
au O
château O
pour O
la O
première O
fois O
. O
Son O
sourire O
s' O
épanouissait O
maintenant O
, O
joyeux O
, O
sur O
sa O
lèvre O
. O
Il O
portait O
le O
front O
haut O
et O
affectait O
les O
dehors O
d' O
une O
franchise O
brusque O
, O
à O
peine O
tempérée O
par O
le O
respect O
. O
|
| O
– O
  O
Saint-Dieu B-PER
  I-PER
! I-PER
dit O
-il O
en O
arrivant O
, O
vous O
êtes O
matinal O
, O
monsieur O
mon O
très O
cher O
cousin O
. O
|
| O
– O
  O
Qu' O
y O
a O
-t O
-il O
  O
? O
murmura O
-t O
-il O
avec O
un O
involontaire O
effroi O
. O
|
| O
Nicolas B-MISC
Treml B-PER
lui O
montra O
du O
doigt O
un O
siège O
  O
; O
il O
s' O
assit O
. O
|
| O
– O
  O
Hervé B-PER
, O
dit O
le O
vieux O
gentilhomme O
d' O
une O
voix O
lente O
et O
tristement O
accentuée O
, O
quand O
Dieu B-MISC
m' O
a O
repris O
mon O
fils O
, O
vous O
étiez O
un O
pauvre O
homme O
faible O
, O
vous O
souteniez O
une O
lutte O
inégale O
contre O
moi O
qui O
suis O
fort O
. O
Vous O
alliez O
être O
écrasé O
... O
|
| O
– O
  O
Vous O
avez O
été O
généreux O
, O
mon O
noble O
cousin O
, O
interrompit O
Vaunoy B-PER
qui O
se O
sentait O
venir O
une O
vague O
inquiétude O
. O
|
| O
– O
  O
Serez B-PER
-vous O
reconnaissant O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Saint-Dieu B-PER
  I-PER
! I-PER
monsieur O
, O
s' O
écria O
-t O
-il O
, O
je O
suis O
à O
vous O
corps O
et O
âme O
  O
! O
|
| O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
fut O
quelque O
temps O
avant O
de O
reprendre O
la O
parole O
. O
Son O
regard O
ne O
se O
détachait O
point O
de O
Vaunoy B-PER
. O
|
| O
– O
  O
Je O
crois O
, O
dit O
-il O
enfin O
  O
; O
je O
veux O
vous O
croire O
. O
Aussi O
bien O
, O
il O
n' O
est O
plus O
temps O
d' O
hésiter O
  O
; O
ma O
résolution O
est O
prise O
. O
Écoutez B-MISC
. O
|
| O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
s' O
assit O
auprès O
de O
Vaunoy B-PER
et O
poursuivit O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Je O
vais O
partir O
pour O
ne O
point O
revenir O
peut-être O
... O
ne O
m' O
interrompez O
pas O
... O
Ma O
route O
sera O
longue O
, O
et O
au O
bout O
de O
la O
route O
je O
trouverai O
un O
abîme O
. O
La O
Providence B-LOC
protège-t-elle O
encore O
le O
pays O
breton O
  O
? O
Mon O
espoir O
est O
faible O
, O
et O
ma O
ferme O
croyance O
est O
que O
je O
vais O
à O
la O
mort O
. O
|
| O
– O
  O
À O
la O
mort O
  O
? O
répéta O
Vaunoy B-PER
sans O
comprendre O
. O
|
| O
– O
  O
À O
la O
mort O
  O
! O
s' O
écria O
le O
vieillard O
dont O
un O
soudain O
enthousiasme O
illumina O
le O
visage O
  O
; O
n' O
avez O
-vous O
jamais O
désiré O
mourir O
pour O
la B-LOC
Bretagne I-LOC
, O
vous O
monsieur O
de O
Vaunoy B-PER
  O
? O
|
| O
– O
  O
Saint-Dieu B-PER
  I-PER
! I-PER
mon O
cousin O
il O
est O
à O
croire O
que O
cette O
idée O
a O
pu O
me O
venir O
une O
fois O
ou O
l' O
autre O
, O
répondit O
Hervé B-PER
à O
tout O
hasard O
. O
|
| O
– O
  O
Mourir B-MISC
pour I-MISC
la I-MISC
Bretagne I-MISC
  O
! O
mourir O
pour O
une O
mère O
opprimée O
, O
monsieur O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
là O
le O
devoir O
d' O
un O
gentilhomme O
et O
d' O
un O
Breton B-PER
  O
? O
|
| O
– O
  O
Si O
fait O
, O
ah O
  O
! O
Saint-Dieu B-PER
, O
je O
crois O
bien O
  O
! O
Quand O
je O
ne O
serai O
plus O
là O
, O
Georges B-MISC
aura O
besoin O
d' O
un O
appui O
. O
|
| O
– O
  O
Je O
lui O
en O
servirai O
. O
|
| O
– O
  O
D' O
un O
père O
... O
|
| O
– O
  O
Ne O
vous O
dois O
-je O
pas O
la O
reconnaissance O
d' O
un O
fils O
  O
? O
déclama O
pathétiquement O
Vaunoy B-PER
. O
|
| O
– O
  O
Vous O
l' O
aimez O
bien O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
Hervé B-PER
, O
ce O
pauvre O
enfant O
que O
je O
vous O
lègue O
  O
? O
Vous O
lui O
apprendrez O
à O
aimer O
la B-LOC
Bretagne I-LOC
, O
à O
détester O
l' O
étranger O
. O
Vous O
me O
remplacerez O
. O
|
| O
Vaunoy B-PER
fit O
le O
geste O
d' O
essuyer O
une O
larme O
. O
|
| O
– O
  O
Oui O
, O
reprit O
le O
vieillard O
en O
refoulant O
son O
émotion O
au O
- O
dedans O
de O
lui-même O
, O
vous O
êtes O
bon O
et O
loyal O
, O
j' O
ai O
confiance O
en O
vous O
et O
ma O
dernière O
heure O
sera O
tranquille O
. O
|
| O
Il O
se O
leva O
, O
traversa O
la O
salle O
d' O
un O
pas O
ferme O
et O
ouvrit O
un O
meuble O
scellé O
à O
ses O
armes O
. O
|
| O
– O
  O
Voici O
un O
acte O
olographe O
, O
continua O
-t O
-il O
, O
que O
j' O
ai O
rédigé O
cette O
nuit O
, O
et O
qui O
vous O
confère O
la O
pleine O
propriété O
de O
tous O
les O
domaines O
de O
Treml B-LOC
. O
|
| O
Vaunoy B-PER
sauta O
sur O
son O
siège O
. O
Ses O
yeux O
éblouis O
virent O
des O
millions O
d' O
étincelles O
. O
Tout O
son O
sang O
se O
précipita O
vers O
sa O
joue O
. O
M. O
  O
de O
  O
La O
Tremlays O
, O
occupé O
à O
déplier O
le O
parchemin O
, O
ne O
prit O
point O
garde O
à O
ce O
mouvement O
de O
trop O
franche O
allégresse O
. O
|
| O
Il O
continua O
. O
|
| O
– O
  O
Sans O
vous O
mettre O
dans O
mon O
secret O
, O
qui O
appartient O
à O
la B-LOC
Bretagne I-LOC
, O
je O
puis O
vous O
dire O
que O
mon O
entreprise O
m' O
expose O
à O
une O
accusation O
de O
lèse O
- O
majesté O
. O
Ce O
crime O
, O
car O
ils O
nomment O
cela O
un O
crime O
  O
! O
entraîne O
non O
seulement O
la O
mort O
, O
mais O
la O
confiscation O
de O
tous O
les O
biens O
de O
l' O
accusé O
. O
Il O
faut O
que O
l' O
héritage O
de O
Georges B-PER
Treml I-PER
soit O
à O
l' O
abri O
de O
cette O
chance O
, O
et O
je O
vous O
ai O
choisi O
pour O
dépositaire O
de O
la O
fortune O
de O
mon O
petit-fils O
. O
|
| O
Vaunoy B-LOC
n' O
eut O
point O
la O
force O
de O
répondre O
, O
tant O
sa O
cervelle O
était O
bouleversée O
par O
cet O
événement O
inattendu O
. O
Il O
mit O
seulement O
la O
main O
sur O
son O
cœur O
et O
darda O
au O
plafond O
son O
regard O
hypocrite O
. O
|
| O
– O
  O
Acceptez B-MISC
-vous O
  O
? O
demanda O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
. O
|
| O
– O
  O
Si O
j' O
accepte O
  O
! O
s' O
écria O
Vaunoy B-PER
retrouvant O
à O
propos O
la O
parole O
. O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
mon O
cousin O
, O
voici O
donc O
venue O
l' O
occasion O
de O
vous O
témoigner O
ma O
gratitude O
. O
Si O
j' O
accepte O
  O
! O
Saint-Dieu B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
vous O
me O
le O
demandez O
  O
! O
|
| O
Il O
prit O
à O
deux O
mains O
celles O
du O
vieillard O
. O
|
| O
– O
  O
Merci B-MISC
, O
merci O
, O
mon O
noble O
cousin O
  O
! O
continua O
-t O
-il O
avec O
effusion O
  O
; O
je O
prends O
le O
ciel O
à O
témoin O
que O
votre O
confiance O
est O
bien O
placée O
  O
! O
|
| O
Loup B-PER
, O
le O
chien O
favori O
de O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
, O
interrompit O
à O
ce O
moment O
Vaunoy B-PER
par O
un O
grognement O
sourd O
et O
prolongé O
. O
Ensuite O
il O
quitta O
le O
coussin O
où O
il O
avait O
passé O
la O
nuit O
et O
vint O
se O
placer O
entre O
son O
maître O
et O
Hervé B-PER
, O
sur O
lequel O
il O
fixa O
ses O
yeux O
fauves O
. O
|
| O
Vaunoy B-LOC
recula O
instinctivement O
. O
|
| O
– O
  O
Loup B-PER
et O
Jean B-PER
Blanc I-PER
  O
! O
pensa O
le O
vieillard O
qui O
n' O
était O
pas O
pour O
rien O
breton O
de O
bonne O
race O
et O
gardait O
au O
fond O
de O
son O
cœur O
cette O
corde O
qui O
vibre O
si O
aisément O
dans O
les O
poitrines O
armoricaines O
, O
la O
superstition O
. O
C' O
est O
singulier O
  O
! O
le O
chien O
et O
l' O
innocent O
se O
rencontrent O
pour O
détester O
monsieur O
mon O
cousin O
  O
! O
|
| O
Il O
hésita O
un O
instant O
, O
et O
fut O
tenté O
peut-être O
de O
serrer O
le O
parchemin O
, O
mais O
la O
voix O
de O
ce O
qu' O
il O
appelait O
son O
devoir O
le O
poussait O
en O
avant O
. O
Il O
écarta O
du O
pied O
Loup B-PER
avec O
rudesse O
et O
remit O
l' O
acte O
entre O
les O
mains O
de O
Vaunoy B-PER
. O
|
| O
– O
  O
Dieu B-MISC
vous O
voit O
, O
dit O
-il O
, O
et O
Dieu B-MISC
punit O
les O
traîtres O
. O
Vous O
voici O
souverain O
maître O
de O
la O
destinée O
de O
Treml B-PER
. O
|
| O
Le O
chien O
, O
comme O
s' O
il O
eût O
compris O
ce O
que O
ces O
paroles O
avaient O
de O
solennel O
, O
s' O
affaissa O
sur O
son O
coussin O
en O
hurlant B-MISC
plaintivement I-MISC
. O
|
| O
– O
  O
Et O
maintenant O
, O
monsieur O
de O
Vaunoy B-PER
, O
reprit O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
, O
non O
par O
défiance O
de O
vous O
, O
mais O
parce O
que O
tout O
homme O
est O
mortel O
et O
que O
vous O
pourriez O
quitter O
ce O
monde O
sans O
avoir O
le O
temps O
de O
vous O
reconnaître O
, O
je O
vous O
demande O
une O
garantie O
. O
|
| O
– O
  O
Tout O
ce O
que O
vous O
voudrez O
mon O
cousin O
. O
|
| O
– O
  O
Écrivez O
donc O
, O
dit O
le O
vieillard O
en O
lui O
désignant O
la O
table O
où O
l' O
attendaient O
encore O
plume O
et O
parchemins O
. O
|
| O
Vaunoy B-LOC
s' O
assit O
, O
Treml B-PER
dicta O
  O
: O
|
| O
« O
  O
Moi O
, O
Hervé B-PER
de I-PER
Vaunoy I-PER
, O
je O
m' O
engage O
à O
remettre O
le O
domaine O
de O
La B-ORG
Tremlays I-ORG
, O
celui O
de O
Bouëxis-en-Forêt B-LOC
et O
leurs O
dépendances O
à O
tout O
descendant O
direct O
de O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
qui O
me O
présentera O
cet O
écrit O
... O
  O
» O
|
| O
– O
  O
Monsieur B-PER
mon O
cousin O
, O
interrompit O
Vaunoy B-PER
, O
ceci O
pourrait O
donner O
des O
armes O
au O
fisc O
. O
Si O
vous O
êtes O
condamné O
coupable O
de O
lèse O
- O
majesté O
, O
cet O
acte O
sera O
naturellement O
suspect O
. O
|
| O
– O
  O
Écrivez O
toujours O
, O
ordonna O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
. O
|
| O
Et O
il O
continua O
à O
dicter O
. O
  O
» O
|
| O
– O
  O
Comme O
cela O
, O
monsieur O
, O
reprit O
le O
vieillard O
, O
le O
fisc O
n' O
aura O
rien O
à O
reprendre O
. O
Cent O
mille O
livres O
forment O
un O
prix O
sérieux O
quoique O
bien O
au O
- O
dessous O
de O
la O
valeur O
des O
domaines O
. O
|
| O
Vaunoy B-LOC
demeura O
pensif O
. O
La O
ligne O
de O
ses O
sourcils O
, O
qui O
s' O
était O
légèrement O
plissée O
, O
se O
détendit O
tout O
à O
coup O
à O
cette O
vue O
. O
|
| O
– O
  O
Allons O
, O
dit O
-il O
, O
tout O
est O
pour O
le O
mieux O
, O
puisque O
telle O
est O
votre O
volonté O
. O
Dieu B-MISC
m' O
est O
témoin O
que O
je O
souhaite O
du O
fond O
du O
cœur O
que O
ces O
paperasses O
deviennent O
bientôt O
inutiles O
par O
votre O
heureux O
retour O
. O
|
| O
– O
  O
Souhaitez O
- O
le O
, O
mon O
cousin O
, O
dit O
le O
vieillard O
en O
hochant O
la O
tête O
, O
mais O
ne O
l' O
espérez O
pas O
. O
Veuillez O
signer O
et O
parapher O
votre O
engagement O
. O
|
| O
Vaunoy B-PER
signa O
et O
parapha B-ORG
. O
Puis O
chacun O
des O
deux O
cousins O
mit O
son O
parchemin O
dans O
sa O
poche O
. O
|
| O
– O
  O
Je O
pense O
, O
reprit O
Vaunoy B-PER
après O
un O
long O
silence O
pendant O
lequel O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
s' O
était O
replongé O
dans O
sa O
rêverie O
, O
je O
pense O
que O
ces O
préparatifs O
n' O
annoncent O
point O
un O
départ O
subit O
  O
? O
|
| O
Il O
pensait O
tout O
le O
contraire O
et O
ne O
se O
trompait O
point O
. O
|
| O
Sa O
voix O
éveilla O
en O
sursaut O
M. O
  O
de O
  O
La B-ORG
Tremlays I-ORG
qui O
se O
leva O
, O
repoussa O
violemment O
son O
siège O
et O
passa O
la O
main O
sur O
son O
front O
avec O
une O
sorte O
d' O
égarement O
. O
|
| O
– O
  O
Il O
est O
temps O
, O
murmura O
-t O
-il O
d' O
une O
voix O
étouffée O
, O
vous O
m' O
avez O
rappelé O
mon O
devoir O
. O
Je O
vais O
partir O
. O
|
| O
– O
  O
Déjà O
  O
! O
|
| O
– O
  O
On O
m' O
attend O
, O
et O
je O
suis O
en O
retard O
. O
Je O
vais O
dire O
adieu O
à O
la O
maison O
de O
mon O
père O
et O
embrasser O
pour O
la O
dernière O
fois O
l' O
enfant O
de O
mon O
fils O
. O
|
| O
Vaunoy B-PER
baissa O
la O
tête O
avec O
toutes O
les O
marques O
extérieures O
d' O
une O
sincère O
affliction O
et O
gagna O
les O
écuries O
. O
|
| O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
ceignit O
la O
grande O
épée O
de O
ses O
aïeux O
, O
vaillant O
acier O
damassé O
par O
la O
rouille O
et O
qui O
avait O
fendu O
plus O
d' O
un O
crâne O
anglais O
au O
temps O
des O
guerres O
nationales O
. O
Il O
couvrit O
ses O
épaules O
d' O
un O
manteau O
et O
posa O
son O
feutre O
sur O
les O
mèches O
de O
ses O
cheveux O
blancs O
. O
|
| O
Entre O
sa O
chambre O
et O
la O
retraite O
où O
reposait O
Georges B-MISC
, O
son O
petit-fils O
, O
se O
trouvait O
le O
grand O
salon O
d' O
apparat O
. O
C' O
était O
une O
vaste O
salle O
aux O
lambris O
de O
chêne O
noir O
sculptés O
, O
dont O
les O
panneaux O
étaient O
séparés O
par O
des O
colonnettes O
en O
demi-relief O
à O
corniches O
dorées O
. O
|
| O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
traversa O
cette O
salle O
d' O
un O
pas O
lent O
et O
pénible O
. O
Il O
s' O
arrêta O
devant O
les O
derniers O
portraits O
qui O
étaient O
ceux O
de O
son O
père O
et O
de O
sa O
mère O
défunts O
et O
se O
mit O
à O
genoux O
. O
|
| O
– O
  O
Adieu B-PER
, O
madame B-PER
ma I-PER
mère I-PER
, O
murmura O
-t O
-il O
  O
; O
adieu O
, O
mon O
respecté O
père O
. O
Je O
vais O
mourir O
comme O
vous O
avez O
vécu O
, O
pour O
la B-LOC
Bretagne I-LOC
  O
! O
|
| O
Comme O
il O
se O
relevait O
, O
un O
rayon O
de O
soleil O
levant O
, O
perçant O
les O
vitraux O
de O
la O
salle O
, O
fit O
scintiller O
les O
dorures O
et O
mit O
un O
reflet O
de O
vie O
sur O
tous O
ces O
raides O
visages O
de O
chevaliers O
. O
On O
eût O
dit O
que O
les O
nobles O
dames O
souriaient O
et O
respiraient O
le O
séculaire O
parfum O
de O
leur O
inévitable O
bouquet O
de O
roses O
  O
; O
on O
eût O
dit O
que O
les O
fiers O
seigneurs O
mettaient O
, O
plus O
superbes O
, O
leurs O
poings O
gantés O
de O
buffle O
sur O
leurs O
hanches O
bardées O
de O
fer O
, O
en O
écoutant O
la O
voix O
de O
ce O
Breton B-PER
qui O
parlait O
encore O
de O
mourir O
pour O
la B-LOC
Bretagne I-LOC
. O
|
| O
Avant O
de O
quitter O
la O
salle O
, O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
se O
découvrit O
et O
salua O
les O
vingt O
générations O
d' O
aïeux O
qui O
applaudissaient O
à O
son O
sacrifice O
. O
|
| O
Le O
petit O
Georges B-MISC
dormait O
, O
mais O
ce O
sommeil O
matinal O
était O
léger O
. O
Le O
contact O
de O
la O
bouche O
de O
son O
aïeul O
suffit O
pour O
clore O
son O
rêve O
. O
Il O
s' O
éveilla O
dans O
un O
charmant O
sourire O
et O
jeta O
ses O
bras O
autour O
du O
cou O
du O
vieillard O
. O
|
| O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
avait O
dit O
adieu O
sans O
faiblir O
aux O
images O
vénérées O
de O
ses O
ancêtres O
, O
mais O
il O
n' O
en O
fut O
pas O
ainsi O
à O
la O
vue O
de O
cet O
enfant O
, O
seul O
espoir O
de O
sa O
race O
, O
qui O
allait O
être O
orphelin O
et O
qui O
souriait O
doucement O
comme O
à O
l' O
aurore O
d' O
un O
jour O
de O
bonheur O
. O
|
| O
– O
  O
Que B-MISC
Dieu I-MISC
te I-MISC
protège I-MISC
, O
mon O
cher O
fils O
, O
murmura O
-t O
-il O
, O
pendant O
qu' O
une O
larme O
furtive O
mouillait O
le O
bord O
de O
sa O
paupière O
  O
; O
qu' O
il O
fasse O
de O
toi O
un O
gentilhomme O
. O
Puisses O
- O
tu O
ressembler O
à O
tes O
pères O
, O
qui O
étaient O
pieux O
, O
vaillants O
-- O
  O
et O
libres O
  O
! O
|
| O
Dans O
la O
cour O
, O
Hervé B-PER
de I-PER
Vaunoy I-PER
tenait O
le O
cheval O
sellé O
par O
la O
bride O
. O
Ce O
modèle O
des O
cousins O
voulut O
à O
toute O
force O
faire O
la O
conduite O
à O
M. B-PER
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
jusqu' O
au O
bout O
de O
son O
avenue O
. O
Quant O
à O
Loup B-LOC
, O
on O
fut O
obligé O
de O
le O
mettre O
à O
la O
chaîne O
pour O
l' O
empêcher O
de O
suivre O
son O
maître O
. O
|
| O
Au O
bout O
de O
l' O
avenue O
, O
M. O
  O
de O
  O
La B-MISC
Tremlays I-MISC
arrêta O
son O
cheval O
et O
tendit O
la O
main O
à O
Vaunoy B-LOC
. O
|
| O
– O
  O
Retournez B-LOC
au O
château O
, O
dit O
-il O
  O
; O
nul O
ne O
doit O
savoir O
où O
se O
dirigent O
mes O
pas O
. O
|
| O
– O
  O
Adieu B-PER
donc O
, O
monsieur O
mon O
excellent O
ami O
  O
! O
sanglota O
Vaunoy B-PER
. O
Mon O
cœur O
se O
fend O
à O
prononcer O
ces O
tristes O
paroles O
. O
|
| O
– O
  O
Adieu B-PER
  O
! O
dit O
brusquement O
le O
vieillard O
. O
Souvenez B-PER
-vous O
de O
vos O
promesses O
et O
priez O
pour O
moi O
. O
|
| O
Il O
piqua O
des O
deux O
. O
Le O
galop O
de O
son O
cheval O
s' O
étouffa O
bientôt O
sur O
la O
mousse O
de O
la O
forêt O
. O
|
| O
Hervé B-PER
de I-PER
Vaunoy I-PER
, O
resté O
seul O
, O
garda O
pendant O
quelques O
instants O
son O
visage O
contristé O
, O
puis O
il O
frappa O
bruyamment O
ses O
mains O
l' O
une O
contre O
l' O
autre O
en O
éclatant O
de O
rire O
. O
|
| O
– O
  O
Saint-Dieu B-PER
  I-PER
! I-PER
dit O
-il O
, O
on O
m' O
a O
donné O
place O
en O
un O
petit O
coin O
, O
j' O
avais O
talent O
et O
bonne O
volonté O
, O
tout O
le O
reste O
y O
a O
passé O
. O
Bon O
voyage O
, O
monsieur O
mon O
digne O
parent O
  O
! O
soyez O
tranquille O
  O
! O
nous O
accomplirons O
pour O
le O
mieux O
nos O
promesses O
, O
et O
vos O
domaines O
iront O
en O
bonnes O
mains O
  O
! O
|
| O
Il O
rentra O
au O
château O
la O
tête O
haute O
et O
le O
feutre O
sur O
l' O
oreille O
. O
En O
passant O
près O
de O
Loup B-LOC
, O
il O
frappa O
rudement O
le O
pauvre O
chien O
du O
pommeau O
de O
son O
épée O
en O
disant O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Ainsi O
traiterai O
-je O
quiconque O
ne O
pliera O
point O
devant O
moi O
. O
Ce O
jour O
-là O
, O
les O
serviteurs O
de O
Treml B-LOC
oublièrent O
de O
chanter O
les O
joyeux O
noëls O
à O
la O
veillée O
. O
Il O
y O
avait O
autour O
du O
château O
comme O
une O
atmosphère O
de O
malheur O
, O
et O
chacun O
pressentait O
un O
événement O
funeste O
. O
|
| O
M. O
  O
Nicolas B-MISC
enfila O
au O
galop O
les O
sentiers O
tortueux O
de O
la O
forêt O
. O
Au O
lieu O
de O
suivre O
les O
routes O
tracées O
, O
il O
s' O
enfonçait O
comme O
à O
plaisir O
dans O
les O
plus O
épais O
fourrés O
. O
|
| O
À O
mesure O
qu' O
il O
avançait O
, O
l' O
aspect O
du O
paysage O
devenait O
plus O
sombre O
, O
la O
nature O
plus O
sauvage O
. O
De O
gigantesques O
ronces O
s' O
élançaient O
d' O
arbre O
en O
arbre O
comme O
les O
lianes O
des O
forêts O
vierges O
du O
Nouveau B-ORG
Monde I-ORG
. O
|
| O
Çà B-MISC
et O
là O
, O
au O
milieu O
de O
quelque O
clairière O
où O
croissaient O
la O
bruyère O
, O
l' O
ajonc O
et O
l' O
aride O
genêt O
, O
une O
misérable O
cabane O
fumait O
et O
animait O
le O
tableau O
d' O
une O
vie O
mélancolique O
. O
|
| O
Après O
une O
demi-lieue O
faite O
à O
franc O
étrier O
, O
le O
vieux O
gentilhomme O
fut O
obligé O
de O
ralentir O
sa O
course O
. O
La O
forêt O
devenait O
réellement O
impraticable O
. O
Il O
attacha O
son O
cheval O
au O
tronc O
d' O
un O
chêne O
près O
duquel O
paissait O
déjà O
la O
monture O
de O
son O
écuyer O
Jude B-PER
, O
qui O
ne O
devait O
pas O
être O
loin O
, O
et O
se O
fraya O
un O
passage O
dans O
le O
taillis O
. O
|
| O
Quelques O
minutes O
après O
, O
il O
rejoignait O
son O
fidèle O
serviteur O
, O
qui O
l' O
attendait O
, O
assis O
sur O
le O
coffret O
de O
fer O
. O
|
| O
IV B-LOC
-- O
La O
Fosse-aux-Loups B-LOC
|
| O
À O
une O
demi-heure O
de O
chemin O
de O
la O
lisière O
orientale O
de O
la O
forêt B-LOC
de I-LOC
Rennes I-LOC
, O
loin O
de O
tout O
village O
et O
au O
centre O
des O
plus O
épais O
fourrés O
, O
se O
trouve O
un O
ravin O
profond O
dont O
la O
pente O
raide O
et O
rocheuse O
est O
plantée O
d' O
arbres O
qui O
s' O
étagent O
, O
mêlés O
çà O
et O
là O
d' O
épais O
buissons O
de O
houx O
et O
de O
touffes O
d' O
ajoncs O
qui O
atteignent O
une O
hauteur O
extraordinaire O
. O
|
| O
Un B-MISC
mince I-MISC
filet I-MISC
d' I-MISC
eau I-MISC
coule O
pendant O
la O
saison O
pluvieuse O
au O
fond O
du O
ravin O
  O
; O
l' O
été O
, O
toute O
trace O
d' O
humidité O
disparaît O
et O
le O
lit O
du O
ruisseau O
est O
marqué O
seulement O
par O
la O
ligne O
verte O
que O
trace O
l' O
herbe O
croissant O
au O
milieu O
de O
la O
mousse O
desséchée O
. O
L' O
un O
de O
ses O
bords O
, O
celui O
qui O
regarde O
l' O
orient O
, O
est O
occupé O
par O
une O
futaie O
de O
chênes O
  O
; O
l' O
autre O
s' O
élève O
presque O
à O
pic O
, O
boisé O
vers O
sa O
base O
, O
puis O
ras O
et O
nu O
comme O
une O
lande O
, O
jusqu' O
à O
une O
hauteur O
considérable O
. O
La O
tête O
chauve O
du O
roc O
y O
perce O
à O
chaque O
pas O
entre O
les O
touffes O
de O
bruyères O
. O
De O
larges O
crevasses O
s' O
ouvrent O
çà O
et O
là O
, O
bordées O
d' O
ormeaux O
nains O
et O
de O
prunelliers O
au O
noir O
feuillage O
. O
|
| O
Au O
XVIIIe B-LOC
siècle O
, O
l' O
aspect O
de O
ce O
paysage O
était O
plus O
sombre O
encore O
qu' O
aujourd'hui O
. O
Le O
sommet O
de O
la O
rampe O
que O
nous O
venons O
de O
décrire O
portait O
deux O
tours O
de O
maçonnerie O
qui O
avaient O
dû O
servir O
autrefois O
de O
moulins O
à O
vent O
. O
Ces O
tours O
avaient O
leurs O
murailles O
lézardées O
et O
menaçaient O
ruine O
complète O
depuis O
longtemps O
. O
Tout O
à O
l' O
entour O
, O
l' O
herbe O
disparaissait O
sous O
les O
décombres O
. O
Çà O
et O
là O
on O
découvrait O
des O
tranchées O
profondes O
dont O
les O
lèvres O
arrondies O
par O
le O
temps O
, O
avaient O
dû O
être O
coupées O
à O
pic O
autrefois O
et O
correspondre O
à O
quelques O
puits O
de O
carrière O
ou O
de O
mine O
. O
De O
l' O
autre O
côté O
de O
la O
montée O
, O
des O
pans O
de O
murailles O
annonçaient O
que O
des O
constructions O
considérables O
avaient O
existé O
en O
ce O
lieu O
. O
|
| O
Tous O
ces O
restes O
d' O
anciens O
édifices O
étaient O
de O
beaucoup O
antérieurs O
aux O
moulins O
à O
vent O
, O
qui O
pourtant O
eux O
aussi O
s' O
affaissaient O
de O
vieillesse O
. O
Pour O
remonter O
à O
leur O
origine O
et O
se O
rendre O
raison O
de O
leur O
destination O
évidemment O
industrielle O
, O
il O
eût O
fallu O
traverser O
le O
Moyen O
Âge O
entier O
, O
et O
se O
guider O
peut-être O
jusqu' O
aux O
temps O
plus O
civilisés O
de O
la O
domination O
romaine O
. O
|
| O
Or O
, O
nous O
pouvons O
affirmer O
que O
, O
dans O
la O
forêt B-LOC
de I-LOC
Rennes I-LOC
, O
au O
commencement O
du O
XVIIIe B-LOC
siècle O
, O
le O
nombre O
des O
savants O
archéologues O
ou O
antiquaires O
était O
extraordinairement O
limité O
. O
|
| O
Précisément B-LOC
en O
face O
et O
au O
- O
dessous O
des O
moulins O
à O
vent O
en O
ruine O
, O
le O
ravin O
se O
rétrécissait O
tout O
à O
coup O
, O
de O
telle O
façon O
que O
les O
grands O
arbres O
, O
penchés O
sur O
les O
deux O
rampes O
, O
rejoignaient O
leurs O
épais O
branchages O
et O
formaient O
une O
voûte O
impénétrable O
. O
Cet O
immense O
berceau O
avait O
nom O
, O
dans O
le O
pays O
, O
la O
Fosse-aux-Loups B-LOC
. O
|
| O
Le O
voyageur O
égaré O
qui O
traversait O
par O
hasard O
ce O
site O
sauvage O
, O
dont O
les O
lugubres O
teintes O
, O
transportées O
sur O
la O
toile O
, O
formeraient O
une O
décoration O
merveilleusement O
assortie O
pour O
certains O
de O
nos O
drames O
de O
boulevard O
, O
le O
voyageur O
, O
dis O
-je O
, O
n' O
apercevait O
, O
de O
prime O
aspect O
, O
nulle O
trace O
du O
voisinage O
ou O
de O
la O
présence O
des O
hommes O
. O
Partout O
la O
solitude O
, O
partout O
le O
silence O
, O
rompu O
seulement O
par O
ces O
mille O
bruits O
qui O
s' O
entendent O
là O
où O
la O
nature O
est O
livrée O
à O
elle-même O
. O
|
| O
On O
aurait O
pu O
se O
croire O
au O
milieu O
d' O
un O
désert O
. O
|
| O
Néanmoins O
un O
examen O
plus O
attentif O
eût O
fait O
découvrir O
, O
demi-cachée O
par O
un O
bouquet O
de O
frênes O
, O
une O
petite O
loge O
de O
terre O
battue O
, O
couverte O
en O
chaume O
, O
et O
dont O
l' O
unique O
ouverture O
était O
garnie O
de O
lambeaux O
de O
serpillière O
faisant O
l' O
office O
de O
carreaux O
. O
Cette O
loge O
s' O
appuyait O
à O
l' O
une O
des O
deux O
tours O
. O
Son O
apparence O
misérable O
, O
loin O
d' O
égayer O
le O
paysage O
, O
jetait O
sur O
tout O
ce O
qui O
l' O
entourait O
un O
reflet O
de O
détresse O
et O
d' O
abandon O
. O
|
| O
C' O
était O
comme O
nous O
l' O
avons O
vu O
, O
à O
la O
Fosse-aux-Loups B-LOC
que O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
avait O
donné O
rendez-vous O
à O
Jude B-PER
, O
son O
écuyer O
. O
Le O
bon O
serviteur O
était O
à O
son O
poste O
avant O
le O
jour O
. O
|
| O
Pendant O
qu' O
il O
attend O
patiemment O
son O
maître O
, O
assis O
sur O
les O
cent O
mille O
livres O
qui O
représentent O
, O
à O
cette O
heure O
, O
l' O
opulent O
domaine O
de O
Treml B-LOC
, O
nous O
soulèverons O
le O
lambeau O
de O
toile O
servant O
de O
porte O
à O
la O
pauvre O
loge O
couverte O
en O
chaume O
, O
et O
nous O
introduirons O
à O
l' O
intérieur O
un O
regard O
curieux O
. O
|
| O
La O
loge O
était O
composée O
d' O
une O
seule O
chambre O
. O
Dans O
un O
coin O
un O
peu O
de O
paille O
, O
et O
sur O
la O
paille O
un O
homme O
endormi O
. O
|
| O
Sur O
le O
grabat O
un O
autre O
homme O
veillait O
  O
: O
c' O
était O
un O
vieillard O
que O
l' O
âge O
et O
la O
maladie O
avaient O
réduit O
à O
une O
extrême O
faiblesse O
. O
Il O
souffrait O
, O
et O
ses O
deux O
mains O
qui O
serraient O
sa O
poitrine O
semblaient O
vouloir O
étouffer O
une O
plainte O
. O
|
| O
L' O
homme O
qui O
gisait O
sur O
le O
grabat O
et O
celui O
qui O
dormait O
sur O
la O
paille O
avaient O
entre O
eux O
une O
ressemblance O
frappante O
. O
Leurs O
traits O
étaient O
également O
pâles O
et O
comme O
effacés O
  O
; O
tous O
deux O
avaient O
des O
chevelures O
de O
neige O
. O
C' O
était O
évidemment O
le O
père O
et O
le O
fils O
  O
; O
mais O
l' O
âge O
avait O
blanchi O
la O
chevelure O
du O
vieillard O
, O
tandis O
que O
le O
jeune O
homme O
, O
créature O
monstrueuse O
, O
avait O
apporté O
en O
naissant O
ce O
signe O
ordinaire O
de O
la O
décrépitude O
. O
|
| O
C' O
était O
Jean B-PER
Blanc I-PER
, O
l' O
albinos O
. O
|
| O
Une O
douleur O
plus O
aiguë O
arracha O
au O
vieillard O
un O
cri O
plaintif O
. O
Jean B-PER
bondit O
sur O
la O
paille O
froissée O
de O
sa O
couche O
et O
fut O
sur O
pied O
en O
un O
instant O
. O
Il O
s' O
approcha O
du O
grabat O
et O
prit O
la O
main O
de O
son O
père O
qu' O
il O
pressa O
silencieusement O
contre O
son O
cœur O
. O
|
| O
– O
  O
J' O
ai O
soif O
, O
dit O
Mathieu B-PER
Blanc I-PER
. O
|
| O
Jean B-PER
prit O
une O
écuelle O
fêlée O
où O
restaient O
quelques O
gouttes O
de O
breuvage O
, O
et O
la O
tendit O
à O
son O
père O
qui O
but O
avec O
avidité O
. O
|
| O
– O
  O
J' O
ai O
encore O
soif O
, O
murmura O
le O
vieillard O
après O
avoir O
bu O
  O
; O
bien O
soif O
. O
|
| O
Jean B-PER
parcourut O
des O
yeux O
la O
cabane O
. O
Il O
n' O
y O
avait O
rien O
. O
|
| O
– O
  O
Je O
vais O
travailler O
, O
père O
, O
s' O
écria O
-t O
-il O
en O
s' O
élançant O
vers O
sa O
cognée O
  O
; O
j' O
ai O
dormi O
trop O
longtemps O
. O
J' O
apporterai O
du O
remède O
. O
|
| O
Le O
vieux B-PER
Mathieu I-PER
se O
retourna O
péniblement O
sur O
sa O
couche O
  O
; O
mais O
au O
moment O
où O
Jean B-PER
allait O
franchir O
le O
seuil O
il O
le O
rappela O
. O
|
| O
– O
  O
Reste B-PER
, O
dit O
-il O
  O
; O
je O
souffre O
trop O
quand O
je O
suis O
seul O
. O
|
| O
Jean B-PER
déposa O
aussitôt O
sa O
cognée O
et O
revint O
vers O
le O
lit O
. O
|
| O
– O
  O
Je O
resterai O
père O
, O
répondit O
-il O
. O
Quand O
vous O
aurez O
sommeil O
, O
je O
courrai O
jusqu' O
au O
château O
et O
je O
demanderai O
ce O
qu' O
il O
faut O
à O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
, O
qui O
ne O
refuse O
jamais O
. O
|
| O
– O
  O
Jamais B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
prononça O
lentement O
Mathieu B-PER
. O
Celui O
-là O
est O
un O
gentilhomme O
  O
: O
il O
n' O
oublie O
point O
son O
serviteur O
qui O
n' O
a O
plus O
de O
bras O
pour O
travailler O
ou O
se O
battre O
. O
Que O
Dieu B-MISC
le O
bénisse O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Que B-MISC
Dieu I-MISC
le O
sauve O
  O
! O
dit O
Jean B-PER
. O
|
| O
Mathieu B-PER
se O
souleva O
sur O
son O
séant O
et O
regarda O
son O
fils O
en O
face O
. O
|
| O
– O
  O
Jean B-PER
, O
mon O
gars O
, O
reprit O
-il O
avec O
effort O
, O
ma O
mémoire O
est O
faible O
, O
parce O
que O
je O
suis O
bien O
vieux O
. O
Mais O
pourtant O
je O
crois O
me O
souvenir O
... O
Ne O
m' O
as O
- O
tu O
pas O
dit O
que O
le O
fils O
de O
Nicolas B-PER
Treml I-PER
est O
en O
grave O
péril O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Voici O
deux O
ans O
qu' O
il O
est O
trépassé O
, O
mon O
père O
. O
|
| O
– O
  O
C' O
est O
vrai O
. O
Ma O
mémoire O
est O
faible O
. O
Le O
fils O
de O
son O
fils O
alors O
  O
? O
le O
dernier O
rejeton O
de O
Treml B-PER
  O
? O
|
| O
– O
  O
Je O
vous O
l' O
ai O
dit O
, O
mon O
père O
. O
|
| O
– O
  O
Quel O
danger O
, O
enfant O
  O
? O
quel O
danger O
  O
? O
s' O
écria O
le O
vieillard O
avec O
une O
soudaine O
exaltation O
. O
Ne O
puis O
-je O
point O
le O
secourir O
  O
? O
|
| O
Jean B-PER
laissa O
tomber O
un O
triste O
regard O
sur O
le O
corps O
épuisé O
de O
son O
père O
. O
|
| O
– O
  O
Priez B-PER
, O
dit O
-il O
, O
moi O
j' O
agirai O
. O
Hier O
, O
du O
haut O
d' O
un O
arbre O
dont O
j' O
ébranchais O
la O
couronne O
, O
j' O
ai O
aperçu O
au O
loin O
Nicolas B-MISC
Treml O
qui O
revenait O
de O
Rennes B-LOC
où O
sont O
assemblés O
les O
États B-LOC
. O
|
| O
– O
  O
C' O
est O
une O
noble O
et O
vaillante O
assemblée O
, O
Jean B-PER
  I-PER
! I-PER
|
| O
– O
  O
Elle O
était O
ainsi O
autrefois O
, O
mon O
père O
. O
Je O
descendis O
sur O
la O
route O
afin O
de O
saluer O
notre O
monsieur O
, O
suivant O
ma O
coutume O
  O
; O
mais O
sa O
préoccupation O
était O
si O
grande O
qu' O
il O
passa O
près O
de O
moi O
sans O
me O
voir O
. O
Je O
le O
suivis O
. O
Il O
causait O
avec O
lui-même O
et O
j' O
entendais O
ses O
paroles O
. O
|
| O
– O
  O
Que O
disait O
-il O
  O
? O
|
| O
Les O
traits O
de O
l' O
albinos O
se O
contractèrent O
tout O
à O
coup O
, O
et O
une O
irrésistible O
convulsion O
fit O
jouer O
tous O
les O
muscles O
de O
sa O
face O
. O
Il O
éclata O
de O
rire O
. O
|
| O
– O
  O
Que O
disait O
-il O
  O
? O
répéta O
le O
vieillard O
. O
|
| O
Jean B-PER
, O
au O
lieu O
de O
répondre O
, O
se O
prit O
à O
gambader O
par O
la O
chambre O
en O
chantant O
un O
monotone O
refrain O
du O
pays O
. O
|
| O
Son O
père O
fit O
un O
geste O
de O
muette O
douleur O
et O
se O
retourna O
vers O
la O
muraille O
, O
comme O
s' O
il O
eût O
été O
habitué O
à O
ces O
tristes O
scènes O
de O
folie O
. O
|
| O
Il O
en O
était O
ainsi O
. O
Jean B-PER
, O
sans O
être O
idiot O
, O
comme O
le O
croyaient O
les O
bonnes O
gens O
de O
la O
forêt O
, O
avait O
de O
fréquents O
dérangements O
d' O
esprit O
qui O
lui O
laissaient O
une O
lassitude O
morale O
et O
une O
mélancolie O
habituelles O
. O
Sa O
laideur O
physique O
et O
la O
faiblesse O
de O
ses O
facultés O
