| 
| O
I B-LOC
|
| O
« O
... O
Et O
arrive O
le O
plus O
tôt O
que O
tu O
pourras O
, O
mon O
cher O
Henri B-PER
. O
Je O
t' O
attends O
avec O
impatience O
. O
D' O
ailleurs O
, O
le O
pays O
est O
magnifique O
, O
et O
cette O
région O
de O
la O
Basse B-LOC
Hongrie I-LOC
est O
de O
nature O
à O
intéresser O
un O
ingénieur O
. O
Ne O
serait O
-ce O
qu' O
à O
ce O
point O
de O
vue O
, O
tu O
ne O
regretteras O
pas O
ton O
voyage O
. O
|
| O
« O
À O
toi O
de O
tout O
cœur O
, O
|
| O
« O
Marc B-PER
VIDAL I-PER
. O
» O
|
| O
Ainsi O
se O
terminait O
la O
lettre O
que O
je O
reçus O
de O
mon O
frère O
, O
le O
4 O
avril O
1757 O
. O
|
| O
Aucun B-ORG
signe O
prémonitoire O
ne O
marqua O
l' O
arrivée O
de O
cette O
lettre O
, O
qui O
me O
parvint O
de O
la O
manière O
habituelle O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
par O
l' O
entremise O
successive O
du O
piéton O
, O
du O
portier O
et O
de O
mon O
valet O
, O
lequel O
, O
sans O
se O
douter O
de O
l' O
importance O
de O
son O
geste O
, O
me O
la O
présenta O
sur O
un O
plateau O
avec O
sa O
tranquillité O
coutumière O
. O
|
| O
Et O
pareille O
fut O
ma O
tranquillité O
, O
tandis O
que O
j' O
ouvrais O
le O
pli O
et O
que O
je O
le O
lisais O
jusqu' O
au O
bout O
, O
jusqu' O
à O
ces O
dernières O
lignes O
, O
qui O
contenaient O
pourtant O
en O
germe O
les O
événements O
extraordinaires O
auxquels O
j' O
allais O
être O
mêlé O
. O
|
| O
Tel O
est O
l' O
aveuglement O
des O
hommes O
! O
C' O
est O
ainsi O
que O
se O
tisse O
sans O
cesse O
, O
à O
leur O
insu O
, O
la O
trame O
mystérieuse O
de O
leur O
destin O
! O
Je O
ne O
regrette O
pas O
ce O
voyage O
. O
Mais O
ai O
-je O
raison O
de O
le O
raconter O
? O
N' O
est O
-il O
pas O
de O
ces O
choses O
qu' O
il O
vaut O
mieux O
taire O
? O
Qui O
ajoutera O
foi O
à O
une O
histoire O
si O
étrange O
, O
que O
les O
plus O
audacieux O
poètes O
n' O
eussent O
sans O
doute O
pas O
osé O
l' O
écrire O
? O
|
| O
Eh O
bien O
, O
soit O
! O
J' O
en O
courrai O
le O
risque O
. O
Qu' O
on O
doive O
ou O
non O
me O
croire O
, O
je O
cède O
à O
un O
irrésistible O
besoin O
de O
revivre O
cette O
série O
d' O
événements O
extraordinaires O
, O
dont O
la O
lettre O
de O
mon O
frère O
constitue O
en O
quelque O
sorte O
le O
prologue O
. O
|
| O
Mon B-MISC
frère I-MISC
Marc I-MISC
, O
alors O
âgé O
de O
vingt-huit O
ans O
, O
avait O
déjà O
obtenu O
des O
succès O
flatteurs O
comme O
peintre O
de O
portraits O
. O
La O
plus O
tendre O
, O
la O
plus O
étroite O
affection O
nous O
liait O
l' O
un O
à O
l' O
autre O
. O
De O
ma O
part O
, O
un O
peu O
d' O
amour O
paternel O
, O
car O
j' O
étais O
son O
aîné O
de O
huit O
ans O
. O
Nous O
avions O
été O
, O
jeunes O
encore O
, O
privés O
de O
notre O
père O
et O
de O
notre O
mère O
, O
et O
c' O
était O
moi O
, O
le O
grand O
frère O
, O
qui O
avais O
dû O
faire O
l' O
éducation O
de O
Marc B-PER
. O
Comme O
il O
montrait O
d' O
étonnantes O
dispositions O
pour O
la O
peinture O
, O
je O
l' O
avais O
poussé O
vers O
cette O
carrière O
, O
où O
il O
devait O
obtenir O
des O
succès O
si O
personnels O
et O
si O
mérités O
. O
|
| O
Mais O
voici O
que O
Marc B-PER
était O
à O
la O
veille O
de O
se O
marier O
. O
Depuis O
quelque O
temps O
déjà O
, O
il O
résidait O
à O
Ragz B-LOC
, O
une O
importante O
ville O
de O
la O
Hongrie B-LOC
méridionale O
. O
Plusieurs O
semaines O
passées O
à O
Budapest B-LOC
, O
la O
capitale O
, O
où O
il O
avait O
fait O
un O
certain O
nombre O
de O
portraits O
très O
réussis O
, O
très O
largement O
payés O
, O
lui O
avaient O
permis O
d' O
apprécier O
l' O
accueil O
que O
reçoivent O
en O
Hongrie B-LOC
les O
artistes O
. O
Puis O
, O
son O
séjour O
achevé O
, O
il O
avait O
descendu O
le O
Danube B-LOC
de I-LOC
Budapest I-LOC
à O
Ragz B-LOC
. O
|
| O
Parmi O
les O
premières O
familles O
de O
la O
ville O
, O
on O
citait O
celle O
du O
docteur B-PER
Roderich I-PER
, O
l' O
un O
des O
médecins O
les O
plus O
renommés O
de O
toute O
la O
Hongrie B-LOC
. O
Pendant O
les O
vacances O
qu' O
il O
s' O
accordait O
chaque O
année O
et O
qu' O
il O
employait O
à O
des O
voyages O
, O
poussant O
parfois O
jusqu' O
en O
France B-LOC
, O
en O
Italie B-LOC
ou O
en O
Allemagne B-LOC
, O
les O
riches O
malades O
déploraient O
vivement O
son O
absence O
. O
Les O
pauvres O
aussi O
, O
car O
il O
ne O
leur O
refusait O
jamais O
ses O
services O
, O
et O
sa O
charité O
ne O
dédaignait O
pas O
les O
plus O
humbles O
, O
ce O
qui O
lui O
valait O
l' O
estime O
de O
tous O
. O
|
| O
La O
famille O
Roderich B-PER
se O
composait O
du O
docteur O
, O
de O
sa O
femme O
, O
de O
son O
fils O
, O
le O
capitaine B-PER
Haralan I-PER
, O
et O
de O
sa O
fille O
Myra B-PER
. O
Marc B-PER
n' O
avait O
pu O
fréquenter O
cette O
hospitalière O
maison O
sans O
être O
touché O
de O
la O
grâce O
et O
de O
la O
beauté O
de O
la O
jeune O
fille O
, O
ce O
qui O
avait O
infiniment O
prolongé O
son O
séjour O
à O
Ragz B-LOC
. O
Mais O
, O
si O
Myra B-PER
Roderich I-PER
lui O
avait O
plu O
, O
ce O
n' O
est O
pas O
trop O
s' O
avancer O
de O
dire O
qu' O
il O
avait O
plu O
à O
Myra B-PER
Roderich I-PER
. O
|
| O
— O
un O
brave O
et O
charmant O
garçon O
, O
d' O
une O
taille O
au-dessus O
de O
la O
moyenne O
, O
les O
yeux O
bleus O
très O
vifs O
, O
les O
cheveux O
châtains O
, O
le O
front O
d' O
un O
poète O
, O
la O
physionomie O
heureuse O
de O
l' O
homme O
à O
qui O
la O
vie O
s' O
offre O
sous O
ses O
plus O
riants O
aspects O
, O
le O
caractère O
souple O
, O
le O
tempérament O
d' O
un O
artiste O
fanatique O
des O
belles O
choses O
. O
|
| O
Quant O
à O
Myra B-PER
Roderich I-PER
, O
je O
ne O
la O
connaissais O
que O
par O
les O
lettres O
enflammées O
de O
Marc B-PER
, O
et O
je O
brûlais O
du O
désir O
de O
la O
voir O
. O
Mon O
frère O
désirait O
encore O
plus O
vivement O
me O
la O
présenter O
. O
Il O
me O
priait O
de O
venir O
à O
Ragz B-LOC
comme O
chef O
de O
la O
famille O
, O
et O
il O
n' O
entendait O
pas O
que O
mon O
séjour O
durât O
moins O
d' O
un O
mois O
. O
Sa O
fiancée O
-- O
il O
ne O
cessait O
de O
me O
le O
répéter O
-- O
m' O
attendait O
avec O
impatience O
. O
Dès O
mon O
arrivée O
, O
on O
fixerait O
la O
date O
du O
mariage O
. O
Auparavant O
, O
Myra B-MISC
voulait O
avoir O
vu O
, O
de O
ses O
yeux O
vu O
, O
son O
futur O
beau-frère O
, O
dont O
on O
lui O
disait O
tant O
de O
bien O
sous O
tous O
les O
rapports O
-- O
en O
vérité O
, O
c' O
est O
ainsi O
qu' O
elle O
s' O
exprimait O
, O
paraît O
-il O
! O
... O
C' O
est O
le O
moins O
qu' O
on O
puisse O
juger O
par O
soi O
- O
même O
les O
membres O
de O
la O
famille O
dans O
laquelle O
on O
va O
entrer O
. O
|
| O
Assurément O
, O
elle O
ne O
prononcerait O
le O
oui O
fatal O
, O
qu' O
après O
qu' O
Henri B-PER
lui O
aurait O
été O
présenté O
par O
Marc B-PER
... O
|
| O
Tout O
cela O
, O
mon O
frère O
me O
le O
contait O
dans O
ses O
fréquentes O
lettres O
avec O
beaucoup O
d' O
entrain O
, O
et O
je O
le O
sentais O
éperdument O
amoureux O
de O
Myra B-PER
Roderich I-PER
. O
|
| O
J' O
ai O
dit O
que O
je O
ne O
la O
connaissais O
que O
par O
les O
phrases O
enthousiastes O
de O
Marc B-PER
. O
Et O
cependant O
, O
puisque O
mon O
frère O
était O
peintre O
, O
il O
lui O
eût O
été O
facile O
de O
la O
prendre O
pour O
modèle O
, O
n' O
est O
-il O
pas O
vrai O
, O
et O
de O
la O
transporter O
sur O
la O
toile O
, O
ou O
tout O
au O
moins O
sur O
le O
papier O
, O
dans O
une O
pose O
gracieuse O
, O
revêtue O
de O
sa O
plus O
jolie O
robe O
. O
J' O
aurais O
pu O
l' O
admirer O
de O
visu O
, O
pour O
ainsi O
dire O
... O
Myra O
ne O
l' O
avait O
pas O
voulu O
. O
C' O
est O
en O
personne O
qu' O
elle O
apparaîtrait O
à O
mes O
yeux O
éblouis O
, O
affirmait O
Marc B-PER
, O
qui O
, O
je O
le O
pense O
, O
n' O
avait O
pas O
dû O
insister O
pour O
la O
faire O
changer O
d' O
avis O
. O
Ce O
que O
tous O
deux O
prétendaient O
obtenir O
, O
c' O
était O
que O
l' O
ingénieur O
Henri B-PER
Vidal I-PER
mit O
de O
côté O
ses O
occupations O
, O
et O
vînt O
se O
montrer O
dans O
les O
salons O
de O
l' O
hôtel B-LOC
Roderich I-LOC
en O
tenue O
de O
premier O
invité O
. O
|
| O
Fallait O
-il O
tant O
de O
raisons O
pour O
me O
décider O
? O
Non O
certes O
, O
et O
je O
n' O
aurais O
pas O
laissé O
mon O
frère O
se O
marier O
sans O
être O
présent O
à O
son O
mariage O
. O
Dans O
un O
délai O
assez O
court O
, O
je O
comparaîtrais O
donc O
devant O
Myra B-PER
Roderich I-PER
, O
et O
avant O
qu' O
elle O
ne O
fût O
devenue O
ma O
belle-sœur O
. O
|
| O
Du O
reste O
, O
ainsi O
que O
me O
le O
marquait O
la O
lettre O
, O
j' O
aurais O
grand O
plaisir O
et O
grand O
profit O
à O
visiter O
cette O
région O
de O
la O
Hongrie B-LOC
. O
C' O
est O
par O
excellence O
le O
pays O
magyar O
, O
dont O
le O
passé O
est O
riche O
de O
tant O
de O
faits O
héroïques O
, O
et O
qui O
, O
rebelle O
à O
tout O
mélange O
avec O
les O
races O
germaniques O
, O
occupe O
une O
place O
considérable O
dans O
l' O
histoire O
de O
l' B-LOC
Europe I-LOC
centrale O
. O
|
| O
Quant O
au O
voyage O
, O
voici O
dans O
quelles O
conditions O
je O
résolus O
de O
l' O
effectuer O
: O
moitié O
en O
poste O
, O
moitié O
par O
le O
Danube B-LOC
à O
l' O
aller O
, O
uniquement O
en O
poste O
au O
retour O
. O
Tout O
indiqué O
, O
ce O
magnifique O
fleuve O
que O
je O
ne O
prendrais O
qu' O
à O
Vienne B-LOC
. O
Si O
je O
ne O
parcourais O
pas O
les O
sept O
cents O
lieues O
de O
son O
cours O
, O
j' O
en O
verrais O
du O
moins O
la O
partie O
la O
plus O
intéressante O
, O
à O
travers O
l' O
Autriche B-LOC
et O
la O
Hongrie B-LOC
, O
jusqu' O
à O
Ragz B-LOC
, O
près O
de O
la O
frontière O
serbienne O
. O
Là O
serait O
mon O
terminus O
. O
|
| O
Il O
me O
sembla O
que O
trois O
mois O
devaient O
suffire O
au O
voyage O
tel O
que O
je O
le O
projetais O
. O
J' O
emploierais O
un O
mois O
entre O
Paris B-LOC
et O
Ragz B-LOC
. O
Myra B-PER
Roderich I-PER
voudrait O
bien O
ne O
pas O
trop O
s' O
impatienter O
et O
accorder O
ce O
délai O
au O
voyageur O
. O
Après O
un O
séjour O
d' O
égale O
durée O
dans O
la O
nouvelle O
patrie O
de O
mon O
frère O
, O
le O
reste O
du O
temps O
serait O
consacré O
au O
retour O
en O
France B-LOC
. O
|
| O
Ayant O
mis O
ordre O
à O
quelques O
affaires O
urgentes O
et O
m' O
étant O
procuré O
les O
papiers O
réclamés O
par O
Marc B-PER
, O
je O
me O
préparai O
donc O
au O
départ O
. O
|
| O
Mes O
préparatifs O
, O
fort O
simples O
, O
n' O
exigeraient O
que O
peu O
de O
temps O
, O
et O
je O
ne O
comptais O
pas O
m' O
encombrer O
de O
bagages O
. O
Je O
n' O
emporterais O
qu' O
une O
seule O
malle O
, O
de O
taille O
fort O
exiguë O
, O
contenant O
l' O
habit O
de O
cérémonie O
que O
rendait O
nécessaire O
l' O
événement O
solennel O
qui O
m' O
appelait O
en O
Hongrie B-LOC
. O
|
| O
Je O
n' O
avais O
point O
à O
m' O
inquiéter O
de O
la O
langue O
du O
pays O
, O
l' O
allemand O
m' O
étant O
familier O
depuis O
un O
voyage O
à O
travers O
les O
provinces O
du B-LOC
Nord I-LOC
. O
Quant O
à O
la O
langue O
magyare O
, O
peut-être O
n' O
éprouverais O
-je O
pas O
trop O
de O
difficulté O
à O
la O
comprendre O
. O
D' O
ailleurs O
, O
le O
français O
est O
couramment O
parlé O
en O
Hongrie B-LOC
, O
du O
moins O
dans O
les O
hautes O
classes O
, O
et O
mon O
frère O
n' O
avait O
jamais O
été O
gêné O
, O
de O
ce O
chef O
, O
au-delà O
des O
frontières O
autrichiennes O
. O
|
| O
« O
Vous O
êtes O
Français B-MISC
, O
vous O
avez O
droit O
de O
cité O
en O
Hongrie B-LOC
» O
, O
a O
dit O
jadis O
un O
hospodar O
à O
l' O
un O
de O
nos O
compatriotes O
, O
et O
, O
dans O
cette O
phase O
très O
cordiale O
, O
il O
se O
faisait O
l' O
interprète O
des O
sentiments O
du O
peuple O
magyar O
à O
l' O
égard O
de O
la B-LOC
France I-LOC
. O
|
| O
J' O
écrivis O
donc O
à O
Marc B-PER
, O
en O
réponse O
à O
sa O
dernière O
lettre O
, O
en O
le O
priant O
de O
déclarer O
à O
Myra B-PER
Roderich I-PER
que O
mon O
impatience O
égalait O
la O
sienne O
, O
et O
que O
le O
futur O
beau-frère O
brûlait O
du O
désir O
de O
connaître O
sa O
future O
belle-sœur O
. O
J' O
ajoutais O
que O
j' O
allais O
partir O
sous O
peu O
, O
mais O
que O
je O
ne O
pouvais O
préciser O
le O
jour O
de O
mon O
arrivée O
à O
Ragz B-LOC
, O
ce O
jour O
étant O
livré O
aux O
hasards O
du O
voyage O
. O
J' O
assurais O
toutefois O
mon O
frère O
que O
je O
ne O
m' O
attarderais O
certainement O
pas O
en O
route O
. O
Si O
donc O
la O
famille O
Roderich B-PER
le O
voulait O
, O
elle O
pouvait O
sans O
plus O
attendre O
fixer O
aux O
derniers O
jours O
de O
mai O
la O
date O
du O
mariage O
. O
« O
Prière O
de O
ne O
point O
me O
couvrir O
de O
malédictions O
, O
lui O
disais O
-je O
en O
manière O
de O
conclusion O
, O
si O
chacune O
de O
mes O
étapes O
n' O
est O
pas O
marquée O
par O
l' O
envoi O
d' O
une O
lettre O
indiquant O
ma O
présence O
en O
telle O
ou O
telle O
ville O
. O
J' O
écrirai O
quelquefois O
, O
juste O
assez O
pour O
permettre O
à O
Mlle B-PER
Myra I-PER
d' O
évaluer O
le O
nombre O
de O
lieues O
qui O
me O
sépareront O
encore O
de O
sa O
ville O
natale O
. O
Mais O
, O
dans O
tous O
les O
cas O
, O
j' O
annoncerai O
en O
temps O
voulu O
mon O
arrivée O
, O
à O
l' O
heure O
, O
et O
, O
s' O
il O
est O
possible O
, O
à O
la O
minute O
près O
. O
» O
|
| O
La O
veille O
de O
mon O
départ O
, O
le O
13 O
avril O
, O
j' O
allai O
au O
bureau O
du O
lieutenant O
de O
police O
, O
avec O
lequel O
j' O
étais O
en O
relation O
d' O
amitié O
, O
lui O
faire O
mes O
adieux O
et O
retirer O
mon O
passeport O
. O
|
| O
— O
On O
vous O
en O
a O
parlé O
? O
demandai O
-je O
. O
|
| O
— O
Oui O
, O
précisément O
hier O
, O
à O
la O
soirée O
de O
l' O
ambassade O
d' O
Autriche B-LOC
, O
où O
je O
me O
trouvais O
. O
|
| O
— O
Et O
de O
qui O
tenez O
-vous O
vos O
renseignements O
? O
|
| O
— O
D' O
un O
officier O
de O
la O
garnison B-MISC
de I-MISC
Budapest I-MISC
, O
qui O
s' O
est O
lié O
avec O
votre O
frère O
pendant O
son O
séjour O
dans O
la O
capitale O
hongroise O
, O
et O
qui O
m' O
en O
a O
fait O
le O
plus O
grand O
éloge O
. O
Son O
succès O
y O
fut O
très O
vif O
, O
et O
l' O
accueil O
qu' O
il O
avait O
reçu O
à O
Budapest B-LOC
, O
il O
l' O
a O
retrouvé O
à O
Ragz B-LOC
, O
ce O
qui O
ne O
saurait O
vous O
surprendre O
, O
mon O
cher O
Vidal B-PER
. O
|
| O
— O
Et O
, O
insistai O
-je O
, O
cet O
officier O
n' O
a O
pas O
été O
moins O
élogieux O
en O
ce O
qui O
concerne O
la O
famille O
Roderich B-PER
? O
|
| O
— O
Assurément O
. O
Le O
docteur O
est O
un O
savant O
dans O
toute O
l' O
acception O
du O
mot O
. O
Son O
renom O
est O
universel O
dans O
le O
royaume B-LOC
d' I-LOC
Autriche I-LOC
- I-LOC
Hongrie I-LOC
. O
Toutes O
les O
distinctions O
lui O
ont O
été O
accordées O
, O
et O
, O
au O
total O
, O
c' O
est O
un O
beau O
mariage O
que O
fait O
là O
votre O
frère O
, O
car O
, O
paraît O
-il O
, O
Mlle B-PER
Myra I-PER
Roderich I-PER
est O
fort O
jolie O
personne O
. O
|
| O
— O
Je O
ne O
vous O
étonnerai O
pas O
, O
mon O
cher O
ami O
, O
répliquai O
-je O
, O
en O
vous O
affirmant O
que O
Marc B-PER
la O
trouve O
telle O
, O
et O
qu' O
il O
me O
semble O
en O
être O
très O
épris O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
au O
mieux O
, O
mon O
cher O
Vidal B-PER
, O
et O
vous O
voudrez O
bien O
transmettre O
mes O
félicitations O
et O
mes O
souhaits O
à O
votre O
frère O
, O
dont O
le O
bonheur O
aura O
ce O
raffinement O
suprême O
qu' O
il O
fera O
des O
jaloux O
... O
Mais O
, O
s' O
interrompit O
mon O
interlocuteur O
en O
hésitant O
, O
je O
ne O
sais O
si O
je O
ne O
commets O
pas O
une O
indiscrétion O
... O
en O
vous O
disant O
... O
|
| O
— O
Une O
indiscrétion O
? O
... O
fis O
-je O
, O
étonné O
. O
|
| O
— O
Votre O
frère O
ne O
vous O
a O
jamais O
écrit O
que O
quelques O
fois O
avant O
son O
arrivée O
à O
Ragz B-LOC
... O
|
| O
— O
Avant O
son O
arrivée O
? O
... O
répétai O
-je O
. O
|
| O
— O
Expliquez B-MISC
-vous O
, O
cher O
ami O
, O
car O
je O
ne O
vois O
absolument O
pas O
à O
quoi O
vous O
faites O
allusion O
. O
C' O
est O
, O
du O
moins O
, O
ce O
que O
m' O
a O
raconté O
mon O
officier O
de O
l' O
ambassade O
, O
lequel O
, O
il O
y O
a O
cinq O
semaines O
, O
se O
trouvait O
encore O
à O
Budapest B-LOC
. O
|
| O
— O
Et O
ce O
rival O
? O
... O
|
| O
— O
Il O
a O
été O
éconduit O
par O
le O
docteur B-PER
Roderich I-PER
. O
|
| O
— O
Par O
conséquent O
, O
il O
n' O
y O
a O
pas O
lieu O
de O
s' O
en O
préoccuper O
. O
Du O
reste O
, O
si O
Marc B-PER
se O
fût O
connu O
un O
rival O
, O
il O
m' O
en O
eût O
parlé O
dans O
ses O
lettres O
. O
Or O
, O
il O
ne O
m' O
en O
a O
pas O
soufflé O
mot O
. O
C' O
est O
donc O
que O
la O
chose O
est O
sans O
importance O
. O
|
| O
— O
En O
effet O
, O
mon O
cher O
Vidal B-PER
, O
et O
cependant O
les O
prétentions O
de O
ce O
personnage O
à O
la O
main O
de O
Mlle B-PER
Roderich I-PER
ont O
fait O
quelque O
bruit O
à O
Ragz B-LOC
, O
et O
mieux O
vaut O
, O
en O
somme O
, O
que O
vous O
en O
soyez O
informé O
... O
|
| O
— O
Sans O
doute O
, O
et O
vous O
avez O
bien O
fait O
de O
me O
prévenir O
, O
puisqu' O
il O
ne O
s' O
agit O
pas O
là O
d' O
un O
simple O
racontar O
. O
|
| O
— O
Non O
, O
l' O
information O
est O
très O
sérieuse O
... O
|
| O
— O
Mais O
l' O
affaire O
ne O
l' O
est O
plus O
, O
répondis O
-je O
, O
et O
c' O
est O
le O
principal O
. O
» O
|
| O
Comme O
j' O
allais O
prendre O
congé O
: O
|
| O
« O
À O
propos O
, O
mon O
cher O
ami O
, O
demandai O
-je O
, O
votre O
officier O
a O
-t O
-il O
prononcé O
devant O
vous O
le O
nom O
de O
ce O
rival O
éconduit O
? O
|
| O
— O
Oui O
. O
|
| O
— O
Il O
se O
nomme O
? O
... O
|
| O
— O
Wilhelm B-PER
Storitz I-PER
. O
|
| O
— O
Wilhelm B-PER
Storitz I-PER
? O
... O
Le O
fils O
du O
chimiste O
, O
de O
l' O
alchimiste O
plutôt O
? O
|
| O
— O
Précisément O
. O
|
| O
— O
Eh B-MISC
mais I-MISC
! I-MISC
c' I-MISC
est I-MISC
un I-MISC
nom I-MISC
! I-MISC
... O
Celui O
d' O
un O
savant O
que O
ses O
découvertes O
ont O
rendu O
célèbre O
. O
|
| O
— O
Et O
dont O
l' O
Allemagne B-LOC
est O
très O
fière O
à O
juste O
titre O
, O
mon O
cher O
Vidal B-PER
. O
|
| O
— O
N' O
est O
-il O
pas O
mort O
? O
|
| O
— O
Oui O
, O
il O
y O
a O
quelques O
années O
, O
mais O
son O
fils O
est O
vivant O
, O
et O
même O
, O
d' O
après O
mon O
interlocuteur O
, O
ce O
Wilhelm B-PER
Storitz I-PER
serait O
un O
homme O
inquiétant O
. O
|
| O
— O
Inquiétant B-MISC
? I-MISC
... O
Qu' O
entendez O
-vous O
par O
cette O
épithète O
, O
cher O
ami O
? O
|
| O
— O
Je O
ne O
saurais O
dire O
... O
Mais O
, O
à O
en O
croire O
mon O
officier O
de O
l' O
ambassade O
, O
Wilhelm B-PER
Storitz I-PER
ne O
serait O
pas O
comme O
tout O
le O
monde O
. O
|
| O
— O
Fichtre B-MISC
! I-MISC
m' O
écriai O
-je O
plaisamment O
, O
voilà O
qui O
devient O
palpitant O
d' O
intérêt O
! O
|
| O
— O
On O
n' O
a O
pas O
précisé O
, O
répondit O
en O
riant O
mon O
interlocuteur O
. O
Toutefois O
, O
je O
suis O
porté O
à O
supposer O
que O
le O
jugement O
s' O
appliquait O
plutôt O
à O
la O
personne O
morale O
qu' O
à O
la O
personne O
physique O
de O
Wilhelm B-PER
Storitz I-PER
, O
dont O
, O
si O
j' O
ai O
bien O
compris O
, O
il O
conviendrait O
de O
se O
défier O
... O
|
| O
— O
On O
s' O
en O
défiera O
, O
mon O
cher O
ami O
, O
au O
moins O
jusqu' O
au O
jour O
où O
Mlle B-PER
Myra I-PER
Roderich I-PER
sera O
devenue O
Mme B-PER
Marc I-PER
Vidal I-PER
. O
» O
|
| O
Là O
- O
dessus O
, O
et O
sans O
m' O
inquiéter O
autrement O
de O
cette O
information O
, O
je O
serrai O
cordialement O
la O
main O
du O
lieutenant O
de O
police O
, O
et O
je O
rentrai O
chez O
moi O
achever O
mes O
préparatifs O
de O
départ O
. O
|
| O
II B-PER
|
| I-PER
Je I-PER
quittai O
Paris B-LOC
le O
14 O
avril O
, O
à O
sept O
heures O
du O
matin O
, O
dans O
une O
berline O
attelée O
en O
poste O
. O
En O
une O
dizaine O
de O
jours O
, O
je O
serais O
arrivé O
dans O
la O
capitale O
de O
l' O
Autriche B-LOC
. O
Elle O
ne O
fut O
marquée O
d' O
aucun O
incident O
, O
et O
les O
contrées O
que O
je O
parcourais O
commencent O
à O
être O
trop O
connues O
pour O
mériter O
une O
description O
en O
règle O
. O
|
| O
Strasbourg B-LOC
fut O
ma O
première O
halte O
sérieuse O
. O
Au O
sortir O
de O
cette O
ville O
, O
je O
me O
penchai O
à O
la O
portière O
. O
La O
grande O
flèche O
de O
la O
cathédrale O
, O
le O
Munster B-LOC
, O
m' O
apparut O
toute O
baignée O
des O
rayons O
du O
soleil O
, O
qui O
lui O
venaient O
du O
Sud-Est B-LOC
. O
Je O
traversai O
successivement O
Oos B-LOC
, O
Bade B-LOC
, O
Carlsruhe B-LOC
et O
quelques O
autres O
villes O
. O
Puis O
je O
laissai O
en O
arrière O
Stuttgart B-LOC
et O
Ulm B-LOC
en O
Wurtemberg B-LOC
, O
en O
Bavière B-LOC
Augsbourg I-LOC
et O
Munich B-LOC
. O
Près O
de O
la O
frontière O
autrichienne O
, O
une O
halte O
plus O
prolongée O
m' O
arrêta O
à O
Salzbourg B-LOC
, O
et O
enfin O
, O
le O
25 O
avril O
, O
à O
six O
heures O
trente-cinq O
du O
soir O
, O
les O
chevaux O
tout O
fumants O
pénétraient O
dans O
la O
cour O
de O
la O
meilleure O
hôtellerie O
de O
Vienne B-LOC
. O
|
| O
Je O
ne O
restai O
que O
trente-six O
heures O
, O
dont O
deux O
nuits O
, O
dans O
cette O
capitale O
. O
|
| O
Vienne B-LOC
n' O
est O
ni O
traversée O
ni O
bordée O
par O
le O
Danube B-LOC
. O
Je O
dus O
faire O
environ O
une O
lieue O
en O
voiture O
pour O
atteindre O
la O
rive O
du O
fleuve O
dont O
les O
eaux O
complaisantes O
allaient O
me O
descendre O
jusqu' O
à O
Ragz B-LOC
. O
|
| O
La O
veille O
, O
je O
m' O
étais O
assuré O
d' O
une O
place O
dans O
une O
gabare O
, O
la O
Dorothée B-LOC
, O
aménagée O
pour O
le O
transport O
des O
passagers O
. O
À O
bord O
de O
cette O
gabare O
, O
il O
y O
avait O
un O
peu O
de O
tout O
, O
j' O
entends O
par O
là O
toutes O
sortes O
de O
gens O
, O
des O
Allemands B-LOC
, O
des O
Autrichiens B-LOC
, O
des O
Hongrois B-LOC
, O
des O
Russes B-LOC
, O
des O
Anglais B-LOC
. O
Les O
passagers O
occupaient O
l' O
arrière O
, O
car O
les O
marchandises O
encombraient O
l' O
avant O
, O
au O
point O
que O
personne O
n' O
y O
eût O
trouvé O
place O
. O
|
| O
Mon O
premier O
soin O
fut O
de O
retenir O
une O
couchette O
pour O
la O
nuit O
dans O
le O
dortoir O
commun O
. O
De O
faire O
entrer O
ma O
malle O
dans O
ce O
dortoir O
, O
il O
n' O
y O
fallait O
pas O
songer O
. O
|
| O
Sous O
la O
double O
impulsion O
du O
courant O
et O
d' O
un O
vent O
assez O
vif O
, O
la O
gabare O
descendait O
rapidement O
, O
fendant O
de O
son O
étrave O
les O
eaux O
jaunâtres O
du O
beau O
fleuve O
, O
car O
elles O
paraissent O
plutôt O
teintes O
d' O
ocre O
que O
d' O
outremer O
, O
quoi O
qu' O
en O
dise O
la O
légende O
. O
Nous O
croisions O
de O
nombreux O
bateaux O
, O
leurs O
voiles O
tendues O
à O
la O
brise O
, O
transportant O
les O
produits O
de O
la O
campagne O
qui O
s' O
étend O
à O
perte O
de O
vue O
sur O
les O
deux O
rives O
. O
On O
passa O
également O
près O
d' O
un O
de O
ces O
immenses O
radeaux O
, O
trains O
de O
bois O
formés O
d' O
une O
forêt O
entière O
, O
où O
sont O
établis O
des O
villages O
flottants O
, O
bâtis O
au O
départ O
, O
détruits O
à O
l' O
arrivée O
, O
et O
qui O
rappellent O
les O
prodigieuses O
jangadas O
brésiliennes O
de O
l' O
Amazone B-LOC
. O
Puis O
les O
îles O
succèdent O
aux O
îles O
, O
capricieusement O
semées O
, O
grandes O
ou O
petites O
, O
la O
plupart O
émergeant O
à O
peine O
, O
et O
si O
basses O
parfois O
qu' O
une O
crue O
de O
quelques O
pouces O
les O
eût O
submergées O
. O
Le O
regard O
se O
réjouissait O
à O
les O
voir O
si O
verdoyantes O
, O
si O
fraîches O
, O
avec O
leurs O
lignes O
de O
saules O
, O
de O
peupliers O
, O
de O
trembles O
, O
leurs O
humides O
herbages O
piqués O
de O
fleurs O
aux O
couleurs O
vives O
. O
|
| O
Nous O
longions O
aussi O
des O
villages O
aquatiques O
, O
élevés O
tout O
au O
bord O
de O
la O
rive O
. O
Il O
semble O
que O
le O
remous O
des O
bateaux O
les O
fasse O
osciller O
sur O
leur O
pilotis O
. O
|
| O
Pendant O
cette O
journée O
, O
nous O
perdîmes O
de O
vue O
Fischamenan B-PER
, O
Rigelsbrun B-LOC
, O
et O
la O
Dorothée B-PER
relâcha O
, O
le O
soir O
, O
à O
l' O
embouchure O
de O
la O
March B-LOC
, O
un O
affluent O
de O
gauche O
, O
qui O
descend O
de O
la O
Moravie B-LOC
, O
à O
peu O
près O
à O
la O
frontière O
du O
royaume O
magyar O
. O
C' O
est O
là O
qu' O
on O
passa O
la O
nuit O
du O
27 O
au O
28 O
avril O
, O
pour O
repartir O
le O
matin O
, O
dès O
l' O
aube O
, O
entraîné O
par O
le O
courant O
à O
travers O
ces O
territoires O
, O
où O
au O
XVIe O
siècle O
les O
français O
et O
les O
Turcs B-LOC
se O
battirent O
avec O
tant O
d' O
acharnement O
. O
Enfin O
, O
après O
avoir O
franchi O
le O
défilé O
de O
la O
Porte B-LOC
de I-LOC
Hongrie I-LOC
, O
après O
que O
le O
pont O
de O
bateaux O
se O
fut O
ouvert O
devant O
elle O
, O
la O
gabare O
arriva O
au O
quai B-LOC
de I-LOC
Presbourg I-LOC
. O
Elle O
a O
véritablement O
l' O
air O
d' O
être O
bâtie O
sur O
un O
promontoire O
. O
Ce O
serait O
la O
mer O
qui O
s' O
étendrait O
à O
ses O
pieds O
et O
dont O
les O
lames O
roulantes O
baigneraient O
sa O
base O
, O
au O
lieu O
des O
eaux O
calmes O
d' O
un O
fleuve O
, O
qu' O
il O
n' O
y O
aurait O
pas O
lieu O
d' O
en O
être O
surpris O
. O
Au O
- O
dessus O
de O
la O
ligne O
de O
ses O
magnifiques O
quais O
se O
dessinent O
des O
silhouettes O
de O
maisons O
construites O
avec O
une O
remarquable O
régularité O
dans O
un O
beau O
style O
. O
|
| O
J' O
admirai O
la O
cathédrale O
, O
dont O
la O
coupole O
se O
termine O
par O
une O
couronne O
dorée O
, O
et O
de O
nombreux O
hôtels O
, O
quelquefois O
des O
palais O
, O
qui O
appartiennent O
à O
l' O
aristocratie O
hongroise O
. O
Puis O
je O
fis O
l' O
ascension O
de O
la O
colline O
à O
laquelle O
s' O
accroche O
le O
château O
et O
visitai O
cette O
vaste O
bâtisse O
quadrangulaire O
, O
flanquée O
de O
tours O
à O
ses O
angles O
comme O
une O
ruine O
féodale O
. O
Peut O
- O
être O
pourrait O
-on O
regretter O
d' O
être O
monté O
jusque-là O
, O
si O
la O
vue O
ne O
s' O
étendait O
largement O
sur O
les O
superbes O
vignobles O
des O
environs O
et O
la O
plaine O
infinie O
où O
se O
déroule O
le O
Danube B-LOC
. O
|
| O
En O
aval O
de O
Presbourg B-LOC
, O
dans O
la O
matinée O
du O
30 O
avril O
, O
la O
Dorothée B-PER
s' O
engagea O
à O
travers O
la O
puszta O
. O
C' O
est O
la O
steppe O
russe O
, O
c' O
est O
la O
savane O
américaine O
, O
que O
cette O
puszta O
, O
dont O
les O
plaines O
immenses O
s' O
étendent O
dans O
toute O
la O
Hongrie B-LOC
centrale O
. O
Un O
territoire O
extrêmement O
curieux O
, O
avec O
ses O
pâturages O
dont O
on O
ne O
voit O
pas O
la O
fin O
, O
que O
parcourent O
quelquefois O
dans O
une O
galopade O
échevelée O
d' O
innombrables O
bandes O
de O
chevaux O
, O
et O
qui O
nourrit O
des O
troupeaux O
de O
bœufs O
et O
de O
buffles O
par O
milliers O
de O
têtes O
. O
|
| O
Là O
se O
développe O
en O
ses O
multiples O
zigzags O
le O
véritable O
Danube B-LOC
hongrois I-LOC
. O
Déjà O
grossi O
de O
puissants O
tributaires O
venus O
des O
petites O
Karpathes B-LOC
ou O
des O
Alpes B-LOC
Styriennes I-LOC
, O
il O
y O
prend O
des O
allures O
de O
grand O
fleuve O
, O
après O
n' O
avoir O
guère O
été O
que O
rivière O
dans O
sa O
traversée O
de O
l' O
Autriche B-LOC
. O
|
| O
En O
imagination O
, O
j' O
en O
remontais O
le O
cours O
, O
jusqu' O
à O
sa O
source O
lointaine O
, O
presque O
à O
la O
frontière O
française O
, O
dans O
le O
grand-duché B-LOC
de I-LOC
Bade I-LOC
limitrophe O
de O
l' O
Alsace B-LOC
, O
et O
je O
pensais O
que O
c' O
étaient O
les O
pluies O
de B-LOC
France I-LOC
qui O
lui O
apportaient O
ses O
premières O
eaux O
. O
|
| O
Arrivée O
le O
soir O
à O
Raab B-ORG
, O
la O
gabare O
s' O
amarra O
au O
quai O
pour O
la O
nuit O
, O
la O
journée O
du O
lendemain O
et O
la O
nuit O
suivante O
. O
Douze O
heures O
me O
suffirent O
pour O
visiter O
cette O
cité O
, O
plus O
forteresse O
que O
ville O
, O
le O
Gyor B-LOC
des O
Magyars B-MISC
. O
|
| O
À O
quelques O
lieues O
au O
- O
dessous O
de O
Raab B-PER
, O
le O
lendemain O
, O
je O
pus O
, O
sans O
m' O
y O
arrêter O
, O
apercevoir O
la O
célèbre O
citadelle O
de O
Kromorn B-LOC
, O
créée O
de O
toutes O
pièces O
au O
XVe O
siècle O
par O
Mathias B-PER
Corvin I-PER
, O
et O
où O
se O
joua O
le O
dernier O
acte O
de O
l' O
insurrection O
. O
Toujours O
des O
méandres O
capricieux O
, O
des O
coudes O
brusques O
qui O
varient O
le O
paysage O
, O
des O
îles O
basses O
à O
demi O
noyées O
, O
au-dessus O
desquelles O
voltigent O
grues O
et O
cigognes O
. O
C' O
est O
la O
puszta O
dans O
toute O
sa O
magnificence O
, O
tantôt O
en O
prairies O
luxuriantes O
, O
tantôt O
en O
collines O
qui O
ondulent O
à O
l' O
horizon O
. O
Là O
prospèrent O
les O
vignobles O
des O
meilleurs O
crus O
de O
la O
Hongrie B-LOC
. O
On O
peut O
estimer O
à O
plus O
d' O
un O
million O
de O
pipes O
, O
dont O
le O
Tokay B-ORG
a O
sa O
part O
, O
la O
production O
de O
ce O
pays O
qui O
vient O
après O
la B-LOC
France I-LOC
, O
avant O
l' O
Italie B-LOC
et O
l' O
Espagne B-LOC
, O
sur O
la O
liste O
des O
régions O
viticoles O
. O
Cette O
récolte O
, O
dit O
-on O
, O
est O
presque O
entièrement O
consommée O
sur O
place O
. O
Je O
ne O
cacherai O
pas O
que O
je O
m' O
en O
suis O
offert O
quelques O
bouteilles O
dans O
les O
auberges O
du O
rivage O
. O
Autant O
de O
moins O
pour O
les O
gosiers O
magyars O
! O
|
| O
À O
noter O
que O
les O
méthodes O
de O
culture O
s' O
améliorent O
d' O
année O
en O
année O
dans O
la O
puszta O
. O
Mais O
il O
y O
a O
encore O
beaucoup O
à O
faire O
. O
Il O
faudrait O
créer O
un O
réseau O
de O
canaux O
d' O
irrigation O
qui O
lui O
assureraient O
une O
extrême O
fertilité O
, O
planter O
des O
milliers O
d' O
arbres O
, O
et O
les O
disposer O
en O
longs O
et O
épais O
rideaux O
, O
comme O
une O
barrière O
contre O
les O
mauvais O
vents O
. O
Ainsi O
les O
céréales O
ne O
tarderaient O
pas O
à O
doubler O
et O
tripler O
leurs O
rendements O
. O
|
| O
Par O
malheur O
, O
la O
propriété O
n' O
est O
pas O
assez O
divisée O
en O
Hongrie B-LOC
. O
Les O
biens O
de O
main O
- O
morte O
y O
sont O
considérables O
, O
il O
est O
tel O
domaine O
de O
vingt-cinq O
milles O
carrés O
que O
son O
propriétaire O
n' O
a O
jamais O
pu O
explorer O
dans O
toute O
son O
étendue O
, O
et O
les O
petits O
cultivateurs O
ne O
détiennent O
pas O
même O
le O
quart O
de O
ce O
vaste O
territoire O
. O
|
| O
Cet O
état O
de O
choses O
, O
si O
préjudiciable O
au O
pays O
, O
changera O
graduellement O
, O
et O
rien O
que O
par O
cette O
logique O
forcée O
que O
possède O
l' O
avenir O
. O
D' O
ailleurs O
, O
le O
paysan O
hongrois O
n' O
est O
point O
réfractaire O
au O
progrès O
. O
Peut O
- O
être O
est O
-il O
un O
peu O
trop O
content O
de O
lui-même O
, O
moins O
toutefois O
que O
ne O
l' O
est O
le O
paysan O
germanique O
. O
Entre O
eux O
, O
il O
y O
a O
cette O
différence O
que O
si O
le O
premier O
croit O
pouvoir O
tout O
apprendre O
, O
le O
second O
croit O
déjà O
tout O
savoir O
. O
|
| O
Ce O
fut O
à O
Gran B-LOC
, O
sur O
la O
rive O
droite O
, O
que O
je O
remarquai O
un O
changement O
dans O
l' O
aspect O
général O
. O
Aux O
plaines O
de O
la O
puszta O
succédèrent O
de O
longues O
et O
épaisses O
collines O
, O
extrêmes O
ramifications O
des O
Karpathes B-LOC
et O
des O
Alpes B-LOC
Noriques I-LOC
qui O
enserrent O
le O
fleuve O
et O
l' O
obligent O
à O
traverser O
d' O
étroits O
défilés O
. O
|
| O
Gran B-LOC
est O
le O
siège O
de O
l' O
évêché O
primatial O
de O
Hongrie B-LOC
, O
et O
sans O
doute O
le O
plus O
envié O
de O
tous O
les O
évêchés O
du O
globe O
si O
les O
biens O
de O
ce O
monde O
ont O
quelque O
attrait O
pour O
un O
prélat O
catholique O
. O
En O
effet O
, O
le O
titulaire O
de O
ce O
siège O
, O
cardinal O
, O
primat O
, O
légat O
, O
prince O
de O
l' B-LOC
Empire I-LOC
et O
chancelier O
du O
royaume O
, O
est O
doté O
d' O
un O
revenu O
qui O
peut O
dépasser O
un O
million O
de O
livres O
. O
|
| O
En O
aval O
de O
Gran B-LOC
recommence O
la O
puszta O
. O
Il O
faut O
reconnaître O
que O
la O
nature O
est O
très O
artiste O
. O
La O
loi O
des O
contrastes O
, O
elle O
la O
pratique O
, O
en O
grand O
d' O
ailleurs O
, O
comme O
tout O
ce O
qu' O
elle O
fait O
. O
Ici O
, O
elle O
a O
voulu O
que O
le O
paysage O
, O
après O
les O
aspects O
si O
variés O
entre O
Presbourg B-LOC
et O
Gran B-LOC
, O
fût O
triste O
, O
chagrin O
, O
monotone B-MISC
. O
|
| O
En O
cet O
endroit O
, O
la O
Dorothée B-PER
dut O
choisir O
l' O
un O
des O
bras O
qui O
forment O
l' O
île O
de O
Saint-André B-LOC
, O
et O
qui O
, O
d' O
ailleurs O
, O
sont O
tous O
les O
deux O
praticables O
à O
la O
navigation O
. O
|
| O
Au O
- O
delà O
, O
l' O
aspect O
du O
pays O
commence O
à O
se O
modifier O
. O
Dans O
la O
plaine O
s' O
échantillonnent O
des O
cultures O
maraîchères O
, O
sur O
le O
fleuve O
glissent O
des O
embarcations O
plus O
nombreuses O
. O
L' O
animation O
succède O
au O
calme O
. O
Il O
est O
visible O
que O
nous O
approchons O
d' O
une O
capitale O
. O
Double O
comme O
certaines O
étoiles O
, O
et O
si O
ces O
étoiles O
ne O
sont O
pas O
de O
première O
grandeur O
, O
du O
moins O
brillent O
- O
elles O
avec O
éclat O
dans O
la O
constellation O
hongroise O
. O
|
| O
La O
gabare O
a O
contourné O
une O
dernière O
île O
boisée O
. O
Bude B-LOC
apparaît O
d' O
abord O
, O
Pest B-LOC
ensuite O
, O
et O
c' O
est O
dans O
ces O
deux O
cités O
, O
inséparables O
comme O
des O
sœurs O
siamoises O
, O
que O
, O
du O
3 O
au O
6 O
mai O
, O
j' O
allais O
prendre O
quelque O
repos O
, O
en O
me O
fatiguant O
au-delà O
de O
toute O
raison O
à O
les O
visiter O
consciencieusement O
. O
|
| O
Bude B-LOC
, O
la O
ville O
turque O
, O
est O
située O
sur O
la O
rive O
droite O
, O
Pest B-LOC
sur O
la O
rive O
gauche O
, O
et O
le O
Danube B-LOC
, O
toujours O
semé O
d' O
îles O
verdoyantes O
, O
forme O
la O
corde O
de O
la O
demi-circonférence O
occupée O
par O
la O
cité O
hongroise O
. O
De O
son O
côté O
, O
c' O
est O
la O
plaine O
, O
où O
la O
ville O
a O
pu O
et O
pourra O
s' O
étendre O
à O
son O
aise O
. O
Du O
côté O
de O
Bude B-LOC
, O
c' O
est O
une O
succession O
de O
collines O
bastionnées O
, O
que O
couronne O
la O
citadelle O
. O
|
| O
De B-LOC
turque I-LOC
qu' O
elle O
était O
, O
Bude B-LOC
tend O
à O
devenir O
hongroise O
, O
et O
même O
, O
à O
bien O
l' O
observer O
, O
autrichienne O
. O
Plus O
militaire O
que O
commerçante O
, O
l' O
animation O
des O
affaires O
lui O
fait O
défaut O
. O
Qu' O
on O
ne O
s' O
étonne O
pas O
si O
l' O
herbe O
pousse O
dans O
ses O
rues O
et O
encadre O
ses O
trottoirs O
. O
On O
dirait O
qu' O
ils O
circulent O
dans O
une O
ville O
en O
état O
de O
siège O
. O
En O
maint O
endroit O
flotte O
le O
drapeau O
national O
dont O
la O
soie O
se O
déroule O
à O
la O
brise O
. O
C' O
est O
, O
à O
tout O
prendre O
, O
une O
cité O
un O
peu O
morte O
à O
laquelle O
fait O
face O
la O
si O
vivante O
Pest B-LOC
. O
Ici O
, O
pourrait O
-on O
dire O
, O
le O
Danube B-LOC
coule O
entre O
l' O
avenir O
et O
le O
passé O
. O
|
| O
Cependant O
, O
si O
Bude B-LOC
possède O
un O
arsenal O
, O
et O
si O
les O
casernes O
ne O
lui O
manquent O
point O
, O
on O
peut O
y O
visiter O
aussi O
plusieurs O
palais O
qui O
ont O
fort O
grand O
air O
. O
J' O
ai O
ressenti O
quelque O
impression O
devant O
ses O
vieilles O
églises O
, O
devant O
sa O
cathédrale O
qui O
fut O
changée O
en O
mosquée O
sous O
la O
domination O
ottomane O
. O
J' O
ai O
suivi O
une O
large O
rue O
dont O
les O
maisons O
, O
à O
terrasses O
comme O
en O
Orient B-MISC
, O
sont O
entourées O
de O
grilles O
. O
J' O
ai O
parcouru O
les O
salles O
de O
la O
Maison B-LOC
de I-LOC
Ville I-LOC
, O
ceinte O
de O
barrières O
aux O
bigarrures O
jaunes O
et O
noires O
. O
J' O
ai O
contemplé O
ce O
tombeau O
de O
Gull B-LOC
- I-LOC
Baba I-LOC
que O
visitent O
les O
pèlerins O
turcs O
. O
|
| O
Mais O
il O
en O
fut O
pour O
moi O
comme O
pour O
le O
plus O
grand O
nombre O
des O
étrangers O
, O
et O
Pest B-LOC
me O
prit O
le O
meilleur O
de O
mon O
temps O
. O
Ce O
temps O
ne O
fut O
point O
perdu O
, O
on O
peut O
m' O
en O
croire O
, O
car O
, O
en O
vérité O
, O
deux O
jours O
ne O
suffisent O
pas O
à O
visiter O
la O
capitale O
hongroise O
, O
la O
noble O
cité O
universitaire O
. O
|
| O
Il O
convient O
, O
d' O
abord O
, O
de O
gravir O
la O
colline O
située O
au O
sud O
de O
Bude B-LOC
, O
à O
l' O
extrémité O
du O
faubourg O
de O
Taban B-LOC
, O
afin O
d' O
avoir O
la O
vue O
complète O
des O
deux O
villes O
. O
De O
ce O
point O
, O
on O
aperçoit O
les O
quais O
de O
Pest B-LOC
et O
ses O
places O
bordées O
de O
palais O
et O
d' O
hôtels O
d' O
une O
belle O
disposition O
architecturale O
. O
Çà O
et O
là O
, O
des O
dômes O
aux O
nervures O
dorées O
, O
des O
flèches O
hardiment O
dressées O
vers O
le O
ciel O
. O
L' O
aspect O
de O
Pest B-LOC
est O
assurément O
grandiose O
, O
et O
ce O
n' O
est O
pas O
sans O
raison O
qu' O
on O
l' O
a O
quelquefois O
préféré O
à O
celui O
de O
Vienne B-LOC
. O
|
| O
Dans O
la O
campagne O
environnante O
, O
semée O
de O
villas O
, O
se O
développe O
cette O
immense O
plaine O
de O
Rakos B-LOC
où O
, O
jadis O
, O
les O
cavaliers O
hongrois O
tenaient O
à O
grand O
bruit O
leurs O
diètes O
nationales O
. O
|
| O
On O
ne O
peut O
ensuite O
négliger O
de O
voir O
avec O
soin O
le O
Musée B-LOC
, O
les O
toiles O
et O
statues O
, O
les O
salles O
d' O
histoire O
naturelle O
et O
d' O
antiquités O
préhistoriques O
, O
les O
inscriptions O
, O
les O
monnaies O
, O
les O
collections O
ethnographiques O
de O
grande O
valeur O
qu' O
il O
contient O
. O
Puis O
, O
il O
faut O
visiter O
l' O
île B-LOC
Marguerite I-LOC
, O
ses O
bosquets O
, O
ses O
prairies O
, O
ses O
bains O
alimentés O
par O
une O
source O
thermale O
, O
et O
aussi O
le O
Jardin B-LOC
public I-LOC
, O
le O
Stadtwaldchen B-MISC
, O
arrosé O
par O
une O
petite O
rivière O
praticable O
aux O
légères O
embarcations O
, O
ses O
beaux O
ombrages O
, O
ses O
tentes O
, O
ses O
jeux O
, O
et O
dans O
lequel O
s' O
ébat O
une O
foule O
vive O
, O
cavalière O
, O
où O
se O
rencontrent O
en O
grand O
nombre O
de O
remarquables O
types O
d' O
hommes O
et O
de O
femmes O
. O
|
| O
La O
veille O
de O
mon O
départ O
, O
j' O
entrai O
dans O
une O
des O
principales O
hôtelleries O
de O
la O
ville O
pour O
me O
reposer O
un O
instant O
. O
La O
boisson O
favorite O
des O
Magyars B-MISC
, O
vin O
blanc O
mélangé O
d' O
une O
eau O
ferrugineuse O
, O
m' O
avait O
agréablement O
rafraîchi O
, O
et O
j' O
allais O
continuer O
mes O
courses O
à O
travers O
la O
ville O
, O
lorsque O
mes O
regards O
tombèrent O
sur O
une O
gazette O
déployée O
. O
Je O
la O
pris O
machinalement O
, O
et O
ce O
titre O
en O
grosses O
lettres O
gothiques O
: O
« O
Anniversaire B-PER
Storitz I-PER
» O
, O
attira O
aussitôt O
mon O
attention O
. O
|
| O
Ce O
nom O
était O
celui O
qu' O
avait O
prononcé O
le O
lieutenant O
de O
police O
, O
celui O
du O
fameux O
alchimiste O
allemand O
et O
aussi O
de O
ce O
prétendant O
évincé O
à O
la O
main O
de O
Myra B-PER
Roderich I-PER
. O
Il O
ne O
pouvait O
y O
avoir O
doute O
à O
cet O
égard O
. O
|
| O
Voici O
ce O
que O
je O
lus O
: O
|
| O
« O
Dans O
une O
vingtaine O
de O
jours O
, O
le O
25 O
mai O
, O
l' O
anniversaire O
d' O
Otto B-PER
Storitz I-PER
sera O
célébré O
à O
Spremberg B-LOC
. O
On O
peut O
affirmer O
que O
la O
population O
se O
portera O
en O
foule O
au O
cimetière O
de O
la O
ville O
natale O
du O
célèbre O
savant O
. O
|
| O
« O
On O
le O
sait O
, O
cet O
homme O
extraordinaire O
a O
illustré O
l' O
Allemagne B-LOC
par O
ses O
travaux O
merveilleux O
, O
par O
ses O
découvertes O
étonnantes O
, O
par O
ses O
inventions O
qui O
ont O
tant O
contribué O
aux O
progrès O
des O
sciences O
physiques O
. O
» O
|
| O
L' O
auteur O
de O
l' O
article O
n' O
exagérait O
pas O
, O
en O
vérité O
. O
Otto B-PER
Storitz I-PER
était O
justement O
célèbre O
dans O
le O
monde O
scientifique O
. O
Mais O
, O
ce O
qui O
me O
donna O
le O
plus O
à O
penser O
, O
ce O
furent O
les O
lignes O
suivantes O
: O
|
| O
« O
Personne O
n' O
ignore O
que O
, O
de O
son O
vivant O
, O
près O
de O
certains O
esprits O
enclins O
au O
surnaturel O
, O
Otto B-PER
Storitz I-PER
a O
passé O
pour O
être O
quelque O
peu O
sorcier O
. O
Un O
ou O
deux O
siècles O
plus O
tôt O
, O
il O
n' O
est O
pas O
bien O
sûr O
qu' O
il O
n' O
eût O
pas O
été O
arrêté O
, O
condamné O
, O
brûlé O
en O
place O
publique O
. O
Nous O
ajouterons O
que O
, O
depuis O
sa O
mort O
, O
nombre O
de O
gens O
, O
évidemment O
disposés O
à O
la O
crédulité O
, O
le O
tiennent O
plus O
que O
jamais O
pour O
un O
faiseur O
de O
sortilèges O
et O
d' O
incantations O
, O
ayant O
possédé O
un O
pouvoir O
surhumain O
. O
Ce O
qui O
les O
rassure O
, O
c' O
est O
qu' O
il O
a O
emporté O
ses O
secrets O
dans O
la O
tombe O
. O
Il O
ne O
faut O
pas O
compter O
que O
ces O
braves O
gens O
ouvriront O
jamais O
les O
yeux O
, O
et O
pour O
eux O
Otto B-PER
Storitz I-PER
restera O
bel O
et O
bien O
un O
kabaliste O
, O
un O
magicien O
, O
voire O
un O
démoniaque O
. O
» O
|
| O
Qu' O
il O
soit O
ce O
que O
l' O
on O
voudra O
, O
pensai O
-je O
, O
l' O
important O
est O
que O
son O
fils O
ait O
été O
définitivement O
éconduit O
par O
le O
docteur B-PER
Roderich I-PER
. O
Quant O
au O
reste O
, O
peu O
me O
chaud O
! O
|
| O
La O
gazette O
concluait O
en O
ces O
termes O
: O
|
| O
« O
Il O
y O
a O
donc O
lieu O
de O
croire O
que O
la O
foule O
sera O
considérable O
, O
comme O
tous O
les O
ans O
, O
à O
la O
cérémonie O
de O
l' O
anniversaire O
, O
sans O
parler O
des O
amis O
sérieux O
restés O
fidèles O
au O
souvenir O
d' O
Otto B-PER
Storitz I-PER
. O
Il O
n' O
est O
pas O
téméraire O
de O
penser O
que O
la O
population O
on O
ne O
peut O
plus O
superstitieuse O
de O
Spremberg B-LOC
s' O
attend O
à O
quelque O
prodige O
et O
désire O
en O
être O
témoin O
. O
D' O
après O
ce O
qu' O
on O
répète O
couramment O
en O
ville O
, O
le O
cimetière O
doit O
être O
le O
théâtre O
des O
plus O
invraisemblables O
et O
des O
plus O
extraordinaires O
phénomènes O
. O
Personne O
ne O
s' O
étonnerait O
si O
, O
au O
milieu O
de O
l' O
épouvante O
générale O
, O
la O
pierre O
du O
tombeau O
se O
soulevait O
et O
si O
le O
fantastique O
savant O
ressuscitait O
dans O
toute O
sa O
gloire O
. O
|
| O
« O
Selon O
l' O
opinion O
de O
quelques-uns O
, O
Otto B-PER
Storitz I-PER
ne O
serait O
même O
pas O
mort O
, O
et O
on O
aurait O
procédé O
à O
de O
fausses O
funérailles O
le O
jour O
de O
ses O
obsèques O
. O
|
| O
« O
Nous O
ne O
nous O
attarderons O
pas O
à O
discuter O
de O
pareilles O
sornettes O
. O
Mais O
, O
comme O
chacun O
sait O
, O
les O
superstitions O
n' O
ont O
que O
faire O
de O
la O
logique O
, O
et O
bien O
des O
années O
s' O
écouleront O
avant O
que O
le O
bon O
sens O
ait O
détruit O
ces O
ridicules O
légendes O
. O
» O
|
| O
Cette O
lecture O
ne O
laissa O
pas O
de O
me O
suggérer O
quelques O
réflexions O
pessimistes O
. O
Que O
Otto B-PER
Storitz I-PER
fût O
mort O
et O
enterré O
, O
rien O
de O
plus O
certain O
. O
Que O
son O
tombeau O
dût O
se O
rouvrir O
le O
25 O
|
| O
mai O
, O
et O
qu' O
il O
dût O
apparaître O
comme O
un O
nouveau O
Lazare B-PER
aux O
regards O
de O
la O
foule O
, O
cela O
ne O
valait O
pas O
la O
peine O
qu' O
on O
s' O
y O
arrêtât O
un O
instant O
. O
Mais O
, O
si O
le O
décès O
du O
père O
n' O
était O
pas O
contestable O
, O
il O
ne O
l' O
était O
pas O
davantage O
qu' O
il O
eût O
un O
fils O
vivant O
et O
bien O
vivant O
, O
ce O
Wilhelm B-PER
Storitz I-PER
repoussé O
par O
la O
famille O
Roderich B-PER
. O
N' O
y O
avait O
-il O
lieu O
de O
craindre O
qu' O
il O
ne O
causât O
des O
ennuis O
à O
Marc B-PER
, O
qu' O
il O
ne O
créât O
des O
difficultés O
à O
son O
mariage O
? O
... O
|
| O
« O
Bon B-MISC
! I-MISC
me O
dis O
-je O
à O
moi O
- O
même O
en O
rejetant O
la O
gazette O
, O
voici O
que O
je O
déraisonne O
. O
Wilhelm B-PER
Storitz I-PER
a O
demandé O
la O
main O
de O
Myra B-PER
... O
on O
la O
lui O
a O
refusée O
... O
Et O
après O
? O
On O
ne O
l' O
a O
plus O
revu O
, O
ce O
Storitz B-PER
, O
et O
, O
puisque O
Marc B-PER
ne O
m' O
a O
jamais O
dit O
un O
mot O
de O
cette O
affaire O
, O
je O
ne O
vois O
pas O
pourquoi O
j' O
y O
attacherais O
quelque O
importance O
. O
Je O
lui O
marquais O
que O
jusqu' O
ici O
mon O
voyage O
s' O
était O
effectué O
sans O
incidents O
ni O
retards O
, O
et O
que O
je O
ne O
voyais O
aucune O
raison O
à O
ce O
qu' O
il O
ne O
s' O
achevât O
pas O
de O
même O
. O
Je O
n' O
oubliais O
pas O
de O
présenter O
mes O
hommages O
à O
M. B-PER
et O
à O
Mme B-PER
Roderich I-PER
, O
et O
j' O
y O
joignais O
, O
pour O
Mlle B-PER
Myra I-PER
, O
l' O
assurance O
de O
mon O
affectueuse O
sympathie O
, O
que O
Marc B-PER
voudrait O
bien O
lui O
transmettre O
. O
|
| O
Le O
lendemain O
, O
à O
huit O
heures O
, O
la O
Dorothée B-PER
démarra O
de O
l' O
appontement O
installé O
le O
long O
du O
quai O
et O
prit O
le O
courant O
. O
|
| O
Il O
va O
de O
soi O
que O
, O
depuis O
Vienne B-LOC
, O
il O
s' O
était O
fait O
à O
chaque O
escale O
un O
renouvellement O
dans O
le O
personnel O
des O
passagers O
. O
Les O
uns O
avaient O
débarqué O
à O
Presbourg B-LOC
, O
à O
Raab B-LOC
, O
à O
Gran B-LOC
, O
à O
Budapest B-LOC
; O
les O
autres O
s' O
étaient O
embarqués O
au O
départ O
des O
susdites O
villes O
. O
Il O
n' O
en O
était O
que O
cinq O
ou O
six O
, O
ayant O
pris O
le O
bateau O
dans O
la O
capitale O
autrichienne O
, O
entre O
autres O
des O
Anglais B-LOC
, O
qui O
devaient O
descendre O
jusqu' O
à O
la O
mer B-LOC
Noire I-LOC
. O
|
| O
À O
Pest B-LOC
comme O
aux O
escales O
de O
l' O
amont O
, O
la O
Dorothée B-PER
avait O
donc O
reçu O
de O
nouveaux O
passagers O
. O
L' O
un O
de O
ceux O
- O
ci O
attira O
plus O
particulièrement O
mon O
attention O
, O
tant O
son O
allure O
me O
sembla O
bizarre O
. O
|
| O
C' O
était O
un O
homme O
de O
trente-cinq O
ans O
environ O
, O
grand O
, O
d' O
un O
blond O
ardent O
, O
de O
figure O
dure O
, O
le O
regard O
impérieux O
, O
au O
total O
, O
des O
moins O
sympathiques O
. O
Son O
attitude O
indiquait O
l' O
homme O
hautain O
et O
dédaigneux O
. O
À O
plusieurs O
reprises O
, O
il O
s' O
adressa O
au O
personnel O
du O
bord O
, O
ce O
qui O
me O
permit O
d' O
entendre O
sa O
voix O
sèche O
, O
désagréable O
et O
le O
ton O
cassant O
dont O
ses O
questions O
étaient O
faites O
. O
|
| O
Ce O
passager O
paraissait O
ne O
vouloir O
frayer O
avec O
personne O
. O
Peu O
m' O
importait O
, O
puisque O
, O
jusqu' O
alors O
, O
je O
m' O
étais O
tenu O
moi O
- O
même O
dans O
une O
extrême O
réserve O
vis-à-vis O
de O
mes O
compagnons O
de O
voyage O
. O
Le O
patron O
de O
la O
Dorothée B-PER
était O
le O
seul O
à O
qui O
j' O
eusse O
demandé O
quelques O
renseignements O
de O
route O
. O
|
| O
À O
bien O
considérer O
ce O
personnage O
, O
j' O
avais O
lieu O
de O
penser O
que O
c' O
était O
un O
Allemand B-LOC
, O
très O
probablement O
originaire O
de O
la O
Prusse B-LOC
. O
Cela O
se O
sentait O
, O
comme O
on O
dit O
, O
et O
tout O
en O
lui O
portait O
la O
marque O
teutonne O
. O
Impossible O
de O
le O
confondre O
avec O
ces O
braves O
Hongrois B-MISC
, O
ces O
sympathiques O
Magyars B-MISC
, O
vrais O
amis O
de O
la B-LOC
France I-LOC
. O
|
| O
La O
gabare O
, O
en O
quittant O
Budapest B-LOC
, O
ne O
marchait O
guère O
plus O
vite O
que O
le O
courant O
. O
La O
brise O
, O
très O
légère O
, O
ne O
lui O
imprimait O
qu' O
une O
faible O
vitesse O
propre O
. O
De O
là O
toute O
facilité O
pour O
observer O
en O
détail O
les O
paysages O
offerts O
à O
nos O
regards O
. O
Après O
que O
la O
double O
ville O
eut O
été O
laissée O
en O
arrière O
, O
la O
Dorothée B-PER
, O
arrivant O
à O
l' O
île B-LOC
Czepel I-LOC
qui O
sépare O
le O
Danube B-LOC
en O
deux O
bras O
, O
s' O
engagea O
dans O
celui O
de O
gauche O
. O
|
| O
Peut O
- O
être O
le O
lecteur O
s' O
étonne O
-t O
-il O
-- O
en O
admettant O
que O
je O
doive O
avoir O
jamais O
des O
lecteurs O
! O
-- O
de O
la O
complète O
banalité O
d' O
un O
voyage O
dont O
j' O
ai O
commencé O
par O
vanter O
l' O
étrangeté O
? O
Avant O
qu' O
il O
soit O
longtemps O
, O
on O
aura O
de O
l' O
étrange O
autant O
qu' O
on O
en O
peut O
désirer O
. O
|
| O
Précisément B-LOC
, O
ce O
fut O
au O
moment O
où O
la O
Dorothée B-PER
contournait O
l' O
île B-LOC
Czepel I-LOC
, O
que O
se O
produisit O
le O
premier O
incident O
dont O
j' O
aie O
gardé O
la O
mémoire O
. O
Un O
incident O
des O
plus O
insignifiants O
, O
d' O
ailleurs O
. O
Ai O
-je O
même O
le O
droit O
d' O
appeler O
« O
incident O
» O
un O
fait O
de O
si O
peu O
d' O
importance O
, O
et O
, O
au O
surplus O
, O
totalement O
imaginaire O
, O
ainsi O
que O
j' O
en O
eus O
la O
preuve O
sur-le-champ O
? O
Quoi O
qu' O
il O
en O
soit O
, O
voici O
la O
chose O
. O
|
| O
J' O
étais O
alors O
à O
l' O
arrière O
du O
bateau O
, O
debout O
, O
près O
de O
ma O
petite O
malle O
, O
sur O
le O
couvercle O
de O
laquelle O
était O
cloué O
un O
papier O
où O
qui O
voulait O
pouvait O
lire O
mes O
nom O
, O
prénom O
, O
adresse O
et O
qualité O
. O
Accoudé O
au O
garde-fou O
, O
je O
laissais O
béatement O
errer O
mes O
yeux O
sur O
la O
puszta O
qui O
se O
développe O
en O
aval O
de O
Pest B-LOC
, O
et O
je O
ne O
pensais O
à O
rien O
, O
je O
l' O
avoue O
. O
|
| O
Chacun O
connaît O
, O
pour O
l' O
avoir O
goûtée O
, O
cette O
gêne O
sourde O
que O
nous O
ressentons O
, O
quand O
nous O
sommes O
regardés O
à O
notre O
insu O
par O
quelqu' O
un O
dont O
nous O
ignorons O
la O
présence O
. O
C' O
est O
un O
phénomène O
mal O
ou O
pas O
expliqué O
et O
, O
au O
demeurant O
, O
assez O
mystérieux O
. O
Eh O
bien O
! O
à O
ce O
moment O
, O
j' O
éprouvai O
une O
gêne O
de O
ce O
genre O
. O
|
| O
Je O
me O
retournai O
brusquement O
. O
Dans O
mon O
voisinage O
immédiat O
, O
il O
n' O
y O
avait O
personne O
. O
Mais O
enfin O
il O
fallait O
bien O
me O
rendre O
à O
l' O
évidence O
, O
et O
reconnaître O
que O
plus O
de O
dix O
toises O
me O
séparaient O
des O
passagers O
les O
plus O
proches O
. O
|
| O
En O
me O
gourmandant O
de O
ma O
sotte O
nervosité O
, O
je O
repris O
donc O
ma O
posture O
première O
, O
et O
bien O
certainement O
je O
n' O
eusse O
gardé O
aucun O
souvenir O
de O
ce O
futile O
incident O
, O
si O
des O
événements O
, O
auxquels O
j' O
étais O
alors O
bien O
loin O
de O
m' O
attendre O
, O
ne O
se O
fussent O
chargés O
de O
me O
le O
remettre O
en O
mémoire O
. O
|
| O
En O
tout O
cas O
, O
sur O
le O
moment O
, O
je O
cessai O
aussitôt O
d' O
y O
penser O
, O
et O
mes O
regards O
se O
reportèrent O
vers O
la O
puszta O
, O
qui O
se O
déroulait O
devant O
moi O
, O
avec O
ses O
curieux O
effets O
de O
mirage O
, O
ses O
longues O
plaines O
, O
ses O
pâturages O
verdoyants O
, O
ses O
cultures O
plus O
serrées O
, O
plus O
riches O
dans O
le O
voisinage O
de O
la O
grande O
ville O
. O
Sur O
le O
fleuve O
, O
c' O
était O
toujours O
le O
chapelet O
des O
îles O
basses O
, O
hérissées O
de O
saules O
, O
dont O
la O
tête O
émergeait O
comme O
de O
grosses O
touffes O
d' O
un O
gris O
pâle O
. O
|
| O
Au O
cours O
de O
cette O
journée O
du O
7 O
mai O
, O
nous O
fîmes O
près O
de O
vingt O
lieues O
, O
en O
suivant O
les O
multiples O
replis O
du O
fleuve O
, O
sous O
un O
ciel O
incertain O
, O
qui O
donna O
plus O
d' O
heures O
humides O
que O
d' O
heures O
sèches O
. O
Le O
soir O
venu O
, O
on O
s' O
arrêta O
pour O
la O
nuit O
entre O
Duna B-PER
Pentele I-PER
et O
Duna B-PER
Foldrar I-PER
. O
La O
journée O
du O
lendemain O
fut O
en O
tous O
points O
semblable O
, O
et O
de O
nouveau O
on O
fit O
halte O
en O
rase O
campagne O
, O
une O
dizaine O
de O
lieues O
au-dessus O
de O
Batta B-PER
. O
|
| O
Le O
9 O
mai O
, O
le O
temps O
rasséréné O
, O
on O
partit O
avec O
la O
certitude O
d' O
arriver O
à O
Mohacz B-LOC
avant O
le O
soir O
. O
|
| O
Vers O
neuf O
heures O
, O
au O
moment O
où O
j' O
entrais O
dans O
le O
rouf O
, O
le O
passager O
allemand O
en O
sortait O
. O
Nous O
faillîmes O
nous O
heurter O
, O
et O
je O
fus O
surpris O
du O
regard O
singulier O
qu' O
il O
m' O
adressa O
. O
C' O
était O
la O
première O
fois O
que O
le O
hasard O
nous O
rapprochait O
l' O
un O
de O
l' O
autre O
, O
et O
pourtant O
, O
non O
seulement O
il O
y O
avait O
de O
l' O
insolence O
dans O
ce O
regard O
, O
mais O
-- O
je O
rêvais O
sans O
doute O
-- O
on O
eût O
juré O
qu' O
il O
y O
avait O
aussi O
de O
la O
haine O
. O
|
| O
Que O
me O
voulait O
-il O
, O
cet O
individu O
? O
Me B-PER
haïssait O
-il O
simplement O
parce O
que O
j' O
étais O
Français B-LOC
? O
La O
pensée O
me O
vint O
, O
en O
effet O
, O
qu' O
il O
avait O
pu O
lire O
mon O
nom O
sur O
le O
couvercle O
de O
ma O
malle O
, O
ou O
même O
sur O
la O
plaque O
de O
mon O
sac O
de O
voyage O
, O
déposé O
sur O
une O
des O
banquettes O
du O
rouf O
. O
C' O
était O
peut-être O
cela O
qui O
me O
valait O
d' O
être O
dévisagé O
de O
cette O
façon O
. O
|
| O
Eh O
bien O
, O
s' O
il O
savait O
mon O
nom O
, O
j' O
étais O
décidé O
à O
ignorer O
le O
sien O
, O
car O
le O
personnage O
m' O
intéressait O
fort O
peu O
. O
|
| O
La B-PER
Dorothée I-PER
fit O
escale O
à O
Mohacz B-LOC
, O
mais O
assez O
tard O
pour O
que O
, O
de O
cette O
ville O
assez O
importante O
, O
je O
n' O
aie O
vu O
que O
deux O
flèches O
aiguës O
, O
au-dessus O
d' O
une O
masse O
déjà O
noyée O
d' O
ombre O
. O
Je O
descendis O
cependant O
, O
et O
, O
après O
une O
excursion O
d' O
une O
heure O
, O
je O
rentrai O
à O
bord O
. O
|
| O
Embarquement O
de O
quelques O
passagers O
, O
et O
démarrage O
au O
point O
du O
jour O
, O
le O
10 O
mai O
. O
|
| O
Pendant O
cette O
journée O
, O
l' O
individu O
en O
question O
me O
croisa O
plusieurs O
fois O
sur O
le O
pont O
, O
en O
affectant O
de O
me O
regarder O
d' O
un O
air O
qui O
décidément O
me O
déplaisait O
. O
Ce O
n' O
est O
pas O
avec O
les O
yeux O
que O
l' O
on O
parle O
dans O
ce O
cas O
, O
et O
, O
s' O
il O
ne O
comprenait O
pas O
le O
français O
, O
j' O
aurais O
bien O
su O
lui O
répondre O
en O
sa O
langue O
. O
|
| O
Toutefois O
, O
si O
j' O
en O
arrivais O
à O
interpeller O
le O
Teuton B-LOC
, O
mieux O
valait O
que O
j' O
eusse O
obtenu O
préalablement O
quelque O
renseignement O
à O
son O
sujet O
. O
|
| O
J' O
interrogeai O
le O
patron O
de O
la O
gabare O
, O
et O
lui O
demandai O
s' O
il O
connaissait O
ce O
passager O
: O
|
| O
« O
Je O
le O
vois O
pour O
la O
première O
fois O
, O
me O
répondit O
-il O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
un O
Allemand B-LOC
? O
repris O
-je O
. O
|
| O
— O
À O
n' O
en O
pas O
douter O
, O
monsieur O
Vidal B-PER
, O
et O
je O
pense O
même O
qu' O
il O
l' O
est O
deux O
fois O
, O
car O
il O
doit O
être O
Prussien B-LOC
. O
|
| O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
c' O
est O
déjà O
trop O
d' O
une O
! O
» O
m' O
écriai O
-je O
, O
réponse O
peu O
digne O
, O
je O
le O
concède O
, O
d' O
un O
esprit O
cultivé O
, O
mais O
que O
parut O
goûter O
le O
capitaine O
, O
qui O
était O
d' O
origine O
hongroise O
. O
|
| O
Dans O
l' O
après-midi O
, O
le O
bateau O
évolua O
à O
la O
hauteur O
de O
Zombor B-LOC
, O
trop O
éloignée O
de O
la O
rive O
gauche O
du O
fleuve O
pour O
qu' O
il O
soit O
possible O
de O
l' O
apercevoir O
. O
C' O
est O
une O
cité O
très O
importante O
, O
située O
, O
comme O
Szegedin B-PER
, O
dans O
cette O
vaste O
presqu' O
île O
formée O
par O
les O
deux O
cours O
du O
Danube B-LOC
et O
de O
la O
Theiss B-ORG
, O
l' O
un O
de O
ses O
plus O
considérables O
affluents O
. O
|
| O
Le O
lendemain O
, O
en O
suivant O
les O
nombreuses O
sinuosités O
du O
fleuve O
, O
la O
Dorothée B-PER
se O
dirigea O
vers O
Vukovar B-LOC
, O
bâtie O
sur O
la O
rive O
droite O
. O
Nous O
longions O
alors O
cette O
frontière O
de O
la O
Slavonie B-LOC
, O
où O
le O
fleuve O
modifie O
sa O
direction O
Nord-Sud B-LOC
pour O
courir O
vers O
l' B-LOC
Est I-LOC
. O
Là O
s' O
étendait O
aussi O
le O
territoire O
des O
Confins B-LOC
militaires O
. O
De O
distance O
en O
distance O
on O
voyait O
, O
un O
peu O
en O
arrière O
de O
la O
berge O
, O
de O
nombreux O
corps O
de O
garde O
, O
toujours O
en O
communication O
par O
le O
va-et-vient O
des O
sentinelles O
qui O
occupent O
des O
cabanes O
de O
bois O
et O
des O
guérites O
de O
branchages O
. O
|
| O
Ce O
territoire O
est O
administré O
militairement O
. O
Tous O
les O
habitants O
désignés O
sous O
le O
nom O
de O
grenzer B-PER
, O
y O
sont O
soldats O
. O
Les O
provinces O
, O
les O
districts O
, O
les O
paroisses O
, O
s' O
effacent O
pour O
faire O
place O
aux O
régiments O
, O
aux O
compagnies O
de O
cette O
armée O
spéciale O
. O
On O
comprend O
sous O
la O
dénomination O
de O
Confins B-LOC
militaires O
, O
depuis O
les O
rivages O
de O
l' O
Adriatique B-LOC
jusqu' O
aux O
montagnes O
de O
la O
Transylvanie B-LOC
, O
une O
aire O
de O
six O
cent O
dix O
milles O
carrés O
, O
dont O
la O
population O
, O
soit O
plus O
de O
onze O
mille O
âmes O
, O
est O
soumise O
à O
une O
sévère O
discipline O
. O
Cette O
institution O
date O
d' O
avant O
le O
présent O
règne O
de O
Marie-Thérèse B-PER
, O
et O
elle O
a O
sa O
raison O
d' O
être O
, O
non O
seulement O
contre O
les O
Turcs B-LOC
, O
mais O
aussi O
, O
comme O
cordon O
sanitaire O
, O
contre O
la O
peste O
. O
L' O
une O
ne O
vaut O
pas O
mieux O
que O
les O
autres O
. O
|
| O
À O
partir O
de O
Vukovar B-PER
, O
je O
cessai O
d' O
apercevoir O
l' O
Allemand B-LOC
à O
bord O
. O
Sans O
doute O
, O
il O
avait O
débarqué O
dans O
cette O
ville O
. O
Je O
fus O
ainsi O
délivré O
de O
sa O
présence O
, O
ce O
qui O
m' O
épargna O
toute O
explication O
avec O
lui O
. O
|
| O
Maintenant O
, O
d' O
ailleurs O
, O
d' O
autres O
pensées O
occupaient O
mon O
esprit O
. O
Dans O
peu O
d' O
heures O
, O
le O
bateau O
serait O
arrivé O
à O
Ragz B-LOC
. O
Quelle O
joie O
de O
revoir O
mon O
frère O
dont O
j' O
étais O
séparé O
depuis O
plus O
d' O
un O
an O
, O
de O
le O
presser O
dans O
mes O
bras O
, O
de O
causer O
tous O
les O
deux O
de O
choses O
pour O
nous O
si O
intéressantes O
, O
de O
faire O
connaissance O
avec O
sa O
nouvelle O
famille O
! O
|
| O
C' O
étaient O
les O
premiers O
linéaments O
d' O
une O
grande O
ville O
, O
c' O
était O
Ragz B-LOC
. O
Au O
dernier O
tournant O
du O
fleuve O
, O
elle O
apparut O
tout O
entière O
, O
pittoresquement O
assise O
au O
pied O
de O
hautes O
collines O
dont O
l' O
une O
portait O
l' O
ancien O
château O
féodal O
, O
l' O
acropole O
traditionnelle O
des O
vieilles O
cités O
de O
la O
Hongrie B-LOC
. O
|
| O
Poussée B-LOC
par O
la O
brise O
, O
la O
gabare O
se O
rapprocha O
du O
débarcadère O
. O
Elle O
accosta O
. O
C' O
est O
à O
cet O
instant O
précis O
que O
survint O
le O
deuxième O
incident O
de O
mon O
voyage O
. O
Mérite O
-t O
-il O
, O
cette O
fois O
, O
d' O
être O
raconté O
? O
... O
Qu' O
on O
en O
juge O
. O
|
| O
J' O
étais O
debout O
, O
près O
du O
bastingage O
de O
bâbord O
, O
regardant O
la O
ligne O
des O
quais O
, O
tandis O
que O
la O
plupart O
des O
passagers O
gagnaient O
la O
coupée O
. O
À O
la O
sortie O
de O
l' O
appontement O
se O
tenaient O
de O
nombreux O
groupes O
, O
et O
je O
ne O
doutais O
pas O
que O
Marc B-PER
en O
fit O
partie O
. O
|
| O
Or B-LOC
, O
comme O
je O
cherchais O
à O
l' O
apercevoir O
, O
j' O
entendis O
, O
près O
de O
moi O
, O
distinctement O
prononcés O
en O
langue O
allemande O
, O
ces O
mots O
inattendus O
: O
|
| O
« O
Si O
Marc B-PER
Vidal I-PER
épouse O
Myra B-PER
Roderich I-PER
, O
malheur O
à O
elle O
, O
malheur O
à O
lui O
! O
» O
|
| O
Je O
me O
retournai O
vivement O
... O
J' O
étais O
seul O
à O
cette O
place O
. O
Oui O
, O
on O
m' O
avait O
parlé O
, O
et O
, O
j' O
irai O
plus O
loin O
, O
la O
voix O
ne O
m' O
était O
pas O
inconnue O
! O
... O
|
| O
Cependant O
, O
personne O
, O
je O
le O
répète O
, O
personne O
! O
... O
Évidemment O
, O
je O
m' O
étais O
trompé O
en O
croyant O
entendre O
cette O
phrase O
menaçante O
... O
Une O
espèce O
d' O
hallucination O
, O
rien O
de O
plus O
... O
Il O
fallait O
que O
mes O
nerfs O
fussent O
en O
fâcheux O
état O
, O
pour O
me O
jouer O
de O
pareils O
tours O
à O
deux O
jours O
d' O
intervalle O
! O
|
| O
III B-PER
|
| I-PER
Marc I-PER
m' O
attendait O
, O
comme O
je O
l' O
avais O
pensé O
, O
au O
débarcadère O
et O
me O
tendait O
les O
bras O
. O
Nous O
nous O
serrâmes O
cœur O
contre O
cœur O
. O
|
| O
« O
Henri B-PER
... O
mon O
cher O
Henri B-PER
! O
répétait O
-il O
, O
la O
voix O
émue O
, O
les O
yeux O
humides O
, O
bien O
que O
toute O
sa O
physionomie O
exprimât O
le O
bonheur O
. O
|
| O
— O
Mon O
cher O
Marc B-PER
, O
disais O
-je O
de O
mon O
côté O
, O
que O
je O
t' O
embrasse O
encore O
! O
» O
|
| O
Puis O
, O
après O
les O
premières O
effusions O
: O
|
| O
« O
Allons B-ORG
! I-ORG
en O
route O
! O
m' O
écriais O
-je O
. O
Tu O
m' O
emmènes O
chez O
toi O
, O
je O
pense O
? O
|
| O
— O
Oui O
, O
à O
l' O
hôtel O
, O
l' O
hôtel O
Temesvar B-MISC
, O
à O
dix O
minutes O
d' O
ici O
, O
rue B-LOC
du I-LOC
Prince I-LOC
- I-LOC
Miloch I-LOC
... O
mais O
non O
sans O
t' O
avoir O
présenté O
auparavant O
à O
mon O
futur O
beau-frère O
. O
» O
|
| O
Je O
n' O
avais O
pas O
remarqué O
un O
officier O
qui O
se O
tenait O
un O
peu O
en O
arrière O
de O
Marc B-PER
. O
C' O
était O
un O
capitaine O
. O
Il O
portait O
l' O
uniforme O
de O
l' O
infanterie O
des O
Confins B-LOC
militaires O
. O
Vingt-huit O
ans O
au O
plus O
, O
d' O
une O
taille O
au-dessus O
de O
la O
moyenne O
, O
belle O
prestance O
, O
la O
moustache O
et O
la O
barbiche O
châtain O
, O
l' O
air O
fier O
et O
aristocratique O
du O
Magyar B-LOC
, O
mais O
les O
yeux O
accueillants O
, O
la O
bouche O
souriante O
, O
d' O
abord O
très O
sympathique O
. O
|
| O
« O
Le O
capitaine O
Haralan B-PER
Roderich I-PER
» O
, O
prononça O
Marc B-PER
. O
|
| O
Je O
pris O
la O
main O
que O
me O
tendait O
le O
capitaine O
Haralan B-PER
. O
|
| O
« O
Monsieur O
Vidal B-PER
, O
me O
dit O
-il O
, O
nous O
sommes O
heureux O
de O
vous O
voir O
, O
et O
vous O
ne O
vous O
imaginez O
pas O
quel O
plaisir O
votre O
arrivée O
si O
impatiemment O
attendue O
va O
causer O
à O
toute O
ma O
famille O
. O
|
| O
— O
Y B-PER
compris O
Mlle B-PER
Myra I-PER
? O
demandai O
-je O
. O
|
| O
— O
Je O
le O
crois O
bien O
! O
s' O
écria O
mon O
frère O
, O
et O
ce O
n' O
est O
point O
sa O
faute O
, O
mon O
cher O
Henri B-PER
, O
si O
la O
Dorothée B-PER
n' O
a O
pas O
fait O
ses O
dix O
lieues O
à O
l' O
heure O
depuis O
ton O
départ O
de O
Vienne B-LOC
! O
» O
|
| O
À O
noter O
que O
le O
capitaine O
Haralan B-PER
parlait O
couramment O
le O
français O
, O
comme O
son O
père O
, O
sa O
mère O
, O
sa O
sœur O
, O
qui O
avaient O
voyagé O
en O
France B-LOC
. O
D' O
autre O
part O
, O
puisque O
Marc B-PER
et O
moi O
nous O
avions O
une O
parfaite O
connaissance O
de O
la O
langue O
allemande O
, O
avec O
quelque O
teinture O
de O
la O
langue O
hongroise O
, O
dès O
ce O
jour O
-là O
et O
dans O
la O
suite O
nous O
pûmes O
converser O
indifféremment O
dans O
ces O
diverses O
langues O
, O
qui O
s' O
entremêlaient O
parfois O
. O
|
| O
Une O
voiture O
prit O
mon O
bagage O
. O
Le O
capitaine B-PER
Haralan I-PER
et O
Marc B-PER
y O
montèrent O
avec O
moi O
, O
et O
, O
quelques O
minutes O
après O
, O
elle O
s' O
arrêta O
devant O
l' O
hôtel O
Temesvar B-MISC
. O
|
| O
Rendez B-PER
-vous O
fixé O
au O
lendemain O
pour O
ma O
première O
visite O
à O
la O
famille O
Roderich B-PER
, O
je O
restai O
seul O
avec O
mon O
frère O
, O
dans O
une O
chambre O
assez O
confortable O
, O
voisine O
de O
celle O
qu' O
il O
occupait O
depuis O
son O
installation O
à O
Ragz B-LOC
. O
|
| O
Notre O
entretien O
se O
poursuivit O
jusqu' O
à O
l' O
heure O
du O
dîner O
. O
|
| O
« O
Mon O
cher O
Marc B-PER
, O
lui O
dis O
-je O
, O
nous O
voici O
donc O
enfin O
réunis O
tous O
deux O
en O
bonne O
santé O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
... O
Si O
je O
ne O
me O
trompe O
, O
c' O
est O
une O
grande O
année O
qu' O
aura O
duré O
notre O
séparation O
. O
|
| O
— O
Oui O
, O
Henri B-PER
, O
et O
le O
temps O
m' O
a O
paru O
long O
, O
bien O
que O
la O
présence O
de O
ma O
chère O
Myra B-MISC
en O
ait O
joliment O
abrégé O
les O
derniers O
mois O
... O
Mais O
, O
te O
voilà O
, O
et O
l' O
absence O
ne O
m' O
a O
pas O
fait O
oublier O
que O
tu O
es O
mon O
grand O
frère O
. O
|
| O
— O
Ton B-MISC
meilleur I-MISC
ami I-MISC
, O
Marc B-PER
. O
|
| O
— O
Aussi O
, O
Henri B-PER
, O
tu O
le O
comprends O
, O
mon O
mariage O
ne O
pouvait O
s' O
accomplir O
sans O
que O
tu O
fusses O
là O
, O
près O
de O
moi O
! O
... O
Ne O
devais O
-je O
pas O
, O
d' O
ailleurs O
, O
te O
demander O
ton O
consentement O
? O
|
| O
— O
Oui O
, O
comme O
je O
le O
demanderais O
à O
notre O
père O
, O
s' O
il O
était O
là O
. O
Mais O
, O
pas O
plus O
que O
lui O
, O
tu O
n' O
aurais O
eu O
à O
me O
le O
refuser O
, O
et O
, O
quand O
tu O
la O
connaîtras O
... O
|
| O
— O
Je O
la O
connais O
déjà O
par O
tes O
lettres O
, O
et O
je O
sais O
que O
tu O
es O
heureux O
. O
|
| O
— O
Plus O
que O
je O
ne O
saurais O
dire O
. O
Tu O
la O
verras O
, O
tu O
la O
jugeras O
, O
et O
tu O
l' O
aimeras O
, O
j' O
en O
suis O
sûr O
! O
C' O
est O
la O
meilleure O
des O
sœurs O
que O
je O
te O
donne O
. O
|
| O
— O
Et O
que O
j' O
accepte O
, O
mon O
cher O
Marc B-PER
, O
sachant O
d' O
avance O
que O
tu O
ne O
peux O
faire O
qu' O
un O
choix O
excellent O
. O
|
| O
— O
Non O
, O
demain O
... O
Nous O
ne O
pensions O
pas O
que O
le O
bateau O
arriverait O
de O
si O
bonne O
heure O
, O
et O
on O
ne O
t' O
attendait O
que O
dans O
la O
soirée O
. O
C' O
est O
seulement O
par O
excès O
de O
prudence O
que O
nous O
sommes O
venus O
sur O
le O
quai O
, O
Haralan B-PER
et O
moi O
, O
et O
bien O
nous O
en O
a O
pris O
, O
puisque O
nous O
avons O
assisté O
au O
débarquement O
. O
Ah B-MISC
! I-MISC
si O
ma O
chère O
Myra B-MISC
avait O
su O
! O
... O
Comme O
elle O
regrettera O
! O
... O
Mais O
, O
je O
le O
répète O
, O
tu O
n' O
es O
attendu O
que O
pour O
demain O
. O
Mme B-PER
Roderich I-PER
et O
sa O
fille O
ont O
disposé O
de O
leur O
soirée O
, O
et O
demain O
elles O
t' O
en O
feront O
toutes O
leurs O
excuses O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
convenu O
, O
Marc B-PER
, O
répondis O
-je O
, O
et O
puisque O
nous O
nous O
appartenons O
pour O
quelques O
heures O
aujourd'hui O
, O
employons O
- O
les O
à O
causer O
, O
à O
parler O
du O
passé O
et O
de O
l' O
avenir O
, O
à O
échanger O
tout O
ce O
que O
deux O
frères O
peuvent O
avoir O
de O
souvenirs O
, O
après O
une O
année O
de O
séparation O
. O
» O
|
| O
Marc B-PER
me O
raconta O
alors O
son O
voyage O
depuis O
qu' O
il O
avait O
quitté O
Paris B-LOC
, O
toutes O
ses O
étapes O
marquées O
par O
le O
succès O
, O
son O
séjour O
à O
Vienne B-LOC
, O
à O
Presbourg B-LOC
, O
où O
les O
portes O
du O
monde O
artiste O
s' O
étaient O
grandes O
ouvertes O
devant O
lui O
. O
Il O
ne O
m' O
apprit O
rien O
, O
en O
somme O
. O
Un O
portrait O
signé O
de O
Marc B-PER
Vidal I-PER
ne O
peut O
être O
que O
très O
recherché O
, O
très O
disputé O
, O
et O
avec O
la O
même O
ardeur O
par O
les O
riches O
Autrichiens B-LOC
que O
par O
les O
riches O
Magyars B-MISC
. O
|
| O
« O
Je O
n' O
y O
pouvais O
suffire O
mon O
cher O
Henri B-PER
. O
Des O
demandes O
et O
. O
même O
des O
enchères O
de O
toutes O
parts O
! O
Que O
veux O
- O
tu O
, O
le O
mot O
avait O
été O
dit O
par O
un O
brave O
bourgeois O
de O
Presbourg B-LOC
: O
« O
Marc B-PER
Vidal I-PER
fait O
plus O
ressemblant O
que O
nature O
. O
|
| O
— O
Prends O
garde O
, O
Marc B-PER
, O
prends O
garde O
! O
Voilà O
qui O
t' O
occasionnerait O
quelque O
embarras O
s' O
il O
te O
fallait O
maintenant O
quitter O
Ragz B-LOC
pour O
te O
rendre O
à O
la O
Cour B-ORG
! I-ORG
|
| O
— O
Je O
déclinerais O
l' O
invitation O
le O
plus O
respectueusement O
du O
monde O
, O
mon O
ami O
. O
À O
présent O
il O
ne O
peut O
être O
question O
de O
portraits O
... O
ou O
plutôt O
je O
viens O
d' O
achever O
le O
dernier O
. O
|
| O
— O
Le O
sien O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
|
| O
— O
Le O
sien O
, O
et O
ce O
n' O
est O
sans O
doute O
pas O
ce O
que O
j' O
ai O
fait O
de O
plus O
mal O
. O
|
| O
— O
Qui O
sait O
? O
m' O
écriai O
-je O
. O
Lorsqu' O
un O
peintre O
est O
plus O
préoccupé O
du O
modèle O
que O
du O
portrait O
... O
|
| O
— O
Enfin O
, O
Henri B-PER
, O
tu O
verras O
! O
... O
Je O
te O
le O
répète O
: O
plus O
ressemblant O
que O
nature O
! O
... O
C' O
est O
mon O
genre O
, O
paraît O
-il O
... O
Oui O
, O
tout O
le O
temps O
que O
ma O
chère O
Myra B-MISC
posait O
, O
mes O
yeux O
ne O
pouvaient O
se O
détacher O
d' O
elle O
. O
Mais O
elle O
ne O
plaisantait O
pas O
. O
Ce O
n' O
était O
pas O
au O
fiancé O
, O
c' O
était O
au O
peintre O
, O
qu' O
elle O
entendait O
consacrer O
ces O
heures O
trop O
courtes O
... O
Et O
mon O
pinceau O
courait O
sur O
la O
toile O
... O
Avec O
quelle O
passion O
! O
Dis O
-moi O
plutôt O
comment O
tu O
es O
entré O
en O
relation O
avec O
la O
famille O
Roderich B-PER
. O
|
| O
— O
C' O
était O
écrit O
. O
|
| O
— O
Je O
n' O
en O
doute O
pas O
, O
mais O
encore O
... O
|
| O
— O
Plusieurs O
salons O
de O
Ragz B-LOC
m' O
avaient O
fait O
l' O
honneur O
de O
m' O
admettre O
dès O
les O
premiers O
jour O
de O
mon O
arrivée O
. O
Rien O
ne O
pouvait O
m' O
être O
plus O
agréable O
, O
ne O
fût O
-ce O
que O
pour O
y O
passer O
les O
soirées O
toujours O
longues O
dans O
une O
ville O
étrangère O
. O
Je O
fréquentais O
assidûment O
ces O
salons O
où O
je O
trouvais O
bon O
accueil O
, O
et O
c' O
est O
dans O
l' O
un O
d' O
eux O
que O
j' O
ai O
renouvelé O
connaissance O
avec O
le O
capitaine B-PER
Haralan I-PER
. O
|
| O
— O
Renouvelé B-LOC
? O
... O
demandai O
-je O
. O
|
| O
— O
Oui O
, O
Henri B-PER
, O
car O
je O
l' O
avais O
déjà O
plusieurs O
fois O
rencontré O
à O
Pest B-LOC
. O
Un O
officier O
du O
plus O
grand O
mérite O
, O
destiné O
à O
un O
bel O
avenir O
, O
en O
même O
temps O
le O
plus O
aimable O
des O
hommes O
, O
et O
auquel O
il O
n' O
a O
manqué O
, O
pour O
se O
conduire O
en O
héros O
lors O
des O
guerres O
de O
Mathias B-PER
Corvin I-PER
... O
|
| O
— O
Que O
d' O
être O
né O
à O
cette O
époque O
! O
répliquai O
-je O
en O
riant O
. O
|
| O
— O
Comme O
tu O
dis O
, O
reprit O
Marc B-PER
sur O
le O
même O
ton O
. O
Il O
a O
voulu O
me O
présenter O
à O
sa O
famille O
, O
et O
j' O
ai O
accepté O
d' O
autant O
plus O
volontiers O
que O
j' O
avais O
déjà O
rencontré O
Myra B-PER
dans O
quelques O
réceptions O
, O
et O
... O
|
| O
— O
Et O
, O
continuai O
-je O
, O
la O
sœur O
n' O
étant O
pas O
moins O
charmante O
que O
le O
frère O
, O
tes O
visites O
se O
sont O
multipliées O
à O
l' O
hôtel O
du O
docteur B-PER
Roderich I-PER
... O
|
| O
— O
Oui O
, O
Henri B-PER
, O
depuis O
trois O
mois O
, O
je O
n' O
ai O
pas O
laissé O
passer O
une O
soirée O
sans O
m' O
y O
rendre O
. O
Après O
cela O
, O
lorsque O
je O
parle O
de O
ma O
chère O
Myra B-PER
, O
peut-être O
crois O
- O
tu O
que O
j' O
exagère O
... O
|
| O
— O
Mais O
non O
, O
mon O
ami O
, O
mais O
non O
! O
Et O
même O
, O
si O
tu O
veux O
connaître O
mon O
avis O
sincère O
, O
je O
t' O
avouerai O
que O
je O
te O
trouve O
modéré O
. O
|
| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
cher O
Henri B-PER
, O
que O
je O
l' O
aime O
! O
|
| O
— O
Cela O
se O
voit O
. O
D' O
autre O
part O
, O
je O
suis O
satisfait O
de O
penser O
que O
tu O
vas O
entrer O
dans O
la O
plus O
honorable O
des O
familles O
... O
|
| O
— O
Et O
la O
plus O
honorée O
, O
répondit O
Marc B-PER
. O
Le O
docteur B-PER
Roderich I-PER
est O
un O
médecin O
très O
estimé O
, O
et O
ses O
confrères O
font O
de O
lui O
le O
plus O
grand O
cas O
. O
En O
même O
temps O
le O
meilleur O
des O
hommes O
et O
bien O
digne O
d' O
être O
le O
père O
... O
|
| O
— O
De O
sa O
fille O
, O
dis O
-je O
, O
comme O
Mme B-PER
Roderich I-PER
est O
non O
moins O
digne O
, O
sans O
doute O
, O
d' O
en O
être O
la O
mère O
. O
|
| O
— O
Elle O
! O
l' O
excellente O
femme O
! O
s' O
écria O
Marc B-PER
. O
Adorée O
de O
tous O
les O
siens O
, O
pieuse O
, O
charitable O
, O
s' O
occupant O
de O
bonnes O
œuvres O
... O
|
| O
— O
Une O
perfection O
, O
quoi O
! O
et O
qui O
sera O
une O
belle-mère O
comme O
il O
ne O
s' O
en O
trouve O
plus O
en O
France B-LOC
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
Marc B-PER
! O
|
| O
— O
Plaisante B-MISC
! I-MISC
... O
Plaisante B-MISC
! I-MISC
... O
D' O
abord O
, O
Henri B-PER
, O
ici O
, O
nous O
ne O
sommes O
pas O
en O
France B-LOC
, O
mais O
en O
Hongrie B-LOC
, O
dans O
ce O
pays O
magyar O
où O
les O
mœurs O
ont O
gardé O
quelque O
chose O
de O
la O
sévérité O
d' O
autrefois O
, O
où O
la O
famille O
est O
encore O
patriarcale O
... O
|
| O
— O
Allons O
, O
futur O
patriarche O
, O
car O
tu O
le O
seras O
à O
ton O
tour O
... O
|
| O
— O
C' O
est O
une O
situation O
sociale O
qui O
en O
vaut O
bien O
une O
autre O
! O
|
| O
— O
Oui O
, O
émule O
de O
Mathusalem B-LOC
, O
de O
Noé B-PER
, O
d' O
Abraham B-PER
, O
d' O
Isaac B-PER
, O
de O
Jacob B-PER
! O
Grâce O
au O
capitaine B-PER
Haralan I-PER
, O
tu O
as O
été O
introduit O
dans O
cette O
famille O
et O
on O
t' O
y O
a O
fait O
le O
meilleur O
accueil O
, O
ce O
qui O
ne O
saurait O
m' O
étonner O
, O
tel O
que O
je O
te O
connais O
; O
tu O
n' O
as O
pu O
voir O
Mlle B-PER
Myra I-PER
sans O
être O
séduit O
par O
ses O
qualités O
physiques O
et O
morales O
... O
|
| O
— O
Comme O
tu O
dis O
, O
frère O
! O
|
| O
— O
Les O
qualités O
morales O
, O
c' O
était O
pour O
le O
fiancé O
. O
Les O
qualités O
physiques O
, O
c' O
était O
pour O
le O
peintre O
, O
et O
celles-ci O
ne O
s' O
effaceront O
pas O
plus O
de O
la O
toile O
que O
celles O
-là O
de O
ton O
cœur O
... O
Que O
penses O
- O
tu O
de O
ma O
phrase O
? O
|
| O
— O
Boursouflée B-PER
, O
mais O
juste O
, O
mon O
cher O
Henri B-PER
! O
|
| O
— O
Juste O
aussi O
ton O
appréciation O
, O
et O
, O
pour O
conclure O
, O
de O
même O
que O
Marc B-PER
Vidal I-PER
n' O
a O
pu O
voir O
Mlle B-PER
Myra I-PER
Roderich I-PER
sans O
être O
touché O
de O
sa O
grâce O
, O
Mlle B-PER
Myra I-PER
Roderich I-PER
n' O
a O
pu O
voir O
Marc B-PER
Vidal I-PER
sans O
être O
touchée O
de O
... O
|
| O
— O
Je O
ne O
dis O
pas O
cela O
, O
Henri B-PER
! O
|
| O
— O
Mais O
je O
le O
dis O
, O
moi O
, O
ne O
fût O
-ce O
que O
par O
respect O
pour O
la O
sainte O
vérité O
des O
choses O
... O
Et O
M. B-PER
et O
Mme B-PER
Roderich I-PER
, O
après O
s' O
être O
aperçus O
de O
ce O
qui O
se O
passait O
, O
n' O
en O
ont O
point O
pris O
ombrage O
. O
Et O
Marc B-PER
n' O
a O
pas O
tardé O
à O
s' O
en O
ouvrir O
au O
capitaine B-PER
Haralan I-PER
. O
Et O
le O
capitaine B-PER
Haralan I-PER
n' O
a O
point O
vu O
cela O
d' O
un O
mauvais O
œil O
. O
Il O
a O
parlé O
de O
cette O
petite O
affaire O
à O
ses O
parents O
, O
et O
ceux O
- O
ci O
en O
ont O
parlé O
à O
leur O
fille O
. O
Puis O
, O
Marc B-PER
Vidal I-PER
a O
fait O
officiellement O
sa O
demande O
qui O
fut O
agréée O
, O
et O
ce O
roman O
va O
finir O
comme O
tant O
d' O
autres O
du O
même O
genre O
... O
|
| O
— O
Ce O
que O
tu O
appelles O
la O
fin O
, O
mon O
cher O
Henri B-PER
, O
interrompit O
Marc B-PER
, O
c' O
est O
, O
à O
mon O
avis O
, O
le O
commencement O
. O
|
| O
— O
Tu O
as O
raison O
, O
Marc B-PER
, O
et O
j' O
en O
suis O
à O
ne O
plus O
connaître O
la O
valeur O
des O
mots O
... O
À O
quand O
le O
mariage O
? O
|
| O
— O
On O
attendait O
ton O
arrivée O
pour O
en O
fixer O
définitivement O
la O
date O
. O
|
| O
— O
Eh O
bien O
, O
quand O
vous O
voudrez O
... O
dans O
six O
semaines O
... O
dans O
six O
mois O
... O
dans O
six O
ans O
... O
|
| O
— O
Mon O
cher O
Henri B-PER
, O
répondit O
Marc B-PER
, O
tu O
voudras O
bien O
dire O
au O
docteur O
, O
j' O
y O
compte O
, O
que O
le O
temps O
d' O
un O
ingénieur O
est O
très O
précieux O
, O
et O
que O
si O
tu O
prolongeais O
outre O
mesure O
ton O
séjour O
à O
Ragz B-LOC
, O
le O
fonctionnement O
du O
système O
solaire O
, O
n' O
étant O
plus O
soumis O
à O
tes O
savants O
calculs O
, O
pourrait O
être O
détraqué O
. O
|
| O
— O
En O
un O
mot O
, O
que O
je O
serais O
responsable O
des O
tremblements O
de O
terre O
, O
inondations O
, O
raz-de-marée O
et O
autres O
cataclysmes O
? O
|
| O
— O
C' O
est O
cela O
... O
Qu' O
on O
ne O
peut O
donc O
reculer O
la O
cérémonie O
plus O
tard O
... O
|
| O
— O
Qu' B-MISC
après I-MISC
- I-MISC
demain I-MISC
ou O
même O
ce O
soir O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
... O
Sois O
rassuré O
, O
mon O
cher O
Marc B-PER
, O
je O
dirai O
tout O
ce O
qu' O
il O
faudra O
, O
bien O
que O
mes O
calculs O
ne O
soient O
pas O
, O
en O
réalité O
, O
si O
nécessaires O
que O
tu O
le O
supposes O
au O
bon O
ordre O
de O
l' O
univers O
, O
ce O
qui O
me O
permettra O
de O
passer O
un O
bon O
mois O
près O
de O
ta O
femme O
et O
près O
de O
toi O
. O
|
| O
— O
Ce O
serait O
parfait O
. O
|
| O
— O
Mais O
, O
mon O
cher O
Marc B-PER
, O
quels O
sont O
tes O
projets O
? O
As O
- O
tu O
l' O
intention O
de O
quitter O
Ragz B-LOC
aussitôt O
après O
ton O
mariage O
? O
|
| O
— O
Voilà O
ce O
qui O
n' O
est O
pas O
encore O
décidé O
, O
répondit O
Marc B-PER
, O
et O
nous O
avons O
le O
temps O
d' O
étudier O
la O
question O
. O
Je O
ne O
m' O
occupe O
que O
du O
présent O
. O
Quant O
à O
l' O
avenir O
, O
il O
se O
borne O
pour O
moi O
à O
mon O
mariage O
. O
Rien O
n' O
existe O
au-delà O
. O
|
| O
— O
Le O
passé O
n' O
est O
plus O
, O
m' O
écriai O
-je O
, O
l' O
avenir O
n' O
est O
pas O
, O
le O
présent O
est O
seul O
! O
Il O
y O
a O
là O
- O
dessus O
un O
concerto O
italien O
que O
tous O
les O
amoureux O
récitent O
aux O
étoiles O
. O
» O
|
| O
La O
conversation O
se O
continua O
sur O
ce O
ton O
jusqu' O
à O
l' O
heure O
du O
dîner O
. O
|
| O
Ce O
n' O
est O
pas O
cette O
première O
promenade O
nocturne O
qui O
pouvait O
me O
donner O
un O
aperçu O
de O
la O
ville O
. O
|
| O
Il O
va O
de O
soi O
que O
le O
sujet O
de O
notre O
conversation O
n' O
avait O
pas O
changé O
et O
que O
Myra B-PER
Roderich I-PER
ne O
cessa O
d' O
en O
être O
l' O
objet O
. O
|
| O
Un O
mot O
, O
je O
ne O
sais O
lequel O
, O
me O
rappela O
ce O
que O
m' O
avait O
dit O
à O
Paris B-LOC
, O
la O
veille O
de O
mon O
départ O
, O
le O
lieutenant O
de O
police O
. O
Rien O
dans O
les O
paroles O
de O
mon O
frère O
n' O
indiquait O
que O
son O
roman O
eût O
été O
troublé O
, O
fût O
-ce O
un O
jour O
. O
Et O
pourtant O
, O
si O
Marc B-PER
n' O
avait O
pas O
de O
rival O
, O
du O
moins O
ce O
rival O
avait O
-il O
existé O
, O
puisque O
Myra B-PER
Roderich I-PER
avait O
été O
recherchée O
par O
le O
fils O
d' O
Otto B-PER
Storitz I-PER
. O
Rien O
d' O
étonnant O
, O
au O
surplus O
, O
qu' O
on O
eût O
demandé O
la O
main O
d' O
une O
jeune O
fille O
accomplie O
et O
dans O
une O
belle O
situation O
de O
fortune O
. O
|
| O
Naturellement O
, O
les O
paroles O
que O
j' O
avais O
cru O
entendre O
au O
moment O
où O
j' O
allais O
débarquer O
me O
revinrent O
alors O
à O
l' O
esprit O
. O
Je O
persistais O
à O
croire O
que O
j' O
avais O
été O
dupe O
d' O
une O
illusion O
. O
D' O
ailleurs O
, O
en O
admettant O
qu' O
elles O
eussent O
été O
réellement O
prononcées O
, O
quelle O
conclusion O
pouvais O
-je O
en O
tirer O
, O
puisque O
je O
ne O
savais O
à O
qui O
les O
attribuer O
? O
J' O
aurais O
été O
assez O
porté O
à O
incriminer O
l' O
antipathique O
Allemand B-LOC
que O
nous O
avions O
embarqué O
à O
Pest B-LOC
. O
Mais O
il O
me O
fallait O
y O
renoncer O
, O
cet O
impertinent O
ayant O
quitté O
le O
bateau O
à O
Vukovar B-LOC
. O
|
| O
Sans O
faire O
connaître O
cet O
incident O
à O
mon O
frère O
, O
je O
crus O
devoir O
lui O
toucher O
un O
mot O
de O
ce O
que O
j' O
avais O
appris O
