| 

| O 
1e O 
Gallica O 
|

| O 
À O 
la O 
recherche O 
du O 
temps O 
|
| O 
perdu O 
. O 
1 O 
, O 
Du B-MISC
côté I-MISC
de I-MISC
chez I-MISC
|
| I-MISC
Swann I-MISC
/ O 
Marcel B-PER
Proust I-PER
|

| O 
11 O 
Gallica O 
|

 

| O 
Proust B-PER
, O 
Marcel B-PER
( O 
1871 O 
- O 
1922 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
À O 
la O 
recherche O 
du O 
|
| O 
temps O 
perdu O 
. O 
1 O 
, O 
Du B-MISC
côté I-MISC
de I-MISC
chez I-MISC
Swann B-PER
/ O 
M B-PER
arcel I-PER
Proust I-PER
. O 
1919 O 
. O 
|

 

| O 
remote B-PER
dla I-PER
. O 
|

| O 
eme O 
de O 
dut O 
+ O 
Font B-MISC
|

| I-MISC
î I-MISC
|
| O 
ï O 
|
| O 
Î B-MISC
|
| I-MISC
H I-MISC
|
| I-MISC
k I-MISC
|
| I-MISC
} I-MISC
|
| I-MISC
{ I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
i. I-MISC
|
| I-MISC
! I-MISC
|

| O 
ut O 
mme O 
Le O 
|

| O 
pis O 
|

| O 
rend O 
|

| O 
= O 
FE B-LOC
: O 
|

| O 
te O 
|

 

| O 
bec O 
|
| O 
rate O 
, O 
|

 

    

| O 
î O 
|
| O 
se O 
|

 

 

 

| O 
eee O 
re O 
an O 
à O 
|

 

| O 
|||| O 
|
| O 
{ O 
|
| O 
î O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
Î B-LOC
|
| I-LOC
Ï I-LOC
|

   

| I-LOC
f I-LOC
|
| O 
de O 
. O 
|

| O 
y O 
|

  

 

 

   

 

   

| O 
HET O 
|

| O 
’ O 
|
| O 
‘ O 
|
| O 
‘ O 
|
| O 
= O 
‘ O 
|
| O 
: O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
' O 
|
| O 
, O 
|
| O 
+ O 
« O 
|
| O 
, O 
|
| O 
, O 
|
| O 
: O 
|
| O 
i O 
|
| O 
1 O 
“ O 
|
| O 
' O 
. O 
“ O 
|
| O 
. O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
, O 
. O 
|
| O 
, O 
|
| O 
| | O 
à O 
, O 
|
| O 
‘ O 
, O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
! O 
, O 
|
| O 
= O 
|
| O 
€ O 
+ O 
|
| O 
‘ O 
|
| O 
.. O 
. O 
|
| O 
| | O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
7 O 
. O 
|
| O 
Es B-LOC
: O 
|
| O 
| | O 
|
| O 
‘ O 
, O 
|
| O 
# O 
|

 

 

 
 

 

| O 
Smart B-MISC
dat I-MISC
Le O 
Gr O 
ter O 
à O 
Sn B-LOC
dar I-LOC
|

| I-LOC
À O 
|

 

 

 

 

| O 
rm O 
CR O 
|

| O 
on O 
Le O 
a O 
D O 
le O 
ge O 
dat B-MISC
un O 
AT B-ORG
joue O 
Le O 
date O 
een B-MISC
nn I-MISC
art I-MISC
dents O 
de O 
added B-MISC
at I-MISC
2 I-MISC
1 I-MISC
|

| I-MISC
x I-MISC
|

     

 

| I-MISC
“ I-MISC
4 I-MISC
|

| I-MISC
céns I-MISC
s. O 
|

| O 
ae O 
mate O 
|

| O 
k O 
|

 

 

| O 
D O 
Re O 
UE O 
|

| O 
ri O 
|

| O 
EH O 
|
| O 
= O 
. O 
|

| O 
EUXI O 
|

 

| O 
DT B-ORG
NV I-ORG
om I-ORG
p I-ORG
LL I-ORG
LE I-ORG
T7 I-ORG
|
| O 
ro O 
er O 
|

| O 
PRE O 
, O 
|

 

| O 
eq O 
etre O 
|
| O 
“ O 
|

 

| O 
Te O 
« O 
. O 
|

| O 
… O 
|

 

 

               

     

 

| O 
ASE B-ORG
|
| O 
TES B-MISC
|
| O 
2 O 
|

| O 
ÉTRRRS O 
Jè O 
|

    
      

 

 

 

| O 
mn O 
nn O 
|
| O 
ne O 
|

| O 
Du O 
OMR B-LOC
D I-LOC
à O 
+ O 
|

 

 

| O 
io O 
- O 
. O 
. O 
|
| O 
t O 
: O 
|
| O 
or O 
. O 
|
| O 
: O 
« O 
|
| O 
: O 
ï O 
os O 
|
| O 
i O 
- O 
« O 
|
| O 
Ü B-LOC
\ O 
. O 
|
| O 
1 O 
‘ O 
|
| O 
| | O 
- O 
. O 
|
| O 
à O 
+ O 
. O 
|
| O 
è O 
’ O 
, O 
|
| O 
ù O 
a O 
: O 
|
| O 
1 O 
. O 
| | O 
|
| O 
ne O 
ais O 
47 O 
|

| O 
\ O 
. O 
|

| O 
« O 
. O 
. O 
|
| O 
‘ O 
|
| O 
: O 
|||| B-PER
|||| I-PER
|

| I-PER
D I-PER
ASE I-PER
DATE O 
LUN B-MISC
PME O 
MED B-MISC
Da I-MISC
à O 
PT B-ORG
EN I-ORG
ANR I-ORG
TEL O 
run O 
D O 
A O 
TA O 
at O 
t O 
TA O 
|

| O 
7 O 
|
| O 
Es B-MISC
|

 

| I-MISC
SAR I-MISC
TAU B-ORG
DT O 
RTL O 
De O 
|
| O 
a O 
ea O 
te O 
LA B-MISC
E I-MISC
te O 
FAN O 
SET O 
M B-MISC
AT I-MISC
|

 

| I-MISC
DURE I-MISC
TS O 
CRE O 
SE O 
|

 
 
    

  
   
     
  
   
  
 

| O 
ÉDITIONS B-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
NOUVELLE I-MISC
REVUE O 
FRANÇAISE O 
|
| O 
œuvres O 
DE B-PER
MARCEL I-PER
PROUST O 
|

| O 
: O 
LA O 
RECHERCHE O 
DU O 
TEMPS O 
PERDU O 
5 O 
VOLUMES B-MISC
|
| O 
DU B-PER
COTÉ I-PER
DE I-PER
CHEZ I-PER
SWANN.- I-PER
.. O 
|
| O 
Al O 
L' B-MISC
OMBRE I-MISC
. O 
DES O 
JEUNES O 
FILLES B-MISC
EN I-MISC
FLEURS I-MISC
... O 
.. O 
.. O 
dl B-MISC
|

| I-MISC
Bouge I-MISC
SOUS I-MISC
PRESSE I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
LE I-MISC
COTE I-MISC
DE I-MISC
GUERMANTES I-MISC
.. O 
. O 
.. O 
Ill B-LOC
|

| O 
Noms O 
de O 
personnes O 
: O 
la O 
duchesse O 
de O 
Guesrmantes O 
. O 
Saint- B-PER
|
| O 
|||| O 
Loup O 
à O 
à O 
Doucières B-LOC
. O 
Le O 
salon O 
de O 
Mme B-PER
de I-PER
Villeparisis I-PER
. O 
Mort O 
de O 
|
| O 
ma O 
grand'mère O 
. O 
ÂAlbertine O 
reparaît O 
. O 
Diner O 
chez O 
la O 
duchesse O 
de O 
|
| O 
: O 
Guér B-PER
mantes I-PER
, O 
L' B-MISC
esprit I-MISC
des I-MISC
Guermantes I-MISC
. O 
M. O 
de O 
Charlus B-PER
conti- O 
|
| O 
_ O 
nue O 
à O 
me O 
déconcerter O 
.. O 
Les O 
souliers O 
rouges O 
de O 
la O 
duchesse O 
. O 
|

| O 
|||SODOME| O 
ET O 
GOMORRHE O 
. O 
— O 
1 O 
... O 
V O 
|

| O 
|||| O 
: O 
Révélation B-MISC
soudaine O 
de O 
ce O 
qu' O 
est O 
: O 
M. O 
de O 
Ciiar B-LOC
lus O 
, O 
Soirée B-MISC
chez I-MISC
|
| I-MISC
“ I-MISC
Ja O 
princesse O 
de O 
Guermantes O 
. O 
Second O 
séjour O 
à O 
Balbec B-LOC
: O 
: O 
Les O 
|
| O 
Intermittences B-MISC
du I-MISC
cœur I-MISC
. O 
Î. O 
Je O 
sens O 
enfin O 
que O 
j' O 
ai O 
perdu O 
ma O 
|
| O 
grand'mère O 
. O 
M. O 
de O 
Charlus B-PER
chez O 
les O 
Verdurm O 
et O 
dans O 
le O 
petit O 
|
| O 
chemin O 
de O 
fer O 
. O 
Les O 
Intermittences B-MISC
du I-MISC
cœur I-MISC
. O 
II B-PER
. O 
Pourquoi O 
je O 
|
| O 
quitte O 
brusquement O 
Balbec B-LOC
, O 
avec O 
la O 
volonté O 
d’ O 
é O 
épouser O 
Albertine B-PER
. O 
|

| O 
: O 
SODOME B-LOC
. O 
E B-MISC
ET I-MISC
GOMORRHE I-MISC
. O 
— O 
IL B-PER
— I-PER
LE I-PER
TEMPS I-PER
|
| O 
RÉTROUVÉ B-ORG
ee O 
ie O 
ce O 
ce O 
ce O 
ae O 
eee O 
ce O 
de O 
ee O 
ce O 
eee O 
|

| O 
Vie O 
en O 
commun O 
avec O 
Albertine B-PER
. O 
Les O 
Verdurin B-PER
se O 
€ O 
brouilk O 
ent O 
|||| O 
|
| O 
avec O 
M. B-PER
de I-PER
Charlus I-PER
, O 
Disparition B-PER
d' I-PER
Albertine I-PER
. O 
Le O 
chagrin O 
et O 
|
| O 
. O 
oubli O 
. O 
Mile B-PER
de I-PER
Forcheville I-PER
. O 
Exception O 
à O 
une O 
règle O 
. O 
Séjour O 
à O 
|
| O 
© B-LOC
Venise I-LOC
. O 
Nouvel O 
aspect O 
de O 
Robert B-PER
de I-PER
Saint-Loup I-PER
. O 
M. O 
de O 
Charlus B-PER
|
| O 
pendant O 
la O 
Guerre B-MISC
. O 
: O 
ses O 
opinions O 
, O 
ses O 
plaisirs O 
. O 
Matinée O 
chez O 
la O 
|
| O 
Princesse B-PER
de I-PER
Guermanites I-PER
. O 
L' O 
adoration O 
perpétuelle O 
. O 
Le B-MISC
Temps I-MISC
|
| O 
retrouvé O 
. O 
|

| O 
= O 
PASTICHES B-ORG
ET O 
MÉLANGES B-ORG
. O 
. O 
… O 
. O 
.. O 
.. O 
.. O 
.. O 
1 O 
VOLUME B-ORG
|

 

 

 

 

    

 

| O 
stands O 
|

 

| O 
tr O 
|

     

| O 
w O 
|
| O 
\ O 
|

| O 
‘ O 
a O 
|

 
   

 

| O 
aa O 
arte O 
d O 
ah B-PER
dre I-PER
a O 
|

 

 

 

 

| O 
E B-MISC
R I-MISC
C I-MISC
|

| O 
MARCEL B-PER
PROUS I-PER
|
| O 
RE B-MISC
C I-MISC
H I-MISC
|

| I-MISC
H I-MISC
E I-MISC
|

| O 
< O 
|
| O 
— O 
|

 

| O 
DU O 
. O 
|

| O 
PER O 
|

| O 
TE O 
M O 
PS O 
|

| O 
other O 
|

 

 

| O 
a O 
|
| O 
DATES B-MISC
ME O 
TNE O 
|

  

| O 
ME B-LOC
ÉDITION O 
|

| O 
x O 
|
| O 
4 O 
|

| O 
XIE O 
|

| O 
DEU O 
|

| O 
ae O 
à O 
6e O 
24 O 
at O 
ou O 
pt O 
M B-ORG
LL I-ORG
RME I-ORG
Em O 
me O 
4 O 
AT B-ORG
DT I-ORG
Pt O 
OST O 
grotte O 
MI O 
|

| O 
PARIS O 
|

| O 
. O 
|

| O 
NOUVELLE O 
REVUE O 
FRANÇAISE O 
|

| O 
& O 
|

| O 
3 O 
5 O 
|

 

 

| O 
TT B-ORG
SE I-ORG
RÉEL O 
EG O 
De O 
À O 
TE B-LOC
2 O 
4 O 
RING O 
A O 
US B-ORG
TT I-ORG
EE O 
TEE O 
LA O 
tr O 
|

   
  

| O 
‘ O 
IL B-MISC
A I-MISC
ÉTÉ I-MISC
RÉIMPOSÉ O 
ET O 
TIRÉ O 
A O 
PART O 
SUR O 
PAPIER O 
|
| O 
-LAFUMA O 
DE B-PER
VOIRON I-PER
PUR I-PER
FIL O 
, O 
AU B-MISC
FILIGRANE I-MISC
DE O 
LA O 
|
| O 
: O 
NOUVELLE O 
REVUE B-MISC
FRANÇAISE O 
SIX O 
EXEMPLAIRES O 
HORS O 
|
| O 
: O 
COMMERCE O 
NUMÉROTÉS B-LOC
DE B-PER
I I-PER
À I-PER
VI B-MISC
ET I-MISC
SOIXANTE-QUATRE I-MISC
|
| O 
: O 
: O 
: O 
EXEMPLAIRES O 
NUMÉROTÉS B-LOC
DE I-LOC
1 I-LOC
A I-LOC
64 I-LOC
|

 

 

 
 

| O 
HE O 
Cv B-ORG
TT I-ORG
MURAT I-ORG
|

 

| O 
YEN B-MISC
E I-MISC
|

   

| I-MISC
ete I-MISC
a O 
rte O 
eat O 
se O 
ART B-MISC
Te I-MISC
LL I-MISC
Eee O 
8 O 
Re O 
BA O 
ant O 
Se O 
LP O 
een O 
duis O 
RPAN B-ORG
AT I-ORG
|

 

| O 
NN B-LOC
, O 
2 O 
RER B-MISC
Ar I-MISC
7 I-MISC
|

  
 
 

 

| O 
a O 
ne O 
|

| O 
+ O 
: O 
: O 
‘ O 
|

 

 

 

 

 

| O 
ONSIEU B-PER
|

| O 
à O 
|

 

| O 
rm B-ORG
nen I-ORG
ques I-ORG
dan I-ORG
ee I-ORG
me I-ORG
eme I-ORG
, O 
me O 
ae O 
ne O 
me O 
|

 

| O 
Comme O 
un O 
. O 
témoig O 
|
| O 
et O 
affect O 
|

 

 

| O 
nage O 
de O 
profonde O 
|

| O 
R O 
GASTON O 
CALMETTE O 
|

| O 
MarcezL B-LOC
PRoUST I-LOC
. O 
|

| O 
man O 
mien O 
meer O 
|

| O 
& O 
|
| O 
F B-LOC
|
| O 
CU B-LOC
|
| O 
& O 
|
| O 
ns O 
+ O 
|
| O 
a O 
|
| O 
& O 
|
| O 
© O 
|
| O 
à O 
|
| O 
= O 
|
| O 
& O 
|
| O 
Ca B-ORG
|
| I-ORG
CA B-ORG
|
| I-ORG
A I-ORG
|
| I-ORG
+ I-ORG
|
| I-ORG
S B-MISC
|
| I-MISC
S I-MISC
|

| I-MISC
» I-MISC
|

 

| I-MISC
pme I-MISC
|

 

 

| I-MISC
PTE I-MISC
|

 

| O 
TRS B-MISC
|

| O 
Han O 
TS O 
|

 

 

| O 
ja O 
SRRRE O 
AE O 
SR O 
RARIES B-ORG
AT I-ORG
T O 
AE O 
|

| O 
An O 
da O 
No O 
Er O 
mem O 
mL O 
AL O 
ot O 
|

 

 

| O 
|||| O 
DU B-PER
CÔTÉ I-PER
LS I-PER
|
| I-PER
DE I-PER
CHEZ I-PER
SWANN B-MISC
. O 
|

| O 
De O 
|

| O 
PREMIERE O 
PARTIE O 
|

| O 
‘ O 
|
| O 
: O 
|
| O 
À O 
|
| O 
% O 
|
| O 
$ O 
|
| O 
à O 
|
| O 
& O 
|
| O 
$ O 
|
| O 
# O 
|
| O 
3 O 
|
| O 
3 O 
|
| O 
Le O 
|
| O 
Ë B-LOC
|
| O 
à O 
|
| O 
à O 
|

 

| O 
VE B-ORG
|||| O 
COMBRAY O 
|
| O 
+ O 
. O 
$ O 
sb B-MISC
e I-MISC
I I-MISC
|
| I-MISC
LU I-MISC
|||| O 
|

| O 
était O 
temps O 
de O 
chercher O 
le O 
sommeil O 
m' O 
éveillait O 
: O 
3 O 
Je O 
voulais O 
poser O 
le O 
|
| O 
volume O 
.que O 
je O 
croyais O 
avoir O 
encore O 
dans O 
les O 
mains O 
et O 
souffler O 
ma O 
lu- O 
|
| O 
mière O 
| | O 
je O 
n' O 
avais O 
pas O 
cessé O 
en O 
dormant O 
de O 
faire O 
des O 
réflexions O 
sur O 
ceque O 
- O 
|
| O 
je O 
venais O 
de O 
hre O 
, O 
mais O 
ces O 
réflexions O 
avaient O 
pris O 
un O 
tour O 
un O 
peu O 
parti- O 
É B-LOC
|
| I-LOC
culier I-LOC
| | O 
il O 
me O 
semblait O 
que O 
j' O 
étais O 
moi O 
- O 
même O 
ce O 
dont O 
parlait O 
l' O 
ouvrage O 
: O 
|
| O 
une O 
église O 
, O 
un O 
quatuor O 
, O 
la O 
rivalité O 
de O 
François B-PER
[ O 
* O 
et O 
de O 
Charles B-PER
Quint I-PER
. O 
: O 
: O 
|
| O 
Cette O 
croyance O 
survivait O 
pendant O 
quelques O 
secondes O 
à O 
mon O 
réveil O 
| | O 
. O 
: O 
. O 
|
| O 
elle O 
ne O 
choquait O 
pas O 
ma O 
raison O 
: O 
mais O 
pesait O 
comme O 
des O 
écailles O 
sur O 
mes O 
|
| O 
yeux O 
et O 
les O 
empêchait O 
de O 
se O 
rendre O 
compte O 
que O 
le O 
bougeoir O 
n' O 
était O 
plus O 
|
| O 
allumé O 
. O 
Puis O 
elle O 
commençait O 
à O 
me O 
devenir O 
mintelligible O 
, O 
comme O 
|
| O 
après O 
la O 
métempsycose O 
les O 
pensées O 
d' O 
une O 
existence O 
antérieure O 
| | O 
le O 
. O 
|
| O 
sujet O 
du O 
livre O 
se O 
détachait O 
de O 
moi O 
, O 
j' O 
étais O 
libre O 
de O 
m' O 
y O 
appliquer O 
ou O 
non O 
| | O 
° O 
|
| O 
aussitôt O 
je O 
recouvrais O 
la O 
vue O 
et O 
j' O 
étais O 
bien O 
étonné O 
de O 
trouver O 
autour O 
de O 
|
| O 
moi O 
une O 
obscurité O 
, O 
douce O 
et O 
reposante O 
pour' O 
mes O 
yeux O 
, O 
mails O 
peut-être O 
. O 
|
| O 
plus O 
encore O 
pour O 
mon O 
esprit O 
, O 
à O 
qui O 
elle O 
apparaissait O 
comme O 
une O 
chose O 
: O 
|
| O 
sans O 
cause O 
, O 
incompréhensible O 
, O 
comme O 
une O 
chose O 
vraiment O 
obscure O 
. O 
|
| O 
Je O 
me O 
demandais O 
quelle O 
heure O 
il O 
pouvait O 
être O 
| | O 
j' O 
entendais O 
le O 
sifflement O 
|
| O 
des O 
trains O 
qui O 
, O 
plus O 
ou O 
moins O 
éloigné O 
, O 
comme O 
le O 
chant O 
d' O 
un O 
oiseau O 
dans O 
|
| O 
une O 
forêt O 
, O 
relevant O 
les O 
distañces O 
, O 
me O 
décrivait O 
l' O 
étendue O 
de O 
la O 
campagne O 
… O 
: O 
|
| O 
déserte O 
où O 
le O 
voyageur O 
se O 
hâte O 
vers O 
la O 
station O 
prochaine O 
| | O 
et O 
le O 
petit O 
|

| O 
? O 
. O 
|

| O 
ï O 
|
| O 
% O 
. O 
|
| O 
é O 
|
| O 
d O 
|
| O 
f O 
|
| O 
ü O 
|
| O 
£ O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
Ë B-LOC
|
| O 
à O 
|
| O 
k O 
|
| O 
£ O 
|
| O 
£ O 
|
| O 
& O 
|
| O 
o O 
|
| O 
pa O 
|
| O 
# O 
|
| O 
f O 
|
| O 
À O 
|
| O 
' O 
|
| O 
7.4 O 
|
| O 
5 O 
|
| O 
a O 
|
| O 
Y O 
|
| O 
de O 
|
| O 
: O 
|
| O 
8 O 
$ O 
|
| O 
# O 
|
| O 
F B-LOC
|
| I-LOC
R2- I-LOC
|

   
 
 
 
 
 
  

| I-LOC
ee I-LOC
en O 
dr O 
ur O 
RE O 
enr O 
en O 
enes O 
nee B-MISC
TE I-MISC
|
| I-MISC
LL B-ORG
155 I-ORG
Le I-ORG
. O 
|

| O 
Le O 
+ O 
meme O 
sit O 
euce O 
au O 
tuent O 
se O 
amener O 
dure O 
mare O 
s O 
|
| O 
rt B-LOC
reste O 
: O 
see B-MISC
CRE I-MISC
ET I-MISC
4 I-MISC
|

 

| I-MISC
A I-MISC
eZ I-MISC
. O 
|

| O 
A. B-PER
L I-PER
A I-PER
RECHERCHE O 
DU O 
TEMPS O 
PERDU O 
|

| O 
ne O 
. O 
chemin O 
qu O 
il O 
suit O 
va O 
être O 
gravé O 
dans O 
son O 
souvenir O 
par O 
l' O 
excitation O 
qu O 
il O 
|
| O 
« O 
47 O 
, O 
doit O 
à O 
des O 
lieux O 
nouveaux O 
, O 
à O 
des O 
actes O 
inaccoutumés O 
, O 
à O 
la O 
causerie O 
|
| O 
. O 
récente O 
et O 
aux O 
adieux O 
sous O 
la O 
lampe O 
étrangère O 
qui O 
le O 
suivent O 
encore O 
dans O 
|
| O 
le O 
silerice O 
de O 
la O 
nuit O 
, O 
à O 
la O 
douceur O 
prochame O 
du O 
retour O 
. O 
|
| O 
. O 
J O 
appuyals O 
tendrement O 
mes O 
joues O 
contre O 
les O 
belles O 
joues O 
de O 
l' O 
oreiller O 
|
| O 
LL B-ORG
“ O 
qui O 
, O 
pleines O 
et O 
fraîches O 
, O 
sont O 
comme O 
les O 
] O 
Joues B-MISC
de O 
notre O 
enfance O 
. O 
Je O 
|
| O 
: O 
- O 
. O 
frottais B-LOC
une O 
‘ O 
allumette O 
pour O 
regar O 
der O 
ma O 
montre O 
. O 
Bientôt O 
minuit O 
. O 
C' O 
est O 
|
| O 
: O 
l' O 
instant O 
où O 
le O 
malade O 
, O 
qui O 
a O 
été O 
obligé O 
de O 
partir O 
en O 
voyage O 
et O 
a O 
dû O 
cou- O 
|
| O 
_ O 
: O 
‘ O 
cher O 
dans O 
un O 
hôtel O 
inconnu O 
, O 
réveillé O 
par O 
une O 
crise O 
, O 
se O 
réjouit O 
en O 
aper- O 
|
| O 
‘ O 
cevant B-LOC
sous O 
la O 
porte O 
une O 
raie O 
de O 
jour O 
. O 
Quel O 
bonheur O 
, O 
c' O 
est O 
déjà O 
le O 
matin O 
! O 
|
| O 
. O 
“ O 
Dans O 
un O 
moment O 
les O 
domestiques O 
seront O 
levés O 
, O 
1l B-PER
pourra O 
sonner O 
, O 
on O 
|
| O 
: O 
: O 
. O 
: O 
viendra O 
lui O 
porter O 
secours O 
. O 
L' O 
espérance O 
‘ O 
d' O 
être O 
soulagé O 
lui O 
donne O 
du O 
|
| O 
. O 
: O 
courage O 
pour O 
souffrir O 
. O 
Justement O 
1l O 
a O 
cru O 
entendre O 
des O 
pas O 
| | O 
les O 
pas O 
se O 
|
| O 
* O 
. O 
rapprochent O 
, O 
puis O 
s' O 
éloignent O 
. O 
Et O 
la O 
raie O 
de O 
jour O 
qui O 
était O 
sous O 
sa O 
porte O 
|

 

  

| O 
uen O 
vs O 
vont O 
sens O 
eau O 
sRRNRMTINNNEENSE O 
|
| O 
GR B-LOC
" O 
À O 
es O 
RS B-MISC
RARE I-MISC
ME I-MISC
|

| O 
à O 
disparu O 
. O 
C' O 
est O 
minuit O 
| | O 
on O 
vient O 
d' O 
étemdre O 
le O 
gaz O 
| | O 
le O 
dernier O 
domes- O 
|
| O 
CT B-ORG
tique O 
est O 
parti O 
et O 
1l O 
faudra O 
rester O 
toute O 
la O 
nuit O 
à O 
souffrir O 
sans O 
remède O 
. O 
|

| O 
Je O 
me O 
rendormais O 
, O 
et O 
parfois O 
je O 
n' O 
avais O 
plus O 
que O 
de O 
courts O 
réveils O 
|

| O 
d O 
” O 
un O 
instant O 
, O 
le O 
temps O 
d O 
‘ O 
entendre O 
les O 
craquements O 
organiques O 
des O 
boi- B-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
series I-MISC
, O 
d O 
' O 
ouvrir O 
les O 
yeux O 
pour O 
fixer O 
le O 
kaléidoscope O 
de O 
l' O 
obscurité O 
, O 
de O 
É B-LOC
|
| O 
goûter O 
grâce O 
à O 
une O 
lueur O 
momentanée O 
de O 
conscience O 
le O 
sommeil O 
où O 
À B-MISC
|
| I-MISC
étaient I-MISC
plongés I-MISC
les I-MISC
meubles I-MISC
, O 
la O 
chambre O 
, O 
le O 
tout O 
dont O 
] O 
Je O 
n O 
‘ O 
étais O 
qu O 
une O 
5 O 
|
| O 
- O 
petite O 
partie O 
et O 
à O 
linsensibilité O 
duquel O 
je O 
retournais O 
vite O 
m' O 
unw O 
. O 
Ou O 
: O 
|
| O 
bien O 
en O 
dormant O 
j' O 
avais O 
rejoint O 
sans O 
effort O 
un O 
âge O 
à O 
jamais O 
révolu O 
de O 
ma O 
* O 
|
| O 
- O 
vie O 
primitive O 
, O 
retrouvé O 
telle O 
de O 
mes O 
terreurs O 
enfantines O 
comme O 
‘ O 
celle O 
# O 
|
| O 
‘ O 
--que O 
mon O 
grand-oncle O 
me O 
tirât O 
par O 
mes O 
boucles O 
et O 
qu' O 
avait O 
dissipée O 
le O 
# O 
|
| O 
jour O 
, O 
— O 
date O 
pour.moi O 
d' O 
une O 
ère O 
nouvelle O 
, O 
— O 
où O 
on O 
les O 
avait O 
coupées O 
. O 
& O 
|
| O 
J' O 
avais O 
oublié O 
cet O 
événement O 
pendant O 
mon O 
sommeil O 
, O 
j' O 
en O 
retrouvais O 
le O 
: O 
|

 

| O 
D O 
TNA B-ORG
. O 
|
| O 
MN B-MISC
RE I-MISC
TT I-MISC
|

| O 
Quelquefois O 
, O 
comme O 
Eve B-PER
naquit O 
d' O 
une O 
côte O 
d' O 
Adam B-PER
, O 
une O 
femme O 
|
| O 
.naissait O 
pendant O 
mon O 
sommeil O 
d' O 
une O 
fausse O 
position O 
de O 
ma O 
cuisse O 
. O 
|
| O 
|||| O 
Formée O 
du O 
plaisir O 
que O 
j' O 
étais O 
sur O 
le O 
point O 
de O 
goûter O 
, O 
je O 
m' O 
imaginais O 
que O 
|
| O 
c' O 
était O 
elle O 
qui O 
me O 
l O 
offrait O 
. O 
Mon O 
corps O 
qui O 
sentait O 
dans O 
le O 
sien O 
ma O 
propre O 
|

| O 
10 O 
|

 

 

| O 
DU B-MISC
COTE I-MISC
. O 
DE O 
CHEZ O 
SWANN B-MISC
. O 
|

| O 
ll O 
arrivait O 
quelquefois O 
, O 
elle O 
avait O 
les O 
traits O 
d’ O 
une O 
fémme O 
. O 
que O 
j' O 
avais O 
de O 
|
| O 
connue O 
dans O 
la O 
vie O 
, O 
j' O 
allais O 
me O 
donner O 
tout O 
entier O 
à O 
ce O 
but O 
: O 
la O 
retrouver O 
, O 
Ti B-PER
|
| O 
comme O 
ceux O 
qui O 
partent O 
en.voyage O 
pour O 
voir O 
de O 
leurs O 
yeux O 
une O 
cité O 
|

| O 
RER B-LOC
ET I-LOC
Ne I-LOC
En I-LOC
LE I-LOC
ES I-LOC
RS I-LOC
ae O 
62 O 
ae O 
ge O 
RE B-LOC
, O 
Es B-LOC
agir O 
|

| O 
désirée O 
et O 
s O 
imaginent O 
qu' O 
on O 
peut O 
goûter O 
« O 
r O 
dans O 
une O 
réalité O 
le O 
charm O 
" O 
. O 
|
| O 
songe O 
. O 
Peu O 
à O 
peu O 
son O 
souvenir O 
s O 
' O 
évanouissait O 
, O 
] O 
‘ O 
avais O 
‘ O 
oublié O 
la O 
fille O 
de O 
|
| O 
mon O 
rêve O 
. O 
hi B-PER
|
| O 
. O 
Un“homme B-ORG
qui O 
dort O 
, O 
tient O 
en O 
cercle O 
autour O 
r O 
de O 
lui O 
le O 
fl O 
des O 
heures O 
: O 
: O 
|
| O 
“ O 
l' O 
ordre O 
des O 
années O 
et O 
des O 
mondes O 
. O 
Ï B-LOC
] O 
les O 
consulte O 
d' O 
instinct O 
en O 
s O 
‘ O 
éveillant O 
|
| O 
_ O 
ety B-MISC
lt O 
en O 
une O 
seconde O 
le O 
point O 
de O 
la O 
terre O 
qu' O 
il O 
occupe O 
, O 
le O 
temps O 
qui O 
‘ O 
|
| O 
s' O 
est O 
écoulé O 
jusqu' O 
à O 
son O 
réveil O 
| | O 
mais O 
leurs O 
rangs O 
peuvent O 
se O 
mêler O 
, O 
se O 
|
| O 
rompre O 
. O 
Que O 
vers O 
le O 
matim B-LOC
après O 
quelque O 
insomnie B-MISC
, O 
le O 
sommeil O 
le O 
prenne O 
|
| O 
‘ O 
en O 
tram O 
de O 
lire O 
, O 
dans O 
une O 
posture O 
trop O 
différente O 
de O 
celle O 
où O 
il O 
dort O 
|
| O 
habituellement O 
, O 
1l O 
suffit O 
de O 
son O 
bras O 
soulevé O 
pour O 
arrêter O 
et O 
faire O 
reculer O 
|
| O 
le O 
soleil O 
, O 
et O 
à O 
la O 
première O 
minute O 
de O 
son O 
réveil O 
, O 
il O 
ne O 
saura O 
plus O 
l' O 
heure O 
, O 
. O 
‘ O 
: O 
|
| O 
il O 
estimera O 
quil O 
vient O 
à O 
peine O 
de O 
se O 
coucher O 
. O 
Que O 
s' O 
il O 
s' O 
assoupit O 
dans O 
une O 
. O 
‘ O 
|
| O 
position O 
encore O 
plus O 
déplacée O 
et O 
divergente O 
, O 
par O 
exemple O 
après O 
dîner O 
|
| O 
assis O 
dans O 
un O 
fauteuil O 
, O 
alors O 
le O 
bouleversement O 
sera O 
complet O 
dans O 
les O 
- O 
° O 
" O 
|
| O 
mondes O 
désorbités O 
, O 
le O 
fauteuil O 
magique O 
le O 
fera O 
voyager O 
à O 
toute O 
vitessé O 
|
| O 
dans O 
le O 
temps O 
et O 
dans O 
|||| O 
’ O 
espace O 
, O 
et O 
au O 
moment O 
d' O 
ouvrir O 
les O 
paupières O 
, O 
1 O 
|
| O 
se O 
croira O 
couché O 
quelques O 
mois O 
plus O 
tôt O 
dans O 
une O 
autre O 
contrée O 
. O 
Mais O 
: O 
: O 
|
| O 
il O 
suffisait O 
que O 
, O 
dans O 
mon O 
lit O 
même O 
, O 
mon O 
sommeil O 
fût O 
profond' O 
et O 
détendit O 
|
| O 
entièrement O 
mon O 
esprit O 
| | O 
alors O 
celui-ci O 
lâchait O 
le O 
plan O 
du O 
lieu O 
oùje O 
- O 
|||| O 
|
| O 
m O 
" O 
étais O 
endormi O 
, O 
et O 
. O 
quand O 
j O 
je O 
m O 
‘ O 
éveillais O 
au O 
milieu O 
de O 
la O 
nuit O 
, O 
comme O 
|
| O 
] O 
gnorais O 
où O 
Je B-MISC
me I-MISC
trouvais I-MISC
, O 
Je B-MISC
ne I-MISC
savais I-MISC
même I-MISC
pas I-MISC
au I-MISC
premier I-MISC
. O 
instant O 
: O 
: O 
|
| O 
qui O 
j' O 
étais O 
| | O 
j O 
avais O 
seulement O 
dans O 
sa O 
simplicité O 
première O 
, O 
le O 
sentiment O 
DT B-ORG
|
| O 
de O 
l' O 
existence O 
comme O 
il O 
peut O 
frémir O 
au O 
fond O 
d' O 
un O 
animal O 
| | O 
j' O 
étais O 
plus O 
. O 
|
| O 
dénué O 
que O 
l O 
hommé B-LOC
des O 
cavernes O 
| | O 
mais O 
alors O 
le O 
souvenir O 
- O 
— O 
non O 
encore O 
‘ O 
‘ O 
* O 
|
| O 
du O 
heu B-MISC
où O 
J' B-MISC
étais I-MISC
, O 
mais O 
de O 
quelques-uns O 
de O 
ceux O 
que O 
j' O 
avais O 
habités O 
et O 
|
| O 
où O 
j' O 
aurais O 
pu O 
être O 
— O 
venait O 
à O 
moi O 
comme O 
un O 
secours O 
d' O 
en O 
haut O 
pour O 
. O 
|
| O 
me O 
tirer O 
du O 
néant O 
d’ O 
où O 
jen O 
‘ O 
aurais O 
pu O 
sortir O 
tout O 
seul O 
| | O 
| | O 
je O 
passais O 
en O 
une O 
_ O 
. O 
|
| O 
seconde O 
par O 
- O 
dessus O 
des O 
siècles O 
de O 
civilisation O 
, O 
et O 
l' O 
image O 
confusément O 
. O 
|
| O 
entrevue O 
de O 
lampes O 
à O 
pétrole O 
, O 
puis O 
de O 
chemises O 
à O 
à O 
col O 
rabattu O 
, O 
lecormpo- O 
|||| O 
|
| O 
saient O 
peu O 
à O 
peu O 
les O 
traits O 
originaux O 
de O 
mon O 
mol O 
. O 
|
| O 
Peut O 
- O 
être O 
l' O 
immobilité O 
des.choses O 
autour O 
de O 
nous O 
leur O 
est-elle O 
imposée O 
|
| O 
par O 
notre O 
certitude O 
que O 
ce O 
sont O 
elles O 
et O 
non O 
pas O 
d’ O 
autres O 
, O 
par O 
l' O 
immobi- O 
|
| O 
lité O 
de O 
. O 
notre O 
pensée O 
en O 
face O 
d O 
elles O 
. O 
Toujours O 
est-1l B-LOC
que O 
, O 
quand O 
j O 
je O 
me O 
|
| O 
réveillais O 
. O 
ainsi O 
, O 
mon O 
esprit O 
s' O 
agitant O 
pour O 
chercher O 
, O 
sans O 
y O 
réussir O 
, O 
à O 
|
| O 
savoir O 
où O 
] O 
étais O 
, O 
tout O 
tournait O 
autour O 
de O 
moi O 
dans O 
|||| O 
’ O 
obscurité O 
, O 
les O 
choses O 
, O 
|
| O 
les O 
pays O 
, O 
les O 
années O 
. O 
Mon O 
corps O 
, O 
trop O 
engourdi O 
pour O 
remuer O 
, O 
cherchait O 
, O 
7 O 
|

| O 
11 O 
|

| O 
à O 
|
| O 
i O 
|
| O 
+ O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
| | O 
|
| O 
{ O 
|
| O 
Ë B-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|

| I-MISC
LOL I-MISC
ES I-MISC
RS I-MISC
SSL I-MISC
|

| O 
Aw O 
|

| O 
À O 
PRIRENT B-ORG
SRE B-LOC
PANIER O 
VER B-LOC
GLEN O 
RENÉE O 
Fe O 
REGARD O 
ÉQRAR O 
EN O 
Ce O 
AP B-ORG
AT I-ORG
Re O 
ra O 
|
| O 
, O 
« O 
|

   

| O 
PR B-ORG
DT I-ORG
IN O 
ET O 
TT B-ORG
ne O 
ee O 
nn B-MISC
nt I-MISC
ne O 
anse O 
nee B-ORG
= O 
on O 
act O 
que O 
ee O 
|
| O 
F B-ORG
CE I-ORG
DR I-ORG
AR I-ORG
Re I-ORG
nr I-ORG
ge I-ORG
ere I-ORG
LR I-ORG
ET I-ORG
|

 

  
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
  

| O 
a O 
LA B-MISC
. O 
RECHERCHE O 
DU B-PER
TEMPS I-PER
PERDU O 
|
| O 
|||| O 
: O 
d' O 
après O 
la O 
forme O 
de O 
sa O 
fatigue O 
, O 
à O 
repérer O 
la O 
position O 
de O 
ses O 
membres O 
|
| O 
pour O 
en O 
induire O 
la O 
direction O 
du O 
mur O 
, O 
la O 
place O 
des-meubles O 
, O 
pour O 
recons- O 
|
| O 
‘ O 
true O 
, O 
et O 
pour O 
nommer O 
la O 
demeure O 
où O 
. O 
il O 
se O 
trouvait O 
. O 
Sa O 
mémoire O 
, O 
la O 
|
| O 
_ O 
mémoire O 
de O 
ses O 
côtes O 
, O 
de O 
ses O 
genoux O 
, O 
de O 
ses O 
épaules O 
, O 
lui O 
présentait O 
succes- B-MISC
|

| I-MISC
“ I-MISC
imaginée I-MISC
, O 
tourbillonnaient O 
dans O 
les O 
ténèbres O 
. O 
Et O 
avant O 
même.que O 
ma O 
|
| O 
‘ O 
pensée O 
, O 
qui O 
hésitait O 
au O 
seuil O 
des O 
temps O 
et O 
des O 
formes O 
, O 
eût O 
identifié O 
|
| O 
: O 
: O 
lelogis B-PER
en O 
rapprochant O 
les O 
circonstances O 
, O 
lui O 
, O 
— O 
mon O 
corps O 
, O 
— O 
se O 
rappe- O 
|
| O 
© O 
“ O 
ait O 
pour O 
chacun O 
le O 
genre O 
du O 
lit O 
, O 
la O 
place O 
des O 
portes O 
, O 
la O 
prise O 
de O 
jour O 
des O 
|

| O 
L B-PER
mañt I-PER
et O 
. O 
que O 
je O 
retrouvais O 
au O 
réveil O 
. O 
Mon O 
côté O 
ankylosé O 
, O 
cherchant O 
à O 
|

| O 
-dans' O 
un O 
grand O 
lit O 
à O 
baldaquin B-PER
et O 
aussitôt O 
je O 
me O 
disais O 
: O 
« O 
Tiens B-MISC
, O 
j' O 
ai O 
fini O 
|
| O 
‘ O 
par O 
. O 
m' O 
endormir O 
quoique O 
maman O 
ne O 
soit O 
pas O 
venue O 
me O 
dire O 
bonsoir O 
ÿ O 
) O 
, O 
|
| O 
J' O 
étais O 
à O 
la O 
campagne O 
chez O 
mon O 
grand-père O 
, O 
mort O 
depuis O 
bien O 
des O 
années O 
| | O 
|
| O 
” O 
" O 
. O 
et O 
mon O 
corps O 
, O 
le O 
côté O 
sur O 
lequel O 
je O 
reposais O 
, O 
gardiens O 
fidèles O 
d' O 
un O 
passé O 
|
| O 
que O 
mon O 
esprit O 
n' O 
aurait O 
jamais O 
dû O 
oublier O 
, O 
me O 
rappelaient O 
la O 
flamme O 
de O 
|
| O 
… O 
Ja B-MISC
veilleuse I-MISC
de I-MISC
verre I-MISC
de I-MISC
Bohême I-MISC
, O 
en O 
forme O 
d O 
' O 
urne O 
, O 
suspendue O 
au O 
pla- O 
|
| O 
fond O 
par O 
des O 
chaînettes O 
, O 
la O 
cheminée O 
en O 
marbre O 
de O 
Sienne B-LOC
, O 
dans O 
. O 
ma O 
|
| O 
- O 
chambre O 
à O 
coucher O 
de O 
Combray B-LOC
, O 
chez O 
mes O 
grands O 
- O 
parents O 
, O 
en O 
des O 
|

| O 
ie O 
représenter O 
exactement O 
et O 
que O 
je O 
revérrais O 
mieux O 
tout O 
à O 
l O 
heure O 
quand O 
j O 
Je O 
|
| O 
serais O 
tout O 
à O 
fait O 
éveillé O 
. O 
|

| O 
” O 
d' O 
endosser O 
mon O 
habit O 
. O 
Car O 
bien O 
des O 
années O 
ont O 
passé O 
depuis O 
Combray B-LOC
, O 
|
| O 
où O 
, O 
dans O 
nos O 
retours O 
les O 
plus O 
tardifs O 
, O 
c' O 
était O 
les O 
reflets O 
rouges O 
du O 
cou- O 
|
| O 
chant O 
que O 
je O 
voyais O 
sur O 
le O 
vitrage O 
de O 
ma O 
fenêtre O 
. O 
C' O 
est O 
un O 
autre O 
genre O 
de O 
|
| O 
vie O 
qu' O 
on O 
mène O 
à O 
Tansonville B-LOC
, O 
chez O 
Mme B-PER
, O 
de O 
Saint-Loup B-LOC
, O 
un O 
autre O 
|

| O 
_ O 
de O 
lune O 
ces O 
chemins O 
où O 
Je O 
jouais O 
jadis O 
au O 
soleil O 
| | O 
et O 
la O 
chambre O 
où O 
je O 
me O 
|
| O 
‘ O 
serai O 
endormi O 
au O 
lieu O 
de O 
m' O 
habiller O 
pour O 
le O 
dîner O 
, O 
de O 
loin O 
je O 
l' O 
aperçois O 
, O 
|
| O 
quand O 
nous O 
rentrons O 
, O 
traversée O 
-par O 
les O 
feux O 
de O 
la O 
lampe O 
, O 
séul O 
phare O 
|
| O 
. O 
dans O 
la O 
nuit O 
. O 
|

| O 
12 B-MISC
|

| I-MISC
Ces.évocations I-MISC
tournoyantes O 
et O 
confuses O 
ne O 
duraient O 
j O 
jamais O 
que O 
quel- O 
|

| O 
T O 
|

| O 
: O 
sivement O 
plusieurs O 
des O 
chambres O 
où O 
il O 
avait O 
dormi O 
, O 
tandis O 
qu O 
“ O 
autour O 
” O 
de O 
: O 
|
| O 
‘ O 
lui O 
les O 
: O 
murs O 
invisibles O 
, O 
changeant O 
de O 
place O 
selon O 
la O 
forme O 
de O 
la O 
pièce O 
|

| O 
fenêtres O 
| | O 
l O 
' O 
existence O 
d' O 
un O 
couloir O 
, O 
avec O 
la O 
pensée O 
que O 
) O 
‘ O 
avais O 
en O 
m' O 
yendor- O 
. O 
|

| O 
- O 
deviner O 
son O 
orientation O 
, O 
s’ O 
imaginait O 
, O 
par O 
exemple O 
, O 
allongé O 
face O 
au O 
mur O 
|

| O 
jours O 
lointains O 
qu' O 
en O 
ce O 
moment O 
je O 
me O 
figurais O 
actuels O 
sans O 
me O 
les O 
|

| O 
: O 
Puis O 
renaissait O 
. O 
le O 
souvenir O 
d' O 
une O 
nouvelle O 
attitude O 
: O 
le O 
mur O 
filait O 
|||| O 
|
| O 
. O 
… O 
dans O 
une O 
autre O 
direction O 
: O 
j' O 
étais O 
dans O 
ma O 
chambre O 
chez O 
Mme B-PER
de I-PER
Saint- I-PER
|
| O 
. O 
‘ O 
Éoup B-LOC
, O 
à O 
la O 
campagne O 
| | O 
mon O 
Dieu B-MISC
! O 
il O 
est O 
au O 
moins O 
dix O 
heures O 
, O 
on O 
doit O 
|

| O 
“ O 
. O 
avoir O 
fini O 
de O 
dîner O 
|||| O 
J' O 
aurai O 
trop O 
prolongé O 
la O 
sieste O 
que O 
je O 
fais O 
tous O 
les O 
|
| O 
- O 
soirs O 
en O 
rentrant O 
de O 
ma O 
promenade O 
avec O 
Mme B-PER
de I-PER
Sant I-PER
- I-PER
Loup I-PER
, O 
avant O 
|

| O 
genre O 
de O 
plaisir O 
que O 
je O 
trouve O 
à O 
ne O 
sortir O 
qu' O 
à O 
la O 
nuit O 
, O 
à O 
suivre O 
au O 
clair O 
. O 
|

 

    
  
  
  
 
    
    

| O 
DU B-MISC
COTÉ I-MISC
DE I-MISC
CHE I-MISC
ZSWANN O 
|
| O 
ques O 
secondes O 
| | O 
souvent O 
, O 
ma O 
brève O 
mcertitude O 
. O 
du O 
lieu O 
où O 
je O 
me O 
trou O 
* O 
|
| O 
vais O 
ne O 
distinguait O 
pas O 
mieux O 
les O 
unes O 
des O 
autres O 
les O 
diverses O 
supposi- O 
. O 
: O 
|
| O 
tions O 
dont O 
elle O 
était O 
faite O 
, O 
que O 
nous O 
n' O 
isolons O 
, O 
en O 
voyant O 
un O 
cheval O 
|
| O 
courir O 
, O 
les O 
positions O 
successives O 
que O 
nous O 
montre O 
le O 
kinétoscope O 
. O 
Mais O 
|
| O 
j' O 
avais O 
revu O 
tantôt O 
l’ O 
une O 
, O 
tantôt O 
l’ O 
autre O 
, O 
des O 
chambres O 
que O 
j' O 
avais O 
habi-- O 
. O 
" O 
|
| O 
tées O 
dans O 
ma O 
vie O 
, O 
et O 
je O 
finissais O 
par O 
me O 
les O 
rappeler O 
toutes O 
dans O 
les O 
lon- O 
: O 
: O 
|
| O 
gues O 
rêveries O 
qui O 
suivaient O 
mon O 
réveil O 
| | O 
chambres O 
d' O 
hiver O 
où O 
quand O 
: O 
on O 
_ O 
: O 
|
| O 
est O 
couché O 
, O 
on O 
se O 
blottit O 
la O 
tête O 
dans O 
un O 
nid O 
qu' O 
on O 
se O 
tresse O 
avec O 
les O 
” O 
: O 
|
| O 
choses O 
les O 
plus O 
disparates O 
: O 
un O 
coin O 
de O 
l’ O 
oreiller O 
, O 
le O 
haut O 
des O 
couverturés O 
, O 
: O 
* O 
- O 
|
| O 
un O 
bout O 
de O 
châle O 
, O 
le O 
bord O 
du O 
lit O 
, O 
et O 
un O 
numéro O 
des O 
Débats B-MISC
roses I-MISC
| | O 
qu' O 
on O 
: O 
: O 
|
| O 
fnit O 
par O 
cimenter O 
ensemble O 
selon O 
la O 
technique O 
des O 
oiseaux O 
en O 
s' O 
y. O 
" O 
|
| O 
appuyant O 
indéfiniment O 
| | O 
où O 
, O 
par O 
un O 
temps O 
glacial O 
le O 
plaisir O 
qu' O 
on O 
goûte O 
: O 
: O 
|
| O 
est O 
de O 
se O 
sentir O 
séparé O 
du O 
dehors O 
( O 
comme O 
l' O 
hirondelle O 
de O 
mer O 
qui O 
a O 
$ O 
on O 
|
| O 
nid O 
au O 
fond O 
d' O 
un O 
souterrain O 
dans O 
la O 
chaleur O 
de O 
la O 
terre O 
) O 
, O 
et O 
où O 
, O 
le O 
feu O 
: O 
: O 
|
| O 
étant O 
entretenu O 
toute O 
la O 
nuit O 
dans O 
la O 
cheminée O 
, O 
on O 
dort O 
dans O 
un O 
grand O 
. O 
: O 
: O 
|
| O 
manteau O 
d' O 
air O 
chaud O 
et O 
fumeux O 
, O 
traversé O 
des O 
lueurs O 
des O 
tisons O 
qui O 
se O 
* O 
- O 
: O 
|
| O 
rallument O 
, O 
sorte O 
d' O 
impalpable O 
alcôve O 
, O 
de O 
chaude O 
caverne O 
creusée O 
au O 
|
| O 
sém O 
de O 
la O 
chambre O 
même O 
, O 
zone O 
ardente O 
et O 
mobile O 
en O 
ses O 
contours O 
  O 
: O 
|
| O 
thermiques O 
, O 
aérée O 
de O 
souffles O 
qui O 
nous O 
rafraîchissent O 
la O 
figure O 
et O 
vien- O 
|

| O 
L O 
dule O 
qui O 
. O 
jacassait O 
tout O 
haut O 
comme O 
si O 
je O 
n' O 
eusse O 
pas O 
été O 
Jà B-MISC
| | O 
— O 
où O 
une O 
|
| O 
étrange O 
et O 
impitoyable O 
glace O 
à O 
pieds O 
quadrangulaires O 
, O 
barrant O 
oblique- O 
|
| O 
ment O 
ün O 
des O 
angles O 
de O 
la O 
pièce O 
, O 
se O 
creusait O 
à O 
vif O 
dans O 
la O 
douce O 
pléni- O 
. O 
|
| O 
tude O 
de O 
mon O 
champ O 
visuel O 
accoutumé O 
un O 
emplacement O 
qui O 
n' O 
y O 
était O 
|
| O 
pas O 
prévu O 
| | O 
— O 
où O 
ma O 
pensée O 
, O 
s’ O 
efforçant O 
pendant O 
des O 
heures O 
de O 
se O 
dislo- O 
|
| O 
quer O 
, O 
de O 
s' O 
étirer O 
en O 
hauteur O 
pour O 
prendre O 
exactement O 
la O 
forme O 
de O 
la O 
. O 
|
| O 
chambre O 
et O 
arriver O 
à O 
remplir O 
jusqu’ O 
en O 
haut O 
son O 
gigantesque O 
entonnoir O 
, O 
cs B-MISC
|

| I-MISC
13 I-MISC
|

| I-MISC
ge I-MISC
4 I-MISC
TZ O 
TN O 
En O 
MAT B-MISC
AT I-MISC
|

| I-MISC
AE I-MISC
à O 
EAN O 
a O 
nn O 
ER B-ORG
EG I-ORG
HE O 
TT B-ORG
|

 

| O 
an O 
pr O 
Et O 
NEED O 
NE O 
REN O 
|
| O 
“ O 
|

| O 
_ O 
|
| O 
Re O 
|

    
 

  
 
   
     

| O 
- O 
“ O 
avait O 
souffert O 
bien O 
de O 
dures O 
nuits O 
, O 
tandis O 
que O 
j' O 
étais O 
étendu O 
dans O 
mon O 
|
| O 
ht B-MISC
, O 
les O 
: O 
yeux O 
levés O 
| | O 
l' O 
oreille O 
anxieuse O 
, O 
la O 
nariné O 
rétive O 
, O 
le O 
cœur O 
battant O 
: O 
|

| O 
. O 
pendule O 
, O 
enseigné O 
la O 
pitié O 
à O 
la O 
glace O 
oblique O 
ét O 
cruelle O 
, O 
dissimulé O 
, O 
smon O 
|
| O 
“ O 
chassé O 
eomplètement O 
, O 
l' O 
odeur O 
du O 
vétiver O 
ét O 
notablement O 
diminué O 
la O 
|
| O 
- O 
hauteur O 
apparente O 
du O 
: O 
plafond O 
. O 
L' O 
habitude O 
! O 
aménageuse O 
habile O 
mais O 
|
| O 
bien O 
lente O 
et O 
qui O 
commence O 
par O 
laisser O 
souffrir O 
notre O 
esprit O 
pendant O 
des O 
|

| O 
bien O 
heureux O 
de O 
trouver O 
, O 
car O 
sans O 
l O 
’ O 
habitude O 
et O 
réduit O 
à O 
ses O 
seuls O 
moyens O 
|
| O 
serait O 
impuissant O 
à O 
nous O 
rendre O 
un O 
logis O 
habitable O 
. O 
|

| O 
: O 
-approximativemant O 
à O 
leur O 
place O 
dans O 
l' O 
obscurité O 
ma O 
commode O 
, O 
mon O 
|

  

| O 
NE B-MISC
rm I-MISC
A I-MISC
re I-MISC
réa I-MISC
pi I-MISC
Aa I-MISC
ct I-MISC
saute O 
: O 
— O 
ce O 
CSnect B-PER
U I-PER
: O 
|
| O 
er O 
n O 
: O 
RS B-MISC
2 I-MISC
F I-MISC
|
| I-MISC
Bras I-MISC
TR I-MISC
SRE I-MISC
Te O 
A O 
Pie O 
ten O 
ren O 
ie O 
RRTEN B-MISC
me O 
ECTS O 
|
| O 
— O 
Ë B-PER
| | O 
… O 
ET O 
NN O 
es O 
” O 
= O 
. O 
|
| O 
es O 
“ O 
> O 
: O 
= O 
ur O 
|

   

      
  
  
   
 

| O 
: O 
: O 
J' O 
avais O 
beau O 
savoir O 
que O 
je O 
n' O 
étais O 
pas O 
dans O 
les O 
demeures O 
dont O 
|

| O 
are O 
|
| O 
PA B-ORG
REIEN I-ORG
ue I-ORG
|
| I-ORG
Re I-ORG
|

| I-ORG
NE I-ORG
|
| O 
CRC B-ORG
EEER B-LOC
|||| O 
|

| O 
ut O 
|

| O 
tout O 
de O 
suite O 
| | O 
je O 
passais O 
la O 
plus O 
grande O 
partie O 
de O 
la O 
nuit O 
à O 
me O 
rappeler O 
|
| O 
: O 
notre O 
vie O 
d O 
' O 
autrefois O 
, O 
à O 
Combray B-LOC
chez O 
ma O 
grand'tante O 
, O 
à O 
Balbec B-LOC
, O 
à O 
|
| O 
‘ O 
Paris B-LOC
, O 
à O 
Doncières B-LOC
, O 
à O 
à O 
Venise B-LOC
, O 
ailleurs O 
encore O 
, O 
à O 
me O 
rappeler O 
les O 
lieux O 
, O 
les O 
|

| O 
rm O 
|

| O 
TE O 
PSE O 
Eat O 
AS O 
|
| O 
TR B-ORG
|

| I-ORG
FN I-ORG
ms I-ORG
LÉ O 
LE O 
PT B-MISC
LE I-MISC
|

 
      

| I-MISC
dr I-MISC
. O 
0 B-LOC
mm O 
Nm O 
mm O 
7 O 
m O 
|
| O 
DT B-ORG
ARR O 
Genie B-MISC
PROG I-MISC
pme I-MISC
LE I-MISC
Lena I-MISC
|

| I-MISC
SE I-MISC
avait O 
raconté O 
. O 
|

| O 
LEE B-MISC
|

| I-MISC
CLS I-MISC
|
| O 
rt O 
|

 
 
   

| O 
re O 
er O 
ternds O 
|

| O 
MT B-ORG
|

| O 
loin O 
de O 
ma O 
mère O 
et O 
dé O 
ma O 
grand'mère O 
, O 
ma O 
chambre O 
à O 
coucher O 
redeve- O 
|
| O 
nait O 
le O 
point O 
fixe O 
et O 
douloureux O 
de O 
més O 
préoccupations O 
. O 
On O 
: O 
avait O 
bien O 
|

| O 
du O 
: O 
dîner O 
, O 
on O 
coiffait O 
ma O 
lampe O 
| | O 
et O 
, O 
à O 
l' O 
instar O 
des O 
premiers O 
architectes O 
|
| O 
et O 
maîtres O 
verriers O 
de O 
l’ O 
âge O 
gothique O 
, O 
elle O 
substituait O 
à O 
l’ O 
opacité O 
des O 
murs O 
|
| O 
d O 
‘ O 
impalpables O 
irisations O 
, O 
de O 
surnaturelles O 
apparitions O 
multicolores O 
, O 
où O 
|

| O 
mentané O 
. O 
Mais O 
ma O 
tristesse O 
n' O 
en O 
était O 
qu O 
‘ O 
accrue O 
, O 
parce O 
que O 
rlen B-PER
que O 
le O 
|
| O 
changement O 
d' O 
éclairage O 
détruisait O 
l' O 
habitude O 
que O 
j' O 
avais O 
de O 
ma O 
chambre O 
|

| O 
14 O 
|

| O 
À O 
LA B-MISC
RECHERCHE I-MISC
bu O 
TEMPS O 
PERDU O 
|

| O 
“ O 
jusqu O 
” O 
à O 
ce O 
que O 
T B-MISC
habitude O 
eût O 
changé O 
la O 
couleur O 
des O 
rideaux O 
, O 
fait O 
taire O 
la O 
|

| O 
. O 
.semiaines O 
dàns O 
une O 
installation O 
: O 
provisoire O 
| | O 
mais O 
que O 
malgré O 
tout O 
il O 
est O 
. O 
|

| O 
‘ O 
bureau O 
, O 
ma O 
cheminée O 
, O 
la O 
fenêtre O 
sur O 
la O 
rue O 
et O 
les O 
deux O 
portes O 
. O 
Mais O 
|

| O 
: O 
- O 
l' O 
ignorance O 
du O 
réveil O 
m O 
‘ O 
avait O 
en O 
un O 
instant O 
sinon O 
présenté O 
l' O 
image O 
|
| O 
- O 
“ O 
distincte O 
, O 
du O 
: O 
moinis B-LOC
fait O 
croire O 
la O 
présence O 
possible O 
, O 
le O 
branle O 
était O 
. O 
|
| O 
: O 
‘ O 
donné O 
à O 
ma O 
mémoire O 
| | O 
généralement O 
je O 
ne O 
cherchais O 
pas O 
à O 
me O 
rendormir O 
|

| O 
|||| O 
A O 
Combray B-LOC
, O 
tous O 
les O 
jours O 
dès O 
la O 
fin O 
de O 
l' O 
après-midi O 
longtemps O 
|
| O 
‘ O 
avant O 
le O 
moment O 
où O 
il O 
faudrait O 
me O 
mettre O 
au O 
lit O 
et O 
rester O 
, O 
sans O 
dormir O 
, O 
|

| O 
inventé O 
, O 
pour O 
me O 
distraire O 
les O 
soirs O 
où O 
on O 
me O 
trouvait O 
l' O 
air O 
trop O 
malheu- O 
. O 
|
| O 
‘ O 
reùüx O 
, O 
de O 
. O 
me O 
donner O 
une O 
lanterne O 
magique O 
, O 
dont O 
, O 
en O 
attendant O 
l' O 
heure O 
|||| O 
|

| O 
des O 
légendes O 
étaient O 
dépeintes O 
comme O 
dans O 
un O 
vitrail O 
vacillant O 
et O 
mo- B-ORG
|

| O 
. O 
: O 
" O 
Certes O 
, O 
j' O 
étais O 
: O 
bien O 
éveillé O 
maintenant O 
, O 
mon O 
corps O 
avait O 
viré O 
une O 
der- O 
. O 
|
| O 
: O 
nière O 
fois O 
et O 
lé B-PER
bon I-PER
angè I-PER
de O 
la O 
certitude O 
avait O 
tout O 
arrêté O 
autour O 
de O 
moi O 
, O 
. O 
|
| O 
: O 
: O 
m' O 
avait O 
couché O 
: O 
sous O 
mes O 
couvertures O 
, O 
dans O 
ma O 
chambre O 
, O 
et O 
avait O 
mis O 
’ B-PER
|

| I-PER
Sd B-PER
rs I-PER
un O 
ne O 
got O 
mme O 
me O 
me O 
A2 B-MISC
de O 
mnamaten B-PER
nee I-PER
ee I-PER
tee I-PER
die I-PER
de O 
cab B-ORG
que O 
de O 
eue O 
eme B-PER
e I-PER
de O 
ue B-ORG
me O 
de O 
9 O 
me O 
SOS B-ORG
AS I-ORG
NE I-ORG
ma O 
nue O 
Qté B-LOC
Nm O 
nent O 
Ge B-LOC
due O 
Téfamtnqu B-PER
d I-PER
ee I-PER
eme I-PER
mad I-PER
n O 
|
| O 
AT O 
Te O 
ET O 
* O 
TPS B-ORG
, O 
eme O 
dane B-PER
er I-PER
ee I-PER
DL I-PER
TT I-PER
. O 
Tr B-MISC
Ÿ I-MISC
FR O 
LE O 
TET O 
7 O 
|

 

 

 

 

| O 
DU O 
COTÉ O 
DE O 
CHEZ O 
SWANN B-MISC
. O 
|

| O 
dans O 
une O 
chambre O 
d' O 
hôtel O 
ou O 
de O 
« O 
chalet O 
» O 
, O 
où O 
je O 
fusse O 
arrivé O 
pour O 
1 O 
ik O 
Us O 
|
| O 
première O 
fois O 
en O 
descendant O 
de O 
chemin O 
de O 
fer O 
. O 
Le O 
|

| O 
Âu B-LOC
pas O 
saccadé O 
de O 
son O 
cheval O 
, O 
Golo B-PER
, O 
plein O 
d' O 
un O 
affreux O 
dessein O 
, O 
: O 
So O 
|||| O 
|
| O 
tait O 
de O 
la O 
petite O 
forêt O 
triangulaire O 
. O 
qui O 
veloutait O 
d’ O 
un O 
vert O 
sombre O 
la O 
. O 
|
| O 
pente O 
d' O 
une O 
colline O 
, O 
et O 
s' O 
avançait O 
en O 
tressautant O 
vers O 
le O 
château O 
de O 
la O 
: O 
|
| O 
pauvre O 
Geneviève B-PER
de I-PER
Brabant I-PER
. O 
Ce O 
château O 
était O 
coupé O 
selon O 
une O 
ligne O 
: O 
” O 
|
| O 
courbe O 
qui O 
n' O 
était O 
autre O 
que O 
la O 
limite O 
d' O 
un O 
des O 
ovales O 
de O 
verre O 
iménagés O 
|
| O 
dans O 
le O 
châssis O 
qu O 
‘ O 
on O 
glissait O 
entre O 
les O 
coulisses O 
de O 
la O 
lanterne O 
. O 
Ce O 
n' O 
était O 
|
| O 
qu O 
‘ O 
un O 
pan O 
de O 
château O 
et O 
il O 
avait O 
devant O 
lui O 
une O 
lande O 
où O 
rêvait O 
Gene B-PER
: O 
|
| O 
viève O 
qui O 
portait O 
une O 
ceinture O 
bleue O 
. O 
Le O 
château O 
et O 
la O 
lande O 
étaient O 
: O 
|
| O 
jaunes O 
et O 
je O 
n' O 
avais O 
pas O 
attendu O 
de O 
les O 
voir O 
pour O 
connaître O 
leur O 
couleur O 
. O 
: O 
: O 
|

 

| O 
car O 
, O 
avant O 
les O 
verres O 
du O 
châssis O 
, O 
la O 
- O 
sonorité O 
mordorée O 
du O 
nom O 
de O 
Bra- B-LOC
.. O 
: O 
|
| O 
bant B-PER
me O 
l' O 
avait O 
montrée O 
avec O 
évidence O 
. O 
Golo B-PER
s O 
‘ O 
arrêtait O 
un O 
instant O 
pour O 
: O 
|
| O 
écouter O 
avec O 
tristesse O 
le O 
boniment O 
lu O 
à O 
haute O 
voix O 
par O 
ma O 
grand O 
: O 
tante O 
|

| O 
et O 
qu' O 
il O 
avait O 
l' O 
air O 
de O 
comprendre O 
parfaitement O 
, O 
conformant O 
son O 
attie O 
7 O 
|
| O 
: O 
tude O 
avec O 
une O 
docilité O 
qui O 
n' O 
excluait O 
pas O 
une O 
certaine O 
majesté O 
, O 
aux O 
indi- O 
|

| O 
cations O 
du O 
texte O 
| | O 
puis O 
il O 
s' O 
éloignait O 
du O 
même O 
pas O 
saccadé O 
. O 
Et O 
rienne O 
|

| O 
-pouvait O 
arrêter O 
sa O 
lente O 
chevauchée O 
. O 
Si O 
on O 
bougeait O 
la O 
lanterne O 
, O 
je O 
dis- O 
|

| O 
tinguais O 
le O 
cheval' O 
de O 
Golo B-PER
qui O 
continuait O 
à O 
s' O 
avancer O 
sur O 
les O 
rideaux O 
de O 
. O 
. O 
‘ O 
|

| O 
la O 
fenêtre O 
, O 
se O 
bombant O 
de O 
leurs O 
plis O 
, O 
descendant O 
dans O 
leurs O 
fentes O 
. O 
Le O 
. O 
|
| O 
corps O 
de O 
Golo B-PER
lui-même O 
, O 
d' O 
une O 
essence O 
aussi O 
surnaturelle O 
que O 
celui O 
de O 
. O 
|
| O 
sa O 
: O 
monture O 
, O 
s' O 
arrangeait O 
de O 
tout O 
obstacle O 
matériel O 
, O 
de O 
tout O 
objet O 
gênant O 
|

| O 
qu' O 
il O 
rencontrait O 
en O 
le O 
prenant O 
comme' B-ORG
ossature I-ORG
et O 
en O 
se O 
le O 
rendant O 
|

| O 
et O 
surnageaït O 
invinciblement O 
sa O 
robe O 
rouge O 
ou O 
sa O 
figure O 
pâle O 
toujours O 
Le B-MISC
|

| I-MISC
aussi I-MISC
noble I-MISC
et O 
aussi O 
. O 
mélancolique O 
, O 
mais O 
qui O 
ne O 
laissait O 
paraître O 
aucun O 
|
| O 
trouble O 
de O 
cette O 
transvertébration O 
. O 
: O 
|

| O 
Certes B-MISC
je I-MISC
Jeur I-MISC
trouvais O 
du O 
charme O 
à O 
ces O 
brillantes O 
projections O 
qui O 
. O 
|
| O 
semblaient O 
émaner O 
d' O 
un O 
passé O 
mérovingien O 
et O 
promenaient O 
autour O 
de O 
. O 
|
| O 
moi O 
des O 
reflets O 
d' O 
histoire O 
si O 
anciens O 
. O 
Mais O 
je O 
ne O 
peux O 
dire O 
quel O 
malaise O 
. O 
|

| O 
me O 
causait O 
pourtant O 
cette O 
intrusion O 
du O 
mystère O 
et O 
de O 
la O 
beauté O 
dans O 
une O 
|
| O 
chambre O 
que O 
j' O 
avais O 
fini O 
par O 
. O 
remplir O 
dé O 
mon O 
moi O 
au O 
point O 
. O 
de O 
ne O 
pas O 
|
| O 
faire O 
plus O 
attention O 
à O 
elle O 
qu' O 
à O 
lui-même O 
. O 
L O 
' O 
influence O 
anesthésiante O 
de O 
|
| O 
l' O 
habitude O 
ayant O 
cessé O 
, O 
je O 
me O 
mettais O 
à O 
penser O 
, O 
à O 
sentir O 
, O 
choses O 
sl O 
tristes O 
. O 
|

| O 
seul O 
, O 
sans O 
que O 
] O 
eusse O 
besoin O 
de O 
le O 
tourner O 
, O 
tant O 
le O 
maniement O 
m' O 
en O 
était O 
|

| O 
evenu O 
inconscient O 
, O 
le O 
voilà O 
qui O 
servait O 
maintenant O 
de O 
corps O 
. O 
astral O 
. O 
à O 
. O 
|

| O 
4 O 
|

| O 
Golo O 
. O 
Et O 
dès O 
qu O 
‘ O 
on O 
sonnait O 
le O 
diner O 
, O 
j' O 
avais O 
hâte O 
de O 
courir O 
à O 
la O 
salle O 
à O 
. O 
. O 
|

| O 
15 O 
|

 

 

| O 
“ O 
A. O 
LA O 
. O 
RECHÉRCHE B-LOC
DU I-LOC
TEMPS I-LOC
PERDU O 
|

| O 
|||| O 
manger O 
où O 
. O 
la O 
: O 
grosse O 
lampe O 
de O 
la O 
suspension O 
, O 
ignorante O 
de O 
Golo B-PER
et O 
de O 
|

| O 
2 O 
: O 
maman O 
que O 
les O 
malheurs O 
de O 
Geneviève B-PER
de I-PER
Brabant I-PER
me O 
rendaient O 
plus O 
|
| O 
. O 
: O 
chère O 
, O 
tandis O 
que O 
les O 
crimes O 
de O 
Golo B-PER
me O 
faisaient O 
examiner O 
ma O 
propre O 
|
| O 
conscience O 
avec O 
plus O 
de O 
scrupules O 
. O 
|||| O 
|

| O 
k O 
Après O 
le O 
dîner O 
, O 
hélas O 
, O 
j' O 
étais O 
bientôt O 
obligé O 
de O 
quitter O 
maman O 
. O 
qui O 
res- O 
|
| O 
a O 
tait O 
à O 
causer O 
avec O 
les O 
autres O 
, O 
au O 
Jardin B-LOC
s' O 
il O 
faisait O 
beau O 
, O 
dans O 
. O 
le O 
petit O 
salon O 
|
| O 
.. O 
où O 
tout O 
le O 
monde O 
se O 
retirait O 
s O 
1l O 
faisait O 
mauvais O 
. O 
Tout O 
le O 
monde O 
, O 
sauf O 
|
| O 
- O 
_ O 
ma O 
: O 
grand' O 
mère O 
qui O 
trouvait O 
que O 
( O 
c' O 
est O 
une O 
pitié O 
de O 
rester O 
enfermé O 
à O 
la O 
|
| O 
. O 
campagne O 
» O 
et O 
qui O 
avait O 
d' O 
incessantes O 
discussions O 
avec O 
mon O 
père O 
, O 
les O 
|
| O 
.. O 
Jours B-MISC
de I-MISC
trop I-MISC
grande I-MISC
pluie I-MISC
, O 
parce O 
qu O 
1l O 
m' O 
envoyait O 
lire O 
dans O 
ma O 
chambre O 
|
| O 
: O 
- O 
: O 
at O 
lieu O 
de O 
réster O 
dehors O 
. O 
« O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
comme O 
cela O 
que O 
vous O 
le O 
rendrez O 
|
| O 
" O 
robuste O 
et O 
énergique O 
, O 
disait O 
-elle O 
tristement O 
, O 
surtout O 
ce O 
petit O 
qui O 
a O 
tant O 
|
| O 
- O 
besoin O 
de O 
prendre O 
des O 
forces O 
et O 
de O 
la O 
volonté O 
. O 
» O 
Mon O 
père O 
haussait O 
les O 
|
| O 
‘ O 
1 O 
. O 
épaules B-LOC
et O 
1l B-PER
examinait O 
le O 
baromètre O 
, O 
car O 
il O 
aimait O 
la O 
météorologie O 
, O 
|
| O 
: O 
.. O 
pendant O 
que O 
ma O 
mère O 
, O 
évitant O 
de O 
faire O 
du O 
bruit O 
pour O 
ne O 
pas O 
le O 
troubler O 
, O 
|
| O 
le O 
regardait O 
avec O 
un O 
respect O 
attendri O 
, O 
mais O 
pas O 
trop O 
fixement O 
pour O 
|
| O 
ne O 
: O 
pas O 
chercher O 
à O 
percer O 
le O 
mystère O 
de O 
ses O 
supériorités O 
. O 
Mais O 
ma O 
grand'- O 
|

    
  

| O 
. O 
Françoise B-PER
avait O 
précipitamment O 
rentré O 
les O 
précieux O 
fauteuils O 
d’ O 
osier O 
de O 
|
| O 
peur O 
qu' O 
ils O 
ne O 
fussent O 
mouillés O 
, O 
on O 
la O 
voyait O 
dans O 
le O 
jardin O 
vide O 
et O 
|
 | O 
fouetté O 
par O 
l' O 
averse O 
, O 
relevant O 
ses O 
mèches O 
désordonnées O 
et O 
grises O 
pour O 
|
| O 
que O 
son O 
front O 
s’ O 
imbibât O 
mieux O 
de O 
la O 
salubrité O 
du O 
vent O 
et O 
de O 
la O 
pluie O 
. O 
|
| O 
Elle O 
disait O 
: O 
« O 
Enfin O 
, O 
on O 
respire O 
|||| O 
L O 
» O 
et O 
parcouraït O 
les O 
allées O 
détrempées O 
, O 
— O 
|

  

| O 
a O 
remet O 
mm O 
|
| O 
Am B-LOC
|

| O 
me O 
Ca B-MISC
an I-MISC
eo I-MISC
nne I-MISC
|
| O 
= O 
& O 
S O 
|
| O 
To O 
oh O 
2 O 
ne O 
|

| O 
LE B-MISC
of I-MISC
UT I-MISC
Eire I-MISC
n O 
mnr O 
= O 
SE O 
SSSR B-MISC
= O 
: O 
rar B-MISC
At I-MISC
|
| I-MISC
Fe I-MISC
pue O 
phrbemremnec O 
Re O 
te O 
" O 
2 O 
|
| O 
à O 
2 O 
= O 
a O 
« O 
7 O 
|
| O 
“ O 
L O 
ru O 
5 O 
|
| O 
S O 
ré O 
7 O 
|
| O 
= O 
5 O 
PR B-ORG
EPA I-ORG
CT O 
PC O 
PE O 
TE O 
On O 
LE O 
es O 
|

| O 
du O 
sentiment O 
de O 
la O 
nature O 
et O 
auquel O 
mon O 
père O 
avait O 
demandé O 
depuis O 
le O 
|

| O 
saccadé O 
, O 
réglé O 
sur O 
les O 
mouvements O 
divers O 
qu' O 
excitaient O 
dans O 
son O 
âme O 
|

| O 
_ O 
T' O 
ivresse O 
de O 
l O 
’ O 
orage O 
, O 
la O 
puissance O 
de O 
l' O 
hygiène O 
, O 
la O 
stupidité O 
de O 
mon O 
édu- O 
|

| O 
Quand O 
ces O 
tours O 
de O 
jardin O 
de O 
ma O 
grand'mère O 
avaient O 
lieu O 
après O 
dîner O 
, O 
|
| O 
_ O 
une O 
chose O 
avait O 
le O 
pouvoir O 
de O 
la O 
fairé O 
rentrer O 
: O 
c' O 
était O 
, O 
à O 
un O 
des O 
moments O 
|
| O 
_ O 
où O 
la O 
révolution O 
de O 
sa O 
promenade O 
la O 
ramenait O 
périodiquement O 
, O 
comme O 
|

| O 
un O 
insecte O 
, O 
en O 
face O 
des O 
lunmières O 
du O 
petit O 
salon O 
où O 
les O 
liqueurs O 
étaient O 
|
| O 
servies O 
sur O 
Ja B-MISC
table O 
à O 
jeu O 
, O 
— O 
si O 
ma O 
grand'tante O 
lui O 
criait O 
: O 
« O 
Bathilde B-PER
! O 
|

| O 
16 O 
|

 
 

| O 
pe O 
nu O 
der O 
e O 
at O 
mes O 
|
| O 
EE B-MISC
mn O 
me O 
A B-MISC
TT I-MISC
LÉ O 
LE O 
|

 
  

| O 
GLS B-MISC
|

| I-MISC
D I-MISC
nement O 
nn O 
een O 
ee O 
eg B-ORG
ne O 
UN B-LOC
TN I-LOC
ARR O 
SE B-ORG
SA I-ORG
ENT I-ORG
|

| I-ORG
- O 
|||| O 
Barbe O 
- O 
Bleue O 
, O 
et O 
qui O 
connaissait O 
mes O 
parents O 
et O 
le O 
bœuf O 
à O 
la O 
casserole O 
, O 
|
| O 
: O 
: O 
: O 
donnait O 
sa O 
lumière O 
de O 
tous O 
les O 
soirs O 
| | O 
et O 
de O 
tomber O 
dans O 
les O 
bras O 
de O 
|

| O 
mère O 
, O 
elle O 
, O 
par O 
tous O 
les O 
temps O 
, O 
même O 
quand O 
la O 
pluie O 
faisait O 
rage O 
et O 
que O 
|

| O 
trop O 
symétriquement O 
alignées O 
à O 
son O 
gré O 
par O 
lenouveaujardinier B-LOC
dépourvu O 
|

| O 
ER B-ORG
NA I-ORG
1e I-ORG
IQ I-ORG
Are I-ORG
PR I-ORG
GER I-ORG
AIRE O 
A O 
|

 

 

| O 
ë O 
|
| O 
HR O 
|

| O 
VE B-ORG
|
| O 
RE B-MISC
|

| I-MISC
mé I-MISC
Je O 
|
| O 
EE B-MISC
|

| I-MISC
Tru B-MISC
|
| I-MISC
MER I-MISC
ADE I-MISC
|

| I-MISC
Rare I-MISC
|

  

   
 

| I-MISC
5 O 
RE O 
|

   
 
  

| O 
AA O 
AUTRE O 
EEE O 
M O 
2e O 
Ur O 
+ O 
pe O 
|
| O 
rats O 
Pate O 
RENE O 
Te O 
ARRETE B-MISC
|

| I-MISC
EL O 
A O 
GE B-ORG
de O 
|
| O 
UP B-MISC
RE I-MISC
|

| O 
ni O 
|

| O 
PATES O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|

 

 

| O 
CHU O 
te O 
re O 
are O 
à O 
sm B-LOC
a O 
men O 
À O 
4 O 
ren O 
ann O 
De O 
Ke O 
mue O 
4 O 
8e O 
dan O 
|

| O 
DRE O 
CENT O 
|

| O 
CODEN O 
ETES O 
|

| O 
ENVOTP O 
INTER O 
ERTEEEERCTENTREN B-ORG
|

| O 
CSN B-ORG
np O 
QE O 
DRE B-MISC
SN I-MISC
PTS B-MISC
LE I-MISC
AC I-MISC
te I-MISC
A I-MISC
sommet O 
TE B-LOC
|

| O 
ARE O 
TG O 
|

| O 
AS O 
|

| O 
ê O 
|
| O 
à O 
|
| O 
% O 
|
| O 
# O 
4 O 
|
| O 
k O 
|
| O 
à O 
|
| O 
ä O 
|
| O 
à O 
|
| O 
# O 
|
| O 
ê O 
|
| O 
& O 
|
| O 
& O 
|
| O 
5 O 
|
| O 
È B-LOC
|
| O 
î O 
|
| O 
fe O 
|
| O 
E O 
|
| O 
# O 
4 O 
|
| O 
Ki O 
. O 
|

 

| O 
DU O 
COTÉ O 
DE O 
CHEZ.SWANN O 
|

| O 
viens O 
. O 
donc O 
empêcher O 
ton O 
mari O 
de O 
boire O 
du O 
cognac O 
! O 
» O 
Pour O 
la O 
taquiner O 
, O 
|
| O 
en O 
effet O 
( O 
elle O 
avait O 
apporté O 
dans O 
la O 
famille O 
de O 
mon O 
père O 
un O 
esprit O 
s1 B-MISC
. O 
|

| O 
liqueurs O 
étaient O 
défendues O 
à O 
mon O 
grand-père O 
, O 
ma O 
grand'tante O 
lui O 
en O 
. O 
" O 
|
| O 
faisait O 
boire O 
, O 
quelques O 
gouttes O 
. O 
Ma O 
pauvre O 
grand'mère-entrait O 
, O 
priait O 
|

| O 
ardemment O 
son O 
mari O 
de O 
ne O 
pas O 
goûter O 
au O 
cognac O 
| | O 
il O 
se O 
fâchait O 
, O 
buvait O 
|

| O 
souriante O 
pourtant O 
, O 
car O 
elle O 
était O 
si O 
humble O 
de O 
cœur O 
et O 
si O 
douce O 
que O 
sa O 
|

| O 
personne O 
et O 
de O 
ses O 
souffrances O 
, O 
se O 
conciliaient O 
dans O 
son O 
regard O 
en O 
ùn O 
|
| O 
* O 
. O 
s O 
. O 
. O 
|

| O 
sourire O 
où O 
, O 
contrairement O 
à O 
ce O 
qu' O 
on O 
voit O 
dans O 
le O 
visage O 
de O 
beaucoup O 
|

| O 
d' O 
humains O 
, O 
1l O 
n' O 
y O 
avait O 
d' O 
ironie O 
que O 
pour O 
elle-même O 
, O 
et O 
pour O 
nous O 
tous O 
|

| O 
infligeait O 
ma O 
grand O 
tante O 
, O 
le O 
spectacle O 
des O 
vaines O 
prières O 
de O 
ma O 
grand'- O 
|
| O 
mère O 
et O 
de O 
sa O 
faiblesse O 
, O 
vaincue O 
d O 
’ O 
avance O 
, O 
essayant O 
inutilement O 
d' O 
ôter O 
à O 
|

| O 
mon O 
grand O 
’ O 
père O 
le O 
verre O 
à O 
liqueur O 
, O 
c' O 
était O 
de O 
ces O 
choses O 
à O 
la O 
vue O 
des- O 
|
| O 
quelles O 
on O 
s’ O 
habitue O 
plus O 
tard O 
jusqu' O 
à O 
les O 
considérer O 
en O 
riant O 
et O 
à O 
prendre O 
. O 
|

| O 
le O 
parti O 
du O 
persécuteur O 
assez O 
résolument O 
et O 
gaiement O 
pour O 
se O 
persua- O 
|

| O 
alors O 
une O 
telle O 
horreur O 
, O 
que O 
j' O 
aurais O 
aimé O 
battre O 
ma O 
grand'tante O 
. O 
Mais O 
|
| O 
dès O 
que O 
j' O 
entendais O 
: O 
« O 
Bathilde B-PER
, O 
viens O 
donc O 
empêcher O 
ton O 
mari O 
de O 
boire O 
|

| O 
du O 
cognac O 
! O 
» O 
déjà O 
homme O 
par O 
la O 
lâcheté O 
, O 
je O 
faisais O 
ce O 
que O 
nous O 
faisons O 
. O 
: O 
|

| O 
tous O 
, O 
une O 
fois O 
que O 
nous O 
sommes O 
grands O 
, O 
quand O 
il O 
y O 
a O 
devant O 
nous O 
des O 
|

| O 
sangloter O 
tout O 
en O 
haut O 
de O 
la O 
maison O 
à O 
côté O 
de O 
la O 
salle O 
d O 
’ O 
études O 
, O 
sous O 
Îles B-LOC
|

| O 
toits O 
, O 
dans O 
une O 
: O 
petite O 
pièce O 
sentant O 
l' O 
iris O 
, O 
et O 
que O 
parfumait O 
aussi O 
un O 
© O 
|

| O 
cassis O 
sauvage O 
poussé O 
au O 
dehors O 
entre O 
les O 
pierres O 
de O 
la O 
muraille O 
et O 
qui O 
|
| O 
passait O 
une O 
branche O 
de O 
fleurs O 
par O 
la O 
fenêtre O 
entr O 
” O 
ouverte O 
. O 
Destinée O 
à O 
un O 
|
| O 
usage O 
plus O 
. O 
spécial O 
et O 
plus O 
vulgarre O 
, O 
cette O 
pièce O 
, O 
d' O 
où O 
l' O 
on O 
voyait O 
pendant O 
|
| O 
e O 
Jour B-LOC
jusqu' O 
au O 
donjon B-LOC
de I-LOC
Roussainville-le-Pin I-LOC
, O 
servit O 
longtemps O 
de O 
|
| O 
refuge O 
pour O 
moi O 
, O 
sans O 
doute O 
parce O 
qu' O 
elle O 
était O 
la O 
seule O 
qu' O 
il O 
me O 
fût O 
|
| O 
permis O 
de O 
fermer O 
à O 
clef O 
, O 
à O 
toutes O 
celles O 
de O 
mes O 
occupations O 
qui O 
récla- O 
|

| O 
malent O 
une O 
inviolable O 
solitude O 
: O 
la O 
lecture O 
, O 
la O 
rêverie O 
, O 
les O 
larmes O 
et O 
la O 
|

| O 
17 O 
2 O 
|

 

 

| O 
DRE O 
BUS B-MISC
0 O 
€ O 
SEE B-MISC
DE I-MISC
TT I-MISC
2 I-MISC
ASS B-MISC
+ O 
Ni O 
om O 
e O 
me O 
nono B-PER
a O 
ce O 
que O 
2 O 
es O 
. O 
nes B-MISC
es I-MISC
oem I-MISC
ce O 
cms B-LOC
|

| I-LOC
CA I-LOC
. O 
LA O 
RECHERCHE B-MISC
DU I-MISC
TEMPS I-MISC
PERDU O 
|

| O 
Je O 
ciel O 
, O 
son O 
beau O 
visage O 
aux O 
joues O 
brunes O 
ét O 
sillonnées O 
, O 
devenues O 
au O 
|

| O 
Ma O 
seule O 
consolation O 
, O 
quand O 
| | O 
je O 
montais O 
me O 
coucher O 
, O 
était O 
que O 
maman O 
|
| O 
viendrait O 
m' O 
embrasser O 
‘ O 
quand O 
j O 
je O 
serais O 
dans O 
mon O 
lit O 
. O 
Mais O 
ce O 
bonsoir O 
|
| O 
durait O 
si O 
peu O 
de O 
temps O 
, O 
elle O 
redescendait O 
si O 
vite O 
, O 
que O 
le O 
moment O 
où O 
Je O 
|
| O 
: O 
l' O 
entendais O 
monter O 
, O 
puis O 
où O 
passait O 
dans O 
le O 
couloir O 
à O 
double O 
porte O 
le O 
|

| O 
_ O 
bruit O 
léger O 
de O 
sa O 
robe O 
de O 
jardin O 
en O 
mousseline O 
bleue O 
, O 
à O 
laquelle O 
pendatent O 
. O 
|
| O 
de O 
petits O 
cordons O 
de O 
paille O 
tressée O 
, O 
était O 
pour O 
moi O 
un O 
moment O 
doulou- O 
|
| O 
“ O 
reux O 
. O 
Il O 
annonçait O 
celui O 
. O 
qui O 
allait O 
le O 
suivre O 
, O 
où O 
elle O 
m O 
‘ O 
aurait O 
quitté O 
, O 
où O 
|
| O 
|||| O 
elle O 
serait O 
redescendue O 
. O 
De O 
sorte O 
que O 
ce O 
bonsoir O 
que O 
j' O 
aimais O 
tant O 
, O 
j' O 
en O 
|

| O 
‘ O 
arrivais O 
à O 
souhaiter O 
qu' O 
il O 
vint O 
Je O 
plus O 
tard O 
possible O 
, O 
à O 
ce O 
que O 
se O 
prolon- O 
|
| O 
geÂt O 
le O 
temps O 
de O 
répit O 
où O 
maman O 
n O 
était O 
pas O 
encore O 
venue O 
. O 
Quelquefois O 
|
| O 
quand O 
, O 
après O 
m O 
avoir O 
embrassé O 
, O 
elle O 
ouvrait O 
la O 
porte O 
pour O 
partir O 
, O 
je O 
|
| O 
voulais O 
la O 
rappeler O 
, O 
lui O 
dire O 
{ O 
embrasse O 
-moi O 
une O 
fois O 
encore O 
» O 
, O 
mais O 
je O 
|
| O 
savais O 
qu O 
‘ O 
aussitôt O 
elle O 
aurait O 
son O 
visage O 
fâché O 
, O 
car O 
la O 
concession O 
qu' O 
elle O 
|
| O 
faisait O 
à O 
à O 
ma O 
tristesse O 
et O 
à O 
mon O 
agitation O 
en O 
montant O 
m O 
embrasser O 
, O 
en O 
|
| O 
m O 
‘ O 
apportant O 
ce O 
. O 
baiser O 
de O 
paix O 
, O 
agaçait O 
mon O 
père O 
qui O 
trouvait O 
ces O 
rites O 
|
| O 
absurdes O 
, O 
et O 
elle O 
eût O 
voulu O 
tâcher O 
de O 
m' O 
en O 
faire O 
perdre O 
le O 
besoin O 
, O 
l' O 
habi- O 
: O 
|
| O 
tude O 
, O 
bien O 
loin O 
de O 
me O 
laisser O 
prendre O 
celle O 
de O 
lui O 
demander O 
, O 
quand O 
elle O 
|
| O 
était O 
déjà O 
sur O 
le O 
pas O 
de O 
la O 
porte O 
, O 
un O 
baiser O 
de O 
plus O 
. O 
Or O 
la O 
voir O 
fâchée O 
à O 
|
| O 
détruisait O 
tout O 
le O 
calme O 
qu' O 
elle O 
m' O 
avait O 
apporté O 
un O 
instant O 
avant O 
, O 
quand O 
E B-LOC
|
| O 
elle O 
avait O 
penché O 
vers O 
mon O 
lit O 
sa O 
figure O 
aimante O 
, O 
et O 
me O 
l' O 
avait O 
tendue O 
$ O 
|
| O 
comme O 
une O 
hostie O 
pour O 
une O 
communion O 
de O 
paix O 
où O 
mes O 
lèvres O 
puise- O 
: O 
|
| O 
raient O 
sa O 
présence O 
réelle O 
et O 
le O 
pouvoir O 
de O 
m' O 
endormir O 
. O 
, O 
Mais O 
ces O 
soirs- O 
î O 
|
| O 
là O 
, O 
où O 
maman O 
en O 
somme O 
restait O 
si O 
peu O 
de O 
temps O 
dans O 
ma O 
chambre O 
, O 
|
| O 
NE B-LOC
étaient O 
doux O 
encore O 
en O 
comparaison O 
de O 
ceux O 
où O 
il O 
y O 
avait O 
du O 
monde O 
|
| O 
OS O 
à O 
dîner O 
et O 
où O 
, O 
à O 
cause O 
de O 
cela O 
, O 
elle O 
ne O 
montait O 
pas O 
me O 
dire O 
bonsoir O 
. O 
Le O 
|

| O 
re O 
monde O 
se O 
bornait O 
habituellement O 
à O 
M. B-PER
Swann I-PER
, O 
qui O 
, O 
en O 
dehors O 
de O 
|
| O 
quelques O 
étrangers O 
de O 
passage O 
, O 
était O 
à O 
peu O 
près O 
la O 
seule O 
personne O 
qui O 
|
| O 
vint O 
chez O 
nous O 
à O 
Combray B-LOC
, O 
quelquefois O 
pour O 
diner O 
en O 
voisin O 
( O 
plus O 
rare- O 
|
| O 
ment O 
depuis O 
qu' O 
il O 
avait O 
fait O 
ce O 
mauvais O 
mariage O 
, O 
parce O 
que O 
mes O 
parents O 
|
| O 
° O 
ne O 
voulaient O 
pas O 
recevoir O 
sa O 
femme O 
) O 
, O 
quelquefois O 
après O 
le O 
dîner O 
, O 
à O 
l' O 
im- O 
|
| O 
LE O 
proviste O 
. O 
Les O 
soirs O 
où O 
, O 
assis O 
devant O 
la O 
maison O 
sous O 
le O 
grand O 
marronnier O 
, O 
|

| O 
bruit O 
ferrugineux O 
, O 
intarissable O 
et O 
glacé O 
, O 
toute O 
personne O 
de O 
la O 
maison O 
|

| O 
16 O 
|

| O 
Ru O 
“ O 
Ed O 
|

| O 
eo O 
nn O 
Era O 
Et O 
fente O 
gant O 
Dune B-MISC
|

| I-MISC
Fa I-MISC
. O 
|

| O 
LL B-ORG
DT I-ORG
Er O 
NET O 
Abe O 
En B-MISC
A I-MISC
ET I-MISC
|

   
     
   
    
  
   
    
   
 

| O 
mere O 
|
| O 
ee O 
|
| O 
LES B-MISC
LES I-MISC
er I-MISC
|

| I-MISC
= I-MISC
mn I-MISC
mr I-MISC
. O 
|
| O 
Ta B-MISC
Lun I-MISC
nine I-MISC
nn O 
te O 
mnt B-ORG
à O 
|

| O 
Pr B-PER
|

| I-PER
qe O 
Ta O 
|

 

| O 
Dora O 
RS B-MISC
|

| I-MISC
ET I-MISC
eu O 
TS B-MISC
4Q O 
w O 
|
| O 
= O 
PR B-ORG
FE I-ORG
rte O 
, O 
|
| O 
" O 
. O 
A O 
|
| O 
Set B-MISC
no I-MISC
ns I-MISC
" I-MISC
|

| I-MISC
- I-MISC
|
| I-MISC
Lie I-MISC
|
| O 
= O 
ns O 
|

| O 
= O 
|

   

| O 
SF O 
|

 
  

| O 
DRE O 
2e O 
à O 
|
| O 
v O 
OT B-ORG
Lt I-ORG
, O 
|

| O 
Een B-ORG
|
| O 
LR B-ORG
TES B-MISC
|

| I-MISC
SR I-MISC
. O 
|
| O 
SA B-ORG
Pr I-ORG
à O 
à O 
noie O 
menus O 
cts O 
s O 
dem O 
éssgemente O 
mène O 
joue O 
|
| O 
2 O 
SE O 
PRE O 
PT B-MISC
EE I-MISC
CES O 
ao O 
nncmeeesn O 
bem B-PER
cnvemmne I-PER
ne O 
|

| O 
Ex O 
|
| O 
Lr O 
|

| O 
+ O 
|
| O 
Tue B-MISC
|
| I-MISC
# I-MISC
ne O 
|

| O 
É O 
# O 
5 O 
|

 

| O 
DU B-MISC
COTÉ I-MISC
DE I-MISC
CHEZ O 
SWANN B-MISC
|||| O 
|
| O 
qui O 
le O 
déclanchait O 
en O 
entrant O 
« O 
sans O 
sonner O 
» O 
, O 
mais O 
le O 
double O 
tintement O 
: O 
: O 
  O 
: O 
|
| O 
timide O 
, O 
ovale O 
et O 
doré O 
de O 
la.clochette O 
pour O 
les O 
étrangers O 
, O 
tout O 
le O 
monde O 
a O 
|

| O 
Nous O 
restions O 
tous O 
suspendus O 
aux O 
nouvelles O 
que O 
ma O 
|||| O 
grand O 
’ O 
mère O 
|

| O 
allait O 
nous O 
apporter O 
de O 
l' O 
ennemi O 
, O 
comme O 
si O 
on O 
eût O 
pu O 
hésiter O 
entre O 
un O 
|
| O 
grand O 
nombre O 
possible O 
d’ O 
assaillants O 
, O 
et O 
bientôt O 
après O 
mon O 
grand-père O 
: O 
|
| O 
disait O 
: O 
« O 
Je O 
reconnais O 
la O 
voix O 
de O 
Swann B-PER
» O 
. O 
On O 
ne O 
le O 
reconnaissait O 
en O 
effet O 
|
| O 
qu' O 
à O 
la O 
voix O 
, O 
on O 
distinguait O 
mal O 
son O 
visage O 
au O 
nez O 
busqué O 
, O 
aux O 
yeux O 
verts O 
, O 
|
| O 
sous O 
un O 
haut O 
front O 
entouré O 
de O 
cheveux O 
blonds O 
presque O 
roux O 
, O 
colffés B-PER
: O 
|
| O 
à O 
la O 
Bressant B-LOC
, O 
parce O 
que O 
nous O 
gardions O 
le O 
moins O 
de O 
lumière O 
possible O 
au O 
|||| O 
|
| O 
jardin O 
pour O 
ne O 
pas O 
: O 
attirer O 
les O 
moustiques O 
et O 
j' O 
allais O 
, O 
sans O 
en O 
avoir O 
l' O 
air O 
, O 
: O 
|
| O 
dire O 
qu' O 
on O 
apportât O 
les O 
sirops O 
| | O 
ma O 
grand O 
’ O 
mère O 
attachait O 
beaucoup O 
|
| O 
d' O 
importance O 
, O 
trouvant O 
cela O 
plus O 
‘ O 
aimable O 
, O 
à O 
à O 
ce O 
qu' O 
ils O 
n' O 
eussent O 
pas O 
l' O 
air O 
|
| O 
de O 
figurer O 
d' O 
une O 
façon O 
exceptionnelle O 
, O 
et O 
pour O 
les O 
visites O 
seulement O 
. O 
|
| O 
M B-PER
: O 
Swann B-PER
, O 
quoique O 
beaucoup O 
plus O 
jeune O 
que O 
lui O 
, O 
était O 
très O 
lié O 
avec O 
mon O 
. O 
|
| O 
grand-père O 
qui O 
avait O 
été O 
un O 
des O 
meilleurs O 
amis O 
de O 
son O 
père O 
, O 
homme O 
|
| O 
à O 
excellent O 
mais O 
singulier O 
, O 
chez O 
qui O 
, O 
paraît O 
- O 
l O 
, O 
un O 
rien O 
suffisait O 
parfois O 
|
| O 
ë O 
pour O 
interrompre O 
les O 
élans O 
du O 
cœur O 
, O 
changer O 
le O 
cours O 
de O 
la O 
’ O 
pensée O 
. O 
|
| O 
s O 
|

| O 
O2 B-LOC
rfi I-LOC
ir I-LOC
ve I-LOC
eee I-LOC
raduerL I-LOC
er I-LOC
S00 I-LOC
204 I-LOC
RTE I-LOC
DATA O 
ADN O 
|

| O 
ess O 
alert O 
|

| O 
HW O 
2 O 
|

| O 
À O 
|

| O 
É B-LOC
|

| I-LOC
PR I-LOC
TRE I-LOC
DRE O 
ER O 
A O 
Eu O 
SEC B-ORG
Si O 
MORNENRAENE B-ORG
© O 
à O 
|

   

| O 
. O 
Swann B-PER
prenant O 
mon O 
grand-père O 
par O 
le O 
bras O 
, O 
s' O 
était O 
écrié O 
: O 
« O 
Ah B-MISC
! I-MISC
|
| I-MISC
mon I-MISC
vieil I-MISC
ami I-MISC
, O 
quel O 
bonheur O 
de O 
se O 
promener O 
ensemble O 
par O 
ce O 
beau O 
|

| O 
1 O 
) O 
|

 

| O 
su O 
. O 
2 O 
à O 
PS B-ORG
AD I-ORG
1 I-ORG
ET I-ORG
in I-ORG
EG I-ORG
|
| O 
ED B-ORG
are I-ORG
CHERS I-ORG
EN I-ORG
See I-ORG
LS I-ORG
5 I-ORG
Ed I-ORG
D I-ORG
nada I-ORG
fs O 
|
| O 
PE O 
ER O 
ET O 
  O 
L' O 
ÉTE B-MISC
RER I-MISC
Ed O 
Ê O 
Per O 
tre O 
bs O 
|

| O 
F. O 
|
| O 
Te O 
|
| O 
A O 
|
| O 
rl B-PER
|
| I-PER
bo I-PER
|
| I-PER
É I-PER
|

 

   
 
  
 
 
  
  
 
  
 
  
 
 
  
  
  
 
 
  
 
  
 
 
 
 
 
 
  
 
 
  
 
  
 
  
  
 
  

| I-PER
temps I-PER
. O 
Vous O 
ne O 
: O 
trouvez O 
pas O 
ça O 
joli O 
tous O 
ces O 
arbres O 
, O 
ces O 
aubépines O 
et O 
|
| O 
mon O 
étang O 
. O 
dont O 
vous O 
ne O 
m' O 
avez O 
jamais O 
félicité O 
? O 
Vous O 
avez O 
l’ O 
air O 
comme O 
|
| O 
“ O 
un O 
bonnet O 
de O 
nuit O 
. O 
Sentez O 
-vous O 
ce O 
petit O 
vent O 
? O 
Ah B-MISC
! I-MISC
on O 
a O 
beau O 
dire O 
, O 
la O 
|
| O 
- O 
Souvenir O 
de O 
sa O 
femme O 
morte O 
lui O 
revint O 
, O 
et O 
trouvant O 
sans O 
doute O 
trop O 
com- O 
|

| O 
_ O 
‘ O 
aMer B-MISC
à O 
un O 
mouvement O 
de O 
j O 
joie O 
, O 
il O 
se O 
contenta O 
, O 
par O 
un O 
geste O 
qui O 
lui O 
. O 
était O 
|
| O 
familier O 
chaque O 
fois O 
qu' O 
une O 
question O 
ardue O 
sé O 
présentait O 
à O 
son O 
esprit O 
, O 
|

| O 
lorgnon O 
. O 
Il O 
ne O 
put O 
pourtant O 
pas O 
. O 
se O 
consoler O 
de O 
la O 
mort O 
de O 
sa O 
femme O 
, O 
|
| O 
père O 
: O 
( O 
C' O 
est O 
drôle O 
, O 
je O 
pense O 
très O 
souvent O 
à O 
ma O 
pauvre O 
femme O 
, O 
r O 
mais O 
Je B-MISC
|

| I-MISC
comme I-MISC
le I-MISC
pauvre I-MISC
père I-MISC
Swann B-PER
» O 
, O 
était O 
devenu O 
une O 
des O 
. O 
phrases O 
favorites O 
|

| O 
- O 
: O 
rentes O 
. O 
Îl O 
m' O 
aurait O 
paru O 
que O 
ce O 
père O 
de O 
Swann B-PER
était O 
un‘monstre O 
, O 
si O 
|
| O 
.. O 
non O 
grand-père O 
que O 
je O 
considérais O 
comme O 
meilleur O 
juge O 
et O 
dont O 
la O 
|
| O 
sentence O 
faisant O 
jurisprudence O 
pour O 
mo B-MISC
} I-MISC
, O 
m' O 
a O 
souvent O 
servi O 
dans O 
. O 
la O 
suite O 
|

| O 
Tu O 
. O 
‘ O 
|
| O 
. O 
. O 
don O 
ee O 
cames O 
Cet O 
un O 
US B-MISC
CU I-MISC
RT I-MISC
MRE I-MISC
aa I-MISC
  I-MISC
ue I-MISC
  I-MISC
nun I-MISC
cam I-MISC
dat I-MISC
amine I-MISC
din I-MISC
ecrit I-MISC
LU I-MISC
ne O 
te O 
te O 
à O 
|
| O 
A B-LOC
mm O 
8 O 
m O 
ns O 
, O 
d O 
Éttsmes B-LOC
e O 
= O 
_ O 
ep O 
Tr B-ORG
EEE I-ORG
|
| O 
ta O 
hi O 
es O 
& O 
2 O 
ë O 
= O 
. O 
RSS O 
RSA O 
A O 
RU B-MISC
R I-MISC
RS B-MISC
ve I-MISC
ï O 
|
| O 
” O 
pes B-MISC
Ds I-MISC
. O 
tir O 
— O 
> O 
\ O 
|
| O 
OR O 
TES O 
TS O 
Len B-PER
aber I-PER
ai I-PER
He I-PER
= O 
= O 
ü O 
‘ O 
nas B-ORG
ASE I-ORG
a O 
|

| O 
s O 
TRANS O 
RE B-MISC
ES I-MISC
Er I-MISC
nr I-MISC
GE I-MISC
|||| O 
“ O 
STE O 
|

| O 
2x O 
|

| O 
re O 
|

| O 
tqs O 
PEER B-MISC
|

| I-MISC
ii I-MISC
récrié I-MISC
: O 
€ O 
Mais O 
comment O 
? O 
€ O 
‘ O 
était O 
un O 
cœur O 
d O 
' O 
or O 
{ O 
» O 
|

| O 
SE O 
|

| O 
mes O 
grands O 
- O 
parents O 
ne O 
soupçonnèrent O 
pas O 
qu' O 
il O 
ne O 
vivait O 
plus O 
du O 
tout O 
|

| O 
.. O 
— O 
avec O 
la O 
parfaite O 
innocence O 
d’ O 
honnêtes O 
hôteliers O 
qui O 
ont O 
chez O 
eux,.sans O 
, O 
|
| O 
‘ O 
le O 
savoir O 
, O 
un O 
célèbre O 
brigand O 
, O 
— O 
un O 
des O 
membres O 
les O 
plus O 
élégants O 
du O 
|

| O 
un O 
des O 
hommes O 
les O 
s O 
plus O 
choyés O 
de O 
la O 
haute O 
société O 
du O 
faubourg O 
Seint- B-ORG
|
| O 
Germain B-PER
. O 
|
| O 
L' O 
ignorance O 
où O 
nous O 
étions O 
de O 
cette O 
brillante O 
vie O 
mondaine O 
que O 
menait O 
|

| O 
rang O 
qu' O 
occupaient O 
ses O 
parents O 
, O 
et O 
d' O 
où O 
rien O 
, O 
à O 
moins O 
des O 
hasards O 
d’ O 
une O 
|
| O 
-+ O 
carrière O 
exceptionnel O 
: O 
e O 
ou O 
d' O 
un O 
mariage O 
mespéré O 
, O 
ne O 
pouvait O 
vous O 
tirer O 
|

| O 
. O 
-pour O 
vous O 
faire O 
pénétrer O 
dans O 
une O 
caste O 
supérieure O 
. O 
M. B-PER
Swann I-PER
, O 
le O 
père O 
, O 
|
| O 
était O 
agent O 
de O 
change O 
| | O 
le O 
« O 
fils O 
Swann B-PER
» O 
se O 
trouvait O 
faire O 
partie O 
pour O 
|

| O 
20 O 
|

| O 
en O 
nn O 
eme O 
ea O 
à O 
emo O 
gune O 
eng O 
ee O 
aeeee O 
cnnennu O 
s O 
ennemis O 
1 O 
ei O 
dé O 
, O 
Aa B-LOC
nneem I-LOC
nieu I-LOC
an O 
ee O 
de O 
LS B-ORG
Ne O 
manne O 
à O 
ne O 
|

| O 
À O 
LA B-MISC
: I-MISC
RECHERCHE I-MISC
pu O 
. O 
“ O 
TEMPS O 
PERDU O 
|

| O 
vie O 
a O 
du O 
bon.tout O 
de O 
même O 
, O 
mon O 
cher O 
Amédée B-PER
! O 
» O 
Brusquement O 
le O 
|

| O 
“ O 
pliqué O 
de O 
chercher O 
comment O 
il O 
avait O 
pu O 
à O 
un O 
pareil O 
moment O 
se O 
laisser O 
|

| O 
dé O 
passer O 
la O 
main O 
sur O 
son O 
front O 
, O 
d’ O 
essuyer O 
ses O 
yeux O 
et O 
les O 
verres O 
de O 
son O 
|
| O 
mais O 
pendant O 
les O 
deux O 
années O 
: O 
qu' O 
il O 
lui O 
survécut O 
, O 
il O 
disait O 
à O 
mon O 
grand- O 
|
| O 
ne O 
peux O 
y O 
penser O 
beaucoup O 
à O 
à O 
la O 
fois O 
. O 
» O 
« O 
Souvent O 
, O 
mais O 
peu O 
à O 
la O 
fois O 
, O 
- O 
|

| O 
de O 
mon O 
grand-père O 
qui O 
la O 
prononçait O 
à O 
propos O 
des O 
choses O 
les O 
plus O 
diffé- O 
|

| O 
à O 
absoudre O 
des O 
fautes O 
que O 
j' O 
aurais O 
été O 
enclin O 
à O 
. O 
condamner O 
, O 
nes B-MISC
