| 
| O 
CHAPITRE O 
PREMIER O 
. O 
— O 
LES B-ORG
DEUX I-ORG
VEILLEURS I-ORG
. O 
|
| O 
Le O 
soleil O 
se O 
couchait O 
derrière O 
les O 
hauteurs O 
de O 
la O 
petite O 
ville O 
de O 
Voutezac B-LOC
, O 
située O 
dans O 
la O 
partie O 
la O 
plus O 
montagneuse O 
du O 
bas O 
Limousin B-LOC
, O 
presque O 
à O 
l' O 
entrée O 
des O 
gorges O 
granitiques O 
d' O 
où O 
descend O 
la B-LOC
Vezère I-LOC
, O 
après O 
avoir O 
baigné O 
les O 
rochers O 
sur O 
lesquels O 
est O 
bâti O 
le O 
château O 
du O 
puissant O 
et O 
redouté O 
vicomte O 
de O 
Comborn B-LOC
. O 
Ce O 
soleil O 
, O 
qui O 
éclairait O 
d' O 
un O 
dernier O 
reflet O 
les O 
bois O 
épais O 
des O 
montagnes O 
, O 
n' O 
envoyait O 
point O 
sur O 
la O 
terre O 
de O 
rayons O 
bienfaisants O 
| | O 
c' O 
était O 
plutôt O 
une O 
sorte O 
de O 
lueur O 
presque O 
blafarde O 
, O 
dont O 
un O 
vent O 
âpre O 
et O 
piquant O 
rendait O 
la O 
faible O 
chaleur O 
sans O 
puissance O 
et O 
sans O 
vivification O 
. O 
Le O 
givre O 
blanchissait O 
de O 
légers O 
glaçons O 
les O 
branches O 
encore O 
dépouillées O 
des O 
arbres O 
, O 
et O 
la O 
terre O 
craquait O 
sous O 
le O 
pied O 
des O 
bêtes O 
fauves O 
. O 
Au O 
mois O 
d' O 
avril O 
, O 
dans O 
les O 
forêts O 
qui O 
garnissaient O 
en O 
1177 O 
les O 
montagnes O 
du O 
bas O 
Limousin B-LOC
, O 
le O 
froid O 
se O 
faisait O 
vivement O 
sentir O 
, O 
aussitôt O 
après O 
le O 
coucher O 
du O 
soleil O 
. O 
Peu O 
de O 
voyageurs O 
se O 
mettaient O 
en O 
chemin O 
, O 
ou O 
voulaient O 
se O 
trouver O 
sur O 
la O 
route O 
de O 
Voutezac B-LOC
et O 
d' O 
Allassac B-LOC
|
| O 
à O 
Brive B-LOC
, O 
lorsque O 
la O 
nuit O 
commençait O 
à O 
couvrir O 
de O 
ses O 
ombres O 
les O 
maigres O 
plaines O 
de O 
Saint-Viance B-LOC
|
| O 
. O 
|
| O 
D' O 
ailleurs O 
, O 
à O 
cette O 
époque O 
reculée O 
, O 
il O 
y O 
aurait O 
eu O 
peu O 
de O 
sûreté O 
pour O 
un O 
voyageur O 
à O 
s' O 
aventurer O 
la O 
nuit O 
sur O 
les O 
chemins O 
dans O 
cette O 
partie O 
du O 
bas O 
Limousin B-LOC
. O 
C' O 
est O 
à O 
peine O 
si O 
en O 
plein O 
jour O 
, O 
et O 
avec O 
de O 
fortes O 
escortes O 
d' O 
hommes O 
d' O 
armes O 
aguerris O 
, O 
le O 
vicomte O 
de O 
Comborn B-LOC
osait O 
dépasser O 
le O 
bourg O 
de O 
Saint-Viance B-LOC
. O 
Ainsi O 
le O 
pays O 
pillé O 
, O 
ruiné O 
, O 
dévasté O 
par O 
les O 
armées O 
du O 
roi B-PER
d' I-PER
Angleterre O 
ou O 
par O 
celles O 
de O 
ses O 
fils O 
, O 
ne O 
profitait O 
même O 
pas O 
de O 
la O 
suspension O 
de O 
ces O 
guerres O 
. O 
Les O 
aventuriers O 
dont O 
se O 
composaient O 
les O 
armées O 
des O 
princes O 
et O 
des O 
seigneurs O 
de O 
leur O 
parti O 
venaient O 
, O 
après O 
les O 
guerres O 
de O 
leurs O 
chefs O 
, O 
ajouter O 
de O 
nouvelles O 
ruines O 
aux O 
ruines O 
qu' O 
elles O 
avaient O 
faites O 
: O 
l' O 
incendie O 
dévorait O 
les O 
hameaux O 
, O 
les O 
villages O 
, O 
quelquefois O 
aussi O 
les O 
riches O 
abbayes O 
et O 
les O 
châteaux O 
que O 
le O 
petit O 
nombre O 
de O 
leurs O 
défenseurs O 
faisait O 
tomber O 
entre O 
leurs O 
mains O 
. O 
Ce O 
n' O 
était O 
de O 
tous O 
côtés O 
que O 
plaintes O 
et O 
désolations O 
, O 
et O 
la O 
domination O 
anglaise O 
était O 
maudite O 
par O 
les O 
pauvres O 
manants O 
et O 
par O 
la O 
plupart O 
des O 
seigneurs O 
du O 
Limousin B-LOC
et O 
du O 
Périgord B-LOC
. O 
|
| O 
Ces O 
aventuriers O 
, O 
que O 
le O 
peuple O 
nommait O 
Routiers B-MISC
, O 
Brabançons B-LOC
ou O 
Cotereaux B-MISC
, O 
venaient O 
de O 
s' O 
établir O 
au O 
château O 
de O 
Malemort B-LOC
|
| O 
, O 
dont O 
ils O 
s' O 
étaient O 
emparés O 
. O 
De O 
ce O 
château O 
, O 
puissamment O 
fortifié O 
, O 
ils O 
inquiétaient O 
la O 
ville O 
de O 
Brive B-LOC
et O 
toutes O 
les O 
campagnes O 
environnantes O 
| | O 
les O 
villages O 
étaient O 
abandonnés O 
, O 
les O 
terres O 
demeuraient O 
incultes O 
, O 
et O 
la O 
famine O 
commençait O 
à O 
se O 
faire O 
sentir O 
dans O 
les O 
villes O 
encombrées O 
de O 
paysans O 
, O 
qui O 
, O 
de O 
tous O 
les O 
points O 
menacés O 
, O 
étaient O 
venus O 
y O 
chercher O 
un O 
refuge O 
. O 
|
| O 
Les O 
champs O 
de O 
Saint-Viance B-LOC
, O 
d' O 
Allassac B-LOC
et O 
de O 
Voutezac B-LOC
demeurèrent O 
sans O 
culture O 
pendant O 
les O 
premiers O 
mois O 
de O 
cette O 
funeste O 
année O 
1177 O 
. O 
Toute O 
cette O 
longue O 
plaine O 
, O 
qui O 
s' O 
étend O 
de O 
Brive B-LOC
jusqu' O 
au O 
col B-LOC
du I-LOC
Saillant I-LOC
, O 
offrait O 
l' O 
aspect O 
d' O 
un O 
désert O 
| | O 
les O 
arbres O 
avaient O 
été O 
coupés O 
, O 
et O 
le O 
vent O 
du O 
soir O 
, O 
ne O 
trouvant O 
plus O 
aucun O 
obstacle O 
pour O 
arrêter O 
sa O 
fureur O 
, O 
faisait O 
entendre O 
sa O 
rude O 
et O 
triste O 
voix O 
comme O 
un O 
gémissement O 
, O 
comme O 
la O 
plainte O 
d' O 
un O 
mourant O 
qui O 
appelle O 
un O 
vengeur O 
. O 
Dans O 
les O 
villes O 
, O 
le O 
peuple O 
éclatait O 
en O 
imprécations O 
contre O 
les O 
Anglais B-LOC
| | O 
et O 
là O 
où O 
il O 
n' O 
y O 
avait O 
plus O 
de O 
peuple O 
, O 
là O 
où O 
tout O 
était O 
silence O 
et O 
désert O 
, O 
la O 
nature O 
elle-même O 
les O 
accusait O 
par O 
son O 
deuil O 
et O 
par O 
sa O 
désolation O 
. O 
|
| O 
Cinq B-MISC
heures I-MISC
du I-MISC
soir I-MISC
sonnaient O 
au O 
clocher O 
de O 
la O 
vieille O 
église O 
de O 
Saint-Viance B-LOC
|
| O 
, O 
et O 
du O 
haut O 
de O 
leurs O 
fortes O 
positions O 
sur O 
les O 
montagnes O 
les O 
clochers O 
voisins O 
de O 
Voutezac B-LOC
et O 
d' O 
Allassac B-LOC
lui O 
répondaient O 
, O 
lorsque O 
deux O 
hommes O 
, O 
enveloppés O 
dans O 
de O 
grands O 
manteaux O 
et O 
montés O 
sur O 
des O 
petits O 
chevaux O 
du O 
pays O 
, O 
se O 
rencontrèrent O 
à O 
la O 
jonction O 
des O 
deux O 
routes O 
de O 
Voutezac B-LOC
et O 
d' O 
Allassac B-LOC
, O 
à O 
l' O 
endroit O 
où O 
un O 
bac O 
servait O 
alors O 
à O 
transporter O 
le O 
voyageur O 
de O 
l' O 
autre O 
côté O 
de O 
la B-LOC
Vezère I-LOC
. O 
Ces O 
deux O 
hommes O 
, O 
avant O 
de O 
s' O 
aborder O 
, O 
s' O 
examinèrent O 
avec O 
défiance O 
, O 
et O 
firent O 
reculer O 
leurs O 
chevaux O 
pour O 
établir O 
entre O 
eux O 
comme O 
un O 
champ O 
de O 
combat O 
, O 
dans O 
le O 
cas O 
où O 
ils O 
seraient O 
obligés O 
d' O 
en O 
appeler O 
à O 
la O 
force O 
des O 
armes O 
. O 
— O 
Qui O 
es O 
- O 
tu O 
? O 
dit O 
le O 
plus O 
grand O 
des O 
deux O 
voyageurs O 
, O 
dont O 
le O 
manteau O 
, O 
en O 
s' O 
entr' O 
ouvrant O 
, O 
laissa O 
voir O 
un O 
lion O 
brodé O 
sur O 
le O 
côté O 
droit O 
d' O 
un O 
pourpoint O 
d' O 
étoffe O 
brune O 
. O 
Qui O 
es O 
- O 
tu O 
? O 
répéta O 
t O 
-il O 
, O 
ami O 
ou O 
ennemi O 
? O 
Anglais B-LOC
ou O 
Limousin B-LOC
? O 
réponds O 
sans O 
tarder O 
davantage O 
, O 
car O 
je O 
suis O 
pressé O 
. O 
|
| O 
L' O 
homme O 
auquel O 
ces O 
questions O 
s' O 
adressaient O 
ne O 
sembla O 
nullement O 
s' O 
en O 
émouvoir O 
| | O 
la O 
taille O 
élevée O 
, O 
la O 
hardiesse O 
de O 
son O 
interrogateur O 
et O 
les O 
armes O 
que O 
l' O 
on O 
apercevait O 
sous O 
son O 
manteau O 
ne O 
firent O 
naître O 
eu O 
son O 
âme O 
aucune O 
crainte O 
| | O 
car O 
lui O 
aussi O 
était O 
armé O 
d' O 
un O 
large O 
coutelas O 
et O 
d' O 
un O 
fort O 
épieu O 
| | O 
et O 
, O 
s' O 
il O 
était O 
plus O 
petit O 
que O 
le O 
cavalier O 
auquel O 
il O 
était O 
opposé O 
, O 
la O 
vigueur O 
peu O 
commune O 
de O 
ses O 
membres O 
, O 
la O 
carrure O 
athlétique O 
de O 
ses O 
épaules O 
semblaient O 
devoir O 
rétablir O 
l' O 
équilibre O 
entre O 
eux O 
dans O 
un O 
combat O 
, O 
s' O 
ils O 
se O 
voyaient O 
forcés O 
d' O 
en O 
venir O 
aux O 
coups O 
. O 
|
| O 
— O 
Qui O 
je O 
suis O 
? O 
répondit O 
-il O 
| | O 
par O 
Saint-Bonnet B-PER
la O 
question O 
est O 
belle O 
. O 
Comment O 
, O 
maître O 
Pierre B-PER
, O 
vous O 
ne O 
reconnaissez O 
pas O 
Bernard B-PER
de I-PER
Voutezac I-PER
, O 
votre O 
confrère O 
, O 
le O 
veilleur O 
des O 
tours O 
de O 
cette O 
ville O 
, O 
comme O 
vous O 
êtes O 
le O 
veilleur O 
des O 
tours O 
de O 
Comborn B-LOC
? O 
Le O 
givre O 
vous O 
a O 
-t O 
-il O 
aveuglé O 
, O 
ou O 
bien O 
quelque O 
joyeux O 
compère O 
vous O 
a O 
-t O 
-il O 
trop O 
abreuvé O 
pendant O 
, O 
votre O 
voyage O 
? O 
|
| O 
— O 
Qui O 
vous O 
reconnaîtrait O 
sous O 
votre O 
lourd O 
manteau O 
, O 
ami O 
, O 
reprit O 
d' O 
une O 
voix O 
radoucie O 
le O 
veilleur O 
des O 
tours O 
de O 
Comborn B-LOC
. O 
C' O 
est O 
à O 
peine O 
si O 
je O 
puis O 
entrevoir O 
le O 
bout O 
de O 
votre O 
nez O 
sous O 
l' O 
énorme O 
bonnet O 
de O 
feutre O 
dont O 
les O 
bords O 
tombent O 
jusqu' O 
à O 
votre O 
collet O 
. O 
Non O 
, O 
non O 
, O 
ami O 
Bernard B-MISC
, O 
si O 
le O 
givre O 
a O 
gercé O 
mes O 
lèvres O 
et O 
desséché O 
mon O 
gosier O 
, O 
je O 
n' O 
ai O 
trouvé O 
personne O 
pour O 
le O 
rafraîchir O 
| | O 
des O 
pics O 
du O 
Saillant B-LOC
aux O 
coteaux O 
de O 
Brive B-LOC
, O 
le O 
pays O 
est O 
si O 
ruiné O 
et O 
si O 
désert O 
, O 
qu' O 
on O 
n' O 
y O 
aperçoit O 
pas O 
une O 
figure O 
humaine O 
| | O 
Saint-Viance B-LOC
seul O 
est O 
encore O 
debout O 
parmi O 
toutes O 
les O 
ruines O 
qui O 
couvrent O 
la O 
plaine O 
| | O 
mais O 
Saint-Viance B-LOC
, O 
dans O 
la O 
crainte O 
d' O 
une O 
surpris O 
, O 
ne O 
laisse O 
aucun O 
voyageur O 
entrer O 
dans O 
ses O 
murs O 
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
sais O 
tout O 
cela O 
comme O 
vous O 
, O 
maître O 
Pierre B-PER
, O 
et O 
j' O 
ai O 
même O 
vu O 
ce O 
matin O 
les O 
maudits B-MISC
Brabançons I-MISC
, O 
que O 
le O 
ciel O 
confonde O 
, O 
chasser O 
devant O 
eux O 
, O 
comme O 
un O 
troupeau O 
de O 
porcs O 
, O 
les O 
pauvres O 
habitants O 
de O 
Brive B-LOC
, O 
qui O 
étaient O 
sortis O 
de O 
leurs O 
murailles O 
pour O 
chercher O 
du O 
bois O 
et O 
des O 
racines O 
dans O 
les O 
champs O 
. O 
Mais O 
il O 
n' O 
y O 
a O 
plus O 
ni O 
bois O 
ni O 
racines O 
| | O 
les O 
Brabançons B-LOC
ont O 
tout O 
pris O 
, O 
murmura O 
Bernard B-MISC
d' O 
une O 
voix O 
douloureuse O 
. O 
|
| O 
— O 
Vous O 
avez O 
donc O 
été O 
jusqu' O 
à O 
Brive B-LOC
, O 
s' O 
écria O 
Pierre B-PER
le I-PER
veilleur I-PER
. O 
Comment O 
alors O 
ne O 
nous O 
, O 
sommes O 
-nous O 
pas O 
rencontrés O 
? O 
car O 
moi O 
aussi O 
j' O 
étais O 
ce O 
matin O 
à O 
Brive B-LOC
. O 
|
| O 
— O 
Comment O 
? O 
... O 
mon O 
cher O 
confrère O 
, O 
cela O 
est O 
tout O 
simple O 
, O 
vous O 
n' O 
avez O 
sûrement O 
pas O 
plus O 
suivi O 
les O 
routes O 
frayées O 
, O 
que O 
je O 
ne O 
les O 
ai O 
suivies O 
moi O 
- O 
même O 
. O 
C' O 
est O 
à O 
partir O 
de O 
Saint-Viance B-LOC
que O 
je O 
me O 
suis O 
décidé O 
à O 
m' O 
aventurer O 
sur O 
cette O 
route O 
, O 
et O 
peut-être O 
n' O 
est O 
-il O 
pas O 
bon O 
de O 
nous O 
arrêter O 
trop O 
longtemps O 
dans O 
ce O 
lieu O 
. O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
mais O 
nous O 
n' O 
en O 
serions O 
pas O 
moins O 
assommés O 
. O 
|
| O 
— O 
Encore O 
une O 
fois O 
, O 
soyez O 
sans O 
crainte O 
, O 
mon O 
brave O 
ami O 
, O 
les O 
Brabançons B-LOC
sont O 
trop O 
occupés O 
en O 
ce O 
moment O 
pour O 
pouvoir O 
vous O 
causer O 
aucune O 
inquiétude O 
| | O 
ils O 
ne O 
songent O 
qu' O 
à O 
se O 
préparer O 
à O 
bien O 
se O 
défendre O 
, O 
et O 
c' O 
est O 
à O 
peine O 
s' O 
ils O 
auront O 
assez O 
de O 
leurs O 
vingt O 
compagnies O 
pour O 
résister O 
aux O 
troupes O 
qui O 
vont O 
marcher O 
contre O 
eux O 
. O 
— O 
Est B-LOC
-ce O 
bien O 
certain O 
? O 
demanda O 
le O 
veilleur O 
de O 
Voutezac B-LOC
| | O 
leurs O 
compagnies O 
sont O 
fortes O 
et O 
composées O 
de O 
diables O 
d' O 
enfer O 
qui O 
ne O 
craignent O 
ni O 
Dieu B-MISC
, O 
ni O 
les O 
hommes O 
| | O 
jusqu' O 
à O 
présent O 
, O 
ils O 
n' O 
ont O 
pas O 
eu O 
grand O 
souci O 
de O 
tous O 
nos O 
seigneurs O 
, O 
ni O 
des O 
fiers O 
bourgeois O 
de O 
Brive B-LOC
. O 
Il O 
y O 
a O 
tout O 
au O 
plus O 
huit O 
jours O 
qu' O 
un O 
de O 
leurs O 
partis O 
est O 
venu O 
fourrager O 
à O 
moins O 
d' O 
un O 
trait O 
d' O 
arbalète O 
de O 
la O 
porte O 
Corrèze B-LOC
| | O 
ils O 
ont O 
même O 
poussé O 
jusqu' O 
à O 
Tulle B-LOC
. O 
— O 
Oui O 
, O 
sans O 
doute O 
, O 
oui O 
reprit O 
l' O 
homme O 
de O 
Comborn B-LOC
, O 
mais O 
Brive B-LOC
et O 
Tulle B-LOC
leur O 
ont O 
résisté O 
et O 
les O 
compagnies O 
ont O 
regagné O 
honteusement O 
leur O 
repaire O 
de O 
Malemort B-LOC
avec O 
quelques O 
bandits O 
de O 
moins O 
| | O 
aujourd'hui O 
tout O 
le O 
pays O 
s' O 
arme O 
contre O 
eux O 
| | O 
le O 
charpentier O 
de O 
la O 
ville O 
du O 
Puy B-LOC
|
| O 
, O 
auquel O 
la O 
benoite O 
sainte B-PER
Vierge I-PER
( O 
et O 
le O 
veilleur O 
de O 
Comborn B-LOC
fit O 
le O 
signe O 
de O 
la O 
croix O 
) O 
s' O 
est O 
montrée O 
pendant O 
son O 
sommeil O 
, O 
a O 
réveillé O 
le O 
courage O 
des O 
habitants O 
| | O 
les O 
bourgeois O 
de O 
Brive B-LOC
, O 
et O 
ceux O 
de O 
Tulle B-LOC
, O 
les O 
manants O 
de O 
la O 
plaine O 
et O 
de O 
la O 
montagne O 
se O 
rangent O 
sous O 
la O 
lance O 
de O 
leurs O 
seigneurs O 
ou O 
de O 
leurs O 
consuls O 
| | O 
je O 
vous O 
le O 
dis O 
encore O 
une O 
fois O 
, O 
les O 
Brabançons B-LOC
et O 
leur O 
damné O 
chef O 
Leclerc B-PER
commencent O 
à O 
redouter O 
le O 
châtiment O 
dû O 
à O 
leurs O 
crimes O 
. O 
|
| O 
— O 
Dieu B-MISC
le O 
veuille O 
, O 
répondit O 
le O 
veilleur O 
de O 
Voutezac B-LOC
, O 
nos O 
habitants O 
ne O 
manqueront O 
point O 
au O 
rendez-vous O 
de O 
toutes O 
les O 
paroisses O 
, O 
je O 
viens O 
de O 
porter O 
une O 
lettre O 
aux O 
consuls O 
de O 
Brive B-LOC
pour O 
les O 
en O 
prévenir O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
le O 
vicomte O 
de O 
Comborn B-LOC
marchera O 
à O 
votre O 
tête O 
, O 
mon O 
brave O 
| | O 
car O 
si O 
je O 
suis O 
en O 
route O 
à O 
cette O 
heure O 
, O 
c' O 
est O 
qu' O 
il O 
m' O 
a O 
fallu O 
parcourir O 
tous O 
les O 
villages O 
de O 
la O 
plaine O 
et O 
de O 
la O 
montagne O 
, O 
tous O 
les O 
repaires O 
où O 
se O 
sont O 
cachés O 
les O 
serfs O 
de O 
la O 
vicomte O 
, O 
pour O 
leur O 
faire O 
parvenir O 
les O 
ordres O 
de O 
monseigneur B-PER
Archambaud I-PER
| | O 
j' O 
ai O 
également O 
prévenu O 
les O 
consuls O 
de O 
Brive B-LOC
. O 
L' O 
abbé O 
de O 
Saint-Martial B-PER
de O 
Limoges B-LOC
|
| O 
a O 
soulevé O 
tout O 
le O 
pays O 
par O 
son O 
sermon O 
du O 
jour O 
des O 
Rameaux B-MISC
| | O 
ce O 
brave O 
abbé O 
Isambert B-PER
a O 
mis O 
sur O 
pied O 
une O 
armée O 
| | O 
le O 
même O 
cri O 
de O 
guerre O 
se O 
fait O 
entendre O 
depuis O 
Limoges B-LOC
jusque O 
dans O 
les O 
gorges O 
reculées O 
de O 
Saint-Robert B-LOC
|
| O 
: O 
Mort O 
aux O 
routiers O 
. O 
|
| O 
Est-il O 
vrai O 
, O 
demanda O 
Bernard B-PER
, O 
que O 
notre O 
vénérable O 
évêque O 
de O 
Limoges B-LOC
, O 
malgré O 
son O 
grand O 
âge O 
et O 
la O 
perte O 
de O 
ses O 
yeux O 
, O 
daigne O 
marcher O 
avec O 
nous O 
? O 
|
| O 
— O 
Rien O 
n' O 
est O 
plus O 
vrai O 
, O 
le O 
digne O 
évêque O 
Gérard B-PER
|
| O 
a O 
quitté O 
l' O 
abbaye B-LOC
de I-LOC
Grammont I-LOC
| | O 
l' O 
abbé O 
Isambert O 
est O 
avec O 
lui O 
, O 
armé O 
de O 
la O 
fameuse O 
croix O 
que O 
Guillaume B-PER
Vidal I-PER
a O 
rapportée O 
de O 
la O 
Terre B-LOC
sainte I-LOC
. O 
|
| O 
— O 
Alors O 
nous O 
verrons O 
abbé O 
contre O 
moine O 
, O 
dit O 
en O 
riant O 
le O 
veilleur O 
Bernard B-MISC
. O 
On O 
prétend O 
que O 
Leclerc B-PER
n' O 
est O 
pas O 
le O 
nom O 
du O 
chef O 
des O 
Brabançons B-LOC
, O 
et O 
s' O 
il O 
est O 
ainsi O 
surnommé O 
, O 
c' O 
est O 
que O 
, O 
avant O 
d' O 
être O 
bandit O 
, O 
il O 
a O 
été O 
moine O 
| | O 
on O 
assure O 
même O 
qu' O 
il O 
a O 
eu O 
maille O 
à O 
partir O 
avec O 
quelques O 
uns O 
de O 
nos O 
seigneurs O 
| | O 
car O 
ce O 
Leclerc B-PER
a O 
été O 
un O 
vaillant O 
chevalier O 
avant O 
d' O 
entrer O 
dans O 
un O 
couvent O 
|
| O 
| | O 
on O 
raconte O 
... O 
|
| O 
— O 
Laissons B-MISC
, O 
si O 
vous O 
m' O 
en O 
croyez O 
, O 
ami O 
Bernard B-PER
, O 
ce O 
que O 
racontent O 
les O 
commères O 
| | O 
et O 
occupons O 
-nous O 
des O 
ordres O 
qui O 
nous O 
ont O 
été O 
confiés O 
. O 
|
| O 
— O 
Comme O 
vous O 
voudrez O 
, O 
maître O 
Pierre B-PER
, O 
je O 
n' O 
aime O 
pas O 
plus O 
que O 
vous O 
à O 
me O 
mêler O 
des O 
affaires O 
de O 
nos O 
seigneurs O 
| | O 
il O 
n' O 
y O 
a O 
jamais O 
rien O 
de O 
bon O 
à O 
gagner O 
pour O 
nous O 
autres O 
, O 
petites O 
gens O 
, O 
dans O 
leurs O 
démêlés O 
. O 
Ce O 
qu' O 
il O 
y O 
