1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Ariadne I-MISC
( O
11e O
édition O
) O
/ O
par O
|
| O
Henry B-PER
Gréville I-PER
|

| O
11 O
Gallica O
|

| O
Gréville O
, O
Henry B-LOC
( O
1842 O
- O
1902 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Ariadne B-PER
( O
11e O
|
| O
édition O
) O
/ O
par O
Henry B-PER
Gréville I-PER
. O
1879 O
. O
|





| O
ns O
de O
eue O
|
| O
z O
à O
|

| O
= O
un O
a O
ur O
3e O
ù O
|
| O
CA B-ORG
ue I-ORG
er I-ORG
SRE I-ORG
PL I-ORG
NE I-ORG
|


| O
EP O
|

| O
© O
ARIADNE O
|

| O
PNY B-MISC
GR O
ENV O
BELLE B-MISC
|

| I-MISC
Onzième I-MISC
Édition O
|

| O
+ O
|
| O
ARRET O
HE O
|
| O
PPS B-MISC
eo O
LACS O
|
| O
D O
Css O
” O
Et O
. O
|
| O
AY B-ORG
ED I-ORG
|
| O
FX B-MISC
1 I-MISC
« I-MISC
r I-MISC
|
| I-MISC
|-||| I-MISC
Qi I-MISC
|
| O
> O
|||| O
|
| O
|||| O
+ O
|
| O
e O
UP O
17 O
|
| O
F B-LOC
NE O
de O
) O
15 O
|
| O
Er B-LOC
En O
> O
|
| O
SE O
( O
& O
- O
Æ O
|
| O
SMNIAPÈVINC O
|

| O
PARIS B-LOC
|

| I-LOC
E I-LOC
, O
PLON B-ORG
er I-ORG
Cie I-ORG
, O
IMPRIMEURS B-ORG
- O
ÉDITEURS O
|

| O
RUE O
GARANCIÈRE B-ORG
, O
10 O
|

| O
— O
|

| O
1879 O
|

| O
Tous O
droits O
réservés O
|




| O
L' O
auteur O
et O
les O
éditeurs O
déclarent O
réserver O
leurs O
droits O
de O
|
| O
traduction O
et O
de O
reproduction O
à O
l' O
étranger O
. O
|

| O
Ce O
volume O
a O
été O
déposé O
au O
ministère O
de O
l’ O
intérieur O
( O
section O
|
| O
de O
la O
librairie O
) O
en O
janvier O
1878 O
. O
|

| O
PARIS B-LOC
, O
TYPOGRAPHIE B-MISC
DE B-PER
E. I-PER
PLON I-PER
ET I-PER
Ci I-PER
* O
, O
RUE B-ORG
GARANCIÈRE I-ORG
, O
8 O
. O
|

| O
dem O
, O
|

| O
CR B-ORG
. O
nn B-LOC
|

| I-LOC
HENRY I-LOC
GRÉVILLE O
|

| O
4 O
“ O
|

| O
Onzième O
Édition O
|

| O
PARIS O
|

| O
E. O
PLON B-ORG
rer I-ORG
Cie I-ORG
, O
IMPRIMEURS B-ORG
- O
ÉDITEURS O
|
| O
RUE B-ORG
GARANCIÈRE I-ORG
, O
10 O
|

| O
— O
|

| O
1879 O
|

| O
Tous O
droits O
réservés O
|

| O
e O
|


| O
“ O
La O
Dtilare B-ORG
classe O
était O
plongée O
dans O
les O
dou- O
|
| O
|||| O
cœurs O
de O
l' O
étude O
, O
comme O
d’ O
ailleurs O
l' O
institut O
tout O
|
| O
entier O
. O
Le O
lourd O
soleil O
d' O
août O
brillait O
sur O
les O
toits O
|
| O
de O
tôle O
verte O
et O
se O
reflétait O
dans O
les O
vitres O
des O
|
| O
unmenses O
fenêtres O
à O
demi O
fermées O
; O
un O
souffle O
|
| O
d O
" O
c O
rage O
grondant O
au O
loin O
arrivait O
par O
bouffées O
, O
|

| O
la O
voix O
somnolente O
du O
professeur O
détaillait O
les O
|

| O
x O
élèves O
à O
à O
moitié O
endormies O
. O
Les O
trois O
premières O
|
| O
É B-LOC
la O
classe O
, O
les O
plus O
intelligentes O
, O
spécialement O
|
| O
1 O
|

| O
Ÿ. O
|
| O
] O
|
| O
} O
|

| O
, O
|
| O
LA B-MISC
|
| I-MISC
L I-MISC
! I-MISC
|
| I-MISC
“ O
eo O
|
| O
" O
|

| O
Lee B-PER
|
| O
RS B-MISC
|

| I-MISC
É5s I-MISC
se O
|

| O
ER B-LOC
< O
|

| O
7 O
. O
LEE B-MISC
Ma I-MISC
|
| O
ARE B-MISC
TS I-MISC
RE O
ee O
|

| O
LE O
, O
Sad B-MISC
DRE I-MISC
NT I-MISC
CURE I-MISC
|
| O
3 O
rEez B-MISC
Tr O
à O
DT B-ORG
CN I-ORG
DPSAEST O
ET O
|
| O
SRE B-LOC
QE O
ge O
Sr O
GERS O
|

| O
= O
ét O
* O
E B-MISC
S I-MISC
” I-MISC
PAT O
Ÿ O
nl O
À O
|
| O
LOT B-MISC
2 I-MISC
. O
tr B-MISC
L I-MISC
. O
te O
A O
or O
|

| O
4 O
|
| O
2 O
|

| O
L O
|
| O
; O
ar O
, O
AE B-ORG
" O
|
| O
. O
à O
" O
CGtrEe B-MISC
J I-MISC
e I-MISC
# I-MISC
|
| O
Le O
Pre B-MISC
22 I-MISC
A I-MISC
dre I-MISC
|
| O
a O
dl O
mé O
|

| O
L O
|
| O
LS B-ORG
= O
HS B-MISC
|
| O
2 O
# O
|
| O
E B-LOC
* O
|

| O
e2 O
|
| O
y O
|
| O
EE B-MISC
ee I-MISC
|

| I-MISC
PS I-MISC
ARE I-MISC
|
| O
SE B-ORG
|

| I-ORG
AS I-ORG
|
| O
PTT B-ORG
T2 I-ORG
|
| O
> O
|

| O
RE B-MISC
4 I-MISC
Line I-MISC
à O
|

| O
Dee B-PER
se O
|
| O
fr B-LOC
Am I-LOC
, O
|

| O
LA O
|
| O
sn O
É B-MISC
r I-MISC
T7 I-MISC
pi I-MISC
|
| O
4 O
|

| O
SA B-ORG
RT I-ORG
|
| O
dass O
|

| O
si O
? O
|
| O
SET B-MISC
. O
|
| O
pe O
: O
|

| O
Rare B-MISC
Were I-MISC
|

| O
en O
ER B-MISC
|

| I-MISC
ET I-MISC
Ne I-MISC
|
| I-MISC
: I-MISC
nu I-MISC
|
| I-MISC
» I-MISC
|

| I-MISC
PA I-MISC
ARR I-MISC
: O
Re O
|

| O
AÉSTRSEES O
|
| O
RER B-LOC
< O
|
| O
ES B-MISC
Fe I-MISC
EN I-MISC
2 I-MISC
PE I-MISC
PIRE I-MISC
MARS O
|
| O
2 O
22 O
” O
, O
… O
|

| O
a O
|

| O
Re O
|

| O
PRES O
mnt B-LOC
A I-LOC
a O
|

| O
CREER O
TZ B-ORG
|

| O
2 O
|

| O
> O
|

| O
D O
PE O
TT O
|

| O
— O
à— O
. O
= O
|
| O
CE B-MISC
PET I-MISC
TS I-MISC
|

| O
+ O
|
| O
— O
|
| O
« O
|

| O
2 O
ARIADNE B-MISC
. O
|

| O
favorisées O
du O
maître O
, O
griffonnaient B-PER
assidûment O
les O
|
| O
brouillons O
qui O
devaient O
leur O
valoir O
des O
notes O
bril- O
|
| O
lantes O
aux O
examens O
de O
fin O
d’ O
année O
, O
— O
ceux O
qui O
|
| O
précéderaient O
leur O
sortie O
de O
l' O
institut O
, O
et O
, O
par O
con- O
|
| O
séquent O
, O
leur O
retour O
dans O
la O
famille O
. O
La O
dame O
de O
|
| O
classe O
, O
vieille O
fille O
pédante O
et O
guindée O
, O
continuait O
|
| O
au O
crochet O
un O
interminable O
couvre O
-pieds O
dont O
|
| O
personne O
dans O
l' O
établissement O
n' O
avait O
vu O
le O
com- O
|
| O
mencement O
, O
et O
, O
de O
temps O
à O
autre O
, O
son O
œil O
vigilant O
|
| O
et O
soupçonneux O
parcourait O
les O
rangs O
de O
son O
trou- O
|
| O
peau O
juvénile O
. O
|

| O
Soudain O
, O
dans O
ce O
milieu O
somnolent O
, O
correct O
et O
|
| O
routinier O
, O
il O
arriva O
un O
événement O
extraordinaire O
, O
|
| O
dont O
n' O
avaient O
jamais O
été O
témoins O
les O
murailles O
|
| O
de O
l' O
institut O
de O
demoiselles O
placé O
sous O
le O
patronage O
|
| O
de O
S. B-PER
A. I-PER
I. I-PER
madame I-PER
la I-PER
grande-duchesse I-PER
X I-PER
... O
Le O
|
| O
professeur O
resta O
bouche O
bée O
, O
les O
élèves O
pouffèrent O
|
| O
de O
rire O
, O
et O
la O
dame O
de O
la O
classe O
se O
leva O
de O
toute O
sa O
|
| O
hauteur O
, O
surprise O
et O
indignée O
... O
pendant O
que O
les O
|
| O
dernières O
vibrations O
d’ O
une O
gamme O
chromatique O
, O
|
| O
filée O
avec O
une O
douceur O
exquise O
par O
une O
belle O
voix O
|
| O
de O
contralto O
, O
allaient O
s’ O
éteindre O
sur O
les O
cartes O
mu- O
|
| O
rales O
frissonnantes O
d’ O
indignation O
entre O
leurs O
rou- O
|

| O
leaux O
de O
bois O
noir O
. O
|

| O
TR O
' O
|
| O
es O
PR B-ORG
|

| O
À O
# O
3 O
CS O
ME O
|
| O
ns O
vue O
CA B-MISC
Per I-MISC
|

| I-MISC
gp I-MISC
" O
« O
|

| O
— O
|

| O
LES B-LOC
: O
|||| O
Lo B-PER
|
| I-PER
A I-PER
Pinot I-PER
tonna O
la O
dame O
de O
classe O
. O
de O
: O
ps B-ORG
|
| O
La O
jeune O
fille O
ainsi O
interpellée O
par O
son O
nom O
de O
5e O
|

| O
fe O
mille O
, O
suivant O
l' O
usage O
des O
instituts O
, O
se O
tint O
de- O
ne O
Fe B-LOC
|
| O
bo O
out O
, O
la O
tête O
basse O
, O
prête O
à O
recevoir O
sa O
mercu- O
è O
DE O
|
| O
0 O
iale O
. O
. O
# B-PER
M I-PER
) O
|
| O
É B-LOC
à O
— O
Venez O
ici O
, O
Ranine B-PER
, O
dit O
la O
dame O
de O
classe O
; O
— O
7 O
|

| O
ici O
, O
— O
son O
index O
menaçant O
indiquait O
la O
chaire O
en O
+ O
, O
|
| O
|||| O
bois O
verni O
où O
trônait O
d’ O
un O
air O
aburi O
le O
professeur O
: O
4 O
à O
|
| O
+ O
encore O
mal O
revenu O
de O
sa O
stupéfaction O
, O
— O
venez O
# O
$ O
is O
|
| O
_ O
iciet O
faites O
vos O
excuses O
à O
M. B-PER
le O
professeur O
. O
RE B-PER
pi I-PER
ï O
|
| O
La O
délinquante O
s’ O
approcha O
à O
tout O
petits O
pas O
, O
les O
à O
|
| O
12 O
ne O
bras O
pendants O
, O
la O
tête O
baissée O
, O
écrasée O
, O
pour O
ainsi O
|
| O
4 O
dire O
, O
sous O
le O
poids O
non O
de O
sa O
honte O
, O
mais O
de O
son O
|
| O
|||| O
_ O
opulente O
chevelure O
blond O
cendré O
, O
aux O
reflets O
dorés O
|
| O
comme O
les O
épis O
lors O
de O
la O
moisson O
. O
|
| O
— O
Pourquoi O
vous O
permettez O
-vous O
de O
chanter O
. O
PE O
|
| O
pendant O
l' O
heure O
de O
la O
leçon O
? O
interrogea O
la O
dame O
de O
Dur B-LOC
|
| O
4 O
_ O
classe O
, O
sans O
attendre O
même O
que O
la O
coupable O
fût O
|
| O
_ O
arrivée O
auprès O
d’ O
elle O
. O
|||| O
+5 O
|

| O
à O
Celle O
- O
ci O
fit O
encore O
deux O
pas O
, O
s' O
arrêta O
devant O
la O
|
| O
4 O
_ O
chaire O
, O
leva O
timidement O
ses O
yeux O
gris O
foncé O
sur O
le O
|
| O
{ O
_ O
professeur O
, O
et O
sans O
répondre O
directement O
: O
|

| O
De O
Je O
vous O
prie O
, O
monsieur O
, O
dit O
-elle O
d’ O
une O
riche O
|
| O
voix O
de O
contralto O
, O
je O
vous O
prie O
sincèrement O
d' O
agréer O
|


| O
ee O
|

| O
È O
|
| O
à O
|

| O
4 O
. O
LA O
AL B-LOC
2 I-LOC
L I-LOC
|
| O
: O
en O
E B-LOC
Ré I-LOC
|

| O
4 O
ARIADNE B-MISC
. O
|

| O
mes O
excuses O
. O
Je O
ne O
voulais O
pas O
troubler O
la O
leçon O
, O
|
| O
je O
ne O
l' O
ai O
pas O
fait O
exprès O
. O
|

| O
— O
Comment!. B-LOC
pas O
exprès O
! O
s’ O
écria O
celle-ci O
au O
|
| O
comble O
de O
l’ O
indignation O
. O
Est O
-ce O
qu’ O
il O
arrive O
de O
ne O
|
| O
pas O
chanter O
exprès O
? O
Vous O
vous O
moquez O
de O
vos O
|
| O
supérieurs O
, O
Ranine B-PER
, O
cela O
vous O
coûtera O
cher O
. O
|

| O
La O
jeune O
fille O
secoua O
légèrement O
ses O
épaules O
|
| O
nues O
qu’ O
encadrait O
à O
merveille O
la O
robe O
brune O
très- O
|
| O
déco!letée O
, O
uniforme O
des O
instituts O
de O
Russie B-LOC
. O
|

| O
— O
Je O
n’ O
y O
peux O
rien O
, O
dit O
-elle O
; O
je O
regrette O
, O
made- O
|
| O
moiselle O
et O
monsieur O
, O
d’ O
avoir O
causé O
du O
scandale O
, O
|
| O
mais O
ce O
n’ O
est O
pas O
ma O
faute O
; O
quand O
j' O
ai O
envie O
de O
|
| O
chanter O
, O
cela O
me O
fait O
mal O
ici O
, O
— O
elle O
porta O
la O
main O
|
| O
à O
son O
cou O
rond O
et O
blanc O
comme O
de O
la O
crème O
, O
— O
|
| O
et O
il O
faut O
que O
je O
chante O
; O
sans O
cela O
, O
j' O
étoufle O
. O
|

| O
Le O
professeur O
, O
de O
plus O
en O
plus O
ahuri O
, O
regarda O
|
| O
la O
dame O
de O
classe O
comme O
pour O
s' O
assurer O
de O
la O
|
| O
lucidité O
d' O
esprit O
de O
mademoiselle O
Ranine B-PER
; O
mais O
la O
|


| O
ARIADNE B-MISC
. O
|||| O
5 O
|

| O
dame O
de O
classe O
avait O
fourré O
héroïquement O
son O
cro- O
|
| O
. O
chet B-PER
au O
cœur O
de O
sa O
pelote O
de O
coton O
, O
indice O
des O
plus O
|
| O
- O
grandes O
colères O
, O
et O
s' O
était O
croisé O
les O
bras O
par O
- O
dessus O
FÉRRTE B-MISC
|
| O
1 O
le O
couvre-pieds O
. O
|||| O
|||| O
|
| O
… O
_ O
| | O
— O
C' O
est O
bien O
, O
mademoiselle O
, O
nous O
en O
repar- O
À B-MISC
A I-MISC
‘ I-MISC
|
| I-MISC
_ I-MISC
Ierons I-MISC
, O
proféra O
-t O
-elle O
majestueusement O
. O
Retournez O
|
| O
à O
votre O
place O
. O
|
| O
. O
Ariadne B-PER
Ranine I-PER
, O
en O
retournant O
à O
Sa O
place O
, O
la O
|
| O
dernière O
et O
la O
plus O
mauvaise O
, O
récolta O
sur O
son O
pas- O
|
| O
sage O
bon O
nombre O
de O
quolibets O
charitables O
. O
|

| O
Mais O
cette O
gamme O
chromatique O
, O
inopinément O
|

| O
… O
_ O
survenue O
au O
milieu O
des O
malheurs O
de O
la O
maison O
|
| O
1 O
d' O
Autriche B-LOC
, O
l' O
avait O
si O
fort O
bouleversé O
, O
qu’ O
il O
oublia O
|
| O
_ O
deux O
causes O
importantes O
de O
cette O
fatale O
décadence O
; O
|
| O
il O
s’ O
en O
aperçut O
, O
pataugea O
, O
fit O
une O
leçon O
déplorable O
|

| O
< O
> O
LES B-LOC
|
| O
7 O
: O
LA O
> O
|

| O
Fe O
A O
Ve O
: O
|

| O
et O
mit O
un O
zéro O
à O
mademoiselle O
Ranine B-PER
; O
— O
or O
, O
le O
|
| O
zéro O
et O
« O
très O
- O
mal O
» O
, O
c’ O
est O
absolument O
la O
même O
|

| O
> O
” O
fa O
= O
FFE O
ms O
, O
- O
|

| O
os O
> O
É' B-MISC
ae I-MISC
te I-MISC
PE I-MISC
. O
Le O
è O
|

| O
FANS B-LOC
RE I-LOC
se O
7 O
BY O
= O
# O
, O
|
| O
1 O
LE O
: O
|

| O
EE B-MISC
vF I-MISC
|
| O
Es B-MISC
md I-MISC
3 I-MISC
|
| O
: O
+ O
2 O
|
| O
Te O
De O
|
| O
LE O
|
| O
n O
vi B-MISC
|

| O
chose O
. O
La O
pauvre O
fille O
n’ O
avait O
pourtant O
pas O
ouvert O
|

| O
— O
|

| O
> O
|
| O
ne O
SR B-ORG
Se I-ORG
. O
> O
|||| O
|
| O
L B-MISC
: I-MISC
|

| I-MISC
RAT I-MISC
Te I-MISC
|
| I-MISC
— I-MISC
|

| I-MISC
la I-MISC
bouche I-MISC
, O
— O
hormis O
pour O
chanter O
. O
|

| O
el B-PER
|


| I-PER
dre I-PER
— O
_ O
Dr O
5 O
|
| O
ton O
CA B-ORG
RE I-ORG
TA I-ORG
LA O
Re O
re O
|
| O
Ta O
+ O
- O
Lei O
> O
: O
|

| O
tre O
|
| O
? O
|

| O
F B-LOC
] O
|

| O
- O
La O
leçon O
terminée O
, O
la O
classe O
tout O
entière O
s’ O
en- O
|
| O
Fe B-LOC
vola O
dans O
les O
vastes O
corridors O
qui O
servent O
de O
pro- O
|
| O
|||| B-PER
menoirs I-PER
, O
et O
, O
naturellement O
, O
la O
gamme O
chroma- O
|
| O
F4 B-MISC
tique I-MISC
fut O
le O
sujet O
de O
tous O
les O
entretiens O
. O
Ariadne B-PER
, O
|

| O
|||| O
pour O
la O
première O
fois O
depuis O
sept O
ans O
qu’ O
elle O
habi- O
|
| O
& O
tait O
l’ O
institut O
, O
se O
vit O
entourée O
et O
pressée O
de O
ques- O
|
| O
1 O
tions O
. O
|

| O
— O
Pourquoi O
as O
- O
tu O
chanté O
? O
Tu O
voulais O
lui O
faire O
|
| O
niche O
, O
dis O
? O
Est B-LOC
-ce O
que O
tu O
avais O
parié O
que O
tu O
chan- O
|

| O
; O
terais O
? O
|

| O
‘ O
à O
— O
Non O
, O
répondit O
une O
grande O
brune O
aux O
yeux O
|

| O
4 O
moqueurs O
; O
c' O
était O
pour O
séduire O
le O
maître O
par O
les O
# O
|
| O
|||| O
accents O
enchantenrs B-ORG
de O
sa O
voix O
. O
|||| O
|

| O
Ro B-ORG
AS I-ORG
. O
de O
nn B-PER
mme I-PER
|
| O
à O
« O
|
| O
|||| O
|

| O
Le O
: O
de O
da O
4 O
|
| O
” O
42 O
+6 O
" O
ARUE B-ORG
à O
bad O
bé O
KA B-MISC
Ha I-MISC
. O
tin O
. O
|
| O
j' O
a O
|

| O
72 O
No B-MISC
ZT I-MISC
|
| O
PA B-ORG
ne O
as O
IE O
ve O
4 O
4 O
ON O
LA O
|
| O
Us B-MISC
L I-MISC
as I-MISC
à I-MISC
1 I-MISC
Je I-MISC
|||| O
a O
" O
5 O
: O
‘ O
|
| O
‘ O
« O
’ B-PER
LA I-PER
- I-PER
r I-PER
Li I-PER
[ O
1 O
|

| O
= O
4 O
, O
|

| O
- O
|

| O
E O
|

| O
ARIADNE O
. O
|

| O
+ O
. O
in B-LOC
secoua O
négativement O
la O
tête O
. O
|
| O
M O
roux O
séduire O
personne O
, O
moi O
. O
Je O
sais O
|
| O
ui B-PER
sen I-PER
que O
je O
n' O
ai O
rien O
de O
séduisant O
, O
mais O
j' O
aime O
|
| O
: O
chanter O
, O
cela O
me O
fait O
du O
bien O
, O
et O
, O
quand O
l’ O
envie O
|
| O
m’ O
e O
en O
prend O
, O
c’ O
est O
plus O
fort O
que O
moi O
, O
il O
faut O
que O
je O
|
| O
chante O
. O
|
| O
_ O
— O
Quelle O
poseuse O
! O
crièrent O
en O
chœur O
les O
com- O
|
| O
pagnes O
charitables O
. O
Tu O
sais O
que O
cela O
ne O
va O
pas O
|
| O
« O
passer O
comme O
cela O
. O
La O
Grabinof B-LOC
est O
allée O
faire O
son O
|
| O
_ O
rapport O
à O
madame O
l’ O
inspectrice O
; O
tu O
peux O
t’ O
attendre O
|
| O
. O
à O
être O
mandée O
chez O
madame O
la O
directrice O
! O
On O
va O
|
| O
peut-être O
te O
renvoyer O
! O
|
| O
_ O
| | O
— O
Je O
n’ O
y O
peux O
rien O
! O
répéta O
la O
jeune O
fille O
avec O
|
| O
son O
indifférence O
stoïque O
. O
Elles O
me O
renverront O
si O
|
| O
elles O
veulent O
; O
je O
ne O
puis O
pas O
les O
obliger O
à O
me O
|
| O
à O
3e O
|
| O
_ O
Ariadne B-PER
Ranine I-PER
n’ O
était O
pas O
intéressante O
, O
du O
mo- B-ORG
|
| O
En O
où O
il O
n' O
y O
avait O
ni O
révolte O
ni O
parti O
pris O
dans O
|
| O
son O
fait O
. O
On O
lui O
tourna O
le O
dos O
, O
et O
elle O
se O
retrouva O
|
| O
bientôt O
dans O
son O
délaissement O
habituel O
. O
|
| O
|||| O
Pendant O
ce O
temps O
, O
la O
Grabinof B-MISC
, O
comme O
disaient O
|
| O
_ O
irrévérencieusement O
les O
demoiselles O
de O
l' O
institut O
, O
|
| O
avait O
été O
faire O
son O
petit O
cancan O
, O
— O
dans O
les O
mai- O
|
| O
sons O
d' O
éducation O
cela O
s' O
appelle O
un O
rapport O
, O
ailleurs O
|


| O
DR B-ORG
ones I-ORG
ic I-ORG
de O
TXT B-MISC
VEUPE O
2 O
ANNE O
HIBAESEN O
SCT O
LATE B-MISC
. O
CU B-LOC
. O
|
| O
TA B-LOC
+4 O
: O
2 O
h. O
. O
LOL B-MISC
|
| O
Fr B-LOC
: O
La O
F1 B-ORG
pè O
, O
> B-LOC
- I-LOC
|

| I-LOC
8 I-LOC
ARIADNE B-MISC
. O
|

| O
La O
grande-duchesse O
protectrice O
titulaire O
de O
|
| O
l' O
institut B-ORG
de I-ORG
N I-ORG
... O
était O
représentée O
, O
fort O
à O
son O
détri- O
|
| O
ment O
, O
par O
madame B-PER
Batourof I-PER
, O
veuve O
d’ O
un O
général O
|
| O
aide O
de O
camp O
de O
l’ O
empereur O
, O
mort O
au O
service O
, O
des O
|
| O
suites O
de O
ses O
blessures O
. O
Ces O
titres O
à O
la O
reconnais- O
|
| O
sance O
du O
souverain O
avaient O
valu O
à O
la O
veuve O
le O
|
| O
poste O
éminemment O
enviable O
et O
envié O
de O
directrice O
|
| O
d' O
un O
des O
plus O
beaux O
instituts O
de O
Russie B-LOC
. O
|

| O
Ce O
poste O
n’ O
était O
pas O
seulement O
honorifique O
: O
il O
|
| O
rapportait O
d’ O
abord O
de O
fort O
beaux O
émoluments O
, O
un O
|
| O
logement O
magnifique O
au O
centre O
de O
la O
ville O
, O
une O
|
| O
voiture O
et O
des O
chevaux O
entretenus O
aux O
frais O
de O
|
| O
l' O
État B-LOC
; O
puis O
la O
nourriture O
, O
le O
bois O
, O
l’ O
huile O
, O
le O
ser- O
|
| O
vice O
obséquieux O
et O
absolument O
gratuit O
d’ O
une O
vale- O
|
| O
taille O
nombreuse O
, O
assez O
payée O
de O
ce O
qu' O
elle O
pou- O
|
| O
vait O
voler O
pour O
ne O
pas O
chicaner O
les O
maigres O
|


| O
Fe B-LOC
|

| I-LOC
|||| I-LOC
|
| I-LOC
|||| I-LOC
|
| I-LOC
|||| I-LOC
|

| I-LOC
re I-LOC
EEE I-LOC
É I-LOC
fi I-LOC
" O
| | O
E B-LOC
|

| O
appointements O
que O
donne O
le O
gouvernement O
. O
De O
|
| O
plus O
, O
la O
directrice O
avait O
le O
droit O
de O
contrôle O
et O
de O
|
| O
révision O
absolu O
et O
sans O
appel O
sur O
les O
comptes O
pré- O
|
| O
sentés O
chaque O
mois O
par O
l’ O
économe O
de O
l’ O
établisse- O
|
| O
ment O
. O
Honni B-PER
soit O
qui O
mal O
y O
pense O
! O
D' O
ailleurs O
, O
|
| O
depuis O
vingt-sept O
ans O
qu’ O
elle O
administrait O
l’ O
institut O
, O
|
| O
— O
les O
économes O
n' O
avaient O
pas O
la O
vie O
si O
dure O
, O
et O
il O
|
| O
en O
était O
mort O
plusieurs O
pendant O
ce O
laps O
de O
temps O
, O
|

 | O
— O
depuis O
vingt-sept O
ans O
, O
jamais O
ce O
fonctionnaire O
|

| O
et O
la O
directrice O
n' O
avaient O
eu O
maille O
à O
partir O
ensem- O
|
| O
ble O
. O
La O
directrice O
, O
dépourvue O
de O
toute O
fortune O
per- O
|
| O
sonnelle O
, O
avait O
élevé O
, O
doté O
et O
marié O
trois O
filles O
; O
|
| O
quatre O
fils O
étaient O
entrés O
au O
service O
militaire O
: O
il O
|
| O
faut O
croire O
qu’ O
ils O
émargeaient O
convenablement O
, O
|
| O
car O
chacun O
d' O
eux O
avait O
chevaux O
et O
équipages O
; O
de O
|
| O
nombreuses O
nichées O
d’ O
enfants O
avaient O
trouvé O
à O
se O
|
| O
caser O
convenablement O
. O
Où O
était O
le O
mal O
? O
|

| O
A O
vrai O
dire O
, O
on O
eût O
pu O
trouver O
un O
revers O
à O
ce O
|
| O
brillant O
tableau O
. O
Les O
demoiselles O
de O
l' O
institut O
|
| O
étaient O
toutes O
de O
bonne O
famille O
, O
presque O
toutes O
|
| O
placées O
dans O
l' O
établissement O
par O
la O
munificence O
|
| O
impériale O
, O
ou O
tout O
au O
moins O
admises O
sur O
une O
|
| O
haute O
recommandation O
, O
en O
échange O
d’ O
une O
belle O
et O
|
| O
bonne O
pension O
; O
ces O
jeunes O
filles O
devaient O
avoir O
|

| O
1 O
. O
|

| O
ARIADNE B-MISC
, O
9 O
|

| O
AL B-MISC
ES I-MISC
pur O
e O
|
| O
AVAST B-MISC
IST O
|

| O
RAD O
|

| O
4 O
EN O
+ O
. O
|
| O
: O
+ O
|

| O
sp O
SE O
+ O
|
| O
F B-LOC
|
| O
3 O
: O
|

| O
EE B-LOC
= O
|
| O
PA B-ORG
TER I-ORG
ENG O
31 O
|
| O
EPL B-MISC
] O
Ce O
|

| O
+ O
|

| O
PTE O
SEX O
|
| O
" O
9 O
|
| O
RE O
. O
|
| O
+ O
|

| O
A O
|
| O
Ces O
|
| O
TS B-ORG
pep I-ORG
* O
|

| O
SPC B-ORG
TN I-ORG
ES I-ORG
TEL I-ORG
D I-ORG
|
| I-ORG
PRE I-ORG
Ve B-LOC
PRET O
|

| O
g O
: O
& O
- O
= O
|
| O
PR B-ORG
) O
PES B-ORG
PS I-ORG
TS I-ORG
- I-ORG
|
| I-ORG
PS B-ORG
NT O
RQ B-ORG
TT I-ORG
SL B-MISC
POE I-MISC
TD O
EL O
ter O
ee O
ere O
|
| O
- O
|
| O
. O
|

| O
er O
« O
ste O
# O
+ O
|
| O
rss O
. O
» O
|
| O
# O
LR B-ORG
|

| O
St O
TS O
ES O
|
| O
CR B-ORG
> O
|
| O
re O
|
| O
es O
|
| O
rie O
|
| O
æ O
|
| O
PE B-MISC
E-ER I-MISC
|
| O
-s O
. O
|

| O
PTE B-LOC
Tr I-LOC
|
| O
5 O
AE B-ORG
|
| O
ea O
|
| O
vais O
|
| O
F B-LOC
Le O
|

| O
LR B-ORG
|

| O
ME O
ET O
a O
|

| O
ÉPITE O
|
| O
Cr B-LOC
: O
|
| O
12 O
m O
|

| O
Q24 B-LOC
|
| O
Rue B-LOC
|

| O
4 O
|
| O
ES B-MISC
|
| I-MISC
ser I-MISC
|
| O
277 O
" O
. O
|
| O
De O
: O
|
| O
1 O
. O
|

| O
PA B-LOC
|
| O
- O
|
| O
+ O
* O
|
| O
RE B-MISC
8 I-MISC
. O
|
| O
FPE O
. O
LENS B-ORG
" O
: O
|
| O
AC B-ORG
LES I-ORG
, O
12 O
As O
|

| O
ARE B-MISC
|
| O
æ O
: O
|
| O
PHARE B-MISC
|
| O
A B-ORG
EEE I-ORG
|
| O
2 O
|
| O
LR B-MISC
S I-MISC
|

| I-MISC
Ls O
|

| O
ee O
, O
he O
|
| O
a O
" O
F B-LOC
|
| O
A O
|

| O
Le O
Ed O
|

| O
of O
Caen O
tar O
, O
|
| O
EP O
] O
Le O
|
| O
TER B-ORG
|
| O
At B-LOC
|

| I-LOC
ss I-LOC
|

| I-LOC
# I-LOC
|
| O
17 O
. O
|
| O
= O
# O
|
| O
= O
|

| O
Bret B-PER
« O
|
| O
Prev O
ture O
|

| O
La O
|
| O
is O
|
| O
Ps B-MISC
2 I-MISC
|
| I-MISC
Le I-MISC
à I-MISC
7 I-MISC
: I-MISC
|

| I-MISC
ES I-MISC
|
| O
— O
. O
|
| O
ÿ O
|
| O
La B-ORG
|
| I-ORG
nc B-MISC
F8 I-MISC
|

| O
Le O
1 O
|

| O
2 O
|
| O
“ O
. O
|
| O
ne O
|
| O
His B-MISC
|
| I-MISC
x I-MISC
“ I-MISC
1 I-MISC
|
| I-MISC
Late I-MISC
|
| O
ELTS B-ORG
. O
|

| O
" O
|
| O
# O
|

| O
ee O
|

| O
Dr O
D O
Ut O
|
| O
je O
|

| O
Er O
Er O
|
| O
LU B-LOC
|
| O
PSS B-ORG
ee O
|
| O
RSS B-PER
|
| I-PER
TZ I-PER
+ I-PER
r1 I-PER
|

| I-PER
ee I-PER
|
| O
a O
7 O
- O
|
| O
FORT O
mn O
|
| O
Le O
|

| O
< O
|
| O
É B-LOC
= O
|
| O
TS B-ORG
rest O
|

| O
. O
rélièmt B-LOC
un O
hrs O
fr B-MISC
|

| I-MISC
RE I-MISC
" I-MISC
vs I-MISC
D I-MISC
ER I-MISC
EUX O
209 O
|
| O
2 O
, O
pds B-ORG
AT I-ORG
SE I-ORG
É. O
dar O
À O
mn O
|
| O
ER B-LOC
Re O
Tia O
1174 O
CL O
nn O
A O
Ie B-PER
, O
me O
» O
|

| O
IE B-MISC
SAUT O
à O
SET B-MISC
7 O
PT B-MISC
SU I-MISC
NET I-MISC
|

| O
ALLIE O
Le O
|||| O
s O
xs O
7 O
= O
2 O
EDEN O
" O
= O
|
| O
Tes B-MISC
un I-MISC
mets I-MISC
rs I-MISC
= I-MISC
Se I-MISC
|
| I-MISC
æ I-MISC
Le I-MISC
PPS I-MISC
= I-MISC
ñ I-MISC
Le I-MISC
|

| I-MISC
- I-MISC
755 I-MISC
2 I-MISC
% O
|

| O
æ O
|
| O
ne O
! O
|
| O
_ O
— O
|
| O
_ O
|
| O
+ O
” O
|
| O
se O
|

| O
DRE B-LOC
|

| O
. O
at B-LOC
A I-LOC
4 O
2h O
|
| O
SX O
‘ O
|
| O
Lie B-PER
, O
PCA B-ORG
à O
. O
, O
e O
|
| O
* O
|

| O
Es O
: O
, O
“ O
NRR B-MISC
TEST O
RTE B-PER
D I-PER
me O
te O
ROME B-MISC
0 O
« O
|
| O
n O
LOL B-MISC
|||| O
= O
- O
[ O
se O
Lt B-MISC
|
| O
C' O
ÉP B-MISC
ENT I-MISC
! I-MISC
» O
* O
RES B-ORG
; O
# O
EST O
COR O
|
| O
1.5 O
IUT O
e O
; O
2 O
" O
a O
L O
: O
3 O
ai O
des O
? O
|

| O
‘ O
|||| O
A O
: O
|

| O
Li O
|

| O
10 O
ARTADNE B-MISC
. O
|

| O
On O
les O
amenait O
roses O
et O
potelées O
; O
, O
sept O
ou O
huit O
|
| O
ans O
après O
, O
— O
car O
la O
règle O
de O
l' O
établissement O
leur O
|

| O
interdisait O
le O
retour O
dans O
leur O
famille O
pendant O
les O
|

| O
vacances O
, O
— O
on O
les O
rendait O
aux O
mères O
étonnées O
, O
|
| O
maigres O
, O
émaciées O
, O
anémiques O
, O
douées O
d’ O
appétits O
|
| O
bizarres O
pour O
la O
craie O
ou O
les O
pelures O
de O
concom- O
|
| O
bres O
. O
|

| O
En O
réalité O
, O
les O
jeunes O
filles O
n' O
avaient O
ni O
plus O
ni O
|
| O
moins O
travaillé O
que O
d’ O
autres O
, O
mais O
elles O
avaient O
si O
|
| O
peu O
mangé O
à O
l’ O
époque O
de O
la O
croissance O
que O
deux O
|
| O
ou O
trois O
années O
ne O
suffisaient O
pas O
toujours O
à O
faire O
|
| O
disparaître O
les O
teints O
de O
cire O
et O
les O
yeux O
cernés O
des O
|
| O
jeunes O
« O
institutes O
» O
. O
Par O
contre O
, O
la O
Providence B-LOC
|
| O
étendait O
visiblement O
sa O
main O
sur O
la O
famille O
de O
|
| O
madame O
la O
directrice O
: O
onze O
petits O
enfants O
, O
jouf- O
|


| O
F B-LOC
: O
= O
Le O
— O
EE O
- O
|||| O
= O
CE O
TRS O
" O
ci O
‘ O
% O
di O
+ O
.. O
— O
« O
L O
cé O
|
| O
À O
ee O
: O
NE B-LOC
ZA I-LOC
Ji I-LOC
es I-LOC
SE I-LOC
ue I-LOC
x I-LOC
RE I-LOC
re I-LOC
x I-LOC
ne O
. O
iris O
à O
La B-LOC
À I-LOC
> I-LOC
LL B-LOC
+ O
. O
|
| O
Ce O
13e O
+ O
? O
. O
, O
ISSMEST B-MISC
CLS I-MISC
, O
CHR B-MISC
|
| O
_ O
de O
k O
- O
p O
t O
Er O
gs O
K' O
y O
CIE B-LOC
3 I-LOC
Kek O
, O
LA B-MISC
ou I-MISC
£ I-MISC
|
| O
‘ O
: O
Sr B-PER
ra I-PER
be I-PER
> O
à O
pu O
* O
N B-LOC
. O
|

| O
ARIADNE B-MISC
. O
|||| O
11 O
|

| O
a O
1S B-MISC
set I-MISC
D I-MISC
ibés I-MISC
, O
venaient O
le O
dimanche O
lui O
apporter O
|
| O
|||| O
rs B-ORG
hommages O
et O
s' O
asseoir O
à O
sa O
table O
somptueu- O
|
| O
sement O
servie O
. O
|

| O
La O
La B-MISC
Grabinof I-MISC
et O
l’ O
inspectrice O
trouvèrent O
madame O
|
| O
a O
directrice O
dans O
son O
cabinet O
, O
à O
la O
place O
où O
depuis O
|
| O
0 O
ans O
elle O
écoutait O
les O
doléances O
de O
ses O
|
| O
_ O
subordonnées O
. O
La O
même O
placidité O
régnait O
sur O
son O
|
| O
_ O
visage O
grassouillet O
, O
où O
la O
ruse O
avait O
creusé O
un O
|
| O
. O
cercle O
de O
fines O
rides O
alentour O
des O
yeux O
; O
le O
regard O
|
| O
d O
avait O
cette O
invariable O
expression O
de O
bienveillance O
|
| O
|||| O
banale O
et O
voulue O
, O
derrière O
laquelle O
on O
trouvait O
, O
|
| O
sans O
beaucoup O
creuser O
, O
la O
plus O
froide O
indifférence O
, O
|
| O
le O
cynisme O
du O
moi O
le O
plus O
effroyable O
; O
mais O
, O
parmi O
|
| O
ceux O
qui O
avaient O
l' O
honneur O
de O
fréquenter O
madame O
|
| O
la O
directrice O
, O
bien O
peu O
étaient O
capables O
de O
déchif- O
|
| O
L B-MISC
_ I-MISC
frer I-MISC
son I-MISC
regard I-MISC
, O
et O
moins O
encore O
auraient O
osé O
le O
|
| O
_ O
faire O
. O
|
| O
1 O
- O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
ma O
chère O
, O
que O
me O
voulez O
-vous O
? O
|
| O
_ O
proféra O
madame O
Batourof B-PER
de O
sa O
voix O
grasseyante O
|
| O
_ O
et O
un O
peu O
enrouée O
, O
aussitôt O
qu’ O
elle O
aperçut O
la O
|
 | O
Grabinof O
. O
Quelles O
nouvelles O
de O
notre O
première O
|
| O
|||| O
classe O
? O
|

| O
_ O
| | O
L’ O
essaim O
de O
dames O
de O
classe O
en O
robes O
bleues O
|
| O
|||| O
qui O
entourait O
le O
fauteuil O
directorial O
s’ O
entr’ O
ouvrit O
|

| O
: O
re O
Er B-LOC
|
| I-LOC
EE O
on O
T7 B-MISC
|

| I-MISC
ñ I-MISC
|

| I-MISC
PERS I-MISC
PR I-MISC
TRES O
TRS B-MISC
” O
|

| O
fu O
" O
+ O
|
| O
+ O
: O
. O
. O
* O
u O
|
| O
æ O
… O
. O
2 O
a O
- O
= O
.. O
$ O
+ O
|
| O
FRS B-ORG
AIT I-ORG
A I-ORG
PRET O
" O
SR B-ORG
UE I-ORG
LATE I-ORG
|
| O
DNS B-MISC
nr I-MISC
Re I-MISC
ee O
LT O
, O
Le B-MISC
he I-MISC
ne I-MISC
PE B-ORG
VC I-ORG
pe I-ORG
EE I-ORG
|
| O
CAIN B-MISC
S I-MISC
RES I-MISC
ES I-MISC
+3 I-MISC
D I-MISC
VETS I-MISC
a O
NES B-MISC
RE I-MISC
APTE O
|
| O
en O
tee O
Res O
|
| O
… O
|
| O
DS B-MISC
|

| I-MISC
ES I-MISC
a O
|
| O
si O
FLE B-MISC
|

| I-MISC
LC I-MISC
|
| O
qu O
À O
ELU B-MISC
, O
|
| O
VS B-LOC
|

| O
7 O
|

| O
es O
|

| O
» O
= O
Le O
… O
Le O
: O
|
| O
= O
D O
CNET B-MISC
ET I-MISC
RE O
SLA B-MISC
Doha I-MISC
|
| O
+ O
TA B-ORG
LARGE I-ORG
Écree B-LOC
LATE O
£ O
. O
|
| O
e O
" O
2 O
: O
14 O
LEE O
DE O
RS O
|
| O
4 O
|
| O
2 O
|

| O
en O
sont O
|
| O
DA B-ORG
ue B-ORG
_ O
* O
|
| O
DS B-ORG
RTE O
METEO B-LOC
En O
CRE B-ORG
CE I-ORG
|
| O
ar O
7 O
F2 B-MISC
LAS I-MISC
ete O
CAS O
6 O
x O
|
| O
ne O
LE B-MISC
- I-MISC
ré I-MISC
bé I-MISC
- I-MISC
|
| I-MISC
7 I-MISC
] O
LT B-ORG
= O
+ O
2 O
Du O
Ç O
|
| O
C4 O
’ O
|
| O
; O
.. O
= O
" O
È B-LOC
NE I-LOC
|
| O
- O
= O
p O
. O
“ O
4 O
-2U O
à O
|
| O
Le O
. O
( O
à O
cn B-MISC
TRUE I-MISC
te O
V2 B-MISC
|

| I-MISC
es I-MISC
|

| I-MISC
> I-MISC
2 I-MISC
|

| I-MISC
À I-MISC
su I-MISC
À B-MISC
Xe I-MISC
4 I-MISC
|
| O
te O
VA O
en O
|
| O
LE O
PAT B-MISC
RTS I-MISC
|
| O
NES B-MISC
INA I-MISC
TE I-MISC
|

| I-MISC
r I-MISC
: O
m O
PRE B-ORG
. O
“ O
ER B-ORG
OR I-ORG
TEE O
EDS O
— O
— O
e O
> O
» O
es O
un O
gen B-MISC
. O
|
| O
* O
è O
p O
” O
« O
De O
veus O
6,424 O
. O
Le O
: O
+ O
Me B-PER
ETS I-PER
pe I-PER
2 I-PER
# I-PER
» O
|
| O
“ O
i O
pl O
. O
nn B-MISC
” I-MISC
* I-MISC
. O
6 O
" O
Ds O
Le O
|
| O
a O
y O
» O
* O
|

| O
DEV B-MISC
, O
EPS O
D' O
RRE O
|
| O
LL B-ORG
A I-ORG
' O
Li B-PER
L I-PER
: O
L O
|

| O
12 O
ARIADNXE O
. O
|

| O
pour O
laisser O
passer O
la O
nouvelle O
venue O
et O
se O
referma O
|
| O
sur O
elle O
. O
|

| O
— O
Un O
incident O
fâcheux O
a O
marqué O
cette O
après- O
|
| O
midi O
la O
leçon O
du O
professeur O
d' O
histoire O
. O
Ranine B-PER
|
| O
s' O
est O
mise O
à O
chanter O
tout O
à O
coup O
. O
Vous O
jugez O
le O
|
| O
scandale O
, O
Votre B-MISC
Excellence I-MISC
! I-MISC
C' O
était O
inouï O
! O
|

| O
Un O
murmure O
d' O
horreur O
, O
respectueusement O
con- O
|
| O
tenu O
par O
la O
présence O
auguste B-PER
de O
la O
directrice O
, O
|
| O
accueillit O
cette O
étrange O
nouvelle O
. O
% O
|

| O
— O
Asseyez B-MISC
-vous O
donc O
, O
ma O
chère O
, O
fit O
madame O
|
| O
Batourof B-PER
en O
indiquant O
seulement O
alors O
un O
siége O
à O
|
| O
l' O
inspectrice O
, O
qui O
souffrait O
le O
martyre O
sur O
ses O
pieds O
|
| O
gonflés O
et O
serrés O
. O
|

| O
— O
Elle O
a O
chanté O
? O
reprit O
-elle O
en O
s' O
adressant O
à O
la O
|
| O
Grabinof B-MISC
, O
Et B-MISC
qu' I-MISC
est I-MISC
-ce I-MISC
qu’ I-MISC
elle I-MISC
a I-MISC
chanté I-MISC
? I-MISC
Des O
paroles O
|
| O
inconvenantes O
? O
|

| O
— O
Non O
, O
Votre B-MISC
Excellence I-MISC
; O
une O
gamme O
seule- O
|

| O
ment O
. O
|
| O
Les O
assistantes O
en O
robes O
bleues O
, O
toutes O
debout O
, O
|
| O
toutes O
coiffées O
de O
bonnets O
à O
rubans O
bleus O
, O
levè- O
|
| O
rent O
les O
yeux O
au O
ciel O
. O
Le O
ciel O
ne O
sembla O
point O
s' O
en O
|
| O
émouvoir O
. O
|

| O
— O
Une O
gamme O
? O
répéta O
la O
directrice O
; O
une O
simple O
|

| O
gamme O
? O
|


| O
AE O
As O
ae O
2 O
à O
: O
7 O
; O
|
| O
Le O
CNE B-MISC
TRES I-MISC
SES O
pret O
DELLE O
|
| O
|||| O
_ O
ARIADNE B-MISC
. O
13 O
|
| O
_ O
_ O
- O
Chromatique O
, O
Votre B-MISC
Excellence I-MISC
, O
rectifia O
la O
|
| O
Grabinof O
. O
|

| O
Le O
_ O
Les O
mains O
des O
dames O
de O
classe O
se O
levèrent O
pres- O
|
| O
_ O
q O
e O
toutes O
d' O
un O
commun O
accord O
vers O
les O
astres O
|
| O
_ O
absents O
, O
puis O
retombèrent O
avec O
l' O
expression O
du O
|
| O
_ O
désespoir O
. O
|

| O
be O
: O
— O
Que O
donne O
-t O
-elle O
pour O
raison O
? O
demanda O
la O
|
| O
É B-LOC
_ O
directrice O
après O
avoir O
réfléchi O
un O
moment O
. O
|

| O
— O
Elle O
dit O
que O
ce O
n’ O
est O
pas O
sa O
faute O
, O
et O
qu' O
une O
|
| O
impulsion O
irrésistible O
la O
pousse O
à O
chanter O
. O
C' O
est O
|
| O
une O
très O
- O
mauvaise O
élève O
, O
Votre B-PER
Excellence I-PER
. O
|

| O
Ie O
Oui O
, O
je O
sais O
, O
dit O
l’ O
Excellence B-PER
lentement O
, O
en O
|
| O
réfléchissant O
; O
une O
fille O
pauvre O
, O
orpheline O
; O
pas O
|
| O
_ O
de O
famille O
, O
pas O
d' O
aptitudes O
.. O
Elle O
est O
jolie O
, O
|
| O
= O
blonde O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
Votre B-MISC
Excellence I-MISC
, O
blonde O
; O
pour O
jolie O
. O
|
| O
_ O
je O
ne O
sais O
pas O
, O
je O
ne O
la O
trouve O
pas O
jolie O
; O
nous O
|
| O
avons O
dans O
la O
première O
classe O
des O
demoiselles O
qui O
|
| O
sont O
véritablement O
des O
beautés O
de O
premier O
ordre O
: O
|
| O
_ O
Rozof B-LOC
, O
Naoumof B-LOC
, O
Orline B-PER
… O
|
| O
— O
Oui O
, O
je O
sais O
, O
interrompit O
la O
directrice O
avec O
un O
|

| O
Luis B-PER
. O
|

| O
sourire O
caustique O
, O
les O
représentantes O
de O
nos O
plus O
|
| O
. O
grandes O
familles O
sont O
des O
beautés O
parfaites O
; O
mais O
|
| O
parmi O
les O
demoiselles O
pauvres O
il O
y O
a O
aussi O
de O
jolies O
|

| O
1 O
|
| O
HÙ B-LOC
|

| O
: O
|
| O
‘ O
r O
|
| O
Vs O
|
| O
Cy B-PER
|

| I-PER
L I-PER
} I-PER
|
| I-PER
11 I-PER
X O
|

| O
+ O
|

| O
L B-MISC
À I-MISC
|
| I-MISC
D I-MISC
: O
|
| O
VIT O
|

| O
+ O
|

| O
ré O
|

| O
4 O
|

| O
: O
|

| O
C O
|
| O
or O
|
| O
0 O
|

| O
34 O
|

| O
1 O
|

| O
à O
|
| O
VA B-MISC
|

| I-MISC
ns I-MISC
|
| O
ke O
|
| O
Lu B-PER
|
| O
* O
|
| O
AS B-ORG
|
| I-ORG
À I-ORG
|
| I-ORG
VE B-ORG
|
| O
bb O
r O
|
| O
oi O
|
| O
L B-MISC
+ I-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
|
| I-MISC
Vi I-MISC
“ I-MISC
< I-MISC
|
| I-MISC
+ I-MISC
MAT I-MISC
EN I-MISC
|
| I-MISC
PRr I-MISC
|
| I-MISC
D I-MISC
2 I-MISC
|
| I-MISC
ë I-MISC
LA I-MISC
|
| I-MISC
AE I-MISC
|
| I-MISC
A2 I-MISC
|
| I-MISC
DT I-MISC
|
| O
à O
|
| O
L B-PER
|
| I-PER
Ÿ I-PER
|
| I-PER
À I-PER
Ÿ I-PER
|
| O
y O
|
| O
+ O
|
| O
à O
-5 O
t O
|
| O
‘ O
À B-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
|
| I-MISC
rs I-MISC
|
| I-MISC
PU I-MISC
: O
|
| O
ny O
|
| O
NA B-ORG
|
| O
‘ O
É B-LOC
|
| O
dE O
|
| O
7 O
" O
|
| O
ARE B-MISC
|
| O
1 O
Les O
|
| O
« O
4h O
|
| O
téd B-MISC
|
| O
w’ O
t O
« O
|
| O
4 O
* O
r O
|
| O
Per B-PER
. O
|
| O
ur O
|
| O
4 O
|
| O
QLh O
|
| O
LS O
: O
|
| O
# O
|
| O
( O
4 O
|
| O
L B-MISC
|
| I-MISC
Law I-MISC
|
| I-MISC
er I-MISC
|
| O
a O
4 O
|
| O
Ca B-MISC
|
| I-MISC
NW I-MISC
|
| O
: O
|
| O
i O
|
| O
abs O
|
| O
ts O
|
| O
e O
|
| O
14 O
|
| O
f O
|
| O
ë O
# O
|
| O
A B-LOC
|
| O
* O
|
| O
0 O
|
| O
1 O
ae O
|
| O
M O
|
| O
« O
* O
|
| O
TL B-ORG
où O
|
| O
" O
À O
|
| O
de O
|
| O
1,4 O
|
| O
1 O
d O
|
| O
EN B-PER
|
| I-PER
ds I-PER
|

| I-PER
TUE I-PER
|

| O
" O
a O
: O
EE B-LOC
: O
|
| O
= O
|

| O
= O
. O
à O
LS B-ORG
. O
|

| O
ER B-MISC
|

| I-MISC
ON I-MISC
in I-MISC
|
| O
à O
35 O
|
| O
“ O
, O
+ O
Le O
, O
" O
É B-LOC
# O
4 O
|

| O
st O
. O
|


| O
ARIADNE B-MISC
. O
|

| O
personnes O
. O
Il O
est O
même O
bon O
qu’ O
il O
y O
en O
ait O
. O
Ranine B-PER
à O
|

| O
est O
jolie O
. O
Une O
voix O
superbe O
? O
|
| O
— O
Oui O
, O
Votre B-MISC
Excellence I-MISC
, O
dit O
obséquieusement O
|
| O
la O
Grabinof B-MISC
, O
qui O
n’ O
osait O
plus O
contredire O
. O
|

| O
— O
Elle O
chante O
à O
la O
chapelle O
et O
participe O
aux O
le- O
|

| O
çons O
de O
chant O
? O
|
| O
— O
Oui O
, O
Excellence B-PER
. O
|

| O
Madame B-PER
Batourof I-PER
réfléchit O
un O
moment O
, O
puis O
, O
|||| O
|

| O
congédiant O
du O
geste O
la O
dame O
de O
classe O
ébahie O
: O
|

| O
— O
Vous O
me O
l’ O
enverrez O
après O
le O
thé O
, O
dit O
-elle O
. O
Je O
|
| O
veux O
lui O
parler O
moi O
- O
même O
, O
|

| O
La B-MISC
Grabinof I-MISC
sortit O
; O
si O
une O
telle O
enr O
|
| O
n' O
était O
pas O
absolument O
bannie O
du O
langage O
bien- O
|
| O
séant O
, O
nous O
dirions O
qu’ O
elle O
était O
totalement O
inter- O
|
| O
loquée B-PER
. O
|


| O
ENT B-MISC
… O
|
| O
2 O
2 O
CT O
re O
|
| O
Rs B-LOC
pe O
|

| O
à O
ibn B-PER
|
| O
* O
DAT B-ORG
RTE I-ORG
|

| O
1 O
|

| O
PS B-ORG
PER O
|
| O
Fr O
LIEN B-MISC
Z I-MISC
|
| O
24 O
" O
|

| O
1 O
|
| O
SEPT B-MISC
BA I-MISC
|
| I-MISC
Re I-MISC
|

| I-MISC
. O
Er B-LOC
|
| I-LOC
Re O
ns O
TS O
|
| O
. O
… O
CL B-MISC
" O
|
| O
sf O
à O
|

| O
" O
FIL O
PEL O
|
| O
+ O
-s O
te O
4 O
|
| O
Ah B-MISC
|
| I-MISC
ee I-MISC
|
| I-MISC
IS O
CE O
|

| O
RC O
, O
AE B-ORG
ES I-ORG
|
| I-ORG
Ex I-ORG
A I-ORG
+ I-ORG
# I-ORG
z I-ORG
|
| I-ORG
SE I-ORG
|

| I-ORG
Il O
] O
RAMODESS O
|
| O
|||| O
263 O
M4 B-MISC
|
| O
LINE O
TAS B-MISC
|

| I-MISC
Ariadne I-MISC
était O
plongée O
dans O
la O
méditation O
, O
ou O
|
| O
plutôt O
ne O
pensait O
à O
rien O
, O
en O
attendant O
l’ O
arrêt O
qui O
none O
|
| O
ne O
pouvait O
manquer O
de O
la O
frapper O
; O
les O
punitions O
FEAT B-MISC
|
| O
* O
ne O
lui O
faisaient O
pas O
peur O
; O
elle O
avait O
goûté O
de O
toutes O
1e O
|
| O
+ O
et O
ne O
s’ O
en O
était O
pas O
trouvée O
beaucoup O
plus O
mal O
, O
à O
Fa B-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
tout I-MISC
prendre I-MISC
. O
Quelques O
travaux O
de O
plus O
, O
des O
répri- O
|||| O
|

| O
mandes O
, O
quelques O
récréations O
de O
moins O
, O
tout O
cela O
|
| O
importait O
peu O
à O
son O
esprit O
paresseux O
. O
Ariadne B-PER
|
| O
|||| O
était O
ce O
qu' O
on O
appelle O
une O
mauvaise O
élève O
; O
elle O
|
| O
… O
naimait O
la O
science O
ni O
pour O
elle-même O
ni O
pour O
les O
Ge B-MISC
|
| O
avantages O
qu' O
elle O
confère O
. O
A O
voir O
les O
récompenses O
de O
|
| O
tomber O
toujours O
sur O
les O
têtes O
privilégiées O
des O
élues O
|

| O
Le O
f O
|
| O
ET B-LOC
|

| I-LOC
- I-LOC
|

| I-LOC
; O
|

| O
e O
|
| O
( O
2 O
|

| O
M. O
p O
LA O
< O
|
| O
ME O
ETEUUX B-MISC
|
| O
Fr B-ORG
|
| I-ORG
L2 I-ORG
|

| I-ORG
2 I-ORG
m I-ORG
Le O
|
| O
ES B-LOC
+ O
: O
“ O
+ O
|

| O
en O
STATE B-MISC
TR I-MISC
| | O
reS O
|
| O
. O
- O
LAS O
Éne O
2 O
|
| O
RIT O
|
| O
# O
- O
DOTE O
ES O
x O
|
| O
" O
2 O
. O
|
| O
PE O
À O
|
| O
+ O
|
| O
HET O
|

| O
+ O
Ce O
: O
# O
: O
|
| O
test O
DER B-MISC
TNA I-MISC
|

| O
u O
|
| O
_ O
|

| O
Ja B-MISC
|
| O
2 O
er O
|

| O
Tr O
|


| O
. O
ah O
Le B-MISC
Tag I-MISC
dt I-MISC
ee I-MISC
Se I-MISC
pa I-MISC
. O
n4 O
|

| O
16 O
ARIADNE B-MISC
. O
|

| O
de O
Ja B-MISC
fortune O
et O
de O
la O
naissance O
, O
elle O
avait O
pris O
en O
|

| O
dédain O
le O
labeur O
patient O
de O
ses O
compagnes O
de O
rang O
|
| O
plus O
humble O
qui O
travaillaient O
pour O
apprendre O
. O
De O
|
| O
tout O
l' O
institut O
, O
Ariadne B-PER
était O
la O
plus O
pauvre O
et O
la O
|
| O
plus O
obscure O
; O
il O
n’ O
est O
donc O
pas O
étonnant O
qu’ O
elle O
|
| O
n' O
eût O
pas O
beaucoup O
d' O
estime O
pour O
les O
avantages O
|
| O
que O
procure O
l' O
instruction O
. O
Pour O
elle O
, O
l' O
instruction O
|
| O
ne O
devait O
et O
ne O
pouvait O
avoir O
que O
des O
épines O
. O
|

| O
Elle O
n' O
aimait O
au O
monde O
que O
deux O
choses O
: O
la O
|
| O
leçon O
de O
chant O
et O
les O
stations O
à O
la O
chapelle O
de O
|
| O
l' O
institut O
. O
La O
leçon O
avait O
bien O
aussi O
ses O
mécomptes O
; O
|

| O
à O
mé B-PER
|

| O
mais O
, O
si O
partiale O
que O
fût O
la O
maîtresse O
de O
chant O
, O
elle O
|||| O
|

| O
ne O
pouvait O
s' O
empêcher O
de O
rendre O
justice O
à O
la O
voix O
|
| O
magnifique O
, O
au O
goût O
inné O
de O
mademoiselle O
Ra- B-ORG
|
| I-ORG
nine I-ORG
. O
Cependant O
, O
toujours O
louer O
cette O
élève O
eût O
été O
|
| O
faire O
tort O
aux O
autres O
, O
moins O
bien O
douées O
par O
la O
|
| O
nature O
, O
et O
il O
fallait O
bien O
trouver O
quelque O
chose O
à O
|
| O
blämer B-PER
. O
|

| O
— O
Vous O
êtes O
ridicule O
, O
Ranine B-PER
; O
vous O
chantez O
cela O
|
| O
comme O
si O
vous O
jouiez O
l' O
opéra O
, O
dit O
-elle O
un O
jour O
à O
|
| O
Ariadne B-PER
. O
|

| O
Les O
jeunes O
filles O
étudiaient O
, O
pour O
quelque O
solen- O
|
| O
nité O
domestique O
, O
un O
chant O
à O
quatre O
parties O
dont O
les O
|
| O
paroles O
, O
certes O
, O
ne O
justifiaient O
pas O
le O
sentiment O
|

| O
ARIADNE O
. O
En O
: O
|

| O
profond O
que O
mettait O
Ariadne B-PER
à O
l' O
exécution O
de O
son O
|
| O
solo O
. O
|

 | O
— O
C' O
est O
qu’ O
elle O
aspire O
à O
l' O
Opéra B-LOC
, O
madame O
, O
répon- O
|
| O
dit O
une O
belle O
jeune O
fille O
qui O
chantait O
irréprochable- O
|
| O
ment O
faux O
. O
Ranine B-PER
veut O
être O
cantatrice O
. O
|

| O
— O
Elle O
fera O
bien O
, O
en O
ce O
cas O
, O
d' O
apprendre O
à O
écrire O
|
| O
plus O
correctement O
le O
français O
, O
répliqua O
la O
maîtresse O
|
| O
de O
chant O
, O
de O
sa O
voix O
la O
plus O
sèche O
. O
Allons O
, O
mesde- O
|
| O
moiselles O
, O
recommençons O
, O
et O
un O
peu O
moins O
d’ O
ex- O
|

| O
# O
|
| O
RCE B-LOC
ET O
27 O
|

| O
, O
PE B-ORG
ét O
D O
æ O
rs B-LOC
, O
V B-MISC
à O
r O
|
| O
NCA B-ORG
EE I-ORG
Le O
LS B-ORG
; O
|
| O
DS B-MISC
ee I-MISC
2 I-MISC
chère I-MISC
TU O
RTE O
|

| O
À O
, O
- O
ee O
Lg B-LOC
|
| I-LOC
LA I-LOC
à I-LOC
|

| I-LOC
< I-LOC
- I-LOC
|
| I-LOC
be I-LOC
4 I-LOC
|

| I-LOC
PRE I-LOC
ET I-LOC
|
| O
[ O
TE B-MISC
|
| I-MISC
V I-MISC
g I-MISC
|

| O
… O
mes O
— O
a O
« O
4 O
. O
… O
. O
+ O
Ce O
|
| O
EE O
St O
pee O
gi O
Lo O
|
| O
“ O
ss O
L O
rt B-LOC
4 I-LOC
. O
re B-MISC
_ I-MISC
w I-MISC
re I-MISC
2 I-MISC
) O
» O
|
| O
2 O
AA O
AAL O
; O
û O
AE B-PER
|

| I-PER
Poe I-PER
|

| O
La O
|

| O
. O
pression O
, O
Ranine B-PER
, O
s’ O
il O
vous O
plaît O
. O
|

| O
De O
cejour O
, O
Ariadne B-PER
s’ O
efforça O
de O
chanter O
le O
plus O
|
| O
simplement O
et O
le O
plus O
froidement O
possible O
les O
exer- O
|
| O
cices O
de O
solfége O
dans O
lesquels O
elle O
mettait O
aupara- O
|
| O
vant O
tant O
de O
chaleur O
et O
tant O
de O
passion O
. O
Elle O
apaisa O
|
| O
les O
vocalises O
, O
diminua O
l' O
ampleur O
des O
tenues O
, O
|
| O
modéra O
l' O
expression O
des O
plates O
et O
insignifiantes O
|
| O
paroles O
qu’ O
il O
lui O
était O
permis O
de O
chanter O
, O
en O
un O
mot O
|
| O
|||| O
_ O
Se O
donna O
toute O
la O
peine O
imaginable O
pour O
chanter O
|
| O
“ O
mal O
. O
Elle O
ne O
put O
y O
parvenir O
entièrement O
, O
mais O
au O
je O
AE B-ORG
|
| O
moins O
elle O
obtint O
de O
récolter O
moins O
de O
quolibets O
Ft B-LOC
|
| O
sur O
sa O
vocation O
dramatique O
. O
|

| O
- O
|
| O
ven O
2 O
|
| O
mile O
L O
|
| O
LED O
|
| O
7 O
à O
|
| O
… O
um O
” O
LAS B-MISC
|
| I-MISC
L I-MISC
— O
- O
- O
|

| O
F O
: O
ère O
|
| O
CE B-LOC
|

| O
y O
es O
{ O
à O
e O
, O
|
| O
CERTES B-MISC
|||| O
|

| O
DE O
Ton O
2 O
|
| O
> O
æ O
|

| O
- O
|
| O
> O
C= O
|
| O
LL B-LOC
+ O
|

| O
À O
la O
chapelle O
, O
c' O
était O
autre O
chose O
. O
Elle O
aimait O
|
| O
passionnément O
la O
chapelle O
. O
Cette O
petite O
église O
|
| O
d' O
institut O
, O
aux O
murailles O
peintes O
d’ O
un O
rose O
pâle O
be O
. O
|

| O
” O
be O
|
| O
SRE B-LOC
|
| O
LA B-MISC
|

| I-MISC
S I-MISC
PUL I-MISC
TA I-MISC
|

| O
PE O
|
| O
- O
4 O
|
| O
e O
MER B-MISC
LT I-MISC
|

| O
æ O
= O
|
| O
" O
72 O
L O
|
| O
PTE O
x O
|

| O
ÉCART O
à O
|
| O
|||| O
VE B-MISC
|

| I-MISC
+ I-MISC
Sr I-MISC
PE I-MISC
Æ I-MISC
|
| O
ST O
Eee O
|
| O
À O
|

| O
_ O
. O
|
| O
_ O
|

| O
— O
n O
|
| O
( O
LAES B-MISC
Q I-MISC
|
| I-MISC
ir I-MISC
LES I-MISC
ES I-MISC
|


| O
Des O
MES O
NZ B-LOC
-AÉEE O
+ O
ge O
Ptit B-LOC
— O
qpue— O
- O
- O
» O
: O
° O
r O
« O
es O
À O
|
| O
L O
Er O
” O
vi O
mn O
7- O
0 O
Vret O
st O
po O
|
| O
a O
, O
‘ O
. O
4 O
FT B-ORG
|||| O
dr O
" O
|

| O
18 O
ARLADNE B-MISC
. O
|

| O
extrêmement O
faux O
, O
aux O
images O
de O
saints O
propre- O
|
| O
_ O
ment O
encadrées O
dans O
l’ O
iconostase O
de O
bois O
très O
- O
hien O
|
| O
doré O
, O
pleine O
d' O
ouvrages O
en O
tapisserie O
, O
en O
broderie O
|
| O
sur O
soie O
, O
en O
perles O
de O
verre O
, O
de O
toutes O
les O
niaiseries O
|
| O
enfin O
que O
peut O
inventer O
le O
désæœuvrement O
de O
quatre O
|
| O
cents O
jeunes O
recluses O
, O
cette O
église O
ouvrait O
à O
Ariadne B-PER
|
| O
la O
porte O
d’ O
un O
monde O
nouveau O
. O
|

| O
Le O
chœur O
liturgique O
de O
cette O
chapelle O
était O
formé O
|
| O
des O
belles O
voix O
de O
l' O
institut O
; O
le O
diacre O
et O
deux O
|
| O
chantres O
veillaient O
à O
perfectionner O
l’ O
exécution O
des O
|
| O
versets O
et O
répons O
, O
mais O
leur O
tâche O
était O
aisée O
: O
|
| O
l' O
admission O
au O
chœur O
étant O
une O
faveur O
accordée O
|
| O
seulement O
sur O
une O
demande O
expresse O
, O
on O
était O
|
| O
bien O
sûr O
de O
n’ O
y O
voir O
que O
des O
élèves O
de O
bonne O
|
| O
volonté O
. O
Seule O
, O
Ariadne B-PER
avait O
été O
désignée O
d' O
office O
|
| O
depuis O
trois O
ans O
déjà O
. O
La O
puissance O
et O
la O
sonorité O
|
| O
de O
son O
contralto O
la O
rendaient O
indispensable O
; O
elle O
|
| O
était O
pour O
ainsi O
dire O
la O
base O
fondamentale O
du O
|
| O
chœur O
. O
|

| O
Aussitôt O
que O
, O
debout O
devant O
la O
porte O
fermée O
du O
|
| O
Saint B-PER
des O
saints O
, O
le O
diacre O
, O
de O
sa O
voix O
profonde O
, O
|
| O
entamait O
le O
premier O
verset O
de O
l' O
Ecténia B-MISC
( O
prière O
|
| O
avant O
l’ O
Offertoire B-MISC
) O
, O
Ariadne B-PER
fermait O
les O
yeux O
et O
se O
|
| O
laissait O
entraîner O
vers O
un O
monde O
meilleur O
. O
Les O
|


| O
ARIADNE B-MISC
, O
19 O
|

| O
doucement O
sur O
une O
résolution O
mineure O
, O
triste O
et O
|
| O
|||| O
vague O
comme O
le O
son O
d’ O
une O
harpe O
éolienne O
, O
la O
|
| O
riche O
voix O
d’ O
Ariadne B-PER
prenait O
un O
accent O
de O
prière O
|
| O
_ O
et O
de O
supplication O
. O
|

| O
Pour O
elle O
, O
la O
liturgie O
n’ O
était O
pas O
un O
assemblage O
|
| O
de O
mots O
canoniques O
, O
répété O
chaque O
dimanche O
, O
|
| O
. O
chaque O
fête O
, O
— O
et O
Dieu B-MISC
sait O
si O
les O
fêtes O
sont O
nom- O
|
| O
_ O
breuses O
dans O
le O
rituel O
gréco-russe O
! O
Elle O
mettait O
|

| O
|||| O
dans O
ces O
accents O
de O
prière O
toutes O
les O
aspirations O
|
| O
. O
étouffées O
durant O
la O
longue O
semaine O
. O
Dans O
les O
|
| O
“ O
hymnes O
qui O
font O
partie O
des O
offices O
, O
elle O
chantait O
|
| O
avec O
âme O
les O
paroles O
slavonnes O
presque O
dénuées O
|
| O
de O
sens O
; O
elle O
y O
mettait O
la O
profondeur O
d’ O
expres- O
|
| O
sion O
d’ O
une O
martyre O
qui O
confesse O
sa O
foi O
; O
toute O
la O
|
| O
. O
passion O
contenue O
en O
son O
être O
encore O
imparfaite- O
|
| O
ment O
développé O
s’ O
en O
allait O
par O
là O
et O
s’ O
épurait O
en O
|
| O
|||| O
montant O
vers O
la O
voûte O
avec O
l’ O
encens O
. O
|

| O
Jusqu' O
au O
printemps O
de O
cette O
année O
-là O
, O
Ariadne B-PER
|


| O
20 O
ARIADNE B-MISC
. O
, O
|

| O
n' O
avait O
pas O
trop O
souffert O
. O
Toujours O
la O
dernière O
|
| O
dans O
ses O
études O
, O
elle O
avait O
fini O
cependant O
par O
arri- O
|
| O
ver O
à O
la O
première O
classe O
, O
celle O
qui O
précède O
Ja B-MISC
|
| O
sortie O
. O
Encore O
un O
an O
, O
elle O
aurait O
dix-sept O
ans O
et O
|
| O
elle O
serait O
rendue O
à O
sa O
famille O
. O
|

| O
Ce O
mot O
« O
famille O
» O
était O
une O
cruelle O
dérision O
pour O
|
| O
mademoiselle O
Ranine B-PER
. O
Son O
père O
et O
sa O
mère O
l' O
avaient O
|
| O
laissée O
orpheline O
avant O
qu’ O
elle O
sût O
se O
tenir O
sur O
ses O
|
| O
petits O
pieds O
incertains O
. O
Une O
tante O
accablée O
d’ O
en- O
|
| O
fants O
l' O
avait O
hébergée O
par O
charité O
; O
puis O
l' O
institut O
|

| I-MISC
LL I-MISC
. O
|
| O
Fe B-ORG
|
| I-ORG
LL I-ORG
? O
|
| O
pe O
|
| O
L B-ORG
|
| I-ORG
L I-ORG
|
| I-ORG
. O
|
| O
F- B-LOC
|
| O
4 O
|
| O
Pa B-MISC
|
| I-MISC
d I-MISC
|
| I-MISC
L B-MISC
|

| I-MISC
|||| I-MISC
riadne I-MISC
. O
La O
tante O
était O
morte O
, O
les O
cousins O
étaient O
« O
|
| O
à O
dispersés O
: O
sept O
années O
d' O
institut O
séparent O
du O
|

| O
monde O
des O
vivants O
les O
filles O
sans O
famille O
et O
sans O
|
| O
ii O
: O
fortune O
, O
conséquemment O
sans O
amis O
. O
Ariadne B-PER
|
| O
sortirait O
dans O
un O
an O
, O
pour O
aller O
où O
? O
|

| O
Elle O
ne O
l' O
avait O
jamais O
demandé O
à O
personne O
. O
Son O
|
| O
“ O
âme O
fière O
et O
sauvage O
n' O
avait O
jamais O
connu O
la O
dou- O
|
| O
ceur O
des O
confidences O
. O
Si O
elle O
avait O
pleuré O
sur O
» O
|
| O
son O
isolement O
, O
l’ O
oreiller O
qu' O
elle O
avait O
mis O
sur O
|
| O
sa O
bouche O
pour O
étoufler B-PER
ses O
pleurs O
avait O
été O
|
| O
seul O
à O
le O
savoir O
. O
Elle O
sortirait O
de O
l' O
institut O
, O
on O
|

| O
PA O
tt O
Eu O
|
| O
nb O
: O
2 O
|

| O
cm O
+ O
|

| O
ee O
|

| O
RUE O
vote O
MT B-MISC
Um I-MISC
te O
ap O
de O
he O
ne O
RTE B-ORG
PE I-ORG
RENTE O
PSE B-ORG
1 O
|
| O
= O
_ O
. O
CAT B-ORG
Rés O
RS B-MISC
2 I-MISC
: O
|
| O
: O
mes O
— O
+ O
JE O
‘ O
: O
|

| O
02 O
> O
|
| O
ce O
À B-MISC
|

| I-MISC
ARIADNE I-MISC
. O
21 O
|

| O
l' O
adresserait O
sans O
doute O
à O
quelque O
dame O
charitable O
, O
|
| O
avec O
un O
peu O
d' O
argent O
donné O
par O
la O
bienfaisance O
|
| O
du O
gouvernement O
à O
une O
élève O
sans O
ressources O
, O
— O
|
| O
et O
là O
, O
elle O
verrait O
comment O
est O
fait O
le O
monde O
, O
et O
ce O
|
| O
qu’ O
elle O
pourrait O
attendre O
de O
lui O
. O
|
| O
4 O
Mais O
tout O
à O
coup O
une O
soif O
impérieuse O
, O
irrésis- O
|
| O
|||| O
tible O
, O
était O
née O
en O
elle O
et O
lui O
avait O
créé O
un O
besoin O
|
| O
|||| O
nouveau O
. O
Elle O
voulait O
chanter O
, O
elle O
avait O
besoin O
de O
|
| O
chanter O
. O
Soudain O
, O
pendant O
les O
classes O
, O
pendant O
|
| O
l' O
étude O
, O
à O
la O
récréation O
, O
au O
réfectoire O
, O
la O
nuit O
dans O
|
| O
- O
le O
silence O
du O
dortoir O
, O
elle O
sentait O
un O
chatouille- O
|
| O
ment O
à O
la O
gorge O
, O
et O
les O
notes O
prisonnières O
deman- O
|
| O
daient O
à O
s’ O
écouler O
à O
flots O
pressés O
. O
La O
contrainte O
|
| O
horrible O
que O
s’ O
imposait O
Ariadne B-PER
pour O
retenir O
les O
|
| O
vocalises O
, O
l' O
effort O
surhumain O
qu’ O
elle O
devait O
faire O
|
| O
pour O
clore O
ses O
lèvres O
entr’ouvertes O
malgré O
elle O
, O
|
| O
|||| O
devint O
un O
supplice O
inconnu O
probablement O
jus- O
|
| O
-qu' O
alors O
à O
tout O
le O
monde O
. O
Elle O
maigrit O
, O
pâlit O
sous O
|
| O
l' O
effort O
; O
son O
caractère O
changea O
, O
elle O
devint O
morose O
. O
|
| O
|||| O
La O
crainte O
de O
faire O
esclandre O
un O
jour O
ou O
l’ O
autre O
et O
|
| O
} O
d' O
attirer O
sur O
elle O
les O
foudres O
du O
cabinet O
directorial O
|
| O
- O
devint O
une O
véritable O
obsession O
. O
|
| O
Heureusement O
, O
l' O
été O
était O
venu O
; O
la O
récréation O
|
| O
dans O
le O
vaste O
jardin O
ombragé O
de O
tilleuls O
séculaires O
|

| O
MR B-ORG
PART I-ORG
|
| O
Ce B-MISC
Je I-MISC
AS I-MISC
. O
1 O
ste O
ps O
< O
< O
|
| O
Pr B-PER
* I-PER
T I-PER
MO I-PER
Cp I-PER
|

| I-PER
EN I-PER
re I-PER
|

| O
25 O
|
| O
el O
Cd O
es O
|
| O
. O
RES B-MISC
EE I-MISC
|

| O
" O
STAR B-MISC
RE I-MISC
E I-MISC
|

| I-MISC
Te O
LE O
SE O
|
| O
MER O
227 O
2 O
. O
IR B-LOC
|

| I-LOC
- O
re O
|

| O
Le O
|
| O
Te B-MISC
|
| I-MISC
EST I-MISC
as I-MISC
|

| I-MISC
PE I-MISC
|
| O
Le O
|

| O
2 O
= O
|
| O
“ O
à O
F1 B-ORG
|

| O
LATE O
, O
|

| O
Sons O
, O
» O
|
| O
7 O
|

| O
|||| O
|
| O
Ë B-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|

| I-MISC
Fe I-MISC
mt I-MISC
. O
|
| O
* O
ST B-MISC
. O
|

| O
Pr B-PER
PL I-PER
|

| I-PER
ls I-PER
SC I-PER
A I-PER
|

| O
22 O
ARIADNE B-MISC
. O
|

| O
donna O
à O
Ariadne B-PER
un O
peu O
de O
la O
liberté O
sans O
laquelle O
|
| O
elle O
eût O
fait O
une O
maladie O
. O
Presque O
toujours O
seule O
, O
|

| O
elle O
allait O
et O
venait O
à O
pas O
lents O
dans O
l' O
allée O
la O
plus O
|

| O
écartée O
, O
et O
chantait O
à O
demi-voix O
tout O
ce O
qui O
lui O
- O
|

| O
passait O
par O
la O
fantaisie O
. O
|
| O
C' O
étaient O
des O
airs O
sans O
paroles O
, O
sans O
rhythme O
, O
|

| O
sans O
mesure O
. O
Elle O
laissait O
couler O
le O
trop O
- O
plein O
de O
« O
|
| O
son O
âme O
bien O
doucement O
, O
comme O
une O
colombe O
i O
|
| O
captive O
qui O
ose O
à O
peine O
roucouler O
; O
elle O
murmurait O
« O
|
| O
les O
mélodies O
que O
lui O
inspirait O
son O
imagination O
L B-MISC
|
| I-MISC
d’ I-MISC
écolière I-MISC
ignorante I-MISC
et I-MISC
recluse I-MISC
. O
Elle O
filait O
les O
sons O
“ O
|

| O
les O
plus O
ténus O
, O
ménageait O
son O
haleine O
et O
sa O
voix O
|
| O
pour O
porter O
les O
gammes O
jusqu' O
au O
haut O
de O
l’ O
é- O
|
| O
chelle B-LOC
vocale O
sans O
être O
entendue O
. O
Elle O
passa O
ainsi O
|
| O
trois O
mois O
délicieux O
, O
pendant O
lesquels O
sa O
beauté O
|

| O
s' O
épanouit O
, O
et O
son O
âme O
oppressée O
sembla O
re- O
, O
|

| O
fleurir O
, O
|
| O
Mais O
l’ O
automne O
vint O
de O
bonne O
heure O
, O
comme O
|

| O
toujours O
en O
Russie B-LOC
: O
avec O
le O
mois O
d' O
août O
on O
inter- O
: O
|

| O
dit O
les O
promenades O
du O
soir O
; O
quand O
la O
journée O
était O
|
| O
pluvieuse O
, O
on O
supprimait O
celle O
du O
matin O
. O
Les O
|
| O
oppressions O
et O
les O
angoisses O
recommencèrent O
pour O
|
| O
Ariadne B-PER
et O
allèrent O
si O
loin O
qu’ O
un O
jour O
, O
après O
plu- O
|
| O
sieurs O
nuits O
orageuses O
et O
plusieurs O
journées O
de O
|

| O
* O
" O
rit O
se O
à O
Re B-MISC
us I-MISC
à O
ONE B-MISC
eme I-MISC
, O
|

| O
.— O
|
| O
Car B-MISC
Aa I-MISC
|

| I-MISC
, O
" O
4 O
|
| O
4 O
Ein O
Ml O
L' O
on O
|

| O
: O
ARIADNE B-MISC
. O
23 O
. O
|
| O
LE O
ns O
br O
02 O
|

| O
) O
nce O
, O
la O
jeune O
fille O
ne O
put O
se O
contenir O
et O
|
| O
: O
c O
: O
ps B-ORG
ÿ O
le O
scandale O
que O
nous O
avons O
raconté O
. O
: O
|
| O
LÉ B-LOC
La O
Grabinof O
trouva O
donc O
son O
élève O
dans O
un O
état O
|
| O
d' O
i B-PER
Pindifférence I-PER
qui O
lui O
inspira O
soudain O
une O
colère O
‘ O
2e O
|
| O
c O
ré O
. O
|||| O
|
| O
Do B-MISC
est O
-ce O
que O
vous O
faites O
là O
? O
dit O
-elle O
brusque- O
|
| O
ent O
de O
sa O
voix O
retentissante O
, O
juste O
dans O
l' O
oreille O
|
| O
aviaane O
, O
de O
manière O
à O
blesser O
son O
tympan O
|

| O
_ O
délicat O
. O
|
| O
_ O
La O
jeune O
fille O
tressaillit O
, O
regarda O
sa O
persécu- O
|
| O
|||| O
trice O
d' O
un O
air O
dédaigneux O
et O
répondit O
: O
|
| O
_ O
| | O
— O
Je O
ne O
fais O
rien O
. O
|
| O
|||| O
ne O
— O
Précisément B-MISC
! I-MISC
N’ O
avez O
-vous O
pas O
honte O
de O
rester O
|
| O
toujours O
à O
rien O
faire O
? O
Si O
vous O
aviez O
un O
peu O
de O
|
| O
sentiment O
, O
vous O
vous O
occuperiez O
à O
quelque O
chose O
. O
|
| O
_ O
| | O
— O
À O
vous O
broder O
des O
pantoufles O
, O
par O
exemple O
, O
|
| O
_ O
comme O
mademoiselle B-PER
Samarine I-PER
, O
ou O
à O
faire O
des O
|
| O
rangées O
à O
votre O
couvre-pieds O
, O
comme O
mademoi- O
|
| O
; O
4 O
selle O
Sérof B-PER
. O
Je O
le O
voudrais O
, O
mademoiselle O
, O
mais O
je O
|
| O
‘ O
44 O
ai O
pas O
d' O
argent O
pour O
acheter O
les O
pantoufles O
, O
et O
|
| O
À B-ORG
& I-ORG
|||| O
vous O
ne O
m’ O
aimez O
pas O
assez O
pour O
me O
permettre O
de O
|
| O
À B-MISC
_ I-MISC
travailler I-MISC
auprès I-MISC
de I-MISC
vous I-MISC
à I-MISC
ce I-MISC
cher I-MISC
couvre-pieds I-MISC
. O
|
| O
_ O
Ce O
n’ O
est O
pas O
ma O
faute O
si O
vous O
ne O
m’ O
aimez O
pas O
et O
si O
|
| O
je O
n’ O
ai O
pas O
d’ O
argent O
de O
poche O
. O
|

| O
: O
Y O
k O
|
| O
AL B-LOC
: O
uffr O
" O
C B-LOC
|

| I-LOC
hu I-LOC
. O
|
| O
D B-MISC
|

| I-MISC
FR I-MISC
, O
|
| O
ES B-MISC
PLTITLT I-MISC
RUE O
|

| O
ge O
|
| O
: O
|

| O
LE O
|

| O
« O
+ O
|
| O
: O
à O
æ O
|
| O
- O
” O
- O
- O
s O
4 O
> O
A O
|
| O
2 O
» O
. O
: O
+ B-LOC
C I-LOC
. O
|
| O
h O
TS O
Pompe O
: O
+ O
... O
L O
ge O
LA O
Nr O
Tee O
0 O
TE O
dé O
7 O
: O
MER O
. O
Le O
4 O
Le O
s O
, O
bis O
28 O
|
| O
5 O
. O
> O
7 O
+ O
L B-MISC
Ll I-MISC
À O
æ O
“ O
# O
r O
# O
as O
” O
D O
re O
2 O
|
| O
F B-LOC
VETLT O
$ O
L B-MISC
£ I-MISC
Æe B-MISC
” I-MISC
NÉ O
2 O
% O
224 O
= O
- O
= O
. O
2 O
œn O
TT B-ORG
. O
F O
= O
> O
Es B-LOC
> O
v- O
M O
ve O
|
| O
en O
ne O
2 O
+ O
ÈS B-LOC
ss O
2 O
7 O
+ O
OR O
PET B-MISC
+2 O
x O
, O
- O
£ O
» O
Rex O
Ve O
4 O
Frs O
rte O
is O
ee O
LAS O
2 O
NN O
Te O
LE O
RE B-MISC
ER I-MISC
|
| I-MISC
LE I-MISC
à O
ris O
Li B-PER
3 I-PER
% I-PER
D I-PER
es I-PER
Le I-PER
? I-PER
pu O
ee O
net O
; O
LPS B-MISC
pe I-MISC
: I-MISC
RS B-MISC
Sr I-MISC
; O
|
| O
= O
Te O
ol O
# O
+ O
CAE B-ORG
de O
= O
|||| O
4 O
2 O
|
| O
ra O
Le B-MISC
” I-MISC
CT I-MISC
L I-MISC
. O
s O
|
| O
Fe B-LOC
: O
TR B-LOC
sé I-LOC
- O
à O
SE B-LOC
à O
Er B-LOC
ec O
> O
Pb B-LOC
. O
|
| O
FAC B-ORG
: O
de O
A B-LOC
) O
-T O
ES O
8 O
* O
: O
PA B-LOC
À I-LOC
D I-LOC
7 I-LOC
Lun O
ET O
de O
PRET B-ORG
|
| O
> O
RS B-MISC
72 I-MISC
J I-MISC
î I-MISC
C I-MISC
4 I-MISC
EL I-MISC
, O
me O
2P B-LOC
_ O
|
| O
£ O
7 O
. O
|
| O
pi O
. O
" O
Re O
. O
Le O
at O
|

| O
3 O
& O
Pr O
|
| O
|||| O
£ O
|
| O
> O
. O
2 O
qu O
|

| O
À O
|

| O
" O
Er B-LOC
|

| I-LOC
£ I-LOC
- O
D. O
4 O
|
| O
Le O
= O
, O
|
| O
VS B-LOC
124 O
|
| O
n O
|
| O
€ O
et O
|

| O
+ O
LL B-ORG
. O
|

| O
Me B-PER
As I-PER
Fos O
nu O
|
| O
t O
- O
Pre O
éd O
|
| O
u O
: O
|
| O
2 O
N O
ere O
2 O
|
| O
B O
= O
M' O
abT O
: O
- O
de O
. O
ss B-MISC
|
| O
TL B-ORG
CF I-ORG
: O
|

| O
“ O
à O
|
| O
n O
|

| O
\ O
|

| O
* O
” O
|
| O
t. O
Æ O
LE O
” O
. O
\ O
é O
|
| O
- O
_ O
— O
pe O
- O
7 O
_ O
: O
|
| O
ART B-ORG
TER I-ORG
en O
LL B-ORG
PERS I-ORG
LE O
dE O
Ta O
ee O
|
| O
a O
re O
“ O
7 O
. O
L O
AR B-MISC
LE I-MISC
2 I-MISC
% O
. O
|
| O
.*. B-ORG
no O
_ O
pe O
et O
|

| O
LES B-LOC
|

| O
: O
ve O
" O
|
| O
= O
e O
Ü B-LOC
|
| O
47 O
" O
" O
e O
X O
|
| O
ue O
Per O
2 O
|
| O
= O
des O
|

| O
2 O
+ O
: O
|

| O
m7 O
|

| O
pere O
eye O
2 O
fr O
|

| O
L O
|
| O
|||| O
ses O
EX O
Vs O
r. O
“ O
1 O
283 O
Li O
y O
|
| O
LL B-ORG
" O
[ O
er O
rè O
_ O
‘ O
E O
‘ O
|
| O
FE B-MISC
2 I-MISC
, O
+ O
AS B-ORG
+ I-ORG
* O
|
| O
« O
k O
, O
_ O
SAN B-LOC
es I-LOC
|

| I-LOC
t I-LOC
|

| I-LOC
JE I-LOC
n I-LOC
“ I-LOC
u I-LOC
CL I-LOC
ee I-LOC
: O
. O
: O
- O
|
| O
Le O
. O
Pure O
* O
- O
Ê O
Y O
|

| O
LENS B-ORG
. O
|
| O
TYA B-MISC
M I-MISC
|
| O
+ O
|
| O
— O
|
| O
[ O
|

| O
à O
|
| O
Êræ B-LOC
|

| I-LOC
HN I-LOC
" O
|
| O
L O
|
| O
[ O
a O
|
| O
C2 B-MISC
|


| O
ga O
CR O
|
| O
me O
|

| O
: O
|
| O
F B-LOC
|
| O
& O
|
| O
de O
|
| O
ie O
|
| O
+ O
|
| O
Fa B-LOC
|
| O
0 O
|

| O
A O
|
| O
Lg B-LOC
|
| I-LOC
G I-LOC
|

| I-LOC
/ I-LOC
4 I-LOC
FA I-LOC
« O
* O
|
| O
4 O
2 O
. O
s O
|
| O
PRE O
* O
- O
- O
|

| O
4 O
Al O
0 O
, O
|
| O
gd B-LOC
5 I-LOC
|

| I-LOC
PRES O
SR B-ORG
|
| O
o O
SET B-MISC
se O
, O
te O
RU B-LOC
|

| O
. O
: O
|

| O
24 O
ARIADNE B-MISC
, O
|

| O
Mademoiselle B-PER
Grabinof I-PER
blèmit O
de O
rage O
, O
chercha O
|
| O
une O
réponse O
acérée O
et O
, O
ne O
la O
trouvant O
point O
, O
s’ O
en O
|
| O
alla O
pleine O
de O
fiel O
. O
|

| O
Après O
le O
thé O
du O
soir O
, O
maigre O
régal O
, O
au O
moment O
|
| O
où O
les O
jeunes O
filles O
profitaient O
de O
leur O
dernière O
|
| O
récréation O
, O
la O
dame O
de O
classe O
sortit O
de O
sa O
chambre O
, O
|
| O
ouverte O
sur O
le O
corridor O
- O
promenoir O
. O
|

| O
— O
Ranine B-PER
, O
cria O
-t O
-elle O
de O
sa O
voix O
la O
plus O
per- O
|
| O
Cante B-LOC
, O
vous O
êles O
mandée O
chez O
madame O
la O
direc- O
|
| O
trice O
. O
|||| O
|

| O
Tous O
les O
yeux O
malins O
et O
méchants O
se O
tournèrent O
|
| O
vers O
Ariadne B-PER
, O
qui O
se O
leva O
tranquillement O
, O
déposa O
|

| O
le O
livre O
d' O
étude O
qu' O
elle O
lisait O
, O
et O
prit O
lentement O
le O
|

| O
— O
On O
va O
la O
renvoyer O
, O
murmura O
une O
voix O
com- O
|
| O
patissante O
. O
|

| O
— O
Elle O
n' O
aurait O
que O
ce O
qu' O
elle O
mérite O
, O
répliqua O
|
| O
sèchement O
la O
Grabinof B-MISC
. O
|

| O
— O
Vilaine B-LOC
bête O
, O
la O
Grabinof B-MISC
, O
chuchota O
une O
indé- O
|
| O
pendante O
à O
l' O
oreille O
d' O
une O
autre O
; O
est-elle O
assez O
|
| O
méchante O
aujourd’hui O
! O
Je O
voudrais O
qu’ O
elle O
eût O
sur O
|
| O
le O
nez O
! O
|


| O
|||| O
|

| O
ARIADNE B-MISC
. O
25 O
|

| O
" O
|
| O
— O
Cela O
viendra O
peut-être O
, O
répondit O
l’ O
autre O
. O
|

| O
Viens O
- O
tu O
dans O
le O
réfectoire O
cette O
nuit O
? O
|
| O
— O
Chut B-MISC
! I-MISC
fit O
l’ O
indépendante O
, O
qui O
s' O
appelait O
Olga B-PER
. O
|
| O
Elle O
regarda O
autour O
d' O
elle O
et O
murmura O
très O
- O
bas O
: O
|
| O
— O
Pas O
cette O
nuit O
, O
mais O
demain O
soir O
. O
|
| O
Les O
deux O
amies O
s’ O
en O
retournèrent O
du O
côté O
de O
la O
|

| O
— O
Eh O
bien O
, O
chère O
mademoiselle O
Grabinof B-PER
, O
dit O
|
| O
Olga B-PER
, O
ce O
couvre-pieds O
, O
il O
y O
a O
bien O
longtemps O
que O
|

| O
je O
n’ O
y O
ai O
fait O
une O
petite O
rangée O
! O
Prêtez O
-moi O
votre O
|

| O
crochet O
, O
chère O
demoiselle O
, O
allons O
, O
donnez O
vite O
. O
|

| O
— O
La O
vieille O
momie O
, O
elle O
prend O
cela O
pour O
ar- O
|
| O
gent O
comptant O
! O
Tu O
sais O
, O
dit O
Olga B-PER
à O
l' O
oreille O
de O
sa O
|
| O
compagne O
, O
ce O
couvre-pieds O
, O
elle O
l' O
avait O
commencé O
|
| O
pour O
sa O
noce O
avec O
le O
prince O
Miravanti B-PER
- I-PER
Fioravanti I-PER
, O
|
| O
cet O
ambassadeur O
italien O
du O
temps O
de O
Pierre B-PER
le I-PER
|
| I-PER
Grand I-PER
, O
qu’ O
elle O
devait O
épouser O
; O
— O
mais O
il O
avait O
|
| O
déjà O
trois O
femmes O
en O
pays O
étranger O
! O
|

| O
Les O
deux O
bonnes O
amies O
, O
riant O
, O
se O
poussant O
, O
se O
|
| O
pinçant O
, O
chuchotant O
, O
allèrent O
rejoindre O
les O
autres O
|

| O
2 O
|

| O
4 O
|
| O
3 O
|
| O
re O
|
| O
\ O
à O
|
| O
“ O
« O
4 O
? O
|
| O
À B-MISC
|

| I-MISC
“ I-MISC
, O
|
| O
de O
|
| O
f O
4 O
|
| O
HIT O
|
| O
# O
|

| O
rs O
LL O
, O
|
| O
EE B-ORG
LAPS I-ORG
|
| O
+ O
CAL B-ORG
|

| O
+ O
59 O
|
| O
ce O
|
| O
In B-MISC
SE I-MISC
|

| I-MISC
ep I-MISC
A I-MISC
M I-MISC
|

| I-MISC
pe I-MISC
|
| I-MISC
Zn I-MISC
# I-MISC
4 I-MISC
|
| O
= O
|
| O
= O
|
| O
2e O
|
| O
N7 B-LOC
. O
|

| O
— O
LL B-LOC
: O
|
| O
Lu B-PER
nn I-PER
* O
|
| O
gs B-ORG
LP I-ORG
PRIE O
NEC B-ORG
|
| O
mn O
RARE B-ORG
NL I-ORG
ETEU B-MISC
|
| O
|||| O
: O
= O
|

| O
- O
7h O
= O
|

| O
1 O
? O
€ O
|

| O
+ O
|
| O
LE B-MISC
ui I-MISC
|

| I-MISC
ER I-MISC
PIS I-MISC
RS I-MISC
|
| O
ve O
, O
|
| O
À B-ORG
|
| I-ORG
fe I-ORG
. O
|

| O
LEE B-MISC
|
| O
ex O
a O
À B-MISC
|

| I-MISC
> I-MISC
; I-MISC
|
| I-MISC
£ I-MISC
= I-MISC
|
| I-MISC
LL B-LOC
|

| I-LOC
Era I-LOC
|
| I-LOC
Tan I-LOC
|
| I-LOC
ns I-LOC
: I-LOC
|

| I-LOC
LE I-LOC
7 I-LOC
|||| I-LOC
|

| I-LOC
Te I-LOC
|
| I-LOC
L I-LOC
] O
|

| O
_ O
|

| O
APE O
Eds O
ps O
re O
|

| O
, O
T B-MISC
: O
. O
D O
F B-LOC
|
| O
* O
> O
= O
8 O
|

| O
Ne O
Fu O
, O
|
| O
ALAN B-MISC
, O
2 O
|
| O
à O
NP B-ORG
|
| O
Le O
- O
|
| O
ja O
terr O
8 O
! O
|
| O
CHERE O
Le O
|
| O
dei O
GET O
pe O
|
| O
ANNEE B-MISC
|

| I-MISC
PR I-MISC
1 I-MISC
|
| O
FRE O
|
| O
AE O
|

| O
. O
” O
ons O
no O
taiten O
ù O
|
| O
+ O
PTE O
DL B-ORG
MT I-ORG
ART I-ORG
|||| O
|
| O
La O
1 O
- O
D O
ve O
7 O
|
| O
MAR B-MISC
SE I-MISC
QUE O
|
| O
\ O
2 O
pu O
|
| O
. O
|
| O
72 O
|
| O
LA B-MISC
LT I-MISC
|

| I-MISC
ML I-MISC
|
| O
1 O
|
| O
22 O
|
| O
Le O
|

| O
W. B-PER
D I-PER
|
| I-PER
Ha I-PER
4e I-PER
|

| I-PER
te I-PER
à I-PER
|

| O
Ld B-PER
WIR I-PER
, O
21e O
|

| O
ER B-MISC
22e I-MISC
de I-MISC
|

| I-MISC
R I-MISC
|

| I-MISC
Le I-MISC
|
| I-MISC
fin I-MISC
|

| I-MISC
& I-MISC
Er I-MISC
à O
|
| O
ÿ O
" O
à O
|

| O
— O
ty O
|
| O
+ O
€ O
|

| O
+ O
vin O
: O
sù O
> O
|

| O
ee O
. O
+ B-LOC
1 I-LOC
. O
= O
; O
- O
|
| O
© O
Le O
. O
de O
gs B-MISC
|

| I-MISC
LS I-MISC
|
| O
> O
|

| O
— O
ces O
CS B-MISC
« O
gt O
é O
CARRE O
T B-MISC
T I-MISC
E O
| | O
6 O
EM O
ir O
PE O
|
| O
“ O
kr B-ORG
( O
0 O
3 O
TL O
h O
. O
« O
ra O
r O
te O
* O
14 O
Me B-MISC
6 I-MISC
|
| I-MISC
LI I-MISC
+ O
“ O
. O
|
| O
we O
L B-MISC
’ I-MISC
Ve I-MISC
VI I-MISC
QU I-MISC
1.07 O
“ O
x O
La B-MISC
|

| I-MISC
t I-MISC
Li I-MISC
|

| I-MISC
“ I-MISC
2 I-MISC
+ I-MISC
L I-MISC
] I-MISC
Hs B-MISC
é I-MISC
. O
|
| O
= O
A B-LOC
æ I-LOC
SE I-LOC
, O
|||| O
Pr O
po O
s O
; O
|
| O
Lu B-PER
« I-PER
L I-PER
|

| I-PER
26 I-PER
ARIADNE O
. O
|

| O
à O
la O
porte O
du O
dortoir O
, O
où O
, O
par O
une O
malice O
ordi- O
|
| O
naire O
et O
quotidienne O
, O
sous O
prétexte O
de O
politesse O
, O
|
| O
elles O
se O
faisaient O
de O
grandes O
révérences O
et O
s' O
em- O
|
| O
pêchaient O
mutuellement O
d' O
entrer O
. O
|

| O
Le O
long O
des O
grands O
escaliers O
, O
des O
grands O
corri- O
|

| O
dors O
, O
au O
travers O
des O
vastes O
salles O
, O
Ariadne B-PER
, O
qui O
ne O
|

| O
se O
pressait O
pourtant O
guère O
, O
avait O
fini O
par O
arriver O
|
| O
à O
l’ O
antichambre O
de O
l’ O
appartement O
directorial O
. O
Un O
|
| O
soldat O
de O
service O
, O
revêtu O
d’ O
une O
pseudo-livrée O
de O
|

| O
petite O
tenue O
, O
se O
leva O
devant O
elle O
et O
ouvrit O
la O
porte O
|

| O
d' O
un O
salon O
d' O
attente O
. O
Là O
, O
une O
femme O
de O
charge O
, O
|
| O
confidente O
de O
sa O
maîtresse O
, O
se O
tenait O
constamment O
, O
|
| O
refusant O
ou O
livrant O
le O
passage O
. O
Elle O
fit O
signe O
d’ O
en- O
|
| O
trer O
à O
Ariadne B-PER
, O
restée O
muette O
sur O
le O
seuil O
. O
|
| O
La O
jeune O
fille O
fit O
quelques O
pas O
, O
ouvrit O
un O
des O
|
| O
battants O
d’ O
une O
porte O
à O
demi O
recouverte O
de O
grands O
|
| O
rideaux O
de O
laine O
, O
entra O
, O
fit O
une O
révérence O
, O
referma O
|
| O
le O
battant O
sur O
elle O
, O
et O
attendit O
, O
la O
tête O
baissée O
, O
les O
|
| O
mains O
pendantes O
le O
long O
de O
son O
corps O
jeune O
et O
|
| O
harmonieux O
. O
|

| O
— O
Qui O
est O
là O
? O
demanda O
la O
directrice O
. O
|

| O
— O
Ranine B-PER
! O
répondit O
la O
coupable O
. O
|

| O
— O
Approchez B-MISC
! I-MISC
fit O
la O
directrice O
d’ O
une O
voix O
moins O
|
| O
sévère O
que O
ne O
s’ O
y O
attendait O
Ariadne B-PER
. O
|

| O
k O
LA B-PER
Li I-PER
|||| O
|
| O
* O
|

| O
MS B-MISC
PE I-MISC
re I-MISC
, O
|

| O
Log O
. O
|

| O
Fe B-LOC
ARIADNE O
. O
27 O
|

| O
Elle O
obéit O
et O
arriva O
jusque O
sous O
la O
lumière O
d’ O
une O
|
| O
grande O
lampe O
couverte O
d’ O
un O
abat-jour O
, O
qui O
éclai- O
|
| O
… O
rait O
imparfaitement O
la O
vaste O
pièce O
aux O
tentures O
|
| O
; O
_ O
lourdes O
et O
massives O
. O
|

| O
Le O
fond O
du O
cabinet O
était O
occupé O
par O
un O
grand O
|
| O
canapé O
en O
bois O
sculpté O
, O
de O
couleur O
foncée O
, O
recou- O
|
| O
vert O
, O
comme O
tous O
les O
meubles O
, O
d’ O
une O
étoffe O
de O
|
| O
… O
damas O
bleu O
moyen O
. O
Le O
bleu O
étant O
la O
couleur O
régle- O
|
| O
_ O
mentaire O
des O
instituts O
, O
cette O
couleur O
se O
retrouvait O
|
| O
partout O
; O
là O
où O
elle O
était O
commandée O
, O
c' O
était O
l’ O
uni- O
|
| O
Ë B-LOC
. O
forme O
; O
là O
où O
elle O
ne O
l' O
était O
pas O
, O
c' O
était O
une O
galan- O
|
| O
terie B-LOC
, O
une O
pensée O
gracieuse O
, O
offerte O
à O
qui O
? O
Au O
règle- O
|
| O
ment O
, O
selon O
toute O
probabilité O
, O
car O
nul O
ne O
sait O
à O
qui O
|
| O
cela O
pouvait O
être O
agréable O
. O
Donc O
, O
les O
rideaux O
|
| O
énormes O
qui O
cachaïent O
les O
embrasures O
des O
fenêtres O
, O
|
| O
les O
portières O
qui O
drapaient O
les O
portes O
, O
tout O
était O
|
| O
bleu O
, O
d’ O
un O
bleu O
tolérable O
le O
jour O
, O
mais O
qui O
, O
le O
soir O
, O
|
| O
devenait O
noir O
et O
funèbre O
. O
|

| O
Une O
autre O
lampe O
, O
ou O
plutôt O
un O
quinquet O
, O
de O
la O
|
| O
forme O
la O
plus O
élégante O
, O
mais O
revêtue O
d’ O
un O
réflec- O
|
| O
teur O
, O
— O
or O
, O
les O
réflecteurs O
vus O
de O
dos O
n’ O
ont O
rien O
|
| O
de O
particulièrement O
gracieux O
, O
— O
éclairait O
à O
mer- O
|
| O
veille O
un O
superbe O
portrait O
en O
pied O
de O
la O
grande- O
|
| O
duchesse O
protectrice O
de O
l' O
établissement O
, O
situé O
au- B-LOC
|

| I-LOC
mn I-LOC
cé I-LOC
À I-LOC
nlal I-LOC
avi I-LOC
ifie I-LOC
: O
|


| O
= O
je O
S B-MISC
7 I-MISC
e I-MISC
ET I-MISC
Pere B-PER
PREC I-PER
" O
* O
28 O
LE O
_ O
< O
77 O
— O
_ O
il O
. O
' O
y O
A B-MISC
SR I-MISC
A I-MISC
ME I-MISC
|
| O
k O
a O
M O
5 O
? O
. O
e B-LOC
" O
3 O
pig O
e O
> O
- O
|
| O
x O
P O
] O
NES O
AA O
: O
: O
» O
+ O
F B-LOC
, O
v O
, O
L B-MISC
4 I-MISC
|
| I-MISC
Ê I-MISC
‘ O
té O
. O
’ O
> O
< O
|

| O
o O
Pa O
: O
L O
|

| O
mu O
te O
dr O
- O
À O
: O
|
| O
fu O
. O
çà O
|
| O
ne O
: O
ns O
|
| O
J O
an O
. O
|
| O
PERL B-MISC
|
| O
D O
nl O
7 O
|
| O
à O
CR B-ORG
|
| O
} O
Le O
|

| O
+ O
|

| O
28 O
ARIADNE O
. O
|

| O
+ O
|
| O
dessus O
du O
canapé O
où O
trônait O
toujours O
madame O
|

| O
. O
Batourof B-PER
. O
Les O
mauvaises O
langues O
se O
demandaient O
|
| O
en O
cachette O
si O
les O
fleurs O
placées O
sous O
le O
portrait O
et O
- O
|
| O
sans O
cesse O
renouvelées O
s’ O
adressaient O
à O
la O
directrice O
|

| O
fictive O
ou O
à O
la O
directrice O
réelle O
. O
Deux O
autres O
por- O
. O
|
| O
traits O
, O
ceux O
de O
l' O
empereur O
et O
de O
l’ O
impératrice O
, O
|
| O
également O
en O
pied O
, O
se O
faisaient O
vis-à-vis O
sur O
les O
|
| O
deux O
parois O
avoisinantes O
. O
Ceux O
- O
ci O
n' O
avaient O
pas O
de O
|
| O
quinquet O
. O
|||| O
|
| O
En O
arrivant O
près O
de O
la O
lampe O
, O
Ariadne B-PER
s’ O
aperçut O
Ë B-PER
|
| O
que O
madame O
Batourof B-PER
n’ O
était O
pas O
seule O
. O
Enfoncée B-MISC
|
| O
dans O
un O
grand O
fauteuil O
, O
les O
mains O
placidement O
É B-MISC
|
| I-MISC
croisées I-MISC
sur I-MISC
les I-MISC
genoux I-MISC
, O
une O
dame O
d' O
environ O
cin- O
|

| O
” O
|

| O
quante O
ans O
fixait O
sur O
la O
jeune O
fille O
un O
regard O
|
| O
scrutateur O
, O
mais O
dépourvu O
de O
malveillance O
. O
Celui O
|||| O
|
| O
que O
jetaient O
sur O
elle O
les O
yeux O
noirs O
et O
perçants O
de O
|
| O
madame O
Batourof B-PER
était O
aussi O
plus O
curieux O
que O
|
| O
réprobateur O
. O
Ariadne B-PER
reprit O
intérieurement O
pos- O
|
| O
session O
de O
son O
impassibilité O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
vous O
qui O
avez O
chanté O
pendant O
la O
classe O
? O
|
| O
demanda O
la O
directrice O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
madame O
la O
supérieure O
, O
répondit O
|||| O
|
| O
Ariadne B-PER
. O
|

| O
Ce O
titre O
de O
supérieure O
est O
acquis O
de O
droit O
aux O
|


| O
ARIADNE O
, O
. O
29 O
|

| O
directrices O
de O
ces O
établissements O
, O
bien O
que O
leurs O
|
| O
fonctions O
soient O
absolument O
laïques O
. O
|

 | O
— O
Quel O
motif O
vous O
a O
poussée O
à O
causer O
ce O
scan- O
|
| O
dale O
? O
demanda O
madame O
Batourof B-PER
de O
sa O
voix O
calme O
|
| O
et O
un O
peu O
enrouée O
. O
|

| O
Mademoiselle B-PER
Ranine I-PER
baissa O
la O
tête O
, O
elle O
ne O
pou- O
|
| O
vait O
répondre O
. O
Il O
eût O
fallu O
raconter O
ses O
angoisses O
, O
|
| O
le O
besoin O
irrésistible O
qui O
la O
poussait O
à O
chanter O
. O
|
| O
c' O
était O
trop O
long O
, O
— O
et O
puis O
à O
quoi O
bon O
? O
Ne O
valait- O
|
| O
il O
pas O
mieux O
se O
laisser O
punir O
? O
|||| O
|

| O
— O
Répondez B-ORG
! I-ORG
fit O
la O
supérieure O
sans O
colère O
. O
|

| O
— O
J' O
ai O
besoin O
de O
chanter O
, O
je O
souffre O
quand O
je O
|
| O
dois O
me O
taire O
, O
répondit O
, O
bien O
malgré O
elle O
, O
la O
délin- O
|
| O
quante O
sans O
lever O
la O
tête O
. O
|

| O
— O
Où O
souffrez O
-vous O
? O
|

| O
Ariadne B-PER
indiqua O
sa O
gorge O
. O
|

| O
— O
Et O
maintenant O
, O
en O
ce O
moment O
, O
souffrez O
-vous O
? O
|

| O
La O
jeune O
fille O
inclina O
affirmativement O
la O
tête O
. O
|

| O
— O
Chantez O
! O
|

| O
Ce O
mot O
fut O
dit O
tranquillement O
, O
comme O
si O
c’ O
eût O
|
| O
été O
la O
chose O
la O
plus O
simple O
que O
de O
se O
mettre O
à O
|
| O
chanter O
ainsi O
au O
milieu O
d’ O
une O
réprimande O
offi- O
|
| O
cielle O
. O
Ariadne B-PER
regarda O
le O
visage O
impassible O
de O
la O
|
| O
directrice O
. O
Elle O
ne O
plaisantait O
pas O
; O
la O
jeune O
fille O
|

| O
» O
|

| O
_ O
|
| O
lee O
|

| O
ét O
|
| O
. O
|
| O
L O
\ O
re O
|
| O
DST B-ORG
2e O
|
| O
Este O
|

| O
VE O
|
| O
hi O
0e O
NE O
|
| O
te O
|

| O
HE O
NÉE B-MISC
PE O
NES B-MISC
|
| O
RP B-MISC
|

| I-MISC
0 I-MISC
= I-MISC
|

| I-MISC
« I-MISC
* I-MISC
f I-MISC
2e I-MISC
|

| I-MISC
U I-MISC
es I-MISC
ses O
x O
4 O
|

| O
JF O
Ptut O
63 O
rh O
PT O
|

| O
p O
2 O
> O
# O
270 O
|

| O
à O
a O
D O
ce O
Le O
* O
: O
+ O
|

| O
A. O
|

| O
7 O
7 O
|
| O
mn O
ré O
Pc B-MISC
ie I-MISC
+1 O
|
| O
ETS B-ORG
, O
= O
ee O
. O
|

| O
PER O
|

| O
2 O
Ame B-MISC
|
| I-MISC
His O
|
| O
DS O
à O
|

| O
» O
_ O
|
| O
LA O
|

| O
De O
2 O
z O
æ O
|
| O
” O
|
| O
ce O
ef O
F B-MISC
|

| I-MISC
LD I-MISC
. O
ef B-MISC
|

| I-MISC
C7 I-MISC
ET I-MISC
|
| I-MISC
E I-MISC
" O
|

| O
30 O
ARIADNE B-MISC
. O
|

| O
voulut O
faire O
une O
question O
, O
mais O
elle O
ne O
trouva O
pas O
|
| O
les O
mots O
et O
resta O
muette O
, O
les O
yeux O
grands O
ouverts O
, O
|

| O
tout O
son O
beau O
visage O
étonné O
tourné O
vers O
la O
lumière O
|

| O
et O
recevant O
en O
plein O
la O
clarté O
presque O
aveuglante O
|
| O
du O
quinquet B-LOC
. O
|

| O
— O
Vous O
chantez O
à O
la O
chapelle O
? O
demanda O
la O
|
| O
dame O
qui O
n' O
avait O
jusque-là O
donné O
aucun O
signe O
|
| O
de O
vie O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
madame O
, O
répondit O
Ariadne B-PER
, O
mise O
aussi- O
|
| O
tôt O
à O
l' O
aise O
par O
la O
voix O
douce O
et O
bienveillante O
de O
|
| O
cette O
nouvelle O
interlocutrice O
. O
|

| O
— O
Chantez O
l' O
hymne O
à O
la O
Vierge B-PER
. O
|

| O
— O
Je O
ne O
sais O
que O
ma O
partie O
, O
répondit O
doucement O
|
| O
mademoiselle O
Ranine B-PER
. O
|

| O
— O
Chantez O
- O
la O
, O
fit O
la O
directrice O
. O
|

| O
Ariadne B-PER
ouvrit O
la O
bouche O
, O
et O
aussitôt O
l’ O
apparte- O
|
| O
ment O
se O
remplit O
d’ O
une O
vibration O
chaude O
et O
sonore O
. O
|
| O
Un B-MISC
frisson I-MISC
parcourut O
les O
objets O
eux O
- O
mêmes O
; O
diffé- O
|
| O
rentes O
babioles O
de O
cristal O
placées O
sur O
des O
étagères O
, O
|
| O
les O
bobèches O
des O
candélabres O
et O
les O
cristaux O
du O
|
| O
lustre O
vibrèrent O
d’ O
une O
trépidation O
harmonieuse O
|
| O
aux O
sons O
de O
cette O
voix O
si O
ample O
, O
si O
riche O
, O
et O
si O
|
| O
douce O
pourtant O
qu’ O
elle O
saisissait O
le O
cœur O
comme O
|
| O
dans O
une O
étreinte O
de O
chair O
vivante O
. O
|

| O
pl O
REA O
TE O
6 O
« O
gi O
Nr B-MISC
|

| I-MISC
TT I-MISC
ee I-MISC
M I-MISC
OP I-MISC
To O
et O
|


| O
31 O
|

| O
ee O
ARIADNE O
. O
|

| O
_ O
Ariadne B-PER
chantait O
lentement O
sa O
partie O
de O
con- O
|
| O
k O
tralto O
; O
ses O
yeux O
, O
perdus O
dans O
le O
vague O
, O
avaient O
|
| O
pris O
une O
expression O
de O
fixité O
étrange O
; O
on O
eût O
dit O
|

| O
Ut B-MISC
|

| I-MISC
. O
objet O
mystérieux O
, O
quelque O
apparition O
solennelle O
, O
|
| O
fe O
: O
mais O
non O
mystique O
. O
Ce O
qu' O
elle O
voyait O
n’ O
était O
pas O
|
| O
_ O
du O
ciel O
. O
|

| O
E B-LOC
_ O
Elle O
chantait O
presque O
sans O
mouvement O
des O
|
| O
pe O
lèvres O
, O
la O
bouche O
largement O
ouverte O
pour O
laisser O
|
| O
. O
sortir O
les O
sons O
, O
la O
tête O
un O
peu O
renversée O
en O
arrière O
, O
|
| O
Nes B-MISC
bras O
pendants O
, O
calme O
, O
immobile O
et O
comme O
en O
|
| O
_ O
extase O
. O
|

| O
Quand O
elle O
eut O
fini O
l' O
hymne O
, O
elle O
se O
tut O
, O
baissa O
|
| O
la O
tête O
et O
attendit O
. O
|

| O
Le O
charme O
de O
cette O
voix O
était O
si O
puissant O
, O
qu’ O
il O
|
| O
avait O
vaincu O
la O
colère O
ou O
la O
raillerie O
; O
la O
supérieure O
|
| O
échangea O
un O
regard O
avec O
la O
visiteuse O
, O
et O
, O
dans O
ce O
|
| O
regard O
, O
il O
y O
avait O
plus O
que O
de O
la O
surprise O
: O
l’ O
admi- O
|

| O
ration O
y O
avait O
sa O
bonne O
part O
. O
|
| O
_ O
— O
Savez O
-vous O
autre O
chose O
que O
la O
liturgie O
? O
de- O
|
| O
_ O
manda O
la O
supérieure O
, O
|

| O
Là O
. O
1 B-PER
Sr I-PER
FRS O
SE B-ORG
ETS I-ORG
pres I-ORG
a O
|

| O
— O
Je O
sais O
les O
vocalises O
de O
l’ O
école O
de O
chant O
. O
|
| O
— O
Chantez B-PER
très O
- O
lentement O
une O
gamme O
mineure O
, O
|
| O
dit O
tout O
à O
coup O
la O
dame O
aux O
cheveux O
gris O
. O
Très- O
|

| O
EL O
|
| O
se O
: O
|

| O
re O
|

| O
£ O
. O
LS B-MISC
Fins I-MISC
- I-MISC
|
| I-MISC
RAA I-MISC
a O
|
| O
( O
TE B-LOC
SE I-LOC
|

| O
= O
" O
, O
|

| O
CA B-LOC
|

| O
: O
|

| O
bre O
: O
|

| O
er O
à O
|
| O
o O
|

| O
NES B-MISC
|

| O
x O
5 O
|

| O
= O
|
| O
ea B-MISC
|

| I-MISC
fi I-MISC
- I-MISC
|
| I-MISC
RL O
|

| O
PE O
À O
|

| O
= O
+7 O
2 O
. O
|
| O
* O
PÈT B-ORG
= O
|
| O
_ O
. O
# B-MISC
pre I-MISC
|
| I-MISC
LS O
|

| O
32 O
ARIADNE B-MISC
. O
|

| O
lentement O
, O
vous O
commencerez O
au O
la O
du O
diapason O
. O
|

| O
Ariadne B-PER
ouvrit O
de O
nouveau O
la O
bouche O
. O
Est O
-ce O
la O
|
| O
bonté O
qui O
vibrait O
inconsciemment O
dans O
la O
voix O
de O
|
| O
la O
vieille O
dame O
, O
qui O
avait O
éveillé O
en O
elle O
une O
source O
|

| O
d' O
émotions O
cachée O
? O
Elle O
vocalisa O
la O
gamme O
de- O
|

| O
mandée O
avec O
un O
tel O
accent O
de O
prière O
, O
d’ O
invocation O
|
| O
passionnée O
que O
, O
lorsque O
sa O
voix O
mourut O
sur O
le O
{ O
a O
|
| O
aigu O
de O
l’ O
octave O
, O
un O
frisson O
passa O
sur O
le O
corps O
des O
|
| O
deux O
femmes O
, O
comme O
si O
elles O
avaient O
entendu O
la O
|
| O
plainte O
d' O
un O
ange O
. O
|||| B-PER
|

| I-PER
— I-PER
Descendez I-PER
à O
présent O
! O
dit O
la O
supérieure O
. O
|

| O
La O
voix O
d’ O
Ariadne B-PER
, O
avec O
l' O
accent O
de O
la O
colère O
et O
|
| O
du O
plus O
sombre O
désespoir O
, O
descendit O
encore O
et O
|
| O
s' O
arrêta O
avec O
une O
vibration O
lente O
et O
prolongée O
sur O
|
| O
le O
mi O
grave O
. O
|

| O
— O
C’ O
est O
prodigieux O
! O
murmura O
la O
visiteuse O
en O
se O
|
| O
laissant O
retomber O
dans O
son O
fauteuil O
, O
d' O
où O
l' O
atten- O
|
| O
tion O
l’ O
avait O
un O
instant O
soulevée O
. O
|

| O
— O
Elle O
a O
une O
voix O
très O
- O
remarquable O
, O
en O
effet O
, O
|
| O
corrigea O
la O
directrice O
; O
mais O
ce O
n' O
est O
pas O
une O
rai- O
|
| O
son O
pour O
troubler O
les O
classes O
. O
Vous O
avez O
causé O
un O
|
| O
grand O
scandale O
. O
|

| O
— O
J' O
ai O
fait O
mes O
excuses O
à O
notre O
dame O
de O
classe O
|
| O
et O
à O
notre O
professeur O
, O
répondit O
mademoiselle O
Ra- B-PER
|


| I-PER
Li I-PER
) O
|

| O
Le O
|

| O
\ O
|
| O
|||| O
|

| O
ARIADNE B-MISC
. O
33 B-MISC
|

| I-MISC
nine I-MISC
. O
Je O
vous O
les O
présente O
humblement O
, O
madame O
|
| O
la O
supérieure O
. O
|

| O
_ O
Elle O
avait O
incliné O
la O
tête O
, O
mais O
avec O
tant O
de O
|
| O
dignité O
, O
que O
la O
visiteuse O
en O
fut O
touchée O
. O
|

| O
— O
Pour O
l' O
amour O
de O
moi O
, O
dit O
-elle O
en O
italien O
à O
la O
|
| O
diréctrice O
, O
faites O
- O
lui O
grâce O
. O
Cette O
enfant O
sera O
une O
|
| O
grande O
artiste O
. O
|

| O
— O
Pour O
l' O
amour O
de O
vous O
, O
soit O
! O
répondit O
madame O
|
| O
Batourof B-PER
en O
souriant O
. O
|

| O
Elle O
était O
bien O
aise O
de O
prendre O
ce O
prétexte O
pour O
|
| O
une O
clémence O
à O
laquelle O
elle O
était O
résolue O
d' O
avance O
. O
|

| O
— O
Vous O
irez O
tous O
les O
jours O
, O
pendant O
la O
récréa- O
|
| O
tion O
de O
midi O
, O
à O
la O
salle O
de O
musique O
, O
et O
vous O
chan- O
|
| O
terez B-PER
seule O
, O
proféra O
la O
supérieure O
de O
l’ O
air O
dont O
elle O
|
| O
eût O
infligé O
la O
plus O
terrible O
punition O
, O
Allez B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
Ariadne B-PER
, O
ébahie O
, O
regarda O
les O
deux O
femmes O
; O
le O
|

| O
_ O
front O
de O
la O
directrice O
indiquait O
la O
sévérité O
. O
La O
|

| O
visiteuse O
avait O
souri O
et O
semblait O
heureuse O
de O
ce O
|
| O
dénoûment O
imprévu O
. O
|

| O
Suivant O
l' O
usage O
, O
Ariadne B-PER
s’ O
inclina O
et O
baïisa O
la O
|
| O
main O
de O
la O
supérieure O
, O
qui O
se O
laissa O
faire O
; O
puis O
, O
|
| O
mue O
par O
une O
impulsion O
passionnée O
, O
elle O
prit O
la O
|
| O
main O
de O
l’ O
autre O
dame O
et O
la O
porta O
à O
ses O
lèvres O
. O
Puis O
, O
|
| O
enfin O
, O
revenant O
au O
sentiment O
des O
convenances O
, O
|


| O
EEE B-ORG
aie O
|
| O
ER B-ORG
TE I-ORG
OP I-ORG
SE I-ORG
Et O
BR B-MISC
at I-MISC
PE I-MISC
+ O
, O
ete B-MISC
RP I-MISC
|

| I-MISC
“ I-MISC
{ I-MISC
' I-MISC
$ I-MISC
re I-MISC
ARIADNE B-MISC
. O
|

| O
elle O
fit O
une O
révérence O
et O
se O
dirigea O
vers O
la O
porte O
. O
|

| O
— O
Chantez O
une O
vocalise O
! O
|

| O
Ariadne B-PER
s' O
arrêta O
sur O
place O
et O
entonna O
sur-le- B-ORG
|
| O
champ O
la O
plus O
brillante O
et O
la O
plus O
aérienne O
de O
ses O
|
| O
vocalises O
de O
solfége O
. O
Toute O
sa O
joie O
y O
passa O
; O
les O
|
| O
trilles O
et O
les O
arpéges O
se O
succédaient O
pressés O
et O
|
| O
joyeux O
comme O
des O
oiseaux O
qui O
prennent O
leur O
|
| O
volée O
. O
Quand O
elle O
eut O
fini O
, O
sans O
reprendre O
haleine O
: O
|

| O
— O
Je O
vous O
remercie O
, O
madame O
, O
dit O
-elle O
. O
|

| O
Aussitôt O
la O
porte O
se O
referma O
sur O
elle O
, O
et O
elle O
|
| O
glissa O
légère O
et O
rapide O
jusqu’ O
au O
dortoir O
, O
où O
elle O
se O
|
| O
hâta O
d’ O
enfouir O
ses O
rires O
et O
ses O
larmes O
de O
joie O
dans O
|
| O
le O
creux O
de O
son O
oreiller O
, O
son O
confident O
ordinaire O
. O
|

| O
— O
Je O
ne O
suis O
pas O
fâchée O
, O
disait O
au O
même O
mo- B-ORG
|
| O
ment O
la O
directrice O
à O
son O
amie O
, O
de O
vexer O
un O
peu O
|
| O
mademoiselle O
Grabinof B-PER
. O
Depuis O
quelque O
temps O
|
| O
elle O
se O
plaint O
de O
tout O
le O
monde O
. O
Cela O
va O
lui O
donner O
|
| O
sur O
le O
nez O
! O
|

| O
Ainsi O
se O
trouva O
réalisé O
le O
souhait O
de O
la O
belle O
|
| O
rieuse O
brune O
, O
|

| O
PL B-ORG
TT I-ORG
LR I-ORG
|

| O
nt O
vÉLRE O
Én O
1 O
x O
2 O
= O
|
| O
de O
10 O
ETS B-LOC
27 I-LOC
Ole I-LOC
< O
RP O
ra O
, O
# B-MISC
É I-MISC
|
| I-MISC
TIRE O
TmeTS B-PER
sr I-PER
a O
À O
|

| O
1 O
À O
r O
|
| O
St B-LOC
4 I-LOC
|

| I-LOC
ms I-LOC
se O
fr B-MISC
|

| I-MISC
MER I-MISC
L O
ST O
|
| O
Le O
|
