| 

| O 
1e O 
Gallica O 
|

| O 
La O 
petite O 
Comtesse B-PER
| | O 
Le B-MISC
parc I-MISC
| | O 
|
| O 
Onesta B-PER
( O 
3ème O 
éd O 
. O 
) O 
/ O 
par O 
|
| O 
Octave B-PER
Feuillet I-PER
, O 
. O 
… O 
|

| O 
11 O 
Gallica O 
|

 

| O 
Feuillet O 
, O 
Octave B-PER
( O 
1821 O 
- O 
1890 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
La O 
petite O 
Comtesse B-PER
|
| O 
| | O 
Le O 
parc O 
| | O 
Onesta B-PER
( O 
3ème O 
éd O 
. O 
) O 
/ O 
par O 
Octave B-PER
Feuillet,. O 
… O 
. O 
1869 O 
. O 
|

| O 
LE O 
|
| O 
iems O 
|

 

| O 
ES O 
|


 

| O 
= O 
|

 

| O 
Y O 
4 O 
|
| O 
Li O 
à O 
|

 

| O 
PETITE O 
COMTESSE O 
|

| O 
F B-LOC
|

| O 
7 O 
" O 
|

| O 
+1 O 
|
| O 
ve O 
|

 

| O 
.. O 
|

    

| O 
s O 
|
| O 
+ O 
|
| O 
+ O 
|

  

 

| O 
— O 
|
| O 
_ O 
. O 
_ O 
|
| O 
= O 
. O 
|
| O 
- O 
|
| O 
.- O 
|
| O 
. O 
a O 
|
| O 
: O 
|
| O 
. O 
+ O 
|
| O 
. O 
* O 
|
| O 
CE B-LOC
|

 

| O 
BELLAH B-LOC
. O 
. O 
osseuses O 
css B-MISC
sens O 
cesouneesssssesse O 
À O 
— O 
|
| O 
HISTOIRE B-MISC
DE I-MISC
SIBYLLE I-MISC
.......... O 
, O 
, O 
. O 
, O 
. O 
, O 
, O 
... O 
, O 
........... O 
, O 
À B-MISC
— I-MISC
|
| I-MISC
HisTOmE I-MISC
D’'UNE I-MISC
PARISIENNE O 
......... O 
usure O 
uscssse O 
… O 
À O 
— O 
|
| O 
LE B-MISC
JOURNAL I-MISC
D' I-MISC
UNE I-MISC
FEMME I-MISC
............. I-MISC
dorsssesesuscess O 
À O 
— O 
|
| O 
JucrA B-PER
DE I-PER
TRÉCŒUR I-PER
.............. O 
os O 
. O 
À O 
— O 
|
| O 
UK B-ORG
MARIAGE O 
DANS O 
LE B-ORG
MONDE I-ORG
... O 
use O 
os O 
À B-MISC
— I-MISC
|
| I-MISC
MONSIEUR I-MISC
DE I-MISC
CAMORS I-MISC
.................... O 
énsssssoousse O 
À O 
— O 
|
| O 
LA B-PER
PETITE I-PER
COMTESSE I-PER
, O 
LE B-LOC
Parc I-LOC
, O 
OxESTA B-LOC
........ O 
, O 
...... O 
: O 
. O 
1 O 
— O 
|
| O 
|||| O 
1 O 
— O 
|

| O 
À O 
= O 
|

| O 
À O 
— O 
|

| O 
- O 
SCÈNES O 
ET O 
PROVERBES B-ORG
.......... O 
esusouurse O 
# O 
25 O 
: O 
256ee O 
|

| O 
CALMANN O 
LÉVY B-MISC
, O 
ÉDITEUR B-MISC
|

 

| O 
. O 
- O 
_ O 
ŒUVRES O 
COMPLÈTES B-MISC
|

| O 
D' O 
OCTAVE B-MISC
FEUILLET O 
|
| O 
DB B-ORG
L' O 
ACADENIE O 
FRANÇAISE O 
|

| O 
Grand O 
format O 
in-18 O 
, O 
|

| O 
* O 
|

| O 
Les O 
AMOURS B-ORG
DE I-ORG
PHILIPPE I-ORG
. O 
sonsossssessssoossessssssssss B-MISC
À I-MISC
Vol. I-MISC
|

| I-MISC
LE I-MISC
ROMAN I-MISC
D' B-MISC
UN I-MISC
JEUNE I-MISC
HOMME O 
PAUVRE O 
.... O 
, O 
...... O 
, O 
. O 
, O 
.... O 
|
| O 
SCÈNES B-MISC
ET O 
COMÉDIES B-MISC
....... O 
posssssseuse O 
sensssssessses O 
|

| O 
L' O 
ACROBATE B-ORG
, O 
comédie O 
en O 
un O 
acte O 
. O 
|
| O 
LA B-MISC
BELLE I-MISC
AU I-MISC
BOIS I-MISC
DORMANT I-MISC
, O 
comédie O 
en O 
cinq O 
actes O 
. O 
|

| O 
Le B-MISC
Cas I-MISC
DE I-MISC
CONSCIENCE I-MISC
, O 
comédie O 
en O 
un O 
acte O 
. O 
|

| O 
LE O 
CARVEU B-MISC
BLANC I-MISC
, O 
comédie O 
en O 
un O 
acte O 
. O 
|
| O 
Cmcé B-PER
, O 
proverbe O 
en O 
un O 
acte O 
. O 
|

| O 
_ O 
La B-MISC
Crise I-MISC
, O 
comédie O 
en O 
quatre O 
actes O 
. O 
|

| O 
DALILA B-LOC
, O 
drame O 
en O 
quatre O 
actes O 
, O 
six O 
parties O 
. O 
|

| O 
La O 
FÉE B-LOC
, O 
comédie O 
en O 
un O 
acte O 
. O 
|

| O 
Ju O 
, O 
drame O 
en O 
trois O 
actes O 
. O 
|

| O 
Monsoye B-MISC
, O 
comédie O 
en O 
cinq O 
actes O 
. O 
|

| O 
PÉRIZ O 
EN B-PER
LA I-PER
DEMEURE I-PER
, O 
Comédie B-MISC
en O 
deux O 
actes O 
. O 
|

| O 
Le B-MISC
Pour I-MISC
ET I-MISC
LE I-MISC
CONTRE I-MISC
, O 
Comédie B-MISC
en O 
un O 
acte O 
. O 
|
| O 
RéDemPrion O 
, O 
comédie O 
en O 
_ O 
cinq O 
actes O 
. O 
|

| O 
Le O 
ROMAN O 
D' B-MISC
UN I-MISC
JEUNE I-MISC
HOMME O 
PAUVRE O 
, O 
comédie O 
en O 
cinq O 
actes O 
. O 
|
| O 
Le O 
SPamx B-MISC
, O 
drame O 
en O 
cinq O 
actes O 
. O 
|

| O 
LA O 
TENTATION B-MISC
, O 
comédie O 
en O 
cinq O 
actes O 
, O 
six O 
tableaux O 
. O 
|
| O 
Lx B-PER
Vaicace I-PER
, O 
comédie O 
en O 
un O 
acte O 
. O 
|

 

| O 
Saint-Germain O 
. O 
— O 
Imprimerie B-PER
D. I-PER
BARDIN I-PER
et O 
Ci B-PER
. O 
|

   

| O 
7H B-ORG
FT I-ORG
AUX I-ORG
|
| O 
4 O 
via O 
? O 
À O 
ise B-MISC
) O 
|
| O 
LG B-ORG
° O 
g O 
" O 
names O 
. O 
À O 
|

| O 
LA O 
|

| O 
PETITE O 
CONTESSE B-PER
|

| I-PER
LE I-PER
PARG I-PER
— O 
ONESTA O 
|

    
   
   

    

| O 
PAR O 
|

| O 
OCTAVE B-MISC
FEUILLET O 
|

| O 
LE B-MISC
Ke I-MISC
DES I-MISC
|
| I-MISC
it I-MISC
DR I-MISC
L O 
' O 
ACADÉMIE B-ORG
FRANÇAISE I-ORG
|
| I-ORG
SN I-ORG
= O 
. O 
|

| O 
Fa B-MISC
U I-MISC
tite I-MISC
|
| I-MISC
# I-MISC
CU I-MISC
A I-MISC
|
| O 
[ O 
© B-MISC
EL I-MISC
|
| I-MISC
j I-MISC
= I-MISC
og I-MISC
T7 I-MISC
* O 
ro O 
: O 
|
| O 
î O 
+ O 
TS B-MISC
° O 
|
| O 
1 O 
7 O 
. O 
à O 
ÿ O 
on O 
: O 
" O 
À O 
|
| O 
E B-LOC
: O 
? O 
1 O 
j O 
! O 
NOUVELLE O 
ÉDITION O 
|
| O 
er O 
, O 
£ O 
€ O 
- O 
+ O 
_ O 
. O 
{ O 
- O 
{ O 
|
| O 
Ë B-LOC
\ O 
/ O 
j O 
|
| O 
\ O 
. O 
# O 
|
| O 
% O 
à O 
f B-LOC
, O 
1 O 
. O 
Ven O 
. O 
° O 
# O 
|
| O 
NAT O 
‘ O 
À B-MISC
4 I-MISC
|

| I-MISC
PARIS I-MISC
|
| O 
. O 
  O 
CALMANN O 
LÉVY B-MISC
, O 
ÉDITEUR B-MISC
|
| O 
ANCIENNE B-MISC
MAISON I-MISC
MICHEL O 
LÉVY B-MISC
FRÈRE- O 
|
| O 
3 O 
, O 
RUE O 
AUBER B-LOC
, O 
à O 
|

| O 
— O 
" O 
|

| O 
Pr O 
|

| O 
+ O 
” O 
|
| O 
SAT B-ORG
|
| O 
n O 
£ O 
_ O 
|

 

| O 
- O 
à O 
|
| O 
“ O 
oi O 
L O 
. O 
|
| O 
ut O 
ER B-MISC
A4 I-MISC
. O 
= O 
. O 
5 O 
|
| O 
_ O 
+ O 
are O 
Fa O 
# O 
0 O 
T O 
sat O 
+ O 
ie O 
4 O 
+ O 
a O 
tr O 
LR B-ORG
NP I-ORG
, O 
XX B-MISC
? I-MISC
|
| I-MISC
x O 
RL B-ORG
TR I-ORG
Fr O 
CR O 
ef O 
Ter O 
, O 
Æ B-LOC
es O 
ve O 
> O 
. O 
6 O 
|
| O 
am O 
7 O 
" O 
: O 
CN B-MISC
ES I-MISC
? O 
- O 
" O 
Te B-MISC
Are I-MISC
! I-MISC
FT O 
- O 
. O 
|
| O 
< O 
. O 
— O 
# O 
0 O 
F O 
“ O 
J O 
à O 
N B-LOC
7 O 
‘ O 
. O 
. O 
|
| O 
u O 
7 O 
À O 
jeur B-PER
hi I-PER
ê I-PER
SX I-PER
Ÿ I-PER
- O 
* O 
|
| O 
‘ O 
DES B-MISC
ee I-MISC
EE I-MISC
Re O 
es O 
an O 
7 O 
4 O 
|
| O 
M O 
CRUE B-ORG
|
| O 
tar O 
|
| O 
w O 
‘ O 
- O 
‘ O 
|
| O 
+ O 
- O 
|
| O 
> O 
+ O 
|
| O 
, O 
° O 
r O 
° O 
|
| O 
# O 
: O 
|

 

| O 
— O 
_ O 
— O 
— O 
— O 
— O 
tes O 
. O 
rte B-LOC
4e I-LOC
er I-LOC
|

| I-LOC
2 I-LOC
à O 
â O 
. O 
|
| O 
GRGE B-MISC
: O 
s O 
1 O 
. O 
A O 
PAUL B-LOC
B. O 
, O 
À O 
PARIS B-MISC
|

| I-MISC
A I-MISC
s I-MISC
|

| I-MISC
PRAT I-MISC
ci I-MISC
LU I-MISC
, O 
‘ O 
Du B-LOC
Rozel I-LOC
, O 
15 O 
septembre O 
. O 
|

 

| O 
timbre O 
‘ O 
annonce O 
d’ O 
abord O 
que O 
je O 
suis O 
absent O 
de O 
Pa- B-LOC
|

| O 
ris O 
. O 
Tu O 
te O 
permets O 
un O 
geste O 
d' O 
humeur O 
, O 
et O 
tu O 
me O 
trai- O 
|
| O 
tes O 
de O 
vagabond O 
. O 
Cependant O 
, O 
tu O 
te O 
plonges O 
dans O 
ton O 
|
| O 
meilleur O 
fauteuil O 
, O 
tu O 
ouvres O 
ma O 
lettre O 
, O 
et O 
tu O 
ap- O 
|

| O 
prends O 
que O 
je O 
suis O 
installé O 
depuis O 
cinq O 
jours O 
dans O 
|

| O 
un O 
moulin O 
de O 
basse O 
Normandie B-LOC
. O 
— O 
« O 
Un O 
moulin O 
! O 
|
| O 
comment O 
diantre O 
! O 
que O 
peut O 
-il O 
faire O 
dans O 
un O 
mou- O 
|
| O 
Hin B-LOC
? O 
» O 
— O 
Ton O 
front O 
se O 
plisse O 
, O 
tes O 
sourcils O 
se O 
rappro- O 
|
| O 
chent O 
: O 
tu O 
déposes O 
ma O 
lettre O 
pour O 
un O 
moment O 
, O 
tu O 
|

| O 
prétends O 
pénétrer O 
ce O 
mystère O 
par O 
le O 
seul O 
effort O 
de O 
: O 
|
| O 
|||| O 
! O 
|

| O 
! O 
, O 
‘ O 
1 O 
. O 
# B-MISC
4 I-MISC
, O 
+ O 
+ O 
st O 
osa O 
rt B-LOC
- I-LOC
7 I-LOC
, O 
L' O 
URSS B-ORG
|
| O 
Pal B-PER
ame I-PER
ge I-PER
TR I-PER
QT I-PER
er I-PER
ER I-PER
|
| O 
r O 
tt O 
, O 
Tax B-LOC
RU I-LOC
, O 
pr B-LOC
Fr I-LOC
- I-LOC
|
| I-LOC
7 I-LOC
Dit I-LOC
PRES I-LOC
|

| I-LOC
2 I-LOC
LA O 
PETITE O 
COMTESSE O 
. O 
|
| O 
son O 
imaginative O 
. O 
Soudain O 
un O 
aimable O 
enjouement O 
|
| O 
_ O 
te O 
peint O 
sur O 
tes O 
traits O 
| | O 
ta O 
bouche O 
exprime O 
l' O 
ironie O 
|
| O 
du O 
sage O 
, O 
tempérée O 
par O 
l' O 
indulgence O 
de O 
d' O 
ami O 
, O 
tu O 
as O 
|
| O 
entrevu O 
dans O 
ün O 
nüagè O 
d' O 
opéra O 
- O 
comique O 
une O 
meu- O 
|
| O 
nière O 
poudrée O 
, O 
un O 
corsage O 
de O 
rubans O 
en O 
échelle O 
, O 
|
| O 
une O 
jupe O 
fine O 
et O 
courte O 
, O 
et O 
des O 
bas O 
à O 
coins O 
dorés O 
| | O 
|
| O 
bref O 
, O 
une O 
de O 
ces O 
meunières O 
dont O 
le O 
cœur O 
fait O 
tic O 
tac O 
|
| O 
avec O 
accompagnement O 
de O 
hautbois O 
. O 
— O 
Mais O 
les O 
|
| O 
. O 
Grâces O 
, O 
qui O 
se O 
jouent O 
sans O 
cesse O 
devantia O 
pensée O 
, O 
|
| O 
l’ O 
égarent O 
parfois O 
: O 
ma O 
meunière O 
ressembleàlatienne O 
|
| O 
somme O 
Îe B-PER
ressemble O 
au O 
jeune O 
Colin B-PER
| | O 
elle O 
est O 
coif- O 
|
| O 
_ O 
_ O 
fée O 
d’ O 
un O 
vaste O 
bonnet O 
de O 
coton O 
, O 
auquel O 
la O 
couche O 
|||| O 
|
| O 
k O 
plus O 
intense O 
de O 
farine O 
ne O 
réussit O 
pas O 
à O 
rendre O 
sa O 
|
| O 
grossière O 
, O 
qui O 
écorcherait O 
la O 
peau O 
d' O 
un O 
éléphant O 
| | O 
|
| O 
bref O 
, O 
il O 
m' O 
arrive O 
fréquemment O 
de O 
confondre O 
la O 
|
| O 
meunière O 
avec O 
le O 
meunier O 
| | O 
après O 
quoi O 
, O 
ilest O 
super- O 
|
| O 
flu O 
d' O 
ajouter O 
que O 
je O 
ne O 
suis O 
nullement O 
curieux O 
de O 
|
| O 
Sa‘wir B-LOC
Si O 
SON O 
cœur O 
fait O 
tic O 
tac O 
. O 
|||| O 
|
| O 
Là O 
vérité O 
est O 
que O 
, O 
ne O 
sachant O 
comment O 
tuer O 
le O 
|
| O 
temps O 
, O 
en O 
ton O 
absence O 
. O 
et O 
n' O 
ayant O 
pas O 
lieu O 
d’ O 
espé- O 
|
| O 
rer O 
ton O 
retour O 
avant O 
un O 
mois O 
{ O 
c' O 
est O 
ta O 
faute O 
) O 
, O 
jai O 
|
| O 
sollicité O 
une O 
mission O 
. O 
Le O 
conseil O 
général O 
du O 
dépar- O 
|

| O 
SIP O 
TNT O 
ER O 
_ O 
< O 
at O 
|
| O 
ï O 
, O 
|
| O 
: O 
|

| O 
LA O 
PETITE O 
COMTESSE O 
cs O 
|
| O 
tement O 
de O 
. O 
venait O 
tout O 
à O 
point O 
d' O 
émettre O 
le O 
vœu O 
|||| O 
|
| O 
qu’ O 
une O 
certaine O 
abbayeruinée O 
, O 
dite O 
l’ O 
abbaye O 
du O 
Ro-- B-LOC
|
| O 
ze O 
] O 
, O 
fût O 
. O 
classée O 
parmi O 
les O 
monuments O 
historiques O 
: O 
. O 
|
| O 
on O 
m' O 
a O 
chargé O 
d' O 
examiner O 
de O 
près O 
les O 
titres O 
de O 
la O 
|||| O 
|

| O 
postulante O 
. O 
Je O 
me O 
suis O 
rendu O 
en O 
toute O 
hâte O 
au O 
chef- O 
|

| O 
Heu B-MISC
de O 
ce O 
département O 
ardistique O 
, O 
où O 
j' O 
ai O 
fait O 
mon O 
|
| O 
entrée O 
avec O 
la O 
gravité O 
importante O 
d' O 
un O 
homme O 
qui O 
|
| O 
tient O 
entre O 
ses O 
mains O 
la O 
vie O 
ou O 
la O 
mort O 
d’ O 
un O 
monu- O 
|
| O 
ment O 
cher O 
au O 
pays O 
. O 
J' O 
ai O 
pris O 
dans O 
l' O 
hôtel O 
quelques O 
|
| O 
renseignements O 
: O 
grande O 
a O 
été O 
ma O 
mortification O 
|
| O 
quand O 
j' O 
ai O 
reconnu O 
que O 
personne O 
ne O 
paraissait O 
|
| O 
soupconner O 
qu’ O 
une O 
abbaye B-LOC
du I-LOC
Rozel I-LOC
existât O 
ou O 
eût O 
|
| O 
jamais O 
existé O 
à O 
cent O 
lieues O 
à O 
la O 
ronde O 
. O 
— O 
Je O 
me O 
|||| O 
|
| O 
suis O 
présenté O 
àla O 
préfecture O 
, O 
sous O 
le O 
coup O 
de O 
ce O 
|
| O 
désenchantement O 
: O 
ke O 
préfet O 
, O 
qui O 
est O 
V B-PER
... O 
, O 
que O 
tu O 
|
| O 
connais O 
, O 
m' O 
a O 
reçu O 
avec O 
sa O 
bonne O 
grâce O 
. O 
ordinaire O 
| | O 
|
| O 
mais O 
aux O 
questions O 
que O 
je O 
lui O 
adressais O 
sur O 
l’ O 
état O 
|

| O 
. O 
des O 
ruines O 
qu' O 
il O 
s' O 
agissait O 
de O 
conserver O 
à O 
Famour B-PER
|
| O 
_ O 
traditionnel O 
de O 
ses O 
administrés O 
, O 
il O 
m’ O 
a O 
répondu O 
, O 
|

| O 
avec O 
un O 
Sourire B-MISC
distrait O 
, O 
que O 
sa O 
femme O 
, O 
qui O 
avait O 
vu O 
|
| O 
ces O 
ruines O 
dans O 
une O 
partie O 
de O 
campagne O 
, O 
pendant O 
|

| O 
SOD O 
séjour O 
aux O 
bains O 
de O 
mer O 
, O 
m' O 
en O 
\ O 
parlerait O 
mieux O 
|
| O 
qu' O 
il O 
ne O 
le O 
saurait O 
faire O 
, O 
: O 
|

| O 
& O 
LA O 
PETITE O 
COMTESSE O 
. O 
|

| O 
11 O 
m' O 
invita O 
à O 
diner O 
, O 
et O 
, O 
le O 
soir O 
, O 
madame B-PER
V I-PER
... O 
, O 
après O 
|
| O 
les O 
combats O 
ordinaires O 
de O 
la O 
pudeur O 
expirante O 
, O 
me O 
|
| O 
montra O 
sur O 
son O 
album O 
quelques O 
vues O 
des O 
fameuses O 
|
| O 
ruines O 
dessinées O 
avec O 
goût O 
. O 
Elle O 
s’ O 
exalta O 
tout O 
douce- O 
|
| O 
ment O 
en O 
me O 
parlant O 
de O 
ces O 
vénérables O 
restes O 
, O 
enca- O 
|
| O 
_ O 
drés O 
, O 
si O 
on O 
l' O 
en O 
croit O 
, O 
dans O 
un O 
site O 
enchanteur O 
, O 
et O 
|
| O 
fort O 
propres O 
, O 
surtout O 
, O 
aux O 
parties O 
de O 
campagne O 
. O 
Un O 
|

| O 
regard O 
suppliant O 
et O 
corrupteur O 
termina O 
sa O 
haran- O 
|
| O 
: O 
gue O 
. O 
Il O 
me O 
semblé O 
évident O 
que O 
cette O 
jeune O 
femme O 
|

| O 
est O 
la O 
seule O 
personne O 
du O 
département O 
qui O 
porte O 
à O 
|
| O 
|||| O 
cette O 
pauvre O 
vieille O 
abbaye O 
un O 
intérêt O 
véritable O 
, O 
et O 
|
| O 
que O 
les O 
pères O 
conscrits O 
du O 
conseil O 
général O 
ont O 
émis O 
|
| O 
. O 
un O 
vœu O 
de O 
pure O 
galanterie O 
. O 
Au O 
surplus O 
, O 
il O 
m’ O 
est O 
im- O 
|
| O 
possible O 
de O 
ne O 
pas O 
me O 
ranger O 
à O 
leur O 
opinion O 
: O 
l’ O 
ab- O 
|
| O 
_ O 
_ O 
baye B-LOC
a O 
de O 
beaux O 
yeux O 
| | O 
elle O 
mérite O 
d’ O 
être O 
classée O 
, O 
|
| O 
elle O 
le O 
sera O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Mon O 
siége O 
était O 
donc O 
fait O 
, O 
dès O 
ce O 
moment O 
| | O 
mais O 
|
| O 
il O 
fallait O 
encore O 
l’ O 
écrire O 
et O 
l' O 
appuyer O 
de O 
quelques O 
|
| O 
pièces O 
justificatives O 
. O 
Malheureusement O 
, O 
les O 
archives O 
|
| O 
et O 
les O 
bibliothèques O 
locales O 
n’ O 
abondent O 
pas O 
en O 
lra- O 
|
| O 
ditions O 
relatives O 
à O 
mon O 
sujet O 
: O 
après O 
deux O 
jours O 
|
| O 
de O 
fouilles O 
consciencieuses O 
, O 
je O 
n’ O 
avais O 
recueilli O 
que O 
|
| O 
_ O 
de O 
rares O 
et O 
insignifiants O 
documents O 
, O 
qui O 
peuvent O 
se O 
|

| O 
LA O 
PETITE O 
COMTESSE O 
. O 
5 O 
|
| O 
résumer O 
dans O 
ces O 
deux O 
lignes O 
: O 
« O 
L' O 
abbaye B-LOC
du I-LOC
Ro- I-LOC
|
| O 
zel B-LOC
, O 
commune O 
du O 
Rozel B-LOC
, O 
a O 
été O 
habitée O 
de O 
temps O 
im- O 
|
| O 
mémorial O 
par O 
les O 
moines O 
, O 
— O 
qui O 
l’ O 
ont O 
quittée O 
lors- O 
|
| O 
qu’ O 
elle O 
a O 
été O 
détruite O 
. O 
» O 
|

| O 
C’ O 
est O 
pourquoije O 
résolus O 
d' O 
aller O 
, O 
sans O 
plus O 
de O 
re- O 
|
| O 
tard O 
, O 
demander O 
leur O 
secret O 
à O 
ces O 
ruines O 
mystérieu- O 
|
| O 
ses O 
, O 
et O 
de O 
multiplier O 
au O 
besoin O 
les O 
artifices O 
de O 
mon O 
|
| O 
crayon O 
pour O 
suppléer O 
à O 
la O 
concision O 
forcée O 
de O 
ma O 
|
| O 
plume O 
. O 
— O 
Je O 
parts O 
mercredi O 
matin O 
. O 
pour O 
ie O 
gros O 
|
| O 
bourg O 
de O 
* O 
* O 
, O 
qui O 
n’ O 
est O 
qu’ O 
à O 
deux O 
ou O 
trois O 
lieues O 
de O 
|
| O 
l' O 
abbaye O 
. O 
Un O 
coche O 
normand O 
, O 
compliqué O 
d’ O 
un O 
co- O 
|
| O 
cher O 
normand O 
, O 
me O 
promena O 
tout O 
le O 
jour O 
, O 
comme O 
|
| O 
un O 
monarque O 
indolent O 
, O 
le O 
long O 
des O 
haies O 
normandes O 
. O 
|
| O 
Le O 
soir O 
, O 
j' O 
avais O 
fait O 
douze O 
lieues O 
, O 
et O 
mon O 
cocher O 
|
| O 
douze O 
repas O 
. O 
Le O 
pays O 
est O 
beau O 
, O 
quoique O 
d’ O 
un O 
ca- O 
|
| O 
ractère O 
agreste O 
un O 
peu O 
uniforme O 
. O 
Sous O 
un O 
bocage O 
|
| O 
éternel O 
se O 
déploie O 
une O 
verdure O 
opulente O 
et O 
mono- O 
|
| O 
tone O 
, O 
dans O 
l' O 
épaisseur O 
de O 
laquelle O 
ruminent O 
des O 
|
| O 
bœufs O 
satisfaits O 
. O 
Je O 
conçois O 
les O 
douze O 
repas O 
de O 
mon O 
|
| O 
cocher O 
: O 
l’ O 
idée O 
de O 
manger O 
doit O 
se O 
présenter O 
fré- O 
|
| O 
quemment O 
et O 
presque O 
uniquement O 
à O 
l' O 
imagination O 
|
| O 
de O 
tout O 
homme O 
qui O 
passe O 
sa O 
vie O 
au O 
milieu O 
de O 
cette O 
|
| O 
grasse O 
nature O 
, O 
dont O 
l’ O 
herbe O 
même O 
donne O 
appétit O 
. O 
|

| O 
6 O 
LA B-MISC
PETITE I-MISC
COMTESSE I-MISC
. O 
|||| O 
|

| O 
_ O 
Vers O 
le O 
soïr B-ORG
cependant O 
, O 
Faspeet B-PER
du O 
paysage O 
chan- O 
|
| O 
gea O 
: O 
nous O 
entrêmes O 
dans O 
des O 
plaines O 
basses O 
, O 
ma- O 
|
| O 
_ O 
récageuses O 
et O 
nues O 
comme O 
des O 
steppes O 
, O 
qui O 
s’ O 
éten- O 
|
| O 
L O 
däient O 
de O 
. O 
chaque O 
côté O 
de O 
la O 
route O 
| | O 
le O 
bruit O 
des O 
|
| O 
roues O 
sur O 
la O 
chaussée O 
prit O 
une O 
sonorité O 
creuse O 
et O 
|
| O 
vibrante O 
| | O 
des O 
joncs O 
de O 
couleur O 
sombre O 
et O 
de O 
hau- O 
|
| O 
tes O 
herbes O 
d’ O 
a O 
apparence O 
maïlsaine O 
couvraient O 
, O 
à O 
|
| O 
perte O 
de O 
vue O 
, O 
la O 
surface O 
noirâtre O 
du O 
marais O 
. O 
J’ O 
aper- O 
|
| O 
‘ O 
cus B-LOC
au O 
loin O 
, O 
à O 
travers O 
le O 
crépuscule O 
et O 
derrière O 
un O 
|
| O 
“ O 
rideau O 
de O 
pluie O 
, O 
deux O 
ou O 
trois O 
cavaliers O 
lancés O 
à O 
|
| O 
toute O 
bride O 
, O 
qui O 
parcouraient O 
, O 
comme O 
affolés O 
, O 
ces O 
|

| O 
" O 
espaces O 
sans O 
bornes O 
: O 
ils O 
s' O 
ensevelissaient O 
par O 
in- O 
|

| O 
_ O 
tervalles O 
dans O 
les O 
bas-fonds O 
du O 
péturage B-LOC
, O 
ét O 
repa- O 
|
| O 
|||| O 
raissaient O 
tout O 
à O 
coup O 
, O 
galopant O 
toujours O 
avec O 
Îa B-PER
|
| O 
même O 
frénésie O 
. O 
Je O 
ne O 
pouvais O 
imaginer O 
vers O 
quel O 
|
| O 
: O 
but O 
idéal O 
se O 
précipitaient O 
ces O 
fantômes O 
équestres O 
. O 
|
| O 
Je O 
n’ O 
eus O 
garde O 
de O 
m' O 
en O 
informer O 
. O 
Le O 
mystère O 
est O 
|
| O 
doux O 
et O 
sacré O 
. O 
|||| O 
Ci B-PER
|

| I-PER
Lelendemain I-PER
, O 
jem B-PER
acheminaiversl' I-PER
abbaye I-PER
, O 
en O 
. O 
|
| O 
_ O 
_ O 
menant O 
dans O 
mon O 
cabriolet O 
un O 
grand O 
paysan O 
qu O 
|

| O 
avait O 
les O 
cheveux O 
jaunes O 
, O 
comme O 
Cérès B-LOC
. O 
C' O 
était O 
un O 
|
| O 
valet O 
de O 
ferme O 
qui O 
demeurait O 
depuis O 
sa O 
naissance O 
à O 
|
| O 
deux O 
pas O 
de O 
mon O 
monument O 
| | O 
il O 
m' O 
avait O 
entendu O 
, O 
le O 
|

| O 
AE B-MISC
s. I-MISC
DE I-MISC
UE I-MISC
|
| O 
4 O 
men O 
|

| O 
|||| O 
LA O 
PETITE O 
COMTESSE O 
. O 
7 O 
|
| O 
matin O 
, O 
prendre O 
des O 
informations O 
dans O 
la O 
cour O 
de O 
. O 
|
| O 
l' O 
auberge O 
, O 
et O 
s' O 
était O 
offert O 
obligeamment O 
à O 
me O 
con- O 
|
| O 
duire O 
aux O 
ruines O 
, O 
qui O 
étaient O 
la O 
première O 
ehose O 
|
| O 
qu’ O 
il O 
eût O 
vue O 
en O 
venant O 
au O 
monde O 
. O 
Je O 
n’ O 
avais O 
nul O 
|
| O 
besoin O 
d’ O 
un O 
guide O 
: O 
j' O 
acceptai O 
cependant O 
l' O 
offre O 
de O 
|
| O 
ce O 
garçon O 
, O 
dont O 
l’ O 
officieux O 
bavardage O 
semblait O 
me O 
|
| O 
promettreune O 
conversation O 
suivie O 
, O 
où O 
j' O 
espérais O 
sur- O 
|
| O 
prendre O 
quelque O 
légende O 
intéressante O 
| | O 
mais O 
, O 
dès O 
|
| O 
qu’ O 
il O 
eut O 
pris O 
place O 
à O 
mes O 
côtés O 
, O 
le O 
drôle O 
devint O 
|
| O 
muet O 
: O 
mes O 
questions O 
semblaient O 
mème O 
, O 
je O 
ne O 
sais O 
|
| O 
pourquoi O 
, O 
lui O 
inspirer O 
une O 
profonde O 
méfiance O 
, O 
voi- O 
|
| O 
sine O 
de O 
la O 
colère O 
. O 
J' O 
avais O 
affaire O 
au O 
génie O 
des O 
ruines O 
, O 
|
| O 
gardien O 
jaloux O 
de O 
leurs O 
trésors O 
. O 
En O 
revanche O 
, O 
j' O 
eus O 
|
| O 
l' O 
avantage O 
de O 
le O 
ramener O 
chez O 
Jui B-PER
en O 
voiture O 
: O 
c’ O 
était O 
|
| O 
apparemment O 
ce O 
qu’ O 
il O 
avait O 
voulu O 
, O 
et O 
il O 
eut O 
tout O 
lieu O 
|
| O 
d' O 
être O 
satisfait O 
de O 
ma O 
complaisance O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Après O 
avoir O 
déposé O 
devant O 
sa O 
porte O 
cet O 
agréable O 
|
| O 
compagnon O 
, O 
je O 
dus O 
mettre O 
moi O 
- O 
même O 
pied O 
à O 
terre O 
: O 
|
| O 
un O 
escalier O 
de O 
rochers O 
, O 
serpentant O 
surie O 
flanc O 
d’ O 
une O 
|
| O 
lande O 
, O 
me O 
conduisit O 
au O 
fond O 
d’ O 
une O 
étroite O 
vallée O 
, O 
|
| O 
qui O 
s’ O 
arrondit O 
et O 
s’ O 
allonge O 
entre O 
une O 
double O 
chaîne O 
|
| O 
de O 
hautes O 
collines O 
boisées O 
. O 
Une O 
petite O 
rivière O 
y O 
dort O 
|
| O 
sous O 
les O 
aulnes O 
, O 
séparant O 
deux O 
bandes O 
de O 
prairies O 
|

| O 
8 O 
LA O 
PETITE O 
COMTESSE O 
. O 
: O 
|
| O 
fines O 
et O 
moelleuses O 
comme O 
les O 
pelouses O 
d’ O 
un O 
pare O 
: O 
|
| O 
on O 
la O 
traverse O 
sur O 
un O 
vieux O 
pont O 
d’ O 
une O 
seul O 
arche O 
, O 
|
| O 
qui O 
dessine O 
dans O 
une O 
eau O 
tranquille O 
le O 
reflet O 
de O 
sa O 
|
| O 
gracieuse O 
ogive O 
. O 
Sur O 
la O 
droite O 
, O 
les O 
collines O 
se O 
rap- O 
|
| O 
prochent O 
en O 
forme O 
de O 
cirque O 
, O 
et O 
semblent O 
réunir O 
|
| O 
leurs O 
courbes O 
verdoyantes O 
: O 
à O 
gauche O 
, O 
elles O 
s’ O 
éva- O 
|
| O 
sent O 
et O 
vont O 
se O 
perdre O 
dans O 
la O 
masse O 
haute O 
et O 
pro- O 
|
| O 
fonde O 
d' O 
une O 
forêt O 
. O 
La O 
vallée O 
est O 
ainsi O 
close O 
de O 
toutes O 
. O 
|
| O 
parts O 
, O 
et O 
offre O 
un O 
tableau O 
dont O 
le O 
calme O 
, O 
la O 
fraîcheur O 
. O 
|
| O 
et O 
l' O 
isolement O 
pénètrent O 
l' O 
âme O 
. O 
Si O 
l’ O 
on O 
pouvait O 
ja- O 
|
| O 
mais O 
trouver O 
la O 
paix O 
hors O 
de O 
soi O 
- O 
même O 
, O 
ce O 
doux O 
|
| O 
_ O 
asile O 
la O 
donnerait O 
: O 
il O 
en O 
donne O 
du O 
moins O 
pour O 
un O 
|
| O 
_ O 
instant O 
l' O 
illusion O 
: O 
|||| O 
|

| O 
Le O 
site O 
eût O 
suffi O 
pour O 
ne O 
faire O 
deviner O 
l' O 
abbaye O 
, O 
|
| O 
qui O 
sans O 
doute O 
succéda O 
à O 
l' O 
ermitage O 
. O 
Dans O 
celte O 
pé- O 
|
| O 
_ O 
riode O 
de O 
transition O 
brutale O 
et O 
convulsive O 
qui O 
ouvrit O 
|
| O 
si O 
péniblement O 
l’ O 
ère O 
moderne O 
, O 
quel O 
immense O 
besoin O 
|
| O 
de O 
repos O 
et O 
de O 
recueillement O 
devait O 
se O 
faire O 
sentir O 
|
| O 
aux O 
âmes O 
délicates O 
et O 
aux O 
esprits O 
contemplatifs O 
! O 
|
| O 
— O 
Je O 
lis O 
dans O 
le O 
cœur O 
du O 
moine O 
, O 
du O 
poëte O 
, O 
du O 
spi- O 
|
| O 
ritualiste O 
inconnu O 
que O 
le O 
hasard O 
amena O 
un O 
jour O 
, O 
au O 
|
| O 
milieu O 
de O 
cet O 
âge O 
terrible O 
, O 
sur O 
la O 
pente O 
de O 
ces O 
col- O 
|
| O 
lines O 
, O 
et O 
aui B-ORG
découvrit O 
soudain O 
le O 
trésor O 
de O 
solitude O 
|

 

| O 
_ O 
LA B-MISC
PETITE I-MISC
COMTESSK I-MISC
. O 
se O 
|
| O 
qu’ O 
elles O 
recélaient O 
: O 
je O 
me O 
figure O 
l’ O 
attendrissement O 
|
| O 
de O 
ce O 
rêveur O 
fatigué O 
en O 
face O 
d’ O 
une O 
scène O 
si O 
paisible O 
| | O 
|
| O 
je O 
me O 
le O 
figure O 
, O 
et O 
, O 
en O 
vérité O 
, O 
je O 
ne O 
suis O 
pas O 
loin O 
de O 
|
| O 
le O 
partager O 
. O 
Notre O 
époque O 
, O 
à O 
travers O 
de O 
grandes O 
|
| O 
dissemblances O 
, O 
n’ O 
est O 
pas O 
sans O 
quelques O 
rapports O 
|
| O 
essentiels O 
avec O 
les O 
premiers O 
temps O 
du O 
moyen O 
âge O 
: O 
|
| O 
le O 
désordre O 
moral O 
, O 
la O 
convoitise O 
matérielle O 
, O 
la O 
vio- O 
: O 
|
| O 
Jence B-LOC
barbare O 
, O 
qui O 
caractérisaient O 
cette O 
phase O 
si- O 
|
| O 
nistre O 
de O 
notre O 
histoire O 
, O 
ne O 
semblent O 
éloignés O 
de O 
|
| O 
nous O 
, O 
aujourd’hui O 
, O 
que O 
par O 
la O 
distance O 
qui O 
sépare O 
. O 
|
| O 
la O 
théorie O 
de O 
la O 
pratique O 
, O 
le O 
complot O 
de O 
l' O 
exécution O 
, O 
|||| O 
|
| O 
et O 
l' O 
âme O 
perverse O 
de O 
la O 
main O 
criminelle O 
. O 
|

| O 
Les O 
ruines O 
de O 
l’ O 
abbaye O 
sont O 
adossées O 
à O 
la O 
forêt O 
. O 
|
| O 
Ce O 
qui O 
survit O 
de O 
l’ O 
abbaye O 
elle-même O 
est O 
peu O 
de O 
|
| O 
chose O 
: O 
à O 
l' O 
entrée O 
de O 
la O 
cour O 
, O 
une O 
porte O 
monu- O 
|
| O 
mentale O 
| | O 
une O 
aïle O 
de O 
bâtiment O 
du O 
xnu B-MISC
° O 
siècle O 
, O 
où O 
|

| O 
Joge B-LOC
la O 
famille O 
du O 
meunier O 
dont O 
je O 
suis O 
l' O 
hôte O 
| | O 
1 O 
|

| O 
_ O 
.Ceaux O 
et O 
quelques O 
traces O 
de O 
peintures O 
murales O 
| | O 
en- O 
|

| O 
“ O 
|

| O 
} O 
|

| O 
NES B-MISC
|

| O 
TVT B-MISC
AT I-MISC
+ O 
|

| O 
MO B-ORG
EE I-ORG
ANT I-ORG
" O 
TARA B-MISC
HA I-MISC
HIER O 
ITR O 
SL O 
TER O 
Au O 
|
| O 
° O 
“ O 
st O 
- O 
° O 
er O 
" O 
|
| O 
: O 
: O 
. O 
+ O 
.. O 
| | O 
|
| O 
" O 
1 O 
|

| O 
TSF O 
ETAT B-MISC
Te O 
ta O 
|

| O 
SAR O 
EPA B-ORG
NSEE B-LOC
ER O 
ETPAT O 
TE B-LOC
a O 
|
| O 
= O 
|||| O 
: O 
. O 
Î B-LOC
. O 
|

| O 
EEE O 
Re O 
à O 
L B-ORG
FAT I-ORG
PS I-ORG
MR I-ORG
TETE I-ORG
|
| O 
+ O 
os O 
" O 
Pt B-LOC
CE I-LOC
|

| I-LOC
L I-LOC
|

| I-LOC
st I-LOC
|

| I-LOC
jo I-LOC
  O 
. O 
LA O 
PETITE O 
COMTESSE O 
. O 
