1e O
Gallica S-MISC
Révoltée B-MISC
! E-MISC
Auteur O
du O
texte O
. O
Révoltée B-MISC
! E-MISC
EPL S-ORG
SRE B-MISC
EEE E-MISC
RP B-ORG
NS I-ORG
D I-ORG
RTS E-ORG
te O
: O
Aie S-MISC
|||| O
Ne O
ns O
- O
« O
e O
) O
re O
DEEE O
n O
AM O
, O
RARE B-LOC
RE I-LOC
LA I-LOC
jee I-LOC
es I-LOC
ae I-LOC
MOT I-LOC
EESTI E-LOC
aa O
rs O
45e O
- O
eh O
DT B-ORG
SI I-ORG
RENE I-ORG
ET I-ORG
EE I-ORG
RE E-ORG
TEPs O
TERRE B-MISC
TM I-MISC
re I-MISC
NT E-MISC
NOV O
1700 O
à O
. O
: O
Æ O
|||| O
rt O
L O
« O
= O
. O
+ O
Tente B-MISC
ar I-MISC
Ru I-MISC
2-7 E-MISC
| | O
rem B-MISC
te I-MISC
Te E-MISC
" O
0 O
y O
2 O
2 O
: O
: O
LD? S-MISC
« O
es O
0 O
+ O
are O
Nr O
. O
mis O
Se O
Ts O
5 O
se O
a O
= O
M O
LS S-MISC
- O
" O
oi O
À O
m7 O
+ O
. O
: O
. O
te O
» O
LS S-MISC
2 O
… O
cela O
LS B-MISC
nn I-MISC
o I-MISC
EE I-MISC
TS I-MISC
RE I-MISC
EE I-MISC
ES E-MISC
De O
, O
on O
he O
EE O
ge O
— O
|||| O
s O
Eh O
. O
—— O
© O
. O
- O
ee O
“ O
. O
3 O
Se O
à O
? O
, O
‘ O
# O
‘ O
€ O
: O
M B-LOC
F E-LOC
- O
. O
- O
. O
‘ O
: O
es O
EC S-LOC
) O
e O
" O
Lo O
2 O
É O
‘ O
‘ O
e O
a O
: O
. O
… O
c O
l O
‘ O
LI B-LOC
È E-LOC
« O
> O
- O
- O
* O
, O
\ O
Les O
N O
. O
‘ O
4 O
s O
‘ O
d O
L O
t O
_ O
, O
Li B-LOC
Fr E-LOC
: O
n O
" O
: O
\ O
. O
, O
à O
… O
« O
Là O
+ O
où O
‘er O
" O
» O
« O
h O
D O
$ O
. O
_ O
. O
Let O
À O
ë O
. O
* O
N O
L O
u* O
‘ O
LL O
. O
. O
AR S-LOC
* O
a O
” O
» O
… O
. O
ms O
* O
LE S-LOC
se O
» O
— O
. O
: O
re O
) O
< O
* O
: O
. O
en O
CALMANN B-ORG
LEVY E-ORG
, O
ÉDITEUR S-ORG
DU O
MÊME B-ORG
AUTEUR E-ORG
Format S-MISC
grand O
in-18 O
. O
CHATEAU-GAILLARD S-LOC
. O
* O
« O
+ O
, O
… O
LES B-ORG
DRAMES I-ORG
IGNORÉS E-ORG
. O
. O
. O
. O
MLISAPETH S-LOC
VERDIER S-LOC
. O
4 5 O
/ O
6: O
40 O
a O
ANSE S-LOC
UN°NAUFRAGE S-LOC
PARISIEN S-LOC
, O
+ O
‘ O
:.. O
14 0 O
IS O
l O
— O
Tours S-LOC
. O
— O
Imp. B-PER
E. I-PER
Mazereau E-PER
. O
ES S-ORG
- O
— O
_ O
= O
7 O
— O
en O
> O
er O
sr O
Fax S-MISC
\ O
PAR O
UDE B-ORG
VIGNON E-ORG
? O
8 O
nn O
|||| O
Ë O
4 O
C: O
L_ O
|||3-| O
: O
Fi O
9 O
f O
al: O
70 O
Le O
t O
#7 O
ER O
! O
( O
y O
« O
= O
x O
andere O
" O
ésurs O
a O
pe O
ur O
|||| O
ÈS B-LOC
rtf I-LOC
Re E-LOC
+ O
m4 O
ee O
m O
. O
|||| O
Ca O
À O
É B-LOC
r E-LOC
— O
- O
- O
CE B-LOC
RME I-LOC
RER E-LOC
ay O
“ O
2e O
F B-ORG
PARIS E-ORG
CALMANN B-ORG
LÉVY E-ORG
, O
ÉDITEUR B-ORG
ANCIENNE I-ORG
MAISON E-ORG
MICHEL O
LÉVY B-ORG
FRÈRES E-ORG
RUE B-PER
AUBER E-PER
, O
à O
ET B-LOC
BOULEVARD E-LOC
DES B-ORG
ITALIENS E-ORG
, O
{à O
, O
A O
LA B-ORG
LIBRAIRIE I-ORG
NOUVELLE E-ORG
on O
ms O
HART S-ORG
. O
. O
ee B-ORG
As E-ORG
…: O
% O
D O
rs O
1879 O
3 O
Droits O
de O
reproduation O
et O
de O
traduction O
réserves O
TE O
: O
» O
avé O
" O
M O
A O
« O
. O
à O
LA B-LOC
AT E-LOC
4 4 O
DA B-LOC
Fe E-LOC
> O
FT B-LOC
eQ E-LOC
REVOLTEE S-LOC
! O
L O
E B-ORG
PREMIÈRE I-ORG
PARTIE E-ORG
— O
Mon O
frère O
, O
je O
vous O
le O
répète O
, O
cette O
petite O
a O
le O
diable O
au O
corps O
et O
il O
n’ O
y O
à O
qu' O
une O
chose O
à O
faire O
, O
c’ O
est O
de O
la O
|||| O
mettre O
au O
couvent O
. O
_ O
Sur O
quoi O
, O
madame O
la O
vicomtesse O
de O
Clérac S-LOC
posa O
d' O
un O
… O
air O
péremptoire O
sa O
tapisserie O
sur O
sa O
table O
à O
ouvrage O
| | O
… O
M. O
le O
comte O
Le B-PER
Dam I-PER
d’ I-PER
Anjault E-PER
, O
son O
frère O
, O
tordit O
sa O
mous O
- O
“ O
tache O
| | O
et O
, O
tout O
au O
fond O
du O
salon O
, O
dans O
l' O
ombre O
, O
une O
fillette O
, O
Qui O
paraissait O
quinze O
ans O
à O
peine O
, O
et O
qui O
allait O
apparaître O
_ O
Ou O
disparaitre O
derrière O
une O
portière O
en O
tapisserie O
, O
s’ O
ar O
- O
rêla O
court O
, O
ouvrit O
de O
grands O
yeux O
brillants O
, O
pleins O
de O
… O
questions O
et O
de O
pensées O
, O
et O
tendit O
l' O
oreille O
, O
tout O
en O
rame O
- O
- O
nant O
la O
tapisserie O
sur O
elle O
, O
pour O
se O
dérober O
aux O
regards O
. O
_ O
…. O
Nous O
voici O
au O
10 O
mars O
| | O
je O
pars O
le O
1* O
avril O
| il| O
faut O
.. O
vous O
décider O
| | O
à O
quoi O
servirait O
-il O
que O
je O
l’ O
' O
emmenasse O
une O
…. O
année O
de O
plus O
à O
Clérac S-LOC
? O
Elle O
gamine O
dans O
les O
champs O
. O
comme O
une O
enfant O
, O
et O
ce O
n’ O
est O
plus O
une O
enfant O
| | O
ma O
res O
- O
ponsabilité O
est O
lourde O
, O
très O
lourde O
... O
: O
‘ O
é O
y O
. O
» O
: O
à O
> O
pd O
. O
ee O
le O
he O
à O
+ O
eg O
a O
Le O
eh O
x O
CPC S-MISC
PES O
ape O
> O
nu O
] O
: O
L O
Te O
: O
“ O
ss O
L O
, O
" O
+ O
: O
Dé O
re O
+ O
= O
° O
L O
: O
Le O
“ O
= O
. O
in O
2 O
a O
e O
2 O
. O
A O
: O
= O
4 O
als O
- O
te O
en O
Ps S-MISC
, O
07 O
Sun B-LOC
10 I-LOC
Lure E-LOC
à O
de O
> O
773 O
* O
UE S-ORG
, O
+ O
. O
» O
AR B-ORG
Seat I-ORG
che E-ORG
. O
* O
th O
z B-LOC
Le E-LOC
. O
CRE S-ORG
|||| O
di O
r O
nb O
< O
. O
” O
. O
d' O
art O
$ O
: O
Lee S-PER
eg O
genre O
en O
+ O
bee O
. O
v O
ee O
” O
> O
3 O
.. O
… O
# O
LE O
x O
DR O
CTE S-MISC
TRE S-ORG
.v O
he O
g— O
7 O
: O
, O
. O
me O
SLT B-ORG
Ones I-ORG
EE E-ORG
ae O
it O
mn O
6 O
% O
ete O
2 O
ts O
. O
. O
ir O
- O
+ O
Lors O
LEE S-MISC
E B-MISC
re: I-MISC
ET E-MISC
Ep B-MISC
En I-MISC
mg E-MISC
ce O
ty O
nique O
we O
…. O
Pa B-MISC
fi E-MISC
: O
À O
se O
Sn: B-LOC
F I-LOC
his I-LOC
nn E-LOC
: O
2 O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
— O
Mais O
la O
mettre O
au O
couvent O
à O
quinze O
ans O
. O
Pauvre B-MISC
petite I-MISC
! E-MISC
— O
Allons O
donc O
! O
parce O
que O
la O
mère O
vous O
a O
pris O
la O
moi O
- O
tié O
de O
votre O
vie O
et O
de O
votre O
jeunesse O
, O
ne O
faut O
-il O
pas O
que O
la O
fille O
vous O
prenne O
l’ O
autre O
? O
Croyez-moi O
, O
Armand S-PER
, O
à O
trente-cinq O
ans O
, O
êtes O
-vous O
encore O
fait O
pour O
plaire O
? O
Une O
fois O
cette O
fillette O
au O
couvent O
, O
vous O
vous O
marierez O
très O
bien O
. O
Et O
je O
sais O
une O
fille O
d’ O
entrepreneur O
, O
élevée O
au O
Sacré B-MISC
- I-MISC
Cœur E-MISC
et O
richement O
dotée O
, O
qui O
sera O
contente O
de O
devenir O
comtesse O
de O
bon O
aloi O
et O
d’ O
avoir O
pour O
mari O
un O
joli O
garcon O
. O
— O
Pauvre B-MISC
Edmée E-MISC
! O
si O
gaie O
, O
si O
enfant O
encore O
! O
et O
qui O
semble O
si O
bien O
faite O
pour O
prendre O
sa O
part O
de O
la O
vie O
! O
— O
Oui B-MISC
! E-MISC
oui O
! O
et O
pour O
vous O
donner O
du O
tintouin O
aussi O
, O
— O
C' O
est O
ma O
fille O
, O
après O
tout O
! O
— O
Votre B-MISC
fille I-MISC
! E-MISC
votre O
fille O
! O
Enfin O
, O
elle O
porte O
votre O
nom O
! O
— O
Clémence S-PER
! O
La O
mère O
est O
morte O
? O
— O
Oui O
, O
mon O
cher O
Armand S-PER
| | O
et O
Dieu S-MISC
la O
recoive O
en O
mi- O
séricorde O
! O
Il O
y O
eut O
un O
moment O
de O
silence O
. O
Le O
père O
semblait O
sou O
- O
cieux O
, O
hésitant O
| | O
mais O
, O
pour O
un O
observateur O
, O
il O
eût O
été O
trop O
clair O
que O
la O
destinée O
de O
la O
petite O
Edmée S-MISC
était O
fixée O
, O
et O
que O
les O
scrupules O
de O
conscience O
qui O
la O
protégeaient O
encore O
seraient O
vite O
vaincus O
. O
Madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
reprit: O
— O
Cette S-LOC
enfant O
porte O
votre O
nom O
, O
elle O
n’ O
a O
pas O
de O
for= O
tune O
. O
Pouvez O
-vous O
lui O
en O
donner O
? O
Non O
! O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
Ce O
n’ O
est O
pas O
avec O
la O
place O
de O
deux O
mille O
huit O
cents O
francs O
qui O
vous O
permet O
de O
vivre O
en O
province O
que O
vous O
la O
doterez O
? O
Eh S-MISC
bien O
, O
quand O
elle O
aura O
vingt O
ans O
, O
qu’ O
en O
ferez O
-vous O
? O
Tenez B-MISC
! E-MISC
je O
n’ O
y O
puis O
penser O
sans O
frémir O
. O
Jamais O
vous O
ne O
trouverez O
à O
vous O
marier O
avantageusement O
ayant O
auprès O
de O
vous O
ce O
minois O
et O
cette O
grande O
fille O
sans O
dot O
. O
Pour O
elle O
, O
le O
monde O
, O
c' O
est O
la O
misère O
, O
le O
malheur O
!… O
Eh! O
grand O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
3 O
_ O
Dieu!pent-être B-MISC
le I-MISC
vice E-MISC
. O
Il O
y O
a O
des O
nécessités O
qui O
s' O
im- O
posent O
, O
mon O
frère O
! O
Et O
ces O
nécessités O
-là O
deviennent O
_ O
quelquefois O
des O
devoirs O
sociaux O
. O
— O
Ainsi O
, O
selon O
vous O
, O
mon O
devoir O
serait O
de O
sacrifier O
Edmée S-MISC
? O
— O
Sacrifier B-MISC
! E-MISC
— O
Les O
hommes O
, O
en O
vérité O
, O
ont O
de O
ces O
mots O
qu' O
on O
devrait O
laisser O
à O
la O
porte O
des O
salons O
et O
jeter O
hors O
des O
causeries O
honnêtes O
de O
la O
famille O
. O
C’ O
est O
dans O
les O
coulisses O
que O
vous O
prenez O
ces O
mots O
-là O
! O
Est O
-ce O
qu’ O
une O
chaste O
et O
candide O
jeune O
fille O
, O
est O
-ce O
qu' O
une O
fille O
bien O
née O
est O
sacrifiée O
parce O
qu' O
elle O
devient O
l’ O
ange O
du O
sanctuaire O
, O
l' O
épouse O
du O
Seigneur S-MISC
? O
Gar S-MISC
nous O
faisons O
les O
preuves O
de O
1399 O
dans O
notre O
famille O
! O
et O
nous O
voyons O
des O
chanoinesses O
de O
Remiremont S-LOC
sur O
notre O
arbre O
généalogique O
. O
Allons O
donc O
! O
Armand O
, O
votre O
chétive O
place O
de O
bureaucrate O
vous O
aurait O
-elle O
donné O
de O
ces O
sottes O
idées O
bourgeoises O
que O
Rousseau S-PER
, O
Diderot S-PER
et O
d’ B-PER
Alembert E-PER
ont O
semées O
dans O
le O
monde O
? O
Ah B-MISC
! E-MISC
si O
vous O
ou O
moi O
avions O
une O
situation O
en O
rapport O
avec O
notre O
rang O
, O
il O
y O
aurait O
encore O
quelque O
chose O
à O
tenter O
: O
ce O
serait O
de O
marier O
Edmée S-PER
avec O
quelque O
vieux O
gentilhomme O
veuf O
et O
assez O
riche O
pour O
lui O
laisser O
un O
petit O
douaire O
, O
de O
lui O
préparer O
mon O
sort O
, O
en O
un O
mot O
| | O
mais O
ce O
n’ O
est O
pas O
à O
Clérac S-LOC
que O
je O
la O
mamerai O
, O
ni O
à O
Paris S-LOC
, O
où O
je O
reste O
à O
peine O
trois O
mois O
chaque O
année O
. O
Vous O
savez O
d’ O
ailleurs O
que O
je O
ne O
pourrais O
qu' O
avec O
des O
efforts O
inouis O
la O
produire O
dans O
le O
monde O
. O
Enfin O
, O
pour O
tenter O
cet O
impossible O
, O
il O
faudrait O
une O
jeuxe O
fille O
de O
tête O
, O
ayant O
le O
Sentiment B-MISC
des I-MISC
devoirs E-MISC
que O
sa O
naissance O
lui O
impose O
| | O
et O
Edmée S-PER
, O
si O
elle O
est O
votre O
fille O
, O
est O
aussi O
celle O
de O
sa O
mère O
... O
Déjà O
cela O
ne O
se O
sent O
que O
trop O
à O
mille O
choses O
| | O
et O
, O
quant O
à O
moi O
, O
ce O
ne O
serait O
pas O
avec O
une O
tille O
d’ O
actrice O
que O
je O
me O
risquerais O
à O
courir O
cette O
aventure O
. O
— O
Mais O
, O
Clémence S-PER
, O
vous O
avez O
tort O
de O
penser O
du O
mal O
DE S-MISC
, O
Ta S-ORG
reste O
re O
a O
à O
ere O
DE O
et O
“ O
7 O
ty O
48 O
® O
sé O
“ O
of O
tuats O
à O
Lee B-PER
ë I-PER
SE E-PER
” O
= O
—s O
AN O
= O
mare O
.: O
— O
» O
“ O
at O
ee O
O B-ORG
ET I-ORG
SE E-ORG
4 O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
d' O
Edmée S-PER
. O
Ce O
n’ O
est O
qu' O
une O
enfant O
| | O
une O
enfant O
-rieuse O
et O
folle O
, O
voilà O
tout O
. O
— O
Dieu O
le O
veuille O
, O
mon O
frère O
. O
— O
Enfin O
les O
dames O
de O
Sainte-Claire S-PER
la O
prendront O
pour O
rien O
, O
par O
considération O
pour O
notre O
famille O
, O
qui O
leur O
a O
donné O
une O
abbesse O
, O
et O
par O
la O
protection O
de O
ME B-PER
de I-PER
Bréhan E-PER
qui O
s' O
intéresse O
à O
nous O
. O
Consultez O
-le O
, O
Ms B-MISC
de I-MISC
Bréhan E-MISC
, O
et O
vous O
verrez O
ce O
qu' O
il O
vous O
dira O
. O
I O
] O
vous O
dira O
que O
la O
place O
d’ O
' O
Edmée S-MISC
est O
au O
cou O
- O
vent O
, O
et O
que O
ce O
que O
vous O
avez O
à O
faire O
, O
vous O
, O
c’ O
est O
de O
vous O
marier O
avec O
une O
fille O
sans O
nom O
, O
mais O
riche O
et O
bien O
élevée O
, O
dont O
la O
dot O
vous O
permettra O
de O
rétablir O
votre O
blason O
, O
et O
d' O
aider O
vos O
parents O
pauvres O
. O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
ma O
sœur O
, O
sans O
doute O
, O
ce O
que O
vous O
me O
dites O
est O
juste O
et O
sensé O
| | O
je O
n’ O
ai O
pas O
besoin O
d’ O
aller O
consulter O
Mer B-LOC
de I-LOC
Bréhan E-LOC
pour O
le O
sentir O
. O
Seulement O
... O
Eh S-MISC
bien O
, O
mon O
cœur O
se O
serre O
à O
l’ O
idée O
de O
prendre O
cette O
petite O
créature O
, O
de O
la O
conduire O
dans O
un O
grand O
bâtiment O
sombre O
, O
et O
de O
l’ O
y O
laisser O
cloîtrée O
pour O
toute O
sa O
vie O
. O
À O
quoi O
ne O
pouviez O
-vous O
pas O
parvenir O
sans O
votre O
mal O
- O
heureux O
mariage O
? O
Le O
roi O
, O
alors O
, O
était O
sur O
le O
trône O
| | O
la O
noblesse O
donnait O
quelques O
droits O
aux O
emplois O
!... O
— O
Enfin O
, O
n’ O
en O
parlons O
plus O
et O
tâchons O
de O
sauver O
ce O
qui O
reste O
, O
Je O
vous O
disais O
donc O
que O
, O
si O
vous O
eussiez O
pris O
la O
vie O
comme O
il O
fallait O
, O
vous O
n’ O
auriez O
pas O
aujourd’hui O
une O
fille O
dans O
la O
situation O
fausse O
où O
est O
Edmé: S-PER
. O
Faites O
-en O
votre O
med O
culpd O
. O
Puis O
, O
prenez O
votre O
parti O
. O
Il O
y O
à O
quinze O
ans O
, O
vous O
aviez O
vingt O
ans O
et O
vous O
avez O
fait O
une O
terrible O
sottise O
| | O
dans O
quinze O
ans O
vous O
en O
aurez O
cinquante O
. O
Si S-MISC
vous O
prenez O
au O
- O
jourd’hui O
le O
parti O
que O
je O
vous O
conseille O
, O
à O
cinquante O
ans O
vous O
pouvez O
avoir O
une O
situation O
de O
fortune O
assise O
| | O
une O
|||| O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
5 O
re O
femme O
bien O
posée O
dans O
le O
monde O
| | O
deux O
ou O
trois O
enfants O
dont O
vous O
ne O
serez O
pas O
forcé O
de O
faire O
des O
prêtres O
ou O
des O
É B-MISC
religieuses E-MISC
. O
Quant O
à O
Edmée S-PER
, O
elle O
sera O
une O
sainte O
fille O
, O
" O
: O
… O
honorée O
, O
peut-être O
élevée O
en O
dignité O
dans O
son O
couvent O
. O
EN O
Si S-LOC
vous O
résistez O
et O
que O
vous O
retourniez O
dans O
votre O
petite O
- O
ville O
avec O
elle O
, O
vous O
serez O
, O
elle O
et O
vous O
, O
deux O
vieux O
dé O
- O
- O
… O
classés O
, O
aigris O
et O
piteux O
. O
pis O
! O
Car O
Edmée S-PER
peut O
, O
quelque O
jour O
, O
décamper O
avec O
un O
officier O
de O
la O
garnison O
. O
On O
a O
vu O
ca O
. O
Supposez O
qu’ O
elle O
reste O
- O
/ O
, O
sage: O
après O
votre O
mort O
elle O
n' O
aura O
même O
pas O
de O
pain O
, O
et O
… O
il O
lui O
faudra O
, O
pour O
vivre O
, O
faire O
des O
chemises O
ou O
garder O
les O
ja O
- O
femmes O
en O
couches O
. O
|||| O
“ O
._ O
— O
Oh O
! O
|||| O
4 O
— O
Voilà O
, O
mon O
frère O
. O
C’ O
est O
la O
vie O
| | O
et O
, O
à O
trente-cinq O
ans O
, O
|||| O
4 O
il O
est O
temps O
de O
l’ O
apprendre O
! O
451 O
s O
— O
Je O
réfléchirai O
, O
Clémence S-PER
| | O
vous O
êtes O
mon O
ainée O
| | O
F S-LOC
vous O
êtes O
une O
digne O
femme O
et O
une O
femme O
d' O
esprit O
. O
Il O
était O
dix O
heures O
. O
Madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
ne O
veillait O
pas O
plus O
tard O
à O
l' O
ordinaire O
. O
M. O
Le B-PER
Dam I-PER
d’ I-PER
Anjault E-PER
prit O
congé O
. O
Il O
logeait O
à O
l' O
hôtel O
, O
dans O
le O
voisinage O
. O
- O
Le O
petit O
dérangement O
occasionné O
par O
son O
départ O
em- O
. O
pêcha O
madame O
de O
Clérac S-LOC
de O
voir O
la O
portière O
de O
tapisserie O
qui O
séparait O
le O
salon O
de O
sa O
chambre O
à O
coucher O
se O
soulever O
te O
" O
« O
+ O
‘ O
_ O
* O
rs O
€ O
VE S-MISC
rat O
= O
. O
_. O
, O
> O
: O
thgammnge O
Ç O
à O
= O
‘+ O
au O
et O
et O
ren O
? O
ME B-MISC
Le I-MISC
Ms I-MISC
Ps E-MISC
, O
» O
LORER S-LOC
LD S-LOC
pe O
es O
LE O
un O
peu O
, O
puis O
retomber O
doucement O
. O
F4 S-MISC
. O
4 O
_ O
Dix O
minutes O
après O
, O
madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
, O
après O
avoir O
LA S-PER
donné O
, O
pour O
le O
lendemain O
, O
les O
ordres O
à O
ses O
domestiques O
, O
15 O
entrait O
dans O
sa O
chambre O
. O
' O
| | O
Î O
— O
Edmée S-MISC
, O
ma O
mignonne O
, O
dors O
-tu O
? O
|||| O
Li B-LOC
Edmée E-LOC
, O
le O
bras O
passé O
sous O
sa O
tête O
, O
la O
tête O
mollement O
À O
“ O
4 O
4 O
je O
: O
à O
À O
6 O
RÉVOLTÉE S-MISC
|||| O
! O
renversée O
et O
la O
respiration O
égale O
et O
calme O
, O
semblait O
la O
statue O
du O
sommeil O
. O
Une B-MISC
pendule I-MISC
ancienne E-MISC
, O
qui O
avait O
une O
sonnerie O
très O
- O
retentissante O
, O
se O
mit O
en O
ce O
moment O
à O
sonner O
dix O
heures O
. O
Sans O
doute O
, O
madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
pensa O
que O
le O
bruit O
avait O
dû O
percer O
le O
sommeil O
de O
sa O
nièce O
, O
car O
elle O
reprit O
: O
— O
Tu O
dors O
, O
Edmée S-MISC
? O
La O
jeune O
fille O
fit O
un O
léger O
mouvement O
et O
murmura O
: O
— O
Ma B-MISC
tante I-MISC
! E-MISC
|||| O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
je O
croyais O
que O
tu O
avais O
entendu O
sonner O
la O
pen O
- O
dule O
. O
Tu O
t' O
es O
donc O
couchée O
de O
bonne O
heure O
? O
Il O
est O
dix O
heures O
. O
Allons O
, O
pense O
à O
Dieu B-MISC
! E-MISC
À O
dix O
heures O
, O
comme O
à O
toute O
heure O
. O
Jésus S-PER
et O
Marie S-PER
soient O
dans O
nos O
cœurs O
: O
Qu' O
ils O
y O
vivent O
, O
qu' O
ils O
y O
règnent O
, O
Qu' O
ils O
y O
fassent O
leur O
demeure O
. O
— O
Oui O
, O
ma O
tante O
! O
C' O
était O
une O
habitude O
de O
madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
, O
qui O
dor- O
mait O
peu O
, O
d’ O
éveiller O
sa O
nièce O
deux O
ou O
trois O
fois O
par O
nuit O
pour O
lui O
faire O
répéter O
cette O
antienne O
. O
Peut-être O
voulait O
-elle O
ainsi O
lui O
donner O
un O
avant-goût O
du O
couvent O
et O
la O
préparer O
à O
chanter O
matines O
. O
La O
jeune O
fille O
balbutia O
les O
dernières O
syllabesdu O
dernier O
vers O
| | O
puis O
sa O
respiration O
égale O
et O
douce O
reprit O
son O
cours O
. O
Mais O
quand O
sa O
redoutable O
tante O
, O
à O
son O
tour O
, O
fut O
cou O
- O
chée O
| | O
quand O
, O
à O
travers O
la O
porte O
vitrée O
entr’ O
ouverte O
qui O
séparait O
sa O
chambrette O
de O
celle O
de O
madame O
de O
Clérae S-PER
, O
Edmée S-PER
entendit O
, O
elle O
aussi O
, O
la O
respiration O
particulière O
au O
sommeil O
, O
la O
jeune O
fille O
se O
leva O
en O
souriant O
et O
le O
bras O
accoudé O
sur O
son O
genou O
, O
le O
menton O
appuyé O
sur O
sa O
main O
, O
les O
yeux O
grands O
ouverts O
et O
regardant O
à O
travers O
l' O
ombre O
, O
se O
mit O
à O
penser O
. O
Elle O
dormit O
peu O
cette O
nuit O
-là O
, O
et O
pensa O
plus O
qu’ O
en O
toute O
sa O
vie O
d' O
enfant O
elle O
ne O
l' O
avait O
fait O
encore O
. O
II S-MISC
. O
Nous O
sommes O
à O
Paris S-LOC
, O
rue B-LOC
de I-LOC
l’ I-LOC
Université E-LOC
, O
à O
un O
qua O
- O
. O
frième O
étage O
. O
Madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
, O
ainsi O
qu' O
on O
l' O
aura O
pressenti O
par O
ce O
qui O
précède O
, O
est O
une O
veuve O
d’ O
une O
qua O
- O
rantaine O
d' O
années O
, O
qui O
, O
depuis O
un O
an O
, O
donne O
asile O
et O
protection O
à O
sa O
nièce O
Edmée S-PER
. O
_Dudit O
château O
elle O
ramène O
une O
servante O
cuisinière O
, O
une O
petite O
paysanne O
dégrossie O
par O
les O
sœurs O
de O
son O
village O
, O
« O
qu' O
elle O
décore O
du O
titre O
de O
femme O
de O
chambre O
, O
et O
un O
petit O
RSR S-ORG
, O
k O
Le O
k O
|||| O
l O
f O
|||| O
berger O
de O
quatorze O
ans O
, O
affublé O
d’ O
une O
livrée O
. O
À O
la O
cuisinière O
, O
madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
donne O
quelques O
petits O
gages O
| | O
aux O
deux O
autres O
, O
elle O
ne O
donne O
que O
la O
nourriture O
et O
sa O
protection O
| | O
c’est-à-dire O
qu’ O
elle O
les O
place O
après O
les O
avoir O
formés O
. O
En O
devenant O
veuve O
, O
madame O
de O
Clérac S-LOC
avait O
renon- O
ne O
, O
D B-MISC
ms I-MISC
pe E-MISC
. O
. O
‘4 O
4 O
î O
os O
© O
+ O
+2 O
, O
eng O
g O
" O
+ O
mehr O
Pet O
pen B-PER
Ca E-PER
* O
es O
. O
spy O
As B-MISC
Sr I-MISC
sé E-MISC
ar O
“ O
« O
Se O
gode O
bnp B-ORG
Érinebsiagginss E-ORG
- O
. O
dE S-LOC
ne O
. O
Fr S-MISC
, O
, O
= O
+ O
SMS S-MISC
RD O
NS S-MISC
D O
ee O
de O
n O
. O
+ O
tqs O
2,2 O
ne O
gs O
_ O
… O
- O
2 O
° O
. O
te O
+ O
” O
# O
p=à O
re O
: O
< O
_— O
nn O
. O
È S-LOC
— O
LE S-MISC
= O
2 O
— O
PPT B-MISC
TEE E-MISC
= O
. O
. O
. O
2 O
nr O
+ O
, O
— O
À O
+ O
ge O
.. O
£ O
A O
ee B-MISC
Pr E-MISC
+ O
ie O
Qs S-MISC
=: O
À O
8 O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
cé O
à O
plaire O
| | O
elle O
portait O
invariablement O
à O
la O
ville O
une O
robe O
de O
cachemire O
noir O
, O
s' O
étant O
vouée O
au O
demi-deuil O
, O
et O
à O
la O
campagne O
des O
robes O
d’ O
indienne O
| | O
pour O
aller O
dans O
le O
monde O
une O
robe O
de O
velours O
noir O
lui O
suffisait O
l' O
hiver O
, O
et O
l' O
été O
une O
robe O
de O
barège O
ou O
de O
mousseline O
. O
Du O
1 O
janvier O
au O
ler O
avril O
, O
grâce O
à O
cette O
organisation O
économique O
, O
elle O
faisait O
une O
figure O
modeste O
, O
mais O
suffi- O
sante O
, O
dans O
le O
faubourg B-LOC
Saint-Germain E-LOC
| | O
et O
, O
d' O
avril O
à O
décembre O
, O
elle O
vivait O
noblement O
en O
son O
pigeonnier O
. O
Quel O
- O
quefois O
elle O
était O
invitée O
à O
passer O
un O
mois O
chez O
des O
amis O
, O
et O
cette O
année O
-là O
elle O
trouvait O
moyen O
d' O
aller O
aux O
eaux O
, O
en O
juillet O
. O
Quant O
à O
M. B-PER
Le I-PER
Dam I-PER
d’ I-PER
Anjault E-PER
, O
frère O
de O
madame O
de O
Clérac S-LOC
, O
que O
nous O
avons O
vu O
, O
veuf O
et O
encore O
joli O
garcon O
, O
à O
trente-cinq O
ans O
, O
nous O
le O
trouvons O
, O
au O
moment O
où O
com O
mence O
ce O
récit O
, O
chef O
de O
bureau O
à O
la O
préfecture O
de O
X. S-LOC
, O
avec O
deux O
mille O
quatre O
cents O
francs O
d’ O
appointements O
« O
pour O
tout O
potaige O
» O
. O
Né O
d’ O
une O
famille O
noble O
qui O
n' O
avait O
eu O
de O
bien O
qu' O
une O
chétive O
part O
du O
milliard O
des O
émigrés O
, O
il O
était O
destiné O
à O
relever O
cette O
famille O
dont O
tous O
les O
efforts O
s' O
étaient O
réunis O
pour O
lui O
faire O
donner O
de O
l' O
éducation O
. O
A O
vingt O
ans O
il O
était O
bachelier O
| | O
grâce O
à O
un O
frère O
moins O
heureusement O
doué O
que O
lui O
, O
qui O
était O
parti O
comme O
soldat O
à O
sa O
place O
, O
il O
se O
trouvait O
quitte O
du O
service O
militaire O
. O
Sa O
sœur O
, O
madame O
de O
Clérac S-LOC
, O
mariée O
à O
un O
vieux O
chevalier O
de O
Saint-Louis S-LOC
, O
pouvait O
alors O
lui O
offrir O
à O
Paris S-LOC
une O
cham- O
brette O
, O
le O
sel O
et O
le O
pain O
. O
On O
lui O
dit O
qu’ O
il O
fallait O
en O
profiter O
pour O
faire O
son O
droit O
, O
puisqu' O
en O
cette O
société O
révolution O
paire O
, O
on O
ne O
pouvait O
plus O
parvenir O
à O
rien O
sans O
avoir O
un O
diplôme O
et O
sans O
passer O
une O
thèse O
. O
Quand O
il O
serait O
recu O
, O
on O
lui O
aurait O
, O
grâce O
à O
des O
protections O
, O
soit O
une O
sous-pré- O
fecture O
, O
soit O
une O
place O
d’ O
auditeur O
au O
Conseil B-ORG
d' I-ORG
État E-ORG
, O
et O
on O
le O
marierait O
richement O
. O
CL B-ORG
ET E-ORG
|||| O
re O
vu O
|||| O
|||| O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
( O
_ O
Tels O
étaient O
les O
projets O
et O
les O
espérances O
de O
la O
famille O
, O
» O
vers O
la O
fin O
de O
la O
Restauration S-MISC
. O
Malheureusement O
, O
Ar- S-MISC
mand O
avait O
l’ O
âge O
des O
passions O
, O
un O
cœur O
naïf O
, O
l’ O
inexpé- O
rience O
absolue O
de O
la O
vie O
. O
En O
menant O
la O
vie O
d' O
étudiant O
, O
il O
vit O
, O
rencontra O
, O
aima O
mademoiselle O
Cora B-PER
Mendilla E-PER
. O
C' O
était O
une O
petite O
actrice O
, O
jouant O
la O
comédie O
à O
Bobino S-LOC
_ O
faute O
d’ O
avoir O
pu O
entrer O
comme O
danseuse O
à O
l' O
Opéra S-LOC
, O
comme O
chanteuse O
dans O
les O
chœurs O
aux O
Italiens S-LOC
, O
comme O
comé- O
dienne O
à O
l’ O
Odéon S-LOC
. O
Une O
vieille O
mère O
l’ O
accompagnait O
par- O
tout O
. O
Sans O
être O
jolie O
, O
Cora S-PER
avait O
du O
feu O
, O
de O
l' O
éclat O
, O
de O
l’ O
im- O
prévu O
, O
je O
ne O
sais O
quoi O
, O
qui O
pipait O
les O
amoureux O
. O
D' O
ailleurs O
elle O
paraissait O
sage O
. O
Comment O
ces O
deux O
femmes O
pou- O
vaient O
-elles O
vivre O
avec O
les O
maigres O
appointements O
payés O
par O
le O
théâtre O
Bobino S-LOC
? O
C' O
était O
un O
problème O
! O
mais O
point O
absolument O
insoluble O
cependant O
, O
car O
la O
vieille O
était O
un O
prodige O
d' O
économie O
et O
prétendait O
avoir O
quelques O
res O
- O
sources O
personnelles O
| | O
d’ O
ailleurs O
la O
fille O
touchait O
des O
ap- O
pointements O
relativement O
élevés O
— O
soixante O
francs O
par O
Mois S-MISC
, O
je O
crois O
! O
— O
parce O
qu’ O
elle O
était O
fort O
goûtée O
du O
pu- O
blie O
de O
Bobino S-LOC
. O
D' O
où O
venaient O
ces O
deux O
femmes O
? O
Autre O
problème O
plus O
ardu O
que O
le O
précédent O
. O
On O
les O
disait O
espagnoles O
ici O
, O
et O
là O
, O
créoles O
| | O
ailleurs O
marseillaises O
, O
ou O
gitanas O
, O
ou O
bien O
pari- O
siennes O
, O
de O
’ O
quelque O
faubourg O
. O
- O
Toujours O
est O
-il O
que O
cette O
petite O
Cora S-LOC
était O
singulière O
| | O
sans O
être O
ni O
chanteuse O
, O
ni O
danseuse O
, O
ni O
comédienne O
, O
elle O
chantait O
agréablement O
et O
avec O
esprit O
| | O
elle O
dansait O
une O
danse O
irrégulière O
et O
pittoresque O
| | O
elle O
jouait O
le O
drame O
ou O
la O
farce O
avec O
des O
éclats O
soudains O
et O
inattendus O
qui O
enlevaientles O
applaudissements O
du O
parterre O
. O
Bref O
, O
n' O
ayant O
point O
d' O
amoureux O
que O
l’on O
sût O
, O
elle O
devint O
à O
la O
mode O
dans O
le O
quartier O
Latin S-MISC
. O
Quelques O
jeunes O
gens O
firent O
, O
sans O
succès O
, O
des O
folies O
relatives O
, O
pour O
l' O
obtenir O
, O
La B-MISC
tête I-MISC
d’ I-MISC
Ar I-MISC
- I-MISC
mand I-MISC
le I-MISC
Dam E-MISC
d’ O
Anjault S-PER
se O
monta O
. O
L' O
[ O
, O
4 O
.. O
pe O
ect O
ne O
: O
à O
. O
" O
rs O
géré O
SD B-MISC
mi E-MISC
| | O
_ O
— O
.— O
à O
_— O
= O
£ O
re O
e O
ue O
_ O
a O
. O
. O
TE B-MISC
7 E-MISC
? O
d' O
os O
x O
es O
hmge O
= O
6 O
pere O
es O
Fs B-ORG
Re E-ORG
2e O
LUN S-MISC
Ve B-MISC
2 E-MISC
+ O
a O
… O
PT S-MISC
Le O
RP O
ER O
© O
te O
ER O
- O
. O
- O
, O
L O
à O
à O
, O
L O
' O
d' O
une O
é O
L O
* O
“ O
Æ O
L O
u O
, O
‘ O
» O
SA O
4 O
° O
pi O
om O
de O
um O
Bas S-LOC
— O
a O
r O
10 O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
Ses O
folies O
, O
à O
lui O
, O
furent O
-elles O
plus O
grandes O
que O
celles O
des O
autres O
? O
Sa O
figure O
, O
sa O
tournure O
, O
les O
manières O
aristo- O
cratiques O
qu’ O
il O
avait O
prises O
dans O
le O
salon O
de O
sa O
sœur O
, O
sé- O
duisirent O
-elles O
la O
fillette O
? O
Ou O
bien O
, O
la O
mère O
calcula O
-t O
-elle O
que O
ce O
jeune O
homme O
irait O
jusqu' O
où O
l’on O
voudrait O
pour O
avoir O
l' O
amour O
de O
Cora S-PER
? O
Il O
n' O
importe O
. O
Le O
fait O
, O
c’ O
est O
qu’ O
il O
devint O
son O
amant O
| | O
que O
, O
presque O
aussitôt O
, O
la O
fille O
se O
trouva O
enceinte O
| | O
que O
la O
vieille O
déclara O
qu' O
il O
fallait O
épouser O
ou O
bien O
qu’ O
elle O
ferait O
disparaître O
l' O
enfant O
, O
füt O
- O
ce O
au O
prix O
de O
la O
vie O
de O
la O
mère O
... O
et O
que O
le O
comte O
Ar- B-PER
mand I-PER
le I-PER
Dam I-PER
d’ I-PER
Anjault E-PER
épousa O
, O
malgré O
les O
malédictions O
de O
sa O
famille O
. O
Quand O
cette O
famille O
eut O
bien O
maudit O
pourtant O
, O
elle O
se O
dit O
qu' O
après O
le O
désastre O
du O
mariage O
d’ O
Armand S-PER
, O
il O
y O
en O
avait O
un O
pis O
à O
craindre O
: O
celui O
de O
le O
voir O
tomber O
plus O
bas O
qu’ O
il O
ne O
convenait O
qu' O
un O
gentilhomme O
tombât O
, O
pour O
ga- O
gner O
son O
pain O
. O
La O
belle-mère O
, O
le O
gendre O
, O
la O
bru O
et O
l' O
enfant O
, O
y O
furent O
expédiés O
. O
Ils O
y O
vécurent O
humblement O
et O
honnêtement O
. O
Armand S-PER
aimait O
toujours O
sa O
femme O
| | O
la O
petite O
fille O
était O
charmante O
, O
gaie O
, O
vive O
, O
spontanée O
, O
aimée O
et O
choyée O
de O
tous O
ceux O
qui O
la O
voyaient O
. O
La O
vieille O
présidait O
au O
ménage O
et O
joignait O
les O
deux O
bouts O
. O
Elle O
mourut O
d’ O
ailleurs O
au O
bout O
de O
peu O
d' O
années O
, O
ce O
qui O
simplifia O
la O
situation O
. O
Malgré O
la O
tenue O
de O
la O
jeune O
femme O
, O
jamais O
la O
noble O
famille O
d’ O
Anjault S-PER
ne O
la O
voulut O
admettre O
ni O
reconnaitre O
. O
À O
peine O
' O
permettait O
-elle O
à O
Armand S-PER
de O
parler O
de O
sa O
fille O
, O
dans O
les O
rares O
lettres O
qui O
s' O
échangeaient O
. O
Enfin O
une O
épidémie O
emporta O
Cora B-PER
Mendilla E-PER
, O
‘et O
ce O
fut O
une O
réjouis O
- O
sance O
générale O
, O
dont O
volontiers O
on O
eût O
fait O
sonner O
les O
cloches O
à O
Clérac S-LOC
, O
à O
Anjaultet S-LOC
autres O
lieux O
-où O
se O
trouvaient O
: O
L O
LU B-LOC
A E-LOC
| | O
û O
2e O
“ O
rte O
RE O
ans O
, O
madame O
de O
r O
près O
d' O
elle O
, O
l’ O
' O
étudia O
et O
prit O
, O
à O
son O
gard O
. O
de O
son O
frère O
, O
les O
résolutions O
<phneees O
se1 120 O
ME S-LOC
t O
. O
r O
Le O
“ O
le O
APR B-MISC
RENE I-MISC
x I-MISC
PT E-MISC
. O
OCR S-ORG
RENE O
QE B-ORG
ALTER E-ORG
Lu O
“ O
à O
pré O
Le O
” O
LE: O
4 O
APS S-ORG
À O
: O
: O
|||| O
0 O
D O
Le O
LA S-ORG
D: O
PETIL S-LOC
7 O
nr B-ORG
ea E-ORG
« O
- O
SE B-MISC
ns I-MISC
CE E-MISC
sm O
III S-MISC
Edmée S-PER
, O
jusqu’ O
à O
la O
mort O
de O
sa O
mère O
, O
n' O
avait O
été O
qu' O
une O
enfant O
heureuse O
. O
— O
Dans O
son O
milieu O
, O
elle O
n' O
avait O
vu O
que O
des O
visages O
souriants O
| | O
elle O
était O
mignonne O
, O
vive O
, O
drôlette O
| | O
une O
enfant O
est O
« O
sans O
conséquence O
» O
. O
On O
l’ O
invitait O
done O
, O
cà O
et O
là O
, O
aux O
fêtes O
enfantines O
qui O
se O
donnaient O
dans O
la O
ville O
. O
Habituellement O
elle O
jouait O
avec O
les O
enfants O
du O
pré O
- O
fet O
. O
Quant O
à O
la O
mère O
, O
on O
s’ O
en O
inquiétait O
peu O
. O
Elle O
eût O
été O
la O
plus O
correcte O
des O
bourgeoises O
qu’ O
on O
ne O
s’ O
en O
fût O
pas O
in O
- O
quiété O
davantage O
dans O
le O
monde O
, O
la O
situation O
administra O
- O
tive O
et O
pécuniaire O
de O
son O
mari O
ne O
lui O
permettant O
pas O
d' O
y O
paraitre O
. O
L’ O
épanouissement O
enfantin O
de O
la O
petite O
fille O
s' O
arrêta O
court O
. O
Au O
lieu O
de O
dire O
librement O
et O
spontanément O
ce O
qu’ O
elle O
sentait O
, O
elle O
se O
contint O
, O
préoccupée O
d’ O
abord O
de O
ce O
que O
sa O
tante O
voulait O
qu’ O
elle O
pensât O
, O
craintive O
, O
défiante O
d' O
elle-même O
et O
des O
autres O
. O
Mais O
l’ O
exubérance O
de O
sa O
na O
- O
ture O
avait O
besoin O
de O
se O
donner O
carrière O
. O
Alors O
, O
quand O
elle O
pouvait O
s' O
échapper O
dans O
la O
campagne O
, O
elle O
s’ O
en O
donnait O
à O
cœur O
joie O
. O
Courant O
à O
perdre O
haleine O
dans O
les O
chemins O
, O
grimpant O
aux O
arbres O
pour O
dénicher O
des O
oiseaux O
comme O
un O
garcon O
, O
jouant O
avec O
les O
paysans O
, O
les O
paysannes O
, O
sans O
|||| O
|||| O
|||| O
|||| O
|||| O
|||| O
|||| O
|||| O
Cd S-MISC
: O
___ O
_imbueith O
. O
és O
. O
a O
sua O
, O
seat O
iris O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
15 O
souci O
de O
son O
rang O
. O
Cela O
valait O
mieux O
que O
d’ O
engendrer O
la O
, O
mélancolie O
. O
Aux O
yeux O
de O
sa O
tante O
, O
cependant O
, O
ces O
facons O
étaient O
de O
très O
mauvais O
augure O
, O
et O
une O
fille O
qui O
sautait O
les O
fossés O
, O
pas O
grandes O
enjambées O
, O
ne O
pouvait O
être O
qu’ O
une O
à O
Gi S-MISC
fille O
terrible O
, O
dont O
il O
importait O
de O
se O
défaire O
au O
plus O
tôt O
. O
Na B-LOC
4 E-LOC
Il O
n’ O
y O
avait O
là-dessous O
qu' O
une O
passion O
bien O
innocente O
|||| O
1.2 O
pour O
la O
campagne O
, O
les O
près O
, O
les O
bois O
, O
les O
fleurs O
, O
la O
liberté O
LAPS O
de O
humer O
l’ O
air O
pur O
et O
parfumé O
à O
pleins O
poumons O
. O
Quel O
- O
ques O
indulgents O
osaient O
le O
suggérer O
à O
madame O
de O
Clérac B-PER
F7 I-PER
ia E-PER
lorsqu' O
elle O
déplorait O
les O
allures O
de O
sa O
nièce O
. O
A O
quoi O
la O
kr O
sèche O
douairière O
répondait O
qu’ O
en O
fait O
de O
passions O
, O
elle O
n’ O
en O
connaissait O
point O
d’ O
innocente O
. O
Et O
le O
curé O
du O
presby O
- O
tère O
voisin O
approuvait O
du O
bonnet O
. O
EE B-MISC
Passion E-MISC
, O
en O
effet O
. O
Oui O
, O
c' O
était O
de O
la O
passion O
que O
ressen O
- O
v O
tait O
Edmée S-PER
pour O
ces O
choses O
vivantes O
, O
qui O
parlaient O
à O
ses O
HO S-PER
yeux O
et O
à O
son O
âme O
. O
Elle O
s’ O
émerveillait O
du O
soleil O
qui O
rit O
à O
4 O
y O
travers O
les O
branches O
| | O
elle O
passait O
des O
heures O
délicieuses O
sl O
assise O
derrière O
une O
meule O
de O
foin O
, O
à O
« O
regarder O
pousser O
Ne S-PER
, O
l' O
herbe O
» O
et O
à O
contempler O
les O
mille O
insectes O
qui O
se O
cher O
- O
: O
chent O
ou O
s’ O
évitent O
, O
naissent O
ou O
meurent O
sur O
une O
motte O
de O
terre O
| | O
et O
quand O
elle O
rêvait O
du O
paradis O
, O
elle O
entrevoyait O
la O
vie O
bienheureuse O
comme O
une O
belle O
journée O
d’ O
été O
au O
bord O
d’ O
une O
rivière O
argentée O
, O
ombragée O
d’ O
arbres O
flexibles O
, O
dont O
les O
branches O
cherchaient O
les O
caresses O
de O
l’ O
eau O
ou O
bien O
TE O
bruissaient O
au O
gré O
du O
vent O
. O
LA B-MISC
S E-MISC
Elle O
était O
d’ O
ailleurs O
la O
plus O
infatigable O
des O
faneuses O
, O
la O
F B-MISC
Ne E-MISC
plus O
matinale O
des O
faucheuses O
, O
la O
plus O
emportée O
des O
ven O
- O
LE: S-MISC
dangeuses O
. O
à O
leur O
nid O
, O
dans O
les O
blés O
| | O
pour O
voir O
glisser O
|||| O
les O
truites O
piquées O
de O
rouge O
dans O
les O
eaux O
courantes O
des O
à O
ruisseaux O
clairs O
. O
ur O
4 O
L' O
heure O
fâcheuse O
était O
celle O
où O
sonnait O
la O
cloche O
« O
du O
1 0 O
château O
» O
, O
et O
où O
il O
fallait O
retourner O
dans O
le O
salon O
blanchi O
Le B-MISC
28 E-MISC
) O
#12 O
res O
E B-LOC
RER E-LOC
daR O
r O
& O
* O
#3 O
mn O
" O
7 O
bn O
ne O
: O
L O
FETE B-MISC
InE I-MISC
Fe I-MISC
E E-MISC
|||| O
RTS B-MISC
TA E-MISC
4 O
EE S-MISC
reg O
Le O
# O
a O
A7 O
Er O
< O
« O
€ O
Eve O
3 O
v O
” O
£ O
ñ O
we O
Saer S-PER
ti O
‘ O
Fr: O
: O
et O
FL B-MISC
TR E-MISC
à O
la O
Me O
n O
trônait O
, O
entre O
malus O
vieux O
É O
+ O
mal O
badigeonnés O
, O
encadrés O
de O
bordures O
peintes O
en O
jaune O
, O
# O
__ O
madame O
de O
Clérac S-LOC
, O
dans O
une O
bergère O
recouverte O
de O
toile O
Var S-LOC
4 O
à O
carreaux O
rouges O
. O
.. O
RS O
ë O
|||| O
Fe O
__ O
Le O
dîner O
était O
servi O
| | O
sur O
la O
table O
fumait O
unesoupeaux O
“ O
raves O
taillée O
au O
pain O
de O
fèves O
, O
dans O
laquelle O
les O
cuillers O
J B-MISC
CE I-MISC
TC I-MISC
2 I-MISC
LL I-MISC
» I-MISC
j I-MISC
Rs I-MISC
és I-MISC
LE I-MISC
TE E-MISC
" O
ti O
a O
N. O
x O
, O
: O
TC S-MISC
2 O
° O
® O
Ve O
nr O
= O
v. O
|||| O
Ev O
> O
| | O
DE O
AIS S-ORG
Fe S-ORG
V2g S-LOC
) O
PACOT B-MISC
LS E-MISC
À O
et O
G O
4 O
} O
em O
È B-MISC
PE I-MISC
LAN I-MISC
U I-MISC
V E-MISC
+ O
EST B-ORG
M E-ORG
Du O
H B-MISC
F. I-MISC
A I-MISC
# E-MISC
/ O
We O
_ O
sh O
ee O
œ O
Ex O
A O
a O
_se O
tenaient O
debout O
. O
Puis O
venait O
un O
morceau O
de O
salé O
. O
bouilli O
et O
des O
haricots O
, O
ou O
bien O
une O
cuisse O
d’ O
oie O
conservée O
he O
|||| O
dans O
la O
graisse O
et O
passée O
à O
la O
poële O
. O
— O
C' O
était O
les O
di-. O
74 O
) O
_ O
manches O
! O
! O
— O
Aux O
fêtes O
carillonnées O
on O
avait O
une O
volaille O
es O
1er O
à O
: O
Menne S-LOC
” O
mg O
cs O
# O
« O
Er O
Se O
= O
_ O
fraîche O
ou O
bien O
un O
peu O
de O
viande O
de O
boucherie O
rôtie O
. O
_ O
vin O
, O
et O
une O
salade O
. O
Pour O
le O
dessert O
, O
des O
fruits O
secs O
ou O
frais O
selon O
la O
saison O
. O
Ce O
repas O
, O
qui O
était O
le O
repas O
principal O
de O
la O
nl O
commençait O
par O
un O
Benedicite S-PER
assez O
long O
, O
dit O
debout O
, O
le O
visage O
tourné O
vers O
un O
crucifix O
de O
bois O
peint O
placé O
entre O
Rte S-PER
. O
deux O
flambeaux O
de O
plaqué O
et O
deux O
vases O
de O
fleurs O
artifi O
- O
2e O
Fa S-LOC
_cielles O
, O
au O
milieu O
de O
la O
cheminée O
| | O
il O
se O
terminait O
par O
les O
_ O
« O
Grâces S-PER
» O
dites O
. O
de O
même O
. O
Entre O
temps O
, O
madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
tenait O
à O
sa O
nièce O
des O
propos O
édifiants O
, O
oul’inter O
- O
Br S-MISC
) O
$ O
rogeait O
sur O
le O
catéchisme O
. O
Si O
par O
hasard O
il O
y O
avait O
un O
voisin O
de O
campagne O
, O
ou O
« O
monsieur O
le O
curé» O
, O
Edmée S-PER
devait O
garder O
le O
silence O
et O
tenir O
les O
yeux O
baissés O
. O
" O
4 O
Le O
repas O
terminé O
, O
on O
faisait O
comme O
promenade O
une O
RE O
visite O
à O
quelque O
fiévreux O
du O
voisinage O
, O
auquel O
on O
por= O
tait O
des O
paquets O
de O
centaurée O
pour O
remplacer O
le O
quin= O
quina O
que O
les O
paysans O
ne O
peuvent O
acheter O
. O
Si S-MISC
le O
temps O
était O
mauvais O
, O
on O
prenait O
un O
ouvrage O
d’ O
aiguille O
: O
raccom= O
es O
modage O
de O
maison O
, O
ou O
bien O
tricot O
, O
ou O
bien O
tapis O
de O
mousse O
… O
UE S-ORG
. O
v O
e O
+ O
A S-LOC
+ O
a O
! O
a: O
2 O
r O
Te B-MISC
‘ I-MISC
AT E-MISC
Fe B-MISC
C8 I-MISC
VRCOE E-MISC
PUR O
V3 B-MISC
Ari E-MISC
2 O
LR S-ORG
. O
Le O
. O
fo O
… O
. O
- O
AT S-LOC
" O
ARR S-LOC
pour O
la O
chapelle B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Vierge E-LOC
. O
Que O
si O
on O
voulait O
, O
une O
autre O
fois O
, O
prendre O
un O
peu O
d' O
exercice O
, O
Edmée S-MISC
étaitinvitée O
Ê: O
+ O
7 O
e O
° O
A S-LOC
ne O
? O
» O
|||| O
de O
à O
nettoyer O
avec O
de O
l’ O
eau-de-vie O
les O
piqûres O
de O
mouches O
à O
QUE S-LOC
de O
la O
glace O
à O
trumeau O
qui O
décorait O
la O
cheminée O
| | O
à O
épous= O
“ O
Ps B-MISC
PE E-MISC
È B-MISC
ps E-MISC
* O
Te O
: O
… O
ESS S-LOC
+4 O
— O
— O
- O
- O
— O
—— O
—— O
_ O
———_—— O
© O
22 0 O
CORTE B-PER
RÉVOLTÉE E-PER
! O
15 O
seter O
le O
Christ S-PER
, O
à O
secouer O
le O
rameau O
de O
buis O
bénit O
fiché O
au O
. O
coin O
du O
miroir O
, O
ou O
bien O
encore O
à O
faire O
, O
debout O
, O
montée O
sur O
une O
chaise O
, O
quelques O
reprises O
aux O
vieux O
rideaux O
qui O
drapaient O
la O
fenêtre O
. O
Il O
fallait O
bien O
transformer O
la O
fille O
d’ O
actrice O
en O
femme O
de O
ménage O
. O
Le O
matin O
, O
au O
réveil O
, O
Edmée S-PER
avait O
une O
assiettée O
de O
soupe O
ou O
bien O
de O
bouillie O
de O
maïs O
, O
un O
morceau O
de O
pain O
bis O
, O
une O
pomme O
ou O
des O
noix O
et O
un O
coup O
de O
vin O
. O
Le B-MISC
soir E-MISC
, O
elle O
soupait O
avec O
sa O
tante O
d’ O
une O
salade O
ou O
d’ O
un O
morceau O
de O
fromage O
à O
la O
crème O
et O
de O
résiné O
. O
On O
se O
couchait O
à O
la O
nuit O
en O
été O
. O
En O
hiver O
, O
on O
veillait O
à O
la O
lueur O
d’ O
un O
chaleul O
. O
Le O
chaleul O
est O
la O
lampe O
antique O
dans O
sa O
forme O
primi- O
dr O
. O
f' O
OEl S-ORG
tive O
, O
telle O
qu' O
on O
la O
voit O
aux O
mains O
des O
éphèbes O
sur O
les O
va O
- O
on O
ses O
étrusques O
| | O
dedans O
, O
un O
peu O
d' O
huile O
de O
noix O
et O
une O
1 4 O
mèche O
qui O
fait O
deux O
ou O
trois O
tours O
et O
vient O
dresser O
sa O
34 O
flamme O
sur O
le O
bec O
de O
la O
lampe O
. O
Cela O
se O
suspend O
à O
une O
YA S-MISC
canne O
percée O
de O
trous O
, O
par O
un O
crochet O
en O
fer O
. O
Et O
, O
à O
cette O
Fi B-MISC
lumière E-MISC
, O
on O
file O
ou O
on O
tricote O
. O
Les S-LOC
gens O
qui O
ont O
de O
très O
k O
. O
1 O
bons O
yeux O
, O
même O
, O
peuvent O
lire O
. O
it O
4 O
_ O
Telle O
avait O
été O
la O
vie O
de O
la O
comtesse O
châtelaine O
à O
Clé S-LOC
- O
1e O
|rac | O
, O
telle O
avait O
été O
la O
vie O
d' O
Edmée S-PER
depuis O
un O
an O
. O
Cette O
Via O
vie O
, O
assurément O
, O
était O
bien O
différente O
de O
celle O
que O
menait O
1 O
la O
fillette O
à O
la O
préfecture O
de O
X... S-LOC
Pourtant O
elle O
lui O
avait O
AA O
plu O
infiniment O
. O
Entre O
le O
déjeuner O
du O
matin O
et O
le O
diner O
Riel S-PER
de O
midi O
, O
elle O
s’ O
échappait O
. O
Elle O
était O
libre O
dans O
cette O
plan O
- O
Le O
#1 O
tureuse O
et O
solitaire O
campagne O
du O
Limousin S-LOC
, O
où O
elle O
pou- O
FA O
à O
vait O
vagabonder O
à O
l’ O
aise O
les O
cheveux O
au O
vent O
, O
et O
habillée O
, O
We. B-MISC
4 E-MISC
des O
pieds O
à O
la O
tête O
, O
dans O
une O
blouse O
de O
percaline O
noire O
AE O
qui O
lui O
servait O
à O
la O
fois O
de O
robe O
et O
de O
tablier O
. O
Parfois O
, O
we O
dans O
l’ O
après-midi O
, O
sous O
le O
prétexte O
d' O
aller O
chercher O
dans O
MY S-MISC
{ O
les O
ruisseaux O
, O
les O
bois O
ou O
les O
sillons O
, O
du O
cresson O
, O
des O
Fe S-LOC
champignons O
ou O
des O
mâches O
, O
elle O
quittait O
encore O
le O
salon O
, O
a O
F S-LOC
|||| O
: O
3 O
F B-LOC
145 I-LOC
M E-LOC
|||| O
Fe O
16: O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
glacial O
et O
le O
fastidieux O
tricot O
, O
pour O
s’ O
en O
aller O
par O
monts O
et O
par O
vaux O
. O
Ses O
yeux O
noirs O
vifs O
et O
brillants O
, O
ombragés O
de O
cils O
et O
de O
sourcils O
foncés O
| | O
ses O
dents O
blanches O
entre O
ses O
lèvres O
bien O
rouges O
| | O
son O
teint O
, O
d’ O
une O
blancheur O
transparente O
, O
entouré O
de O
cheveux O
blonds O
dorés O
comme O
d’ O
une O
auréole O
, O
lui O
don O
- O
naient O
un O
éclat O
singulier O
et O
faisaient O
oublier O
l’ O
irrégula O
- O
rité O
de O
ses O
traits O
. O
On O
aurait O
pu O
la O
dire O
jolie O
| | O
mais O
elle O
appelait O
le O
regard O
comme O
une O
escarboucle O
et O
le O
retenait O
quand O
une O
fois O
il O
s' O
était O
arrêté O
sur O
elle O
. O
Cette S-LOC
petite O
créature O
, O
devenue O
femme O
, O
pourrait O
avoir O
une O
grande O
puissance O
de O
séduction O
. O
Jusqu’ O
alors O
son O
corsage O
presque O
plat O
, O
ses O
bras O
maigres O
, O
ses O
mains O
rouges O
, O
Sa B-MISC
désinvol E-MISC
- O
ture O
décidée O
n’ O
en O
faisaient O
pas O
même O
une O
jeune O
fille O
. O
C' O
était O
l' O
enfance O
encore O
avec O
la O
fougue O
de O
la O
puberté O
naissante O
. O
Point O
de O
rêverie O
maladive O
| | O
point O
de O
lecture O
romanesque O
: O
un O
épanouissement O
général O
de O
l' O
esprit O
et O
des O
organes O
à O
la O
vie O
. O
Mais O
, O
le O
dos O
tourné O
, O
elle O
n’ O
y O
songeait O
plus O
. O
|||| O
|||| O
|||| O
! O
DIRE S-LOC
raz O
» O
_ O
— O
= O
— O
—— O
—— O
— O
pe O
7 O
_ O
— O
LV O
ii O
à O
LR S-ORG
1x O
LE O
SA O
À O
Paris S-LOC
, O
dans O
l' O
appartement O
exigu O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
l’ I-LOC
Uni E-LOC
- O
fe O
1 O
versité O
, O
Edmée S-PER
s' O
était O
trouvée O
comme O
en O
pénitence O
. O
Ne O
fe O
voir O
que O
la O
rue O
— O
encore O
lui O
défendait O
-on O
de O
se O
mettre O
“ O
if O
à O
la O
fenêtre O
! O
— O
n' O
avoir O
pour O
tout O
espace O
que O
les O
quatre O
PR B-LOC
Eal E-LOC
pièces O
de O
l' O
appartement O
de O
sa O
tante O
| | O
pour O
tout O
retrait O
A S-MISC
qu' O
une O
manière O
d’ O
alcôve O
, O
qui O
lui O
servait O
de O
chambre O
à O
jrs O
coucher O
| | O
n’ O
aller O
qu’ O
à O
l’ O
église O
, O
tout O
cela O
n’ O
était O
point O
son O
: O
‘54 O
fait O
. O
Cependant O
elle O
se O
résignait O
| | O
d’ O
abord O
elle O
avait O
la O
LR S-ORG
joie O
de O
voir O
son O
père O
| | O
ensuite O
elle O
pensait O
retourner O
à O
Li B-LOC
Clérac E-LOC
, O
avant O
Pâques S-MISC
, O
et O
y O
demeurer O
jusqu' O
à O
Noël S-MISC
| | O
ou O
4 O
pour O
mieux O
dire O
, O
elle O
laissait O
aller O
les O
choses O
et O
le O
temps O
ox O
CS S-LOC
sans O
impatience O
, O
attendant O
l' O
avenir O
de O
la O
Providence S-LOC
. O
fA O
Certainement O
, O
elle O
aurait O
aimé O
aller O
avec O
son O
père O
, O
FU B-ORG
A E-ORG
voir O
le O
beau O
Paris S-LOC
de O
la O
rive O
droite O
, O
et O
se O
promener O
quel O
- O
|||| O
LEE O
quefois O
sur O
les O
boulevards O
et O
aux O
Champs-Élysées S-LOC
. O
Et O
22753 O
Fr S-MISC
si O
elle O
avait O
pu O
être O
menée O
au O
théâtre O
... O
— O
elle O
se O
sou O
- O
ï O
re O
* O
venait O
toujours O
d’ O
avoir O
assisté O
à O
une O
représentation O
« O
Tr O
+1 O
dans O
la O
loge O
du O
préfet O
, O
un O
soir O
, O
à O
X...— O
si O
elle O
avait O
pu O
, O
EU O
, O
à O
ah O
! O
dame O
!.. O
Mais O
sa O
tante O
ne O
permettait O
pas O
seulement O
|||| O
‘a O
. O
|||| O
de O
telles O
pensées O
. O
I1 S-MISC
fallait O
donc O
renoncer O
à O
ces O
plaisirs O
fe O
" O
. O
Et O
Edmée S-PER
y O
renoncait O
sans O
des O
regrets O
trop O
Le B-MISC
Eh I-MISC
amers E-MISC
. O
17484 O
Que O
l’on O
s’ O
imagine O
donc O
maintenant O
ce O
qui O
se O
passa O
Li: S-PER
dans O
cet O
esprit O
et O
dans O
ce O
cœur O
quand O
y O
tomba O
la O
con O
- O
É O
: O
ae O
| | O
| | O
“ O
É B-MISC
14: I-MISC
LES E-MISC
18 O
RÉ O
VOLTÉE S-LOC
! O
versation O
échangée O
, O
le O
10 O
mars O
au O
soir O
, O
entre O
le O
comte O
. O
Armand B-PER
Le I-PER
Dam I-PER
d’ I-PER
Anjault E-PER
et O
sa O
sœur O
madame O
la O
vicom O
- O
tesse O
de O
Clérac S-PER
. O
Un O
effroi O
vertigineux O
saisit O
Ed S-PER
- O
mée O
, O
qui O
se O
sentit O
entraînée O
à O
la O
dérive O
du O
malheur O
, O
par O
un O
courant O
irrésistible O
, O
et O
qui O
se O
raidit O
avec O
une O
éner O
- O
gie O
suprême O
. O
— O
Voilà O
la O
vie O
, O
mon O
frère O
, O
avait O
dit O
madame O
de O
Clérac S-LOC
. O
Et O
Edmée S-PER
avait O
vu O
son O
père O
accepter O
sans O
protester O
cette O
horrible O
déclaration O
, O
dont O
la O
conséquence O
était O
qu’ O
il O
fal O
- O
lait O
la O
supprimer O
, O
parce O
qu’ O
elle O
avait O
eu O
tort O
de O
naïtre O
mal O
à O
propos O
et O
parce O
que O
son O
existence O
gênait O
les O
com- O
binaisons O
de O
la O
noble O
famille O
d’ O
Anjault S-PER
. O
Oh B-MISC
! E-MISC
cette O
famille O
! O
Edmée S-PER
la O
prit O
en O
haine O
soudain O
, O
et O
ce O
fut O
le O
premier O
sentiment O
violent O
qui O
entra O
dans O
son O
cœur O
. O
Jusqu’ O
alors O
l' O
isolement O
de O
son O
enfance O
ne O
l' O
avait O
pas O
fait O
refléchir O
| | O
à O
peine O
avait O
-elle O
, O
d’ O
ailleurs O
, O
connu O
l' O
existence O
d’ O
une O
famille O
extérieure O
. O
Son O
père O
’ O
et O
sa O
mère O
, O
c' O
était O
tout O
| | O
au O
delà O
d' O
eux O
, O
il O
n’ O
y O
avait O
plus O
rien O
. O
De O
- O
puis O
un O
an O
elle O
connaissait O
sa O
tante O
, O
et O
la O
seule O
réflexion O
que O
eette O
connaissance O
nouvelle O
lui O
avait O
suggérée O
était O
que O
, O
les O
tantes O
sont O
faites O
pour O
remplacer O
les O
mères O
, O
mais O
ne O
les O
valent O
pas O
. O
Maintenant O
elle O
découvrait O
que O
derrière O
son O
père O
se O
groupait O
toute O
une O
tribu O
de O
parents O
hostiles O
. O
|||| O
L' O
idée O
de O
disparaitre O
de O
ce O
monde O
par O
la O
chausse O
- O
trappe O
du O
couvent O
, O
pour O
laisser O
le O
champ O
libre O
aux O
es- O
pérances O
de O
cette O
tribu O
, O
ne O
lui O
vint O
pas O
un O
seul O
] O
instant O
. O
Mais O
elle O
se O
demanda O
, O
avec O
une O
âpreté O
de O
désir O
qui O
ne O
devait O
plus O
la O
quitter O
, O
comment O
elle O
ferait O
pour O
vivre O
, O
malgré O
la O
conspiration O
de O
tous O
les O
intérêts O
contre O
sa O
vie O
| | O
comment O
elle O
déjouerait O
les O
plans O
de O
sa O
terrible O
tante O
, O
ssné O
soit O
ral O
dut O
de O
D O
ne O
SD B-MISC
Sn E-MISC
de O
Ur B-MISC
balances I-MISC
ee I-MISC
D I-MISC
Ne I-MISC
mmuan I-MISC
CE E-MISC
coté O
à O
à O
te O
pe O
din O
green O
és O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
19 O
_ O
Edmée S-MISC
n’ O
avait O
aucun O
moyen O
d' O
action O
. O
Elle O
était O
in O
manu O
autant O
que O
créature O
humaine O
peut O
l' O
être O
. O
Oh B-MISC
! E-MISC
comme O
elle O
le O
sentit O
, O
dès O
qu' O
il O
s’ O
agit O
de O
chercher O
à O
se O
soustraire O
à O
la O
fatalité O
de O
sa O
situation O
! O
Aux O
impossibilités O
de O
fait O
qui O
l' O
enfermaient O
au O
logis O
et O
lui O
interdisaient O
de O
S' S-PER
épancher O
dans O
un O
cœur O
, O
de O
demander O
une O
protection O
, O
venaient O
se O
joindre O
les O
<onvenances O
, O
comme O
autant O
de O
liens O
qui O
la O
garrottaient O
. O
Son O
père O
était O
le O
seul O
être O
qu' O
elle O
pût O
espérer O
apitoyer O
sur O
son O
sort O
| | O
et O
son O
père O
était O
le O
principal O
intéressé O
au O
sacrirce O
dont O
elle O
devait O
être O
la O
victime O
| | O
d’ O
ailleurs O
, O
elle O
ne O
voulait O
pas O
sciem O
- O
ment O
être O
un O
obstacle O
au O
salut O
de O
son O
père O
. O
Que O
faire O
? O
les O
jours O
étaient O
comptés O
, O
et O
elle O
se O
trou O
- O
vait O
enfermée O
dans O
ce O
petit O
appartement O
de O
sa O
tante O
, O
autant O
qu' O
elle O
devait O
l’ O
être O
au O
couvent O
quelques O
semaines O
après O
. O
Les O
idées O
les O
plus O
étranges O
, O
les O
plus O
romanesques O
, O
les O
plus O
impossibles O
à O
réaliser O
hantaient O
ce O
jeune O
cer O
- O
veau O
en O
fermentation O
. O
C' O
en O
était O
fait O
: O
l' O
enfant O
insou- O
ciante O
avait O
disparu O
pour O
faire O
place O
à O
une O
jeune O
fille O
exaltée O
, O
dévorée O
de O
rêves O
dangereux O
, O
prête O
à O
faire O
n’ O
im O
- O
porte O
quelle O
folie O
, O
n' O
importe O
quelle O
faute O
peut-être O
, O
si O
cette O
folie O
ou O
cette O
faute O
devait O
la O
soustraire O
au O
sort O
que O
la O
furce O
des O
choses O
lui O
préparait O
. O
Ah B-MISC
! E-MISC
si O
quelque O
beau O
damoiseau O
amoureux O
... O
ou O
quel O
- O
que O
aventurier O
entreprenant O
lui O
eussent O
proposé O
de O
l’ O
en O
- O
lever O
, O
comme O
elle O
aurait O
fui O
, O
peut-être O
! O
— O
sans O
regarder O
en O
arrière O
! O
Mais O
il O
ne O
venait O
chez O
sa O
tante O
que O
de O
respectables O
douairières O
, O
des O
hommes O
graves O
, O
des O
prêtres O
, O
et O
tous O
ces O
gens O
-là O
s’ O
occupaient O
moins O
d’ O
elle O
que O
du O
petit O
chien O
de O
madame O
de O
Clérac S-LOC
. O
Que O
si O
, O
par O
hasard O
, O
quelqu' O
un O
la O
remarquait O
, O
madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
coupait O
court O
à O
toutes O
les O
réflexions O
par O
un O
mot: O
A O
PET S-MISC
“ O
TE O
4 O
+ O
t O
ES S-MISC
” O
2 B-LOC
S. I-LOC
ALT E-LOC
3 O
- O
a O
EP B-ORG
TT E-ORG
— O
2 O
ET O
Se O
me O
7 O
ms O
p——— O
+ O
— O
7 O
ge O
TT O
* O
* O
Ne O
“ O
. O
' O
Ë B-MISC
20 I-MISC
RÉVOLTÉE E-MISC
|||| O
! O
( O
k O
— O
C' O
est O
une O
jeune O
fille O
de O
ma O
famille O
qui O
va O
, O
dans O
1E O
quinze O
jours O
, O
entrer O
en O
religion O
. O
|||| O
‘ O
On O
répondait O
: O
— O
Ah S-PER
?.. O
Dieu O
bénisse O
sa O
vocation O
! O
|||| O
: O
Et O
la O
pauvre O
Edmée S-MISC
croyait O
sentir O
la O
lourde O
porte O
du O
l' O
È S-LOC
couvent O
se O
refermer O
sur O
elle O
. O
|||| O
E O
|||| O
|||| O
e O
|||| O
|||| O
EEE S-ORG
Es O
REZ S-MISC
— O
NT B-MISC
TE E-MISC
" O
A O
—— O
: O
*E O
Er O
{ O
. O
Ne O
" O
" O
A? O
ht O
A O
" O
4 O
« O
: O
TR O
Le O
ET B-MISC
A E-MISC
|||| O
: O
s O
_ O
Les O
jours O
, O
cependant O
, O
s’ O
ajoutaient O
aux O
jours O
et O
le O
terme O
‘fatal O
avançcait O
. O
Edmée S-PER
tournait O
sur O
elle-même O
dans O
le O
salon O
ou O
dans O
Ja B-MISC
chambre I-MISC
de I-MISC
sa I-MISC
tante E-MISC
, O
et O
il O
lui O
semblait O
que O
les O
parois O
des O
murs O
qu’ O
elle O
aurait O
voulu O
percer O
se O
resserraient O
an O
. O
contraire O
pour O
l’ O
étouffer O
. O
Plus O
elle O
allait O
, O
plus O
son O
imagi- O
. O
nation O
travaillait O
dans O
le O
vide O
et O
sans O
pouvoir O
se O
prendr2 O
à O
un O
projet O
ou O
à O
une O
espérance O
. O
Parfois O
cette O
effervescence O
é‘ait O
interrompue O
par O
des O
pleurs O
, O
d’ O
autres O
fois O
par O
des O
lassitudes O
qui O
laissaient O
la O
jeune O
fille O
atone O
et O
comme O
stupéfiée O
pendant O
des O
heures O
. O
Elle O
demeurait O
alors O
les O
yeux O
fixes O
et O
sans O
regards O
, O
soit O
sur O
quelque O
ouvrage O
de O
tapisserie O
qu’ O
elle O
tenait O
, O
soit O
sur O
les O
passants O
qui O
se O
succédaient O
dans O
la O
rue O
. O
Madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
ne O
voulait O
pas O
qu' O
Edmée S-PER
se O
mit O
à O
Ja S-PER
fenêtre O
. O
C' O
était O
pour O
cela O
peut-être O
que O
celle-ci O
s’ O
en O
approchait O
, O
dès O
le O
départ O
de O
sa O
tante O
, O
et O
y O
restait O
jusqu’ O
à O
son O
retour O
. O
Un O
matin O
, O
ses O
vagues O
regards O
tombèrent O
par O
hasard O
Sur O
une O
des O
fenêtres O
de O
la O
maison O
d’ O
en O
face O
A S-PER
cette O
fené O
- O
tre O
, O
derrière O
la O
vitre O
, O
était O
un O
monsieur O
qui O
se O
faisait O
la O
barbe O
. O
Graaids S-PER
traits O
, O
figure O
noble O
, O
teint O
mat O
, O
cheveux O
gris O
- O
argent O
. O
Pas O
jeune O
assurément O
| | O
pas O
vieux O
pourtant O
, O
à O
en O
29 O
|||| O
RÉVOLTÉE O
! O
juger O
par O
l’ O
aisance O
et O
la O
vivacité O
de O
ses O
allures O
. O
Cin- S-MISC
quante O
ans O
peut-être O
. O
La O
maison O
était O
un O
hôtel O
garni O
, O
mais O
un O
de O
ces O
hôtels O
comme O
il O
y O
en O
a O
au O
faubourg B-LOC
Saint- I-LOC
Germain E-LOC
, O
où O
logent O
des O
prêtres O
, O
des O
familles O
de O
province O
, O
des O
jeunes O
gens O
à O
conduite O
édifiante O
, O
des O
diplomates O
de O
passage O
à O
Paris S-LOC
. O
Au O
milieu O
de O
sa O
distraction O
préoccupée O
, O
Edmée S-MISC
se O
de O
- O
manda O
quel O
pouvait O
être O
ce O
monsieur O
? O
Chaque O
figure O
nouvelle O
qu’ O
elle O
voyait O
l’ O
intriguait O
, O
Elle S-MISC
y O
cherchait O
une O
idée O
ou O
une O
espérance O
| | O
mais O
bientôt O
son O
. O
voisin O
eut O
fini O
de O
se O
faire O
la O
barbe O
| | O
il O
s’ O
éloigna O
de O
la O
fe= O
« O
nêtre O
| | O
le O
rideau O
retomba O
et O
elle O
n’ O
y O
pensa O
plus O
. O
Dans O
l' O
après-midi O
, O
madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
eut O
quelques O
visites O
. O
Un O
des O
visiteurs O
regretta O
de O
ne O
pas O
voir O
son O
frère O
le O
« O
comte O
Le B-PER
Dam I-PER
d’ I-PER
Anjault E-PER
, O
et O
parla O
de O
l’ O
aller O
chercher O
dans O
sa O
chambrette O
d' O
hôtel O
garni O
. O
— O
N' O
en O
prenez O
pas O
la O
peine O
, O
répondit O
madame O
de O
Clé S-PER
- O
rac O
| | O
mon O
frère O
loge O
dans O
une O
mansarde O
au O
cinquième O
, O
et O
très O
probablement O
vous O
feriez O
l’ O
ascension O
en O
pure O
perte O
| | O
car O
il O
sort O
presque O
toute O
la O
journée O
. O
S' O
il O
n’ O
était O
pas O
en O
ville O
, O
il O
serait O
ici O
. O
|||| O
— O
J' O
ai O
une O
autre O
visite O
à O
faire O
dans O
l' O
hôtel O
, O
reprit O
le O
visiteur O
| | O
un O
vieil O
ami O
à O
moi O
, O
le O
baron B-PER
de I-PER
la I-PER
Chesnaiïe E-PER
, O
Mééobt S-MISC
ls O
défis O
4 O
ss O
mé O
. O
à O
. O
NN S-ORG
La O
|||| O
consul O
de O
France S-LOC
au O
Paraguay S-LOC
, O
de O
passage O
à O
Paris S-LOC
en O
« O
ce O
moment O
, O
y O
est O
descendu O
. O
— O
Un O
la O
Chesnaie S-LOC
consul O
au O
Paraguay S-LOC
! O
reprit O
ma O
- O
dame O
de O
Clérac S-LOC
. O
Sommes O
-nous O
assez O
bas O
! O
et O
combien O
faut O
-il O
que O
la O
noblesse O
soit O
déshéritée O
, O
depuis O
le O
erime O
de O
« O
Juillet S-LOC
, O
pour O
en O
arriver O
à O
chercher O
de O
telles O
places O
? O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
sans O
doute O
! O
Mon O
ami O
la B-PER
Chesnaie E-PER
était O
sans O
fortune O
, O
en O
effet O
, O
comme O
beaucoup O
d’ O
entre O
nous O
, O
il O
a O
+ O
sl O
an O
die O
dé O
à O
ns O
nt O
. O
4 O
less O
i O
= O
HE B-ORG
EE E-ORG
" O
re O
Autre O
y O
" O
i O
_ O
pensé O
que O
mieux O
valait O
aller O
représenter O
la B-LOC
France E-LOC
à O
. O
quelques O
mille O
lieues O
de O
ses O
côtes O
, O
que O
de O
végéter O
ici O
au O
: O
milieu O
des O
parvenus O
enrichis O
et O
de O
leur O
faire O
pitié O
. O
D’ O
ail- B-PER
F E-PER
leurs O
la O
situation O
ne O
lui O
a O
pas O
paru O
trop O
dure O
sans O
doute O
, O
car O
voilà O
plusieurs O
années O
qu' O
il O
aurait O
pu O
renoncer O
à O
son O
. O
consulat O
, O
ayant O
fait O
un O
héritage O
, O
et O
il O
l’ O
a O
conservé O
| | O
il O
va O
|||| O
même O
, O
je O
crois O
, O
changer O
de O
résidence O
, O
ce O
qui O
indiquerait O
L S-MISC
qu’ O
il O
compte O
parcourir O
jusqu’ O
au O
bout O
la O
carrière O
. O
Madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
, O
qui O
avait O
senti O
l’ O
allusion O
de O
son O
_ O
interlocuteur O
à O
la O
médiocrité O
de O
la O
situation O
de O
son O
frère O
, O
ne O
répliqua O
rien O
, O
et O
la O
conversation O
, O
sur O
ce O
sujet O
, O
tomba O
. O
Mais O
tout O
à O
coup O
l' O
imagination O
d' O
Edmée S-PER
associa O
le O
per- O
* O
Sonnage B-PER
du I-PER
baron I-PER
de I-PER
la I-PER
Chesnaie E-PER
au O
souvenir O
du O
mon O
- O
|||| O
Sieur S-PER
respectable O
qu’ O
elle O
avait O
entrevu O
le O
matin O
se O
fai O
- O
. O
sant O
la O
barbe O
. O
Pour O
elle O
, O
cet O
inconnu O
à O
cheveux O
argentés O
. O
et O
à O
grand O
air O
était O
, O
à O
n’ O
en O
pas O
douter O
, O
le O
baron B-PER
de I-PER
la I-PER
Chesnaie E-PER
. O
|||| O
Ce O
baron O
était O
-il O
marié O
? O
— O
on O
n’ O
en O
avait O
rien O
dit O
| | O
cependant O
, O
s’ O
il O
l’ O
eût O
été O
, O
probablement O
son O
mariage O
au O
- O
|||| O
rait O
influé O
sur O
son O
existence O
. O
Une O
femme O
ne O
s’ O
expatrie O
pas O
volontiers O
surtout O
pour O
aller O
dans O
l' B-LOC
Amérique E-LOC
du O
. O
Sud S-LOC
! O
Toutes O
ses O
pensées O
se O
groupèrent O
à O
l’ O
en- O
. O
tour O
de O
ce O
baron B-PER
de I-PER
la I-PER
Chesnaie E-PER
, O
qui O
peut-être O
n’ O
était O
pas O
marié O
, O
qui O
peut-être O
se O
trouvait O
épousable O
, O
Mais O
que O
d’ O
angoisses O
déjà O
, O
sur O
un O
« O
peut-être O
! O
» O
. O
Elle O
se O
disait O
tour O
à O
tour O
: O
« O
Non O
, O
il O
ne O
doit O
pas O
être O
marié O
. O
Et O
alors O
, O
pourquoi O
n' O
épouserait O
-il O
pas O
une O
jeune O
fille O
noble O
et O
dévouée O
..… O
— O
Pauvre S-MISC
, O
c' O
est O
vrai O
, O
mais O
élevée O
dans O
la O
pauvreté O
, O
et O
ne O
désirant O
pas O
le O
luxe O
?.. O
Eh O
!.… O
il O
ne O
doit O
pas O
déjà O
tant O
y O
avoir O
d' O
occasions O
de O
trouver O
femme O
dans O
de O
pareilles O
conditions O
... O
— O
“ O
ve O
per O
A O
—— O
— O
2 O
TT B-ORG
PR I-ORG
TE I-ORG
TE I-ORG
NP E-ORG
ME B-ORG
CE E-ORG
7 O
PRESSE O
STONES S-ORG
ENÇNNS O
PER B-ORG
EEE I-ORG
ET E-ORG
EN O
PTT S-ORG
RÉVOLTÉE S-PER
! O
23 O
+ O
4 O
, O
4 O
ê O
& O
4 O
ÿ O
|||| O
|||| O
# O
Re O
? O
" O
© O
Fr S-MISC
RÉVOLTÉE S-PER
! O
rt O
) O
_ O
: O
» O
Mais O
... O
il O
y O
a O
bien O
des O
jeunes O
filles O
sans O
fortune O
qui O
redoutent O
le O
couvent O
, O
qui O
ne O
peuvent O
pas O
travailler O
... O
Et O
qui O
sait O
si O
, O
depuis O
dix O
ou O
vingt O
ans O
, O
le O
baron O
de O
Ja B-PER
Ches E-PER
- O
naie O
n’ O
a O
pas O
rencontré O
une O
fille O
dans O
ma O
situation O
et O
ne O
l’ O
a O
pas O
épousée O
? O
Car O
je O
me O
dis O
qu’ O
une O
Francaise S-LOC
doit O
se O
décider O
difficilement O
à O
aller O
vivre O
au O
delà O
des O
mers O
: O
mais O
je O
m' O
y O
déciderais O
bien O
, O
moi O
! O
D’ O
ailleurs O
, O
il O
doit O
être O
pour O
le O
moins O
aussi O
difficile O
à O
un O
Français S-MISC
d’ O
y O
vivre O
non O
marié O
, O
seul O
, O
parmi O
des O
sauvages O
... O
Des B-MISC
sauvages I-MISC
! E-MISC
Les O
habitants O
du O
Paraguay S-LOC
ne O
sont O
peut-être O
plus O
des O
sauvages O
... O
Et O
pourquoi O
ne O
se O
serait O
-il O
pas O
ma O
- O
rié O
avec O
une O
américaine O
? O
» O
Mille O
hypothèses O
se O
succédèrent O
dans O
la O
folle O
tête O
d’ O
' O
Edmée S-PER
? O
Elle O
se O
vit O
successivement O
mariée O
au O
monsieur O
qui O
, O
le O
matin O
, O
faisait O
sa O
barbe O
à O
la O
fenêtre O
de O
la O
maison O
d’ O
en O
face O
, O
et O
s’ O
en O
allant O
avec O
lui O
loin O
d’ O
une O
famille O
détes O
- O
tée O
| | O
enfermée O
par O
sa O
tante O
au O
couvent O
sans O
rémission O
| | O
femme O
élégante O
et O
choyée O
d’ O
un O
des O
plus O
grands O
person O
- O
nages O
d’ O
une O
riche O
colonie O
| | O
vieille O
religieuse O
béate O
ou O
en O
- O
gourdie O
| | O
allant O
, O
en O
blanc O
, O
au O
bras O
de O
son O
père O
, O
recevoir O
la O
bénédiction O
nuptiale O
à O
Saint-Thomas-d’Aquin S-LOC
| | O
pliant O
des O
aubes O
dans O
une O
sacristie O
. O
Son O
imagination O
affolée O
la O
transportait O
aux O
extrémités O
les O
plus O
opposées O
. O
Tantôt O
elle O
était O
au O
comble O
du O
bonheur O
, O
tantôt O
plongée O
dans O
le O
désespoir O
. O
Mais O
d’ O
abord O
, O
il O
fallait O
savoir O
si O
oui O
ou O
non O
le O
baron B-PER
de I-PER
la I-PER
Chesnaie E-PER
était O
marié O
? O
S' O
il O
était O
marié O
, O
cela O
coupait O
court O
à O
tout O
. O
Pourtant O
, O
dans O
ce O
cas O
désastreux O
, O
il O
pouvait O
avoir O
des O
enfants O
et O
désirer O
pour O
ses O
enfants O
une O
institutrice O
française O
... O
Plutôt O
que O
d' O
aller O
au O
couvent O
, O
Edmée S-MISC
aurait O
tout O
ac- O
|||| O
|||| O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
Rien O
ne O
lui O
paraissait O
aussi O
affreux O
que O
cette O
tombe O
béante O
qu' O
elle O
voyait O
au O
bout O
de O
son O
horizon O
. O
Et O
puis O
elle O
était O
éprise O
d’ O
inconnu O
et O
d' O
imprévu O
. O
Elle O
avait O
soif O
de O
vivre O
etde O
vivre O
plus O
que O
le O
commun O
des O
femmes O
. O
C’est-pourquoi O
, O
en O
se O
demandant O
si O
l’ O
homme O
entrevu O
était O
bien O
M. B-PER
de I-PER
la I-PER
Chesnaie E-PER
, O
elle O
en O
vint O
à O
se O
dire O
qu’ O
elle O
épouserait O
toujours O
le O
baron O
, O
pourvu O
qu’ O
il O
voulût O
d’ O
elle O
, O
si O
vieux O
, O
si O
laid O
et O
si O
désagréable O
fût O
-il O
. O
Le O
lendemain O
matin O
, O
elle O
avait O
tant O
ressassé O
toutes O
choses O
, O
tant O
compté O
le O
petit O
nombre O
de O
jours O
qui O
la O
sé- O
paraient O
de O
l’ O
échéance O
fatale O
marquée O
par O
le O
départ O
de O
sa O
tante O
pour O
Clérac S-LOC
, O
qu’ O
elle O
était O
décidée O
à O
tout O
oser O
. O
Dès O
que O
madame B-PER
de I-PER
Clérac E-PER
fut O
sortie O
, O
elle O
appela O
le O
petit O
domestique O
. O
C' O
était O
un O
paysan O
, O
à O
moitié O
dégrossi O
, O
avec O
lequel O
, O
l’ O
été O
précédent O
, O
elle O
avait O
bien O
fait O
quelques O
parties O
de O
volant O
, O
à O
l’ O
insu O
de O
sa O
tante O
. O
— O
Jean S-MISC
, O
lui O
dit O
-elle O
, O
veux O
-tu O
m' O
être O
agréable O
et O
faire O
quelque O
chose O
pour O
moi O
? O
si O
tu O
le O
fais O
bien O
et O
sans O
rien O
dire O
, O
je O
t' O
en O
aurai O
toujours O
de O
la O
reconnaissance O
. O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
oui O
ben O
, O
not O
’ O
demoiselle O
. O
— O
Il O
s’ O
agit O
d’ O
une O
chose O
qui O
peut O
devenir O
importante O
et O
te O
valoir O
une O
bonne O
récompense O
un O
jour O
. O
— O
Tant O
mieux O
! O
not O
’ O
demoiselle O
| | O
mais O
quand O
ca O
n' O
serait O
que O
pour O
vous O
faire O
plaisir O
, O
je O
ferions O
tout O
de O
même O
ce O
que O
vous O
me O
commanderiez O
. O
— O
J' O
en O
suis O
bien O
sûre O
| | O
ce O
que O
je O
te O
commanderai O
d’ O
a- O
bord O
n’ O
est O
pas O
difficile O
. O
Le S-LOC
principal O
sera O
de O
ne O
pas O
par O
- O
ler O
. O
Es S-LOC
-tu O
capable O
de O
tenir O
ta O
langue O
? O
Là O
! O
avec O
tout O
le O
monde O
? O
avec O
ma O
tante O
, O
avec O
les O
autres O
domestiques O
? O
Enfin O
, O
quoi O
! O
— O
Certainement O
, O
not O
’ O
demoiselle O
. O
— O
Eh S-MISC
bien O
, O
il O
y O
a O
en O
face O
, O
dans O
cette O
maison O
que O
tu O
vois O
. O
è O
A O
NT S-ORG
_— O
Dans O
l' O
hôtel O
Re B-MISC
De I-MISC
aenoiselio E-MISC
à O
ÿU O
' O
402 O
> O
D O
STE S-LOC
— O
Oui O
| | O
il O
y O
a O
en O
ce O
moment O
un O
monsieur O
ins O
nomme O
le O
baron B-PER
de I-PER
la I-PER
Chesnaie E-PER
. O
Il O
faudrait O
d' O
abord O
me O
|||| O
savoir O
à O
quel O
étage O
il O
demeure O
| | O
si O
c’ O
est O
sur O
la O
rue B-LOC
ae I-LOC
PL: E-LOC
sur O
la O
cour O
| | O
puis O
s’ O
il O
est O
seul O
ou O
en O
famille O
| | O
s' O
il O
est O
marié O
ou O
veuf O
| | O
s’ O
il O
a O
des O
enfants O
| | O
s' O
il O
va O
bientôt O
| | O
F S-LOC
repartir O
et O
où O
1 O
ira O
, O
pourvu O
toutefois O
qu' O
on O
sache O
tout O
. O
ii O
cela O
dans O
la O
maison O
. O
Tu O
comprends O
bien O
qu' O
il O
faut O
GX S-MISC
M. O
questionner O
adroitement O
et O
ne O
pas O
demander O
tout O
celaà O
|||| O
À O
Sa O
d O
RE S-LOC
|||| O
la O
queue O
leu-leu O
. O
ii O
à O
4 O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
ben O
sûr O
. O
OU O
DE O
g O
— O
Eh O
bien O
, O
voyons O
, O
comment O
t' O
y O
prendras O
-tu? O
11 O
— O
Ça O
, O
c’ O
est O
mon O
affaire O
, O
pourvu O
que O
je O
vous O
dise O
ce O
Li S-MISC
que O
vous O
voulez O
savoir O
, O
c’ O
est O
tout O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
not O
’ O
de O
# O
tt O
2 O
a O
- O
other O
di O
- O
DEN S-LOC
ri O
. O
©. O
” O
‘moiselle O
? O
F B-MISC
A I-MISC
ps E-MISC
2 O
— O
Sans B-MISC
doute E-MISC
, O
et O
pourvu O
aussi O
que O
ma O
{tante O
me O
pe O
“ O
] O
: O
sache O
pas O
. O
55 O
TA S-ORG
— O
Pour O
ça O
, O
soyez O
tranquille O
. O
+ O
Le O
lendemain O
, O
Edmée S-PER
savait O
que O
M. B-PER
le I-PER
baron I-PER
de I-PER
la I-PER
4 I-PER
Chesnaie E-PER
habitait O
au O
troisième O
, O
sur O
la O
rue O
, O
et O
qu’ O
il O
oceu O
- O
Es O
|||| O
pait O
une O
chambre O
et O
un O
salon O
| | O
qu’ O
il O
n’ O
était O
pas O
marié O
| | O
pe O
qu’ O
il O
allait O
repartir O
sous O
peu O
de O
jours O
, O
pour O
s’ O
en O
aller O
” O
Ë O
ns O
prendre O
possession O
d’ O
un O
consulat O
dans O
l' B-LOC
Amérique E-LOC
du O
4 O
su O
PS S-ORG
10 O
bé O
ee O
. O
STE S-ORG
Sud S-LOC
| | O
enfin O
, O
que O
son O
signalement O
se O
rapportait O
exacte O
- O
d O
ment O
à O
celui O
du O
vieux O
monsieur O
qu' O
elle O
avait O
vu O
faire O
1 O
sa O
toilette O
à O
la O
fenêtre O
, O
les O
jours O
précédents O
. O
VS S-LOC
1 O
Le O
surlendemain O
elle O
appelait O
encore O
Jean S-MISC
per O
l' O
absence O
de O
sa O
tante O
. O
je O
— O
Je O
suis O
contente O
de O
toi O
, O
lui O
disait O
-elle O
, O
et O
je O
veux O
que O
tu O
en O
aies O
un O
gage O
. O
Tiens O
, O
voici O
mes O
boucles O
de O
bracelets O
| | O
vends-les O
et O
prends O
-en O
l' O
argent O
pour O
toi O
. O
— O
Oh! S-MISC
mademoiselle O
, O
jamais O
je O
ne O
ferai O
ça O
! O
— O
Si S-MISC
fait O
, O
je O
te O
le O
commande O
. O
Tu O
comprends O
, O
je O
pour O
- O
rais O
bien O
te O
donner O
de O
l' O
argent O
| | O
mais O
ma O
tante O
sait O
ce O
|||| O
du O
bem O
in O
tt O
1 O
PE B-ORG
RÉVOLTÉE I-ORG
! E-ORG
27 O
. O
que O
j' O
ai O
dans O
ma O
bourse O
| | O
et O
puis O
j' O
ai O
bien O
peu O
. O
Pour O
mes O
_ O
boucles O
, O
je O
dirai O
que O
je O
les O
ai O
perdues O
. O
— O
Mais O
, O
not O
demoiselle O
... O
— O
Fais O
ce O
que O
je O
te O
dis O
| | O
et O
puis O
j' O
ai O
encore O
autre O
chose O
à O
te O
demander O
. O
Si O
tu O
agis O
toujours O
adroitement O
et O
discrètement O
, O
je O
te O
récompenserai O
mieux O
. O
Voilà O
une O
lettre O
que O
tu O
remettras O
à O
ce O
monsieur O
sur O
lequel O
je O
tai O
envoyé O
prendre O
des O
renseignements O
. O
Le O
jeune O
domestique O
hésita O
et O
leva O
sur O
sa O
maitresse O
un O
regard O
à O
la O
fois O
craintif O
et O
surpris O
. O
Je O
suis O
bien O
malheureuse O
, O
va O
! O
mon O
bon O
Jean S-MISC
! O
Imagine O
-toi O
que O
mon O
père O
et O
ma O
tante O
veulent O
me O
mettre O
au O
couvent O
malgré O
moi O
! O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
c’ O
est O
malgré O
vous O
, O
not O
’ O
demoiselle O
, O
que O
... O
J' O
ai O
bien O
entendu O
dire O
que O
mademoiselle O
irait O
se O
rendre O
re O
- O
ligieuse O
avant O
notre O
retour O
à O
Clérac S-LOC
, O
c’ O
est O
vrai O
! O
|||| O
— O
Eh O
bien O
, O
Jean S-MISC
, O
ce O
monsieur O
peut O
m' O
empêcher O
Qi S-MISC
2e O
d' O
aller O
au O
couvent O
pour O
toute O
ma O
vie O
. O
Voilà O
, O
mon O
‘ O
bon O
Jean S-PER
. O
Et O
tu O
comprends O
que O
, O
si O
mon O
entreprise O
Le O
à O
2 O
réussit O
, O
et O
que O
je O
n’ O
aille O
pas O
au O
couvent O
, O
je O
serai O
bien O
Fi S-MISC
Dertre S-PER
TRE B-ORG
Val I-ORG
lon E-ORG
. O
, O
dun O
tort O
Co S-MISC
. O
= O
te O
— O
Le O
à O
* O
ARC B-ORG
Root I-ORG
Re I-ORG
PS E-ORG
D O
x O
L O
heureuse O
de O
te O
donner O
ma O
montre O
, O
qui O
me O
vient O
de O
ma O
Re B-PER
mère E-PER
. O
Sans O
compter O
que O
je O
te O
caserai O
dans O
une O
bonñe O
Sri S-LOC
] O
Ur S-MISC
place O
, O
va O
, O
tu O
peux O
y O
compter O
. O
<< O
Es B-LOC
Pa E-LOC
- O
es O
EN O
_ O
ee O
ce O
LA S-MISC
a O
. O
du O
2,47 O
Es O
1.4 O
2& O
LS S-MISC
_ O
. O
_ O
+ O
ET B-ORG
IS I-ORG
SE E-ORG
Le O
.? O
ne O
Le O
22 O
, O
LPS B-MISC
F2 E-MISC
v O
er O
D O
k O
= O
di O
ibn O
. O
sn O
« O
sq O
ade O
: O
SF O
st O
NS O
VAiEn O
CORRE S-LOC
cr O
, O
Va B-MISC
P- E-MISC
. O
- O
d O
: O
: O
= O
- O
ÉnES S-MISC
. O
amd S-ORG
, O
— O
. O
ù O
L O
_ O
e O
” O
‘ O
{nn O
\ O
VI S-MISC
M. O
de O
la O
Chesnaïie S-LOC
fut O
étrangement O
surpris O
, O
ce O
même O
jour O
, O
quand O
, O
en O
rentrant O
, O
il O
trouva O
sur O
son O
bureau O
une O
lettre O
ainsi O
conçue O
: O
|||| O
« O
Monsieur S-PER
, O
» O
J' O
ai O
appris O
que O
vous O
étiez O
sans O
famille O
| | O
que O
vous O
habitiez O
depuis O
longtemps O
les O
pays O
les O
plus O
lointains O
| | O
que O
vous O
alliez O
prochainement O
repartir O
pour O
prendre O
possession O
d’ O
un O
consulat O
dans O
l' O
Amérique B-LOC
du I-LOC
Sud E-LOC
. O
» O
> O
J' O
ai O
appris O
aussi O
que O
vous O
étiez O
issu O
de O
notre O
vieille O
noblesse O
, O
et O
j' O
ai O
entendu O
rendre O
hommage O
à O
l’ O
honorabi- O
lité O
de O
votre O
caractère O
. O
|||| O
» O
Si O
votre O
solitude O
vous O
pesait O
, O
si O
vous O
n’ O
aviez O
pas O
de O
parti O
pris O
contre O
le O
mariage O
, O
si O
vous O
pensiez O
au O
contraire O
qu’ O
une O
femme O
française O
, O
aimante O
et O
dévouée O
, O
pourrait O
vous O
rendre O
heureux O
, O
il O
y O
a O
une O
jeune O
fille O
qui O
accepterait O
avec O
joie O
votre O
main O
et O
vous O
suivrait O
volontiers O
dans O
l' O
Amérique B-LOC
du I-LOC
Sud E-LOC
ou O
ailleurs O
. O
» O
Elle O
n’ O
est O
, O
dit O
-on O
, O
pas O
laide O
| | O
elle O
est O
d’ O
une O
famille O
en O
état O
de O
s’ O
allier O
à O
la O
vôtre O
, O
mais O
n’ O
a O
aucune O
fortune O
. O
» O
Ne O
prenez O
pas O
mauvaise O
opinion O
d' O
elle O
sur O
la O
démarche O
étonnante O
qu’ O
elle O
tente O
aujourd’hui O
auprès O
de O
vous O
. O
Sa S-LOC
situation O
, O
que O
vous O
connaîtrez O
quand O
vous O
voudrez O
, O
lui O
impose O
l' O
obligation O
d' O
agir O
ainsi O
. O
Et O
per- O
rc O
* O
ès O
état O
eo O
. O
… O
Hide S-PER
. O
dis O
és O
DS S-MISC
ns O
ot O
de O
. O
ts O
dé O
, O
LA O
CR B-MISC
tt I-MISC
nt E-MISC
, O
de O
dd O
Sc. O
oi O
de O
en O
di O
Éd B-MISC
té I-MISC
cb E-MISC
. O
is O
) O
de O
CS S-LOC
dé O
as O
se O
es O
ds O
. O
D O
Lo. O
|||| O
RÉ B-ORG
VOLTÉE E-ORG
! O
» O
Si S-MISC
vous O
n' O
avez O
pas O
d’ O
objection O
absolue O
au O
mariage O
dans O
ces O
conditions O
, O
veuillez O
l’ O
en O
avertir O
par O
un O
signe O
. O
Mettez S-MISC
ce O
soir O
une O
bougie O
allumée O
devant O
votre O
fe O
- O
nêtre O
. O
IL O
y O
avait O
bien O
: O
« O
Monsieur B-PER
le I-PER
baron I-PER
de I-PER
la I-PER
Chesnaie E-PER
. O
» O
Il O
resta O
un O
moment O
comme O
abasourdi O
par O
cette O
singulière O
aventure O
, O
puis O
décacheta O
d’ O
autres O
lettres O
qui O
étaient O
arrivées O
pendant O
son O
absence O
et O
essaya O
delire O
un O
journal O
. O
Toutefois O
son O
esprit O
ne O
pouvait O
se O
fixer O
. O
L’ O
imagina O
- O
tion O
Ce O
ce O
quasi-vieillard O
courait O
la O
pretentaine O
. O
Il O
relut O
la O
lettre O
mystérieuse O
et O
singulière O
. O
— O
Ce O
ne O
peut O
pas O
être O
une O
mystification O
, O
se O
dit O
-il O
| | O
car O
je O
n' O
ai O
donné O
à O
personne O
le O
motif O
ni O
le O
prétexte O
AS S-MISC
d’ O
une O
pareille O
entreprise O
... O
Et O
pourtant O
il O
est O
absolu- O
Fe B-MISC
ment E-MISC
invraisemblable O
que O
j' O
aie O
été O
l’ O
objet O
de O
l’ O
atten O
- O
de O
tion O
et O
de O
la O
préférence O
d’ O
une O
jeune O
fille O
, O
à O
mon O
âge O
. O
oh O
Où O
d’ O
ailleurs O
, O
ai O
-je O
vu O
une O
jeune O
fille O
, O
depuis O
mon O
LI S-ORG
Al O
_ O
arrivée O
à O
Paris S-LOC
, O
qui O
réponde O
au O
signalement O
que O
donne O
ELA S-PER
_ O
d' O
elle-même O
l’ O
auteur O
de O
cette O
lettre O
? O
# O
48 O
Il O
chercha O
: O
toutes O
les O
familles O
dans O
lesquelles O
il O
“ O
3 B-ORG
FA E-ORG
_ O
22 O
. O
qu O
Se O
s O
js O
avait O
été O
recu O
lui O
repassèrent O
devant O
la O
mémoire O
| | O
ARE S-LOC
toutes O
les O
filles O
à O
marier O
qu' O
il O
pouvait O
connaître O
, O
jeunes O
ST S-ORG
ou O
vieilles O
, O
laides O
ou O
jolies O
, O
lui O
réapparurent O
| | O
et O
plus O
il O
Arr S-PER
chercha O
, O
moins O
il O
trouva O
. O
9 O
* O
LEE O
À O
p— O
——— O
— O
47 O
32 O
4 O
| | O
P B-PER
Lo E-PER
'e O
s O
2h O
4 O
, O
. O
TE O
. O
Pt O
Re O
Du: O
a O
4 O
> O
PS B-MISC
X I-MISC
Pt E-MISC
* O
rh? O
' O
, O
EL O
" O
‘ O
+ O
D O
ES S-ORG
es O
RARE B-ORG
TS I-ORG
ES E-ORG
re O
13 O
+ O
LRERCTE S-LOC
LR S-ORG
PE S-MISC
court O
, O
sans O
doute O
, O
à O
une O
effervescence O
passagère O
. O
FA S-ORG
] O
à O
une O
bonne O
famille O
et O
recu O
dans O
la O
haute O
société O
3 O
à O
d’ O
ailleurs O
, O
sont O
entourées O
de O
défenses O
et O
de O
protections O
* O
ses O
yeux O
et O
à O
ses O
sens O
. O
L' O
âge O
du O
mariage O
passa O
sans O
GT B-MISC
Lt I-MISC
PA I-MISC
Lo E-MISC
se O
Dos S-MISC
7 O
% O
+ O
mo? O
APE B-MISC
RS I-MISC
DS I-MISC
Fr E-MISC
‘ O
névourér O
_ O
e O
en O
se O
DE O
BE B-LOC
By E-LOC
|||| O
cts O
quelques O
visites O
, O
une O
promenade O
Pa B-LOC
ce I-LOC
Pi I-LOC
ris I-LOC
ES E-LOC
si O
Min S-LOC
d' O
enchantements O
pour O
tous O
et O
plus O
encore O
pou O
ré O
ceux O
qui O
le O
voient O
à O
de O
longs O
intervalles O
, O
couperaient O
M. O
de O
la B-PER
Chesnaie E-PER
avait O
passé O
sa O
première O
jeunesse O
en O
province O
avec O
sa O
mère O
et O
dans O
un O
milieu O
qua O
Dans O
une O
petite O
ville O
, O
un O
jeune O
homme O
appartenant O
naturellement O
garanti O
contre O
les O
entrainements O
de O
re O
jeunesse O
| | O
il O
ne O
peut O
guère O
se O
permettre O
d' O
aimer O
une O
|||| O
femme O
ou O
une O
fille O
de O
son O
rang O
que O
de O
loin O
et O
platoni O
s O
quement O
. O
— O
Toutes O
les O
femmes O
dignes O
de O
ce O
nom O
, O
par O
la O
force O
des O
choses O
. O
Les S-LOC
créatures O
sont O
si O
bas O
… O
placées O
qu’ O
elles O
ne O
sauraient O
rien O
inspirer O
à O
un O
jeune O
homme O
à O
l' O
âme O
délicate O
. O
Et O
puis O
, O
quand O
madame O
la B-PER
Chesnaie E-PER
mourut O
, O
le O
jeune O
baron O
n’ O
avait O
pas O
plus O
de O
vingt O
-“ O
eux O
ans O
. O
Et O
il O
quitta O
le B-LOC
France E-LOC
aussitôt O
, O
pour O
4 O
suivre O
, O
comme O
élève-consul O
, O
un O
ami O
de O
sa O
famille O
. O
ce O
) O
C' O
était O
donc O
l’ O
âme O
toute O
neuve O
que O
le O
jeune O
homme O
était O
parti O
. O
À O
l’ O
étranger O
, O
dans O
les O
lointaines O
contrées O
|||| O
où O
sa O
carrière O
l’ O
avait O
conduit O
, O
l' O
amour O
se O
trouva O
on-:.1 O
core O
moins O
sur O
son O
Chemin S-MISC
. O
Comment O
des O
femmes O
gros O
- O
+ O
sières O
, O
demi-sauvages O
, O
eussent O
-elles O
attiré O
son O
cœur O
? O
: O
11 O
n' O
avait O
pas O
eu O
le O
temps O
d' O
aimer O
en O
France S-LOC
| | O
mais O
il O
avait O
eu O
le O
temps O
de O
voir O
et O
de O
connaître O
des O
: O
femmes O
dignes O
d' O
affection O
, O
des O
femmes O
faites O
pour O
vivre O
de O
Sa B-MISC
même I-MISC
vie I-MISC
intellectuelle E-MISC
et O
parmi O
lesquelles O
J S-MISC
il O
aurait O
pu O
choisir O
une O
compagne O
. O
Les O
pauvres O
êtres O
féminins O
qu' O
il O
rencontra O
sur O
les O
rivages O
du O
Pacifique S-LOC
ne O
parlèrent O
ni O
à O
son O
esprit O
ni O
à O
son O
cœur O
: O
à O
peine O
à O
+ O
] O
\ O
RÉVOLTÉE S-PER
! O
31 O
_ O
qu’ O
il O
eût O
rencontré O
à O
sa O
portée O
une O
vraie O
femme O
, O
pour O
ainsi O
dire O
. O
Et O
ainsi O
, O
une O
à O
une O
, O
tombèrent O
sur O
sa O
tête O
les O
années O
de O
l’ O
âge O
mûr O
: O
et O
ainsi O
il O
atteignit O
ses O
cinquante O
ans O
sans O
avoir O
payé O
son O
tribut O
à O
la O
passion O
| | O
fini O
et O
neuf O
encore O
| | O
vieux O
sans O
avoir O
été O
jeune O
| | O
doublant O
le O
cap O
de O
la O
cinquantaine O
sans O
avoir O
eu O
vingt O
ans O
. O
Que O
l’on O
juge O
de O
l' O
effet O
de O
la O
lettre O
bizarre O
qui O
venait O
de O
tomber O
comme O
un O
aérolithe O
sur O
son O
existence O
morne O
et O
résignée O
? O
Tandis O
que O
son O
esprit O
, O
loin O
de O
se O
calmer O
, O
chevauchait O
à O
travers O
les O
espaces O
, O
son O
cœur O
bondissait O
dans O
sa O
poitrine O
. O
11 O
lui O
fallut O
plu- O
sieurs O
heures O
pour O
réinstaller O
en O
lui O
le O
sens O
droit O
et O
rassis O
de O
l’ O
homme O
mûr O
et O
du O
diplomate O
. O
Vrai B-MISC
! E-MISC
le O
soir O
lorsqu' O
il O
fut O
rentré O
chez O
lui O
, O
et O
seul O
, O
il O
eut O
envie O
de O
mettre O
sa O
bougie O
près O
de O
la O
fenêtre O
. O
Et O
pour O
se O
garantir O
contre O
la O
tentation O
, O
il O
dut O
se O
repré O
- O
senter O
à O
lui-même O
, O
avec O
insistance O
, O
quelque O
mauvais O
plaisant O
ou O
quelque O
femme O
équivoque O
guettant O
de O
quelque O
maison O
voisine O
l' O
effet O
de O
sa O
mystification O
. O
Dès O
que O
le O
jour O
baiïssa O
, O
elle O
erra O
, O
comme O
une O
âme O
en O
peine O
, O
dans O
le O
petit O
appartement O
de O
la O
tante O
, O
lançant O
sur O
les O
fenêtres O
d’ O
en O
face O
des O
regards O
percants O
et O
rapides O
comme O
des O
flèches O
. O
« O
C’ O
est O
qu' O
il O
n’ O
est O
pas O
encore O
nuit O
, O
» O
se O
dit O
-elle O
d’ O
abord O
. O
Puis O
: O
« O
C’ O
est O
qu' O
il O
n’ O
est O
pas O
rentré O
. O
— O
A O
quelle O
heure O
rentre O
-t-il O
? O
dix O
heures O
! O
Et O
rien O
que O
la O
nuit O
. O
L O
ongert O
2-5 O
2 7-4 O
| | O
den O
a O
Ne O
ca O
& O
= O
er O
. O
À O
RL S-LOC
1 O
% O
. O
. O
# O
° O
| | O
- O
se O
1e O
ANS O
es O
‘ O
ee O
SERV O
: O
md O
CPS O
CE O
eE O
tan O
= O
LT O
e O
… O
: O
z O
" O
a O
2 O
« O
‘ O
EE S-MISC
d O
= O
. O
Lex S-PER
: O
- O
: O
+ O
e O
1227 O
« O
4 O
0 O
. O
A O
< O
De O
pe O
2 O
. O
. O
disete O
. O
“ O
£ O
, O
« O
L O
. O
mi O
PA O
+ O
Pas O
ea O
ARS S-LOC
er O
ES S-LOC
re O
= O
« O
> O
à O
s O
È S-LOC
- O
< O
. O
…. O
2e O
PEN B-LOC
PE E-LOC
+ O
Le O
22: B-LOC
AL I-LOC
& I-LOC
+ I-LOC
+ I-LOC
4 I-LOC
Guen I-LOC
DAS E-LOC
Le O
À B-LOC
… I-LOC
2 I-LOC
Ai I-LOC
ae E-LOC
4 O
| | O
€ O
% O
vw O
RL S-ORG
» O
« O
74 O
des O
- O
y O
D O
mi O
— O
= O
A O
En O
A O
dr O
» O
À O
i- O
-_ O
- O
re O
2 O
PRET S-LOC
7 O
] O
ñ O
RL B-ORG
RTE E-ORG
RP O
ENST B-ORG
TE E-ORG
Eh O
“ O
2 O
# O
>: O
$ O
2 O
ST O
r O
- O
AT S-LOC
4 O
en O
| | O
tite O
- O
à O
L S-LOC
pr O
ve O
me O
, O
de O
De S-MISC
( O
ré O
es O
rase O
bn O
ut O
. O
LES B-LOC
A E-LOC
= O
Lee S-PER
. O
+ O
. O
A O
ss: O
er O
É B-PER
Snnigrits E-PER
PE B-MISC
L E-MISC
0 O
RTS S-LOC
ns O
4 O
! O
mens O
ne O
— O
— O
. O
LE O
LD S-LOC
17 O
LS B-MISC
CET I-MISC
TA I-MISC
SES E-MISC
mes O
nes O
" O
AA B-ORG
pi E-ORG
: O
UE B-MISC
5 I-MISC
FD I-MISC
RUES I-MISC
SNS I-MISC
« I-MISC
L E-MISC
et O
SR B-ORG
T E-ORG
ati O
Ne O
VU B-LOC
SEA I-LOC
L I-LOC
TAN E-LOC
d O
Pa S-LOC
» O
LR S-MISC
1 2 O
LP S-MISC
= O
10 O
32 O
RÉ O
