| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
M I-MISC
on O
frère O
Yves B-PER
/ O
par O
Pierre B-PER
|
| I-PER
Loti I-PER
|

| O
11 O
Gallica O
|

 

| O
Loti O
, O
Pierre B-MISC
( O
1850 O
- O
1923 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Mon O
frère O
Yves B-PER
/ O
par O
|
| O
Pierre B-PER
Loti I-PER
. O
1883 O
. O
|



| I-LOC
MON I-LOC
FRÈRE O
YVES O
|

| O
|||| O
|

| O
1 O
|
| O
{ O
Î B-LOC
|

| O
l O
|
| O
\ O
it O
N O
|

| O
CALMANN O
LÉVY B-MISC
, O
ÉDITEUR B-MISC
|

| I-MISC
DU I-MISC
MÊME I-MISC
AUTEUR O
|

| O
* O
Format O
grand O
in-18 O
|

| O
AZAVADÉ B-MISC
« O
osseuse O
usure O
. O
1 O
vol O
. O
|
| O
FLEURS B-PER
D' I-PER
ENNUI I-PER
. O
ses O
sesee B-PER
voue O
. O
À O
— O
|
| O
LE O
MARIAGE O
DE B-PER
LOTI I-PER
........ O
4er O
1 O
— O
|
| O
LE B-PER
ROMAN I-PER
D' B-MISC
UN I-MISC
SPA I-MISC
. O
secure B-MISC
1 I-MISC
— I-MISC
|

 

| I-MISC
Imprimeries B-ORG
réuiics I-ORG
, O
B B-LOC
, O
Puteaux B-LOC
|

| O
* O
|

| O
MON O
FRÈRE O
YVES B-MISC
|

| I-MISC
PAR I-MISC
|

  

| I-MISC
É I-MISC
Ne O
PIERRE O
LORIE O
age O
|

| O
2 O
|
| O
|||| O
Blocs B-MISC
Légal I-MISC
À O
|
| O
Ë B-LOC
|
| O
= O
( O
|||| O
E O
me O
f O
|
| O
e O
il O
|||| O
Set B-MISC
ÿ O
|
| O
e O
|||| O
j O
|
| O
NM B-ORG
” I-ORG
DA O
|||| O
Vo O
FE O
à O
|
| O
F2 B-MISC
El O
rar O
° O
es O
|
| O
nu O
. O
ts B-ORG
— O
< O
s O
|

| O
4e O
7 O
? O
|

| O
À O
DORE B-MISC
|

| I-MISC
EL I-MISC
& I-MISC
2 I-MISC
37 I-MISC
|

| I-MISC
PARIS I-MISC
|

| I-MISC
CALMANN O
LÉVY B-MISC
, O
ÉDITEUR B-MISC
|
| O
ANCIENNE B-MISC
MAISON I-MISC
MICHEL O
LÉVY O
FRÈRES O
|


| O
À O
ALPHONSE B-MISC
DAUDET O
|

| O
Voici O
une O
pette O
histoire O
que O
je O
veux O
vous O
dédier O
: O
|
| O
acceptez O
- O
la O
, O
avec O
mon O
affection O
. O
|

| O
On O
à O
dit O
qu' O
il O
y O
avait O
toujours O
dans O
mes O
livres O
trop O
|
| O
d' O
amour O
troublant O
. O
Eh O
bien O
, O
cette O
fois O
, O
il O
n’ O
y O
aura O
qu’ O
un O
peu O
|
| O
d' O
amour O
honnête O
, O
et O
seulement O
vers O
Îa B-LOC
fin O
. O
|

| O
Ce O
livre O
va O
peut-être O
me O
faire O
des O
ennemis O
, O
bien O
que O
j' O
aie O
|
| O
touché O
le O
plus O
légèrement O
possible O
aux O
règlements O
mari- O
|
| O
times O
. O
Mais O
vous O
, O
qui O
aimez O
toutes O
les O
choses O
de O
la O
mer O
, O
|
| O
même O
le O
vent O
, O
la O
brume O
et O
les O
grosses O
lames O
, O
— O
même O
|
| O
les O
matclots O
simples O
et O
braves O
, O
— O
vous O
comprendrez O
|
| O
certainement O
Mon B-MISC
frère I-MISC
Yves I-MISC
. O
— O
Et O
cela O
me O
dédom- O
|
| O
magera. O
… O
. O
|

| O
PIERRE O
LOTI B-MISC
|


| I-MISC
MON I-MISC
FRÈRE O
YVES B-PER
|

| I-PER
sr I-PER
|

| I-PER
Le O
livret O
de O
marin O
de O
mon O
frère O
Yves B-PER
ressemble O
à O
|
| O
tous O
les O
autres O
livrets O
de O
tous O
Les B-MISC
autres I-MISC
marins I-MISC
. O
|

| O
Il O
est O
recouvert O
d’ O
un O
papier O
parchemin O
de O
couleur O
|
| O
jaune O
, O
et O
, O
comme O
il O
a O
beaucoup O
vovagé O
sur O
[ O
a O
mer O
, O
|
| O
dans O
différents O
caissons O
de O
navire O
, O
il O
manque O
abso- O
|
| O
lument O
de O
fraicheur O
. O
|

| O
En O
grosses O
Icttres B-MISC
, O
11 O
y O
a O
sur O
la O
couverture O
: O
|
| O
KERMADEGC B-ORG
, O
2091 O
. O
P. O
|

| O
Kermadec O
, O
c’ O
est O
son O
nom O
de O
famille O
; O
2091 O
, O
son O
|
| O
numéro O
dans O
l’ O
armée O
de O
mer O
, O
et O
P B-LOC
, O
la O
lettre O
initiale O
|
| O
de O
Paimpol B-LOC
, O
son O
port O
d' O
inscription O
. O
|

| O
2 O
MON O
FRÈRE O
VVES B-MISC
|

 

| O
En O
ouvrant O
, O
on O
trouve O
, O
à O
la O
première O
page O
, O
les O
in- O
|
| O
dications O
suivantes O
: O
|

| O
« O
Kermadec B-LOC
( O
Yves B-PER
- I-PER
Mlarie I-PER
) O
, O
fils O
d’ O
Yves B-PER
- I-PER
Marie I-PER
et O
de O
|
| O
Jeanne B-PER
Danveoch I-PER
. O
Né O
le O
28 O
août O
1851 O
, O
à O
Saint-Pol- B-LOC
|
| I-LOC
de-Léon I-LOC
( O
Finistère B-LOC
) O
. O
Taille B-LOC
, O
1"80 O
. O
Cheveux O
châtains O
, O
|
| O
sourcils O
châtains O
, O
yeux O
châätains O
, O
nez O
moyen O
, O
menton O
|
| O
ordinaire O
, O
front O
ordinaire O
, O
visage O
ovale O
. O
|

| O
» O
Marques O
particulières O
: O
tatoué O
au O
sein O
gauche O
|
| O
d’ O
une O
ancre O
et O
, O
au O
poignet O
droit O
, O
d’ O
un O
bracelet O
avec O
|
| O
un O
Poisson B-LOC
. O
» O
|

| O
Cestatouages B-LOC
étaient O
encore O
de O
mode O
, O
il O
y O
a O
une O
di- O
|
| O
zaine O
d' O
années O
, O
pour O
les O
vrais O
marins O
. O
Exécutés O
à O
bord O
|
| O
-de O
{ O
a O
Flore O
par O
la O
main O
d' O
un O
ami O
désœuvré O
, O
ils O
sont O
|
| O
devenus O
un O
objet O
de O
mortification O
pour O
Yves B-PER
, O
qui O
s’ O
est O
|
| O
plus O
d’ O
une O
fois O
martyrisé O
dans O
l’ O
espoir O
de O
les O
faire O
dispa- O
|
| O
raître O
. O
— O
L' O
idée O
qu' O
il O
est O
marqué O
d’ O
une O
manière O
indé- O
|
| O
lébile O
et O
qu’ O
on O
le O
reconnaitra O
toujours O
et O
partout O
à O
ces O
|
| O
petits O
dessins O
bleus O
lui O
est O
absolument O
insupportable O
. O
|

| O
En O
tournant O
la O
page O
, O
on O
lrouve O
une O
série O
de O
feuiilets O
|
| O
imprimés O
relatant O
, O
dans O
un O
style O
net O
et O
concis O
, O
tous O
Les B-MISC
|
| I-MISC
manquements I-MISC
auxquels I-MISC
les I-MISC
matelots I-MISC
sont O
sujets O
, O
avec O
, O
|
| O
en O
regard O
, O
le O
tarif O
des O
peines O
encourues O
, O
— O
depuis O
|
| O
les O
désordres O
légers O
qui O
se O
payent O
par O
quelques O
nuits O
|
| O
à O
la O
barre O
de O
fer O
jusqu' O
aux O
grandes O
rébellions O
qu’ O
on O
|
| O
punit O
par O
la O
mort O
. O
|

| O
Malheureusement O
cette O
lecture O
quotidienne O
n’ O
a O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
3 O
|

| O
— O
— O
m O
…… O
mm O
— O
— O
ne O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
me O
— O
a O
ee O
— O
— O
— O
|

 

| O
Viennent O
ensuite O
plusieurs O
pages O
manuscrites O
por- O
|
| O
tant O
des O
noms O
de O
navire O
, O
avec O
des O
cachets O
bleus O
, O
des O
|
| O
chiffres O
et O
des O
dates O
. O
Les O
fourriers O
, O
gens O
de O
goût O
, O
ont O
|
| O
orné O
cette O
“ O
partie O
d’ O
élégants O
parafes O
. O
Cest O
là O
que O
|
| O
sont O
marquées O
ses O
campagnes O
et O
détaillés O
les O
salaires O
|
| O
qu' O
il O
a O
reçus O
. O
|

| O
Premières O
années O
, O
où O
1l B-PER
gagnait O
par O
mois O
quinze O
|
| O
francs O
, O
dont O
il O
gardait O
dix O
pour O
sa O
mèêre O
; O
années O
|
| O
passées O
la O
poitrine O
au O
vent O
, O
à O
vivre O
demi-nu O
en O
haut O
|
| O
de O
ces O
grandes O
tiges O
oscillantes O
qui O
sont O
des O
mâts O
de O
|
| O
navire O
, O
à O
errer O
sans O
souci O
de O
rien O
au O
monde O
sur O
le O
|
| O
désert O
changeant O
de O
la O
mer O
; O
années O
plus O
troublées O
, O
où O
|
| O
l' O
amour O
naissait O
, O
prenait O
forme O
dans O
l’ O
âme O
vierge O
et O
|
| O
inculte O
, O
— O
puis O
se O
traduisait O
en O
ivresses O
brutales O
ou O
|
| O
en O
rêves O
naïvement O
purs O
au O
hasard O
des O
lieux O
où O
le O
vent O
|
| O
le O
poussait O
, O
au O
hasard O
des O
femmes O
jetées O
entre O
ses O
|
| O
bras O
: O
éveils O
terribles O
du O
cœur O
et O
des O
sens O
, O
grandes O
|
| O
révoltes O
, O
et O
puis O
retour O
à O
fa O
vie O
ascétique O
du O
large O
, O
à O
|
| O
la O
séquestration O
sur O
le O
couvent O
flattant O
; O
il O
y O
a O
tout O
cela O
|
| O
sous-entendu O
derrière O
ces O
chiffres O
, O
ces O
noms O
et O
ces O
|
| O
dates O
quis’ O
accumulent O
, O
année O
par O
année O
, O
sur O
un O
pauvre O
|
| O
livret O
de O
marin O
. O
Tout O
un O
étrange O
grand O
poème O
d’ O
aven- O
|
| O
tures O
et O
de O
misères O
tient O
là O
entre O
les O
feuillets O
jaunis O
. O
|

| O
Le O
28 O
août O
1851 O
, O
il O
faisait O
, O
paraît O
-il O
, O
un O
beau O
temps O
|
| O
d’ O
été O
à O
Saint-Poi-de-Léon B-LOC
, O
dans O
le O
Finistère B-LOC
. O
|

| O
Yves B-PER
apparut O
dans O
ce O
monde O
sous O
la O
forme O
d’ O
un O
gros O
|
| O
bébé O
tout O
rond O
et O
tout O
bronzé O
. O
Les O
bonnes O
femmes O
|
| O
présentes O
à O
son O
arrivée O
lui O
donnèrent O
Le O
surnom O
de O
|
| O
Bugel B-PER
- I-PER
Du I-PER
, O
qui O
, O
en O
français O
, O
signifie O
: O
petit O
enfant O
|
| O
noir O
. O
C' O
était O
, O
du O
reste O
, O
de O
famille O
, O
cette O
couleur O
de O
|
| O
bronze O
, O
les O
Kermadec B-LOC
, O
de O
père O
en O
fils O
, O
ayant O
été O
marins O
|
| O
au O
long O
cours O
et O
gens O
fortement O
passés O
au O
hâle O
de O
|
| O
mer O
. O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES B-MISC
5 I-MISC
|

| I-MISC
Un O
beau O
jour O
d’ O
été O
à O
Saint-Pol-de-Léon B-LOC
, O
c’ O
est O
- O
à O
- O
dire O
|
| O
une O
chose O
rare O
dans O
cette O
région O
de O
brumes O
: O
une O
|
| O
espèce O
de O
rayonnement O
mélancolique O
répandu O
sur O
|
| O
tout O
; O
la O
vieille O
ville O
du O
moyen O
âge O
comme O
réveillée O
|
| O
de O
son O
morne O
sommeil O
dans O
le O
brouillard O
et O
rajeunie O
; O
|
| O
le O
vieux O
granil O
se O
chauffant O
au O
soleil O
; O
le O
clocher O
de O
|
| O
Creizker B-ORG
, O
le O
géant O
des O
clochers O
bretons O
, O
baïgnant O
dans O
|
| O
le O
ciel O
bleu O
, O
en O
pleine O
lumière O
, O
ses O
fines O
découpures O
|
| O
grises O
marbrées O
de O
lichens O
jaunes O
. O
Et O
tout O
alentour O
|
| O
la O
lande O
sauvage O
, O
aux O
bruyères O
roses O
, O
aux O
ajoncs O
|
| O
couleur O
d’ O
or O
, O
exhalant O
une O
senteur O
douce O
de O
genêts O
|
| O
fleuris O
. O
|

| O
Au O
baptème O
, O
il O
y O
avait O
une O
jeune O
fille O
, O
la O
marraine O
; O
|
| O
un O
matelot O
, O
le O
parrain O
, O
et O
, O
derrière O
, O
les O
deux O
petits O
|
| O
frères O
, O
Goulven B-PER
et O
Gildas B-PER
, O
donnant O
la O
main O
aux O
deux O
|
| O
petites O
sœurs O
, O
Yvonne B-PER
ct I-PER
Marie I-PER
, O
avec O
des O
bouquets O
. O
|

| O
Lorsque O
le O
cortège O
fit O
son O
entrée O
dans O
l’ O
antique O
|
| O
église O
des O
évêques O
de O
Léon B-PER
, O
le O
bedeau O
, O
pendu O
à O
Ia B-PER
|
| O
corde O
d’ O
une O
cloche O
, O
se O
tenait O
prêt O
à O
commencer O
le O
|
| O
carillon O
joyeux O
que O
commandait O
la O
circonstance O
. O
Mais O
|
| O
M. B-PER
le O
curé O
, O
survenant O
, O
lui O
dit O
d’ O
une O
voix O
rude O
: O
|

| O
— O
Reste O
en O
paix O
, O
Marie B-PER
Bervrac’ O
h O
, O
pour O
l' O
amour O
de O
|
| O
Dieu B-PER
! I-PER
Ces O
Kermadec B-PER
sont O
des O
gens O
qui O
jamais O
ne O
|
| O
donnent O
rien O
à O
l’ O
offrande O
, O
et O
le O
père O
dépense O
au O
ca- O
|
| O
baret O
tout O
son O
avoir O
. O
Nous O
ne O
sonnerons O
pas O
, O
s’ O
il O
te O
|
| O
plaît O
, O
pour O
ce O
monde O
-là O
. O
|

| O
= O
. O
. O
me O
te O
. O
Mormrte B-PER
|

| O
6 O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES B-MISC
|

| I-MISC
Et I-MISC
voilà I-MISC
comment I-MISC
mon I-MISC
frère I-MISC
Yves B-PER
fit O
sur O
cette O
terre O
|
| O
une O
entrée O
de O
pauvre O
. O
|

| O
Jeanne B-PER
Danveoch I-PER
, O
la O
pauvre O
accouchée O
, O
de O
son O
lit O
, O
|
| O
prêtait O
l' O
oreille O
avec O
mquiétude B-PER
, O
guettait O
avec O
un O
mau- O
|
| O
vais O
pressentiment O
ces O
vibrations O
de O
bronze O
qui O
tar- O
|
| O
daient O
à O
commencer O
. O
Elle O
écouta O
longtemps O
, O
n’ O
cn- O
|
| O
tendit O
rien O
, O
comprit O
cet O
affront O
public O
et O
pleura O
. O
|

| O
Ses O
yeux O
étaient O
tout O
baignés O
de O
larmes O
quand O
le O
|
| O
cortèse O
rentra O
, O
penaud B-PER
, O
au O
logis O
. O
|

| O
Toute O
la O
vie O
, O
cette O
humiliation O
resta O
sur O
le O
cœur O
|
| O
d' O
Yves B-PER
; O
il O
ne O
sut O
jamais O
pardonner O
ce O
mauvais O
accueil O
|
| O
fait O
à O
son O
entrée O
dans O
ce O
monde O
, O
nices O
larmes O
cruelles O
|
| O
versées O
par O
sa O
mère O
; O
il O
en O
garda O
au O
elergé O
romain O
|
| O
une O
rancune O
inoubliable O
et O
ferma O
à O
notre O
mère O
l' O
Éclise B-MISC
|

| O
son O
cœur O
breton O
. O
|

| O
La O
|

| O
[ O
1 O
] O
|

| O
C' O
était O
vingt-quatre O
ans O
plus O
tard O
, O
un O
soir O
de O
dé- O
|
| O
cembre O
, O
à O
Brest B-LOC
. O
|

| O
La O
pluie O
tombait O
fine O
, O
froide O
, O
pénétrante O
, O
continue O
; O
|
| O
elle O
ruisselait O
sur O
les O
murs O
, O
rendant O
plus O
noirs O
les O
|
| O
hauts O
toits O
d’ O
ardoise O
, O
les O
hautes O
maisons O
de O
granit O
; O
|
| O
elle O
arrosait O
comme O
à O
plaisir O
celte O
foule O
bruyante O
du O
|
| O
dimanche O
qui O
grouillait O
tout O
de O
même O
, O
mouillée O
et O
|
| O
crotiée O
, O
dans O
les O
rues O
étroites O
, O
sous O
un O
triste O
ceré- O
|
| O
puseule O
gris O
. O
|

| I-LOC
Pret I-LOC
PT B-ORG
|

| O
PS B-MISC
|

| I-MISC
Ô I-MISC
MON I-MISC
FRÈRE B-MISC
YVES O
|

| O
mine O
tirée O
et O
misérable O
, O
des O
femmes O
en O
petit O
châle O
|
| O
de O
mérinos O
et O
en O
coiffe O
pointue O
de O
mousseline O
, O
qui O
|
| O
marchaient O
le O
regard O
allumé O
, O
les O
pommettes O
rouges O
, O
|
| O
avec O
une O
odeur O
d’ O
eau-de-vie O
; O
— O
des O
vieux O
et O
des O
|
| O
vieilles O
à O
l’ O
ivresse O
sale O
, O
qui O
étaient O
tombés O
et O
qu’ O
on O
|
| O
avait O
ramassés O
, O
et O
qui O
s’ O
en O
allaient O
devant O
eux O
le O
dos O
|
| O
plein O
de O
boue O
. O
|

| O
La O
pluie O
tombait O
, O
tombait O
, O
mouillant O
tout O
, O
les O
cha- O
|
| O
peaux O
à O
boucle O
d’ O
argent O
des O
Bretons B-MISC
, O
les O
bonnets O
sur O
|
| O
l' O
oreille O
des O
matelots O
, O
les O
shakos O
galonnés O
et O
les O
coiffes O
|
| O
blanches O
et O
les O
parapluies O
. O
|

| O
L' O
air O
avait O
quelque O
chose O
de O
tellement O
terne O
, O
de O
|
| O
tellement O
éteint O
, O
qu’ O
on O
ne O
pouvait O
se O
figurer O
qu’ O
il O
y O
eût O
|
| O
quelque O
part O
un O
soleil O
; O
on O
en O
avait O
perdu O
la O
notion O
. O
|
| O
On O
se O
sentait O
emprisonné O
sous O
des O
couches O
et O
des O
|
| O
épaisseurs O
de O
grosses O
nuées O
humides O
qui O
vous O
inon- O
|
| O
daient O
; O
il O
ne O
semblait O
pas O
qu’ O
elles O
pussent O
jamais O
|
| O
s' O
ouvrir O
et O
que O
derrière O
1l O
y O
eùt O
un O
ciel O
. O
On O
respirait O
|
| O
de O
l' O
eau O
. O
On O
avait O
perdu O
conscience O
de O
l' O
heure O
, O
ne O
|
| O
sachant O
plus O
si O
c' O
était O
l' O
obscurité O
de O
toute O
cette O
pluie O
|
| O
ou O
si O
c' O
était O
la O
vraie O
nuit O
d' O
hiver O
qui O
descendail O
. O
|

| O
Les O
matelots O
apportaient O
dans O
ces O
rues O
une O
certaine O
|
| O
note O
détonnante O
de O
gaieté O
et O
de O
jeunesse O
, O
avec O
leurs O
|
| O
figures O
ouvertes O
et O
leurs O
chansons O
, O
avec O
leurs O
grands O
|
| O
cols O
clairs O
et O
leurs O
pompons O
rouges O
tranchant O
sur O
le O
|
| O
bleu O
marine O
de O
leur O
habillement O
. O
Ils O
allaient O
et O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
9 O
|

| O
venaient O
d’ O
un O
cabaret O
à O
l’ O
autre O
, O
poussant O
le O
monde O
, O
|
| O
disant O
des O
choses O
qui O
n' O
avaient O
pas O
de O
sens O
et O
qui O
les O
|
| O
faisaient O
rire O
. O
Ou O
bien O
ils O
s’ O
arrêtaient O
sous O
les O
gout- O
|
| O
tières O
, O
aux O
étalages O
de O
toutes O
les O
boutiques O
où O
l’ O
on O
|
| O
vendait O
des O
choses O
à O
leur O
usage O
: O
des O
mouchoirs O
|
| O
rouges O
au O
milieu O
desquels O
étaient O
imprimés O
de O
beaux O
|
| O
navires O
qui O
s’ O
appelaient O
{ O
a O
Bretagne B-LOC
, O
la O
Triomphante B-LOC
, O
|
| O
ou O
{ O
a O
Dévastation O
; O
des O
rubans O
pour O
leur O
bonnet O
|
| O
avec O
de O
belles O
inscriptions O
d’ O
or O
, O
de O
petits O
ouvrages O
en O
|
| O
corde O
très O
compliqués O
destinés O
à O
fermer O
sûrement O
ces O
|
| O
sacs O
de O
toile O
qu' O
ils O
ont O
à O
bord O
pour O
serrer O
leur O
trous- O
|
| O
seau O
, O
d' O
élégants O
amarrages O
en O
ficelle O
tressée O
pour O
|
| O
suspendre O
au O
cou O
des O
gabiers O
leur O
grand O
couteau O
, O
|
| O
des O
sifflets O
en O
argent O
pour O
les O
quartiers O
- O
maîtres O
, O
et O
|
| O
enfin O
des O
ceintures O
rouges O
, O
des O
petits O
peignes O
et O
des O
|
| O
petits O
miroirs O
. O
|

| O
De O
temps O
en O
temps O
, O
il O
y O
avait O
de O
grandes O
rafales O
|
| O
qui O
faisaient O
envoler O
les O
bonnets O
et O
tituber O
les O
passants O
|
| O
ivres O
, O
et O
alors O
la O
pluie O
tombait O
plus O
drue O
, O
plus O
tor- O
|
| O
renlielle O
et O
foueltait O
comme O
grêle O
. O
|

| O
Ceux O
qui O
venaient O
de O
la O
rade O
étaient O
plus O
mouillés O
|
| O
1 O
. O
|

| O
10 O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
|

| O
que O
les O
autres O
, O
plus O
ruisselants O
de O
pluie O
et O
d’ O
eau O
de O
|
| O
mer O
. O
Leurs O
canots O
voilés O
, O
en O
s’ O
inclinant O
sous O
les O
|
| O
risées O
froides O
, O
en O
sautant O
au O
milieu O
des O
lames O
pleines O
|
| O
d' O
écume O
, O
les O
avaient O
amenés O
grand O
train O
dans O
le O
port O
. O
|
| O
Et O
ils O
grimpaient O
joyeusement O
ces O
escaliers O
qui O
|
| O
menaicnt O
à O
la O
ville O
, O
en O
se O
secouant O
comme O
des O
chats O
|
| O
qu' O
en O
vient O
d' O
arroser O
. O
|

| O
Le O
vent O
s’ O
engouffrait O
dans O
les O
longues O
rues O
grises O
, O
et O
|
| O
Ja B-MISC
nuit I-MISC
s’ O
annonçait O
mauvaise O
. O
|

| O
En O
rade O
, O
— O
à O
bord O
d’ O
un O
navire O
arrivé O
le O
matin O
|
| O
même O
de O
l' B-LOC
Amérique I-LOC
du O
Sud O
, O
— O
à O
quatre O
heures O
son- O
|
| O
nantes B-LOC
, O
un O
quartier O
- O
maitre O
avait O
donné O
un O
coup O
de O
|
| O
sifflet O
prolongé O
, O
suivi O
de O
trilles O
savants O
, O
qui O
signifiaient O
|
| O
en O
langage O
de O
marine O
: O
€ O
Armez B-PER
la O
chaloupe O
! O
» O
Alors O
|
| O
on O
avait O
entendu O
un O
murmure O
de O
joie O
dans O
ce O
navire O
, O
|
| O
où O
les O
matelots O
étaient O
parqués O
, O
à O
cause O
de O
la O
pluie O
, O
|
| O
dans O
l’ O
obseurité O
du O
faux O
pont O
. O
C’ O
est O
qu’ O
on O
avait O
eu O
|
| O
peur O
un O
moment O
que O
la O
mer O
ne O
fûl O
trop O
mauvaise O
|
| O
pour O
communiquer O
avec O
Brest B-LOC
, O
et O
on O
attendait O
avec O
|
| O
anxiété O
ce O
coup O
de O
sifflet O
qui O
décidait O
la O
question O
. O
|
| O
Après O
trois O
ans O
de O
campagne O
, O
c' O
était O
la O
première O
fois O
|
| O
qu’ O
on O
allait O
remettre O
les O
pieds O
sur O
la O
terre O
de B-LOC
France I-LOC
, O
|
| O
et O
l' O
impatience O
était O
grande O
. O
|

| O
Quand O
les O
hommes O
désignés O
, O
vêtus O
de O
petits O
cos- O
|
| O
tumes O
en O
toile O
cirée O
jaune O
- O
paille O
, O
furent O
tous O
em- O
|
| O
barqués O
dans O
la O
chaloupe O
et O
rangés O
à O
leur O
bane O
d’ O
une O
|

| O
s O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
11 O
|

| O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
Se O
— O
— O
— O
— O
| | O
— O
+ O
— O
|

| O
manière O
correcte O
et O
symétrique O
, O
le O
même O
quartier- O
|
| O
maitre O
siffla O
de O
nouveau O
et O
dit O
: O
« O
Les O
permissionnaires O
|
| O
à O
Pappel B-MISC
! I-MISC
» O
|

| O
Les O
matelots O
permissionnaires O
montaient O
en O
cou- O
|
| O
rant O
, O
sortaient O
des O
panneaux O
et O
venaient O
s’ O
aligner O
, O
|
| O
à O
mesure O
qu' O
on O
appelait O
leur O
numéro O
et O
leur O
nom O
, O
|
| O
la O
figure O
illuminée O
par O
cette O
grande O
joie O
de O
revoir O
|
| O
Brest B-LOC
. O
[ O
ls B-MISC
avaient O
mis O
leurs O
beaux O
habits O
du O
dimanche O
; O
|
| O
ils O
achevaient O
, O
sous O
l’ O
ondée O
torrentielle O
, O
les O
derniers O
|
| O
détails O
de O
toilette O
, O
s’ O
ajustant O
les O
uns O
les O
autres O
avec O
|
| O
des O
airs O
de O
coquetterie O
. O
|

| O
Quand O
on O
appela O
: O
« O
218 O
: O
Kermadec B-MISC
! I-MISC
» O
on O
vit O
pa- B-PER
|
| I-PER
raltre I-PER
Yves I-PER
, O
un O
grand O
garçon O
de O
vingt-quatre O
ans O
, O
à O
|
| O
l' O
air O
grave O
, O
portant O
bien O
son O
tricot O
rayé O
et O
son O
large O
|
| O
col O
bleu O
. O
|

| O
12 O
MON O
FRÈRE O
YVES B-MISC
|

| I-MISC
culière I-MISC
, O
comme O
ces O
instruments O
aux O
sons O
très O
puis- O
|
| O
sants O
, O
mais O
qu' O
on O
touche O
à O
peine O
de O
peur O
de O
faire O
|
| O
trop O
de O
bruit O
. O
|

| O
Les O
yeux O
gris O
roux O
, O
un O
peu O
rapprochés O
et O
très O
ren- O
|
| O
foncés O
sous O
l’ O
arcade O
sourcilière O
, O
avec O
une O
expression O
|
| O
impassible O
de O
regard O
en O
dedans O
; O
le O
nez O
très O
fin O
et O
|
| O
régulier O
; O
la O
lèvre O
inférieure O
s’ O
avançant O
un O
peu O
, O
comme O
|
| O
par O
mépris O
. O
|

| O
Figure O
immobile O
, O
marmoréenne O
, O
excepté O
dans O
les O
|
| O
moments O
rares O
où O
paraît O
le O
sourire O
; O
alors O
tout O
se O
|
| O
transforme O
et O
on O
voit O
qu' O
Yves B-MISC
est O
très O
Jeune B-MISC
. O
Le O
sou- O
|
| O
rire O
de O
ceux O
qui O
ont O
souffert O
: O
1 O
} O
a O
une O
douceur O
d’ O
en- O
|
| O
fant O
et O
illumine O
les O
traits O
durcis O
, O
un O
peu O
comme O
ces O
|
| O
rayons O
de O
soleil O
, O
qui O
, O
par O
hasard O
, O
passent O
sur O
les O
fa- O
|
| O
laises O
bretonnes O
. O
|

| O
Quand O
Yves B-PER
parut O
, O
les O
autres O
marins O
qui O
étaient O
là O
|
| O
le O
regardèrent O
tous O
avec O
de O
bons O
sourires O
et O
une O
|
| O
nuance O
inusilée O
de O
respect O
. O
|

| O
C’ O
est O
qu' O
il O
portait O
pour O
la O
première O
fois O
, O
sur O
sa O
|
| O
manche O
, O
le O
double O
galon O
rouge O
des O
quarliers O
- O
maîtres O
|
| O
qu' O
on O
venait O
de O
lui O
donner O
. O
Et O
, O
à O
bord O
, O
c’ O
est O
quel- O
|
| O
qu’ O
un O
, O
un O
quartier O
- O
maitre O
de O
manœuvre O
; O
ces O
pauvres O
|
| O
galons O
de O
laine O
, O
qui O
, O
dans O
l’ O
armée O
, O
arrivent O
si O
vite O
au O
|
| O
premier O
venu O
, O
dans O
la O
marine O
représentent O
des O
années O
|
| O
de O
misères O
; O
ils O
représentent O
la O
force O
et O
la O
vie O
des O
|
| O
jeunes O
hommes O
, O
dépensées O
à O
toute O
heure O
du O
jour O
et O
de O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES B-MISC
15 I-MISC
|

| I-MISC
la I-MISC
nuit I-MISC
, O
là O
- O
haut O
, O
dans O
la O
mâture O
, O
ce O
domaine O
des O
ga- B-LOC
|
| O
biers O
que O
secouent O
tous O
Les B-MISC
vents I-MISC
du I-MISC
ciel I-MISC
. O
|

| O
Le O
maître O
d' O
équipage O
, O
s' O
étant O
approché O
, O
tendit O
la O
|
| O
main O
à O
Yves B-MISC
. O
Jadis O
il O
avait O
été O
, O
lui O
aussi O
, O
un O
gabier O
dur O
|
| O
à O
la O
peine O
; O
il O
s’ O
y O
connaissait O
en O
hommes O
courageux O
et O
|
| O
torts O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
bien O
, O
Kermadec B-PER
, O
dit O
-il O
, O
on O
va O
les O
arroser O
, O
|
| O
ces O
galons O
? O
|

| O
— O
Mais O
oui O
, O
maître O
... O
, O
répondit O
Yves B-PER
à O
voix O
basse O
, O
|
| O
en O
gardant O
un O
2ir O
grave O
et O
très O
rêveur O
. O
|

| O
Ce O
n' O
était O
pas O
de O
Peau B-MISC
du I-MISC
ciel I-MISC
que O
voulait O
parler O
ce O
|
| O
vieux O
maitre O
; O
car O
, O
sous O
ce O
rapport O
-là O
, O
l’ O
arrosage O
était O
|
| O
assuré O
. O
Non O
, O
en O
marine O
, O
arroser O
des O
galons O
signifie O
se O
|
| O
sriser O
pour O
leur O
faire O
honneur O
le O
premier O
jour O
où O
on O
|
| O
les O
porte O
. O
|

| O
Et O
puis O
il O
en O
avait O
assez O
, O
à O
la O
fin O
, O
de O
ces O
scènes O
du O
|
| O
cabaret O
déjà O
répétées O
dans O
tous O
Les B-MISC
pays I-MISC
du I-MISC
monde I-MISC
. O
|
| O
Trainer B-MISC
ses I-MISC
nuits I-MISC
dans O
tous O
les O
bouges O
, O
à O
la O
tête O
des O
|
| O
plus O
indomptés O
et O
des O
plus O
ivres O
, O
et O
se O
faire O
ramasser O
|
| O
le O
matin O
dans O
les O
ruisseaux O
, O
on O
se O
lasse O
à O
la O
longue O
de O
|
| O
ces O
plaisirs O
, O
si O
bon O
matelot O
qu’ O
on O
soit O
. O
D' O
ailleurs O
, O
les O
|
| O
lendemains O
sont O
pénibles O
et O
se O
ressemblent O
tous O
. O
Yves B-PER
|
| O
savait O
cela O
et O
n’ O
en O
voulait O
plus O
. O
|

| O
Ti O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
|

| O
Il O
était O
bien O
noir O
, O
ce O
temps O
de O
décembre O
pour O
un O
jour O
|
| O
de O
retour O
. O
On O
avait O
beau O
être O
insouciant O
et O
jeune O
, O
ce O
|
| O
temps O
jetait O
sur O
la O
joie O
de O
revenir O
une O
sorte O
de O
nuit O
|
| O
sinistre O
. O
Vves B-PER
éprouvait O
celte O
impression O
, O
qui O
lui O
cau- O
|
| O
sait O
malgré O
lui O
un O
étonnement O
triste O
; O
car O
tout O
cela O
, O
en O
|
| O
somme O
, O
c' O
était O
sa B-LOC
Bretagne I-LOC
; O
il O
la O
sentait O
dans O
l' O
air O
et O
|
| O
la O
reconnaissait O
rien O
qu' O
à O
cette O
obscurité O
de O
rêve O
. O
|

| O
La O
chaloupe O
partit O
, O
les O
emportant O
tous O
vers O
la O
terre O
. O
|
| O
Elle O
s’ O
en O
allait O
toute O
penchée O
sous O
le O
vent O
d’ O
ouest O
: O
elle O
|
| O
bondissait O
sur O
les O
lames O
avec O
un O
son O
creux O
de O
tam- O
|
| O
bour O
, O
et O
, O
à O
chaque O
saut O
qu' O
elle O
faisait O
, O
une O
masse O
|
| O
d' O
eau O
de O
mer O
venait O
se O
plaquer O
sur O
eux O
, O
comme O
lancée O
|
| O
par O
des O
mains O
furieuses O
. O
|

| O
Ils O
filaient O
très O
vite O
dans O
une O
espèce O
de O
nuage O
d’ O
eau O
|
| O
dont O
les O
grosses O
gouttes O
salées O
leur O
fouetlaient O
la O
|
| O
figure O
. O
Ils O
se O
tenaient O
tête O
baissée O
sous O
ce O
déluge O
, O
|
| O
serrés O
les O
uns O
contre O
les O
autres O
, O
comme O
font O
les O
mou- O
|
| O
tons O
sous O
l’ O
orage O
. O
|

| O
Ils O
ne O
disaient O
plus O
rien O
, O
tout O
concentrés O
qu’ O
ils O
|
| O
étaient O
dans O
une O
attente O
de O
plaisir O
. O
Îl B-PER
y O
avait O
là O
des O
|
| O
jeunes O
hommes O
qui O
, O
depuis O
un O
an O
, O
n' O
avaient O
pas O
mis O
|
| O
les O
pieds O
sur O
la O
terre O
; O
leurs O
poches O
à O
tous O
étaient O
|
| O
garnies O
d' O
or O
, O
et O
des O
convoitises O
terribles O
bouillonnaient O
|
| O
dans O
leur O
sang O
. O
|

| O
Yves B-PER
, O
lui O
aussi O
, O
songeait O
un O
peu O
à O
ces O
femmes O
qui O
|
| O
les O
attendaient O
dans O
Brest B-LOC
, O
et O
parmi O
lesquelles O
tout O
à O
|

| O
+ O
7 O
er O
æ O
Mt O
+ O
= O
+ O
|
| O
- O
ms O
7 O
mu O
+ O
eo O
RS O
+ O
+ O
rm O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
15 O
|
| O
heure O
on O
pourrait O
choisir O
. O
Maïs B-MISC
c’ O
est O
égal O
, O
lui O
seul O
|
| O
était O
triste O
. O
Jamaiïs B-PER
tant O
de O
pensées O
à O
la O
fois O
n' O
avaient O
|
| O
troublé O
sa O
tête O
de O
pauvre O
abandonné O
. O
|

| O
Il O
avait O
bien O
eu O
de O
ces O
mélancolies O
quelquefois O
, O
|
| O
pendant O
le O
silence O
des O
nuits O
de O
la O
mer O
; O
mais O
alors O
le O
|
| O
retour O
lui O
apparaissait O
de O
là O
- O
bas O
sous O
des O
couleurs O
|
| O
toutes O
dorées O
. O
Et O
c’ O
était O
aujourd’hui O
, O
ce O
retour O
, O
et O
au O
|
| O
contraire O
son O
cœur O
se O
serrait O
maintenant O
plus O
que O
|
| O
jamais O
. O
Alors O
il O
ne O
comprenait O
pas O
, O
ayant O
l’ O
habitude O
, O
|
| O
comme O
les O
simples O
et O
les O
enfants O
, O
de O
subir O
ses O
impres- O
|
| O
sions O
sans O
en O
démêler O
le O
sens O
. O
|

| O
Toutes O
ces O
côtes O
de O
Brest B-LOC
quise O
dessinaienten O
contours O
|
| O
vagues O
à O
travers O
les O
voiles O
de O
la O
pluie O
, O
lui O
renvoyaient O
|
| O
des O
souvenirs O
de O
ses O
années O
de O
mousse O
, O
passées O
là O
sur O
|
| O
cette O
grande O
rade O
brumeuse O
, O
à O
regrelter O
sa O
mêre O
. O
… O
|
| O
Ce O
passé O
était O
rude O
, O
et O
, O
pour O
la O
première O
fois O
de O
sa O
vie O
, O
|
| O
il O
songeait O
à O
ce O
que O
pourrait O
bien O
être O
l' O
avenir O
. O
|

| O
Sa O
mère O
! O
( O
était O
pourtant O
vrai O
que O
, O
depuis O
tantôt O
|
| O
deux O
ans O
, O
il O
ne O
lui O
avait O
pas O
écrit O
. O
Mais O
les O
matelois O
|
| O
font O
ainsi O
, O
et O
, O
malgré O
tout O
, O
ils O
les O
annent O
bien O
, O
leurs O
|
| O
mères O
! O
C’ O
est O
la O
coutume O
: O
on O
disparaît O
pendant O
des O
|
| O
années O
, O
et O
puis O
, O
un O
bienheureux O
jour O
, O
on O
revient O
au O
|

| O
16 O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
|

| O
village O
sans O
prévenir O
, O
avec O
des O
galons O
sur O
sa O
manche O
, O
|
| O
rapportant O
beaucoup O
d' O
argent O
gagné O
à O
la O
peine O
, O
ra- O
|
| O
menant O
la O
joie O
et O
l’ O
aisance O
au O
pauvre O
logis O
aban- O
|
| O
donné O
. O
|

| O
Yves B-PER
songeait O
à O
beaucoup O
de O
choses O
, O
et O
ses O
yeux O
|
| O
fixes O
ne O
regardaient O
plus O
. O
L' O
image O
de O
sa O
mère O
avait O
|
| O
pris O
tout O
à O
coup O
une O
douceur O
infinie O
; O
il O
sentait O
qu’ O
elle O
|
| O
était O
là O
tout O
près O
, O
dans O
uu B-LOC
petit O
village O
du O
pays O
breton O
, O
|
| O
sous O
ce O
même O
crépuscule O
d' O
hiver O
qui O
l’ O
enveloppait O
, O
|
| O
lui O
; O
encore O
deux O
ou O
trois O
jours O
, O
et O
, O
avec O
une O
grande O
|
| O
joie O
, O
il O
irait O
la O
surprendre O
et O
l’ O
embrasser O
. O
|

| O
Les O
secousses O
de O
la O
mer O
, O
la O
vitesse O
et O
le O
vent O
, O
ren- O
|
| O
daient O
incohérentes O
ses O
pensées O
qui O
changeaient O
. O
|
| O
Maintenant O
il O
s’ O
inquiétait O
de O
retrouver O
son O
pays O
sous O
|
| O
un O
jour O
si O
sombre O
. O
Là O
- O
bas O
, O
il O
s’ O
était O
habitué O
à O
cette O
|
| O
chaleur O
et O
à O
cette O
limpidité O
bleue O
des O
tropiques O
, O
et O
, O
ici O
, O
|
| O
il O
semblait O
qu’ O
il O
y O
eût O
un O
suaire O
jetant O
une O
nuit O
sinistre O
|
| O
sur O
Ie B-PER
monde O
. O
|

| O
Et O
puis O
aussi O
il O
se O
disait O
qu’ O
il O
ne O
voulait O
plus O
boire O
, O
|
| O
non O
pas O
que O
ce O
füt O
bien O
mal O
après O
tout O
, O
ct O
, O
d’ O
ailleurs O
, O
|
| O
c' O
était O
la O
coutume O
pour O
les O
marins O
bretons O
; O
mais O
il O
me O
|
| O
l’ O
avait O
promis O
d’ O
abord O
, O
et O
ensuite O
, O
à O
vingt-quatre O
ans O
, O
|
| O
on O
est O
un O
grand O
garçon O
revenu O
de O
beaucoup O
de O
plai- O
|

| O
ge O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
17 O
|
| O
sirs O
, O
et O
il O
semble O
qu’ O
on O
sente O
le O
besoin O
de O
devenir O
un O
|
| O
peu O
plus O
sage O
. O
|

| O
Alors O
il O
pensait O
aux O
airs O
étonnés O
qu’ O
auraient O
les O
|
| O
autres O
à O
bord O
, O
surtout O
Barrada B-PER
, O
son O
grand O
ami O
, O
en O
Île B-LOC
|
| O
voyant O
rentrer O
demain B-PER
inatin I-PER
, O
debout O
et O
marchant O
|
| O
droit O
. O
À O
cette O
idée O
drôle O
, O
on O
voyait O
tout O
à O
coup O
passer O
|
| O
sur O
sa O
figure O
mâle O
et O
grave O
un O
sourire O
d' O
enfant O
. O
|

| O
Ils O
étaient O
arrivés O
presque O
sous O
le O
château B-LOC
de I-LOC
Brest I-LOC
, O
|
| O
et O
, O
à O
l' O
abri O
des O
énormes O
masses O
de O
granit O
, O
1lse O
fit O
brus- O
|
| O
quement O
du O
calme O
. O
La O
chaloupe O
ne O
dansait O
plus O
; O
elle O
|
| O
allait O
tranquillement O
sous O
la O
pluie O
; O
ses O
voiles O
étaient O
|
| O
amenées O
, O
et O
les O
hommes O
habillés O
de O
toile O
cirée O
jaune O
[ O
a O
|
| O
menalent O
à O
coups O
cadencés O
de O
leurs O
grands O
avirons O
. O
|

| O
Devant O
eux O
s’ O
ouvrait O
cette O
baie O
profonde O
et O
noire O
|
| O
qui O
est O
le O
port O
de O
guerre O
; O
sur O
les O
quais O
, O
il O
y O
avait O
des O
|
| O
alignements O
de O
canons O
et O
de O
choses O
maritimes O
à O
l’ O
air O
|
| O
formidable O
. O
On O
ne O
voyait O
partout O
que O
de O
hautes O
et O
|
| O
interminables O
constructions O
de O
granit O
, O
toutes O
pareilles O
, O
|
| O
surplombant O
l’ O
eau O
noire O
et O
s’ O
étageant O
les O
unes O
par- O
|
| O
dessus O
les O
autres O
avec O
des O
rangées O
symétriques O
de O
|
| O
petites O
portes O
et O
de O
petites O
fenêtres O
. O
Au O
- O
dessus O
encore O
, O
|
| O
les O
premières O
maisons O
de O
Brest B-LOC
et O
de O
Recouvrance B-LOC
|
| O
montraient O
leurs O
toits O
mouillés O
, O
d’ O
où O
sortaient O
de O
|
| O
petites O
fumées O
blanches O
; O
elles O
criaient O
leur O
misère O
|
| O
humide O
et O
froide O
, O
et O
le O
vent O
s’ O
engouffrait O
partout O
avec O
|
| O
un O
grand O
bruit O
triste O
. O
|

| O
nn B-MISC
|

| I-MISC
15 I-MISC
MON I-MISC
FRÈRE B-MISC
YVES B-MISC
|

| I-MISC
La I-MISC
nuit I-MISC
tombait O
tout O
à O
fait O
et O
les O
pelites O
flammes O
du O
|
| O
gaz O
commençaient O
à O
piquer O
de O
brillants O
jaunes O
ces O
|
| O
amoncellements O
de O
choses O
grises O
. O
Les O
matelots O
enten- O
|
| O
daient O
déjà O
les O
roulements O
des O
voitures O
et O
Les B-MISC
bruits I-MISC
|
| I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
ville I-MISC
qui O
leur O
arrivaient O
d’ O
en O
haut O
, O
par O
- O
dessus O
|
| O
l' O
arsenal O
désert O
, O
avec O
les O
chants O
des O
ivrognes O
. O
|

| O
Yves B-PER
, O
par O
prudence O
, O
avait O
confié O
à O
bord O
, O
à O
son O
ami O
|
| O
Barrada B-PER
, O
tout O
son O
argent O
, O
qu’ O
il O
destinait O
à O
sa O
mère O
, O
|
| O
gardant O
seulement O
dans O
sa O
poche O
cinquante O
francs O
|
| O
pour O
sa O
nul O
. O
|

| O
tr O
1 O
“ O
1 O
|

| O
LV O
|

| O
— O
Et O
mon O
mari O
aussi O
, O
madame B-PER
Quéméneur I-PER
, O
quand O
|
| O
il O
est O
soùûl O
, O
tout O
le O
temps O
il O
dort O
. O
|

| O
— O
Vous O
faites O
votre O
petit O
tour O
aussi O
, O
madame O
Ker- B-PER
|
| O
vella O
? O
|

| O
— O
Et O
j' O
attends O
mon O
mari O
, O
moi O
aussi O
donc O
, O
qui O
est O
|
| O
arrivé O
aujourd'hui O
sur O
le O
Catinat B-LOC
. O
|

| O
— O
Et O
le O
mien O
, O
madame O
Kerdoncuff B-PER
, O
ie O
jour O
quil O
|
| O
était O
revenu O
de O
la B-LOC
Chine I-LOC
, O
il O
avait O
dormi O
pendant O
deux O
|
| O
jours O
; O
et O
moi O
aussi O
donc O
, O
je O
m' O
étais O
soûlée B-PER
, O
madame B-PER
|
| I-PER
Kerdoncuff I-PER
. O
Oh B-MISC
! I-MISC
comme O
j' O
ai O
eu O
honte O
aussi O
! O
El O
ma O
|
| O
fille O
aussi O
donc O
, O
elle O
était O
tombée O
dans O
les O
escaliers O
! O
|

| O
Avec O
l’ O
accent O
chantant O
et O
cadencé O
de O
Brest B-LOC
, O
tout O
|
| O
cela O
se O
croise O
sous O
les O
vieux O
parapluies O
retournés O
par O
|

| O
20 O
MON O
FRÈRE O
YVES O
|

| O
le O
vent O
, O
entre O
des O
femmes O
en O
waterproof O
et O
en O
coiffis O
|
| O
pointu O
de O
mousseline O
, O
qui O
attendent O
là O
- O
haut O
, O
à O
l’ O
entrée O
|
| O
des O
grands O
escaliers O
de O
granit O
. O
|

| O
Leurs O
maris O
sont O
revenus O
sur O
ce O
même O
bâtiment O
qui O
|
| O
a O
ramené O
Vves B-PER
, O
et O
elles O
sont O
là O
postées O
; O
soutenues O
déjà O
|
| O
par O
quelque O
peu O
d’ O
eau-de-vie O
, O
elles O
font O
le O
guet O
, O
l’ O
œil O
|
| O
moitié O
égrillard O
, O
moilié B-PER
attendri I-PER
. O
|

| O
Ces O
vieux O
marins O
qu’ O
elles O
attendent O
étaient O
jadis O
peut- O
|
| O
être O
de O
braves O
gabiers O
durs O
à O
la O
peine O
; O
et O
puis O
, O
gan- O
|
| O
grenés O
par O
les O
séjours O
dans O
Brest B-LOC
et O
l’ O
ivrognerie O
, O
ils O
|
| O
ont O
épousé O
ces O
créatures O
et O
sont O
tombés O
dans O
les O
bas- O
|
| O
fonds O
sordides O
de O
la O
ville O
. O
|

| O
Derrière O
ces O
dames O
, O
1l O
y O
a O
d’ O
autres O
groupes O
encore O
|
| O
où O
la O
vue O
se O
repose O
: O
des O
jeunes O
femmes O
qui O
se O
tien- O
|
| O
nent O
digues O
, O
vraies O
femmes O
de O
marins O
celles-ci O
, O
re- O
|
| O
cueillies O
dans O
la O
joie O
de O
revoir O
leur O
fiancé O
ou O
leur O
mari O
, O
|
| O
et O
regardant O
avec O
anxiété O
dans O
ce O
grand O
trou O
béant O
du O
|
| O
port O
, O
par O
où O
les O
désirés O
vont O
venir O
. O
Il O
y O
a O
des O
mères O
, O
|
| O
arrivées O
des O
villages O
, O
ayant O
mis O
leur O
beau O
costume O
|
| O
breton O
des O
fêtes O
, O
la O
grande O
coiffe O
et O
la O
robe O
de O
drap O
|
| O
noir O
à O
broderies O
de O
soie O
; O
la O
pluie O
les O
gâte O
pourtant O
, O
|
| O
ces O
belles O
Aardes B-PER
qu’ O
on O
ne O
renouvelle O
pas O
deux O
fois O
|
| O
dans O
la O
vie O
; O
mais O
il O
faut O
bien O
faire O
honneur O
à O
ce O
fils O
|
| O
qu' O
on O
va O
embrasser O
tout O
à O
l’ O
heure O
devant O
les O
autres O
. O
|

| O
— O
Voilà O
ceux O
du O
Magicien B-MISC
qui O
entrent O
dans O
le O
port O
, O
|
| O
madame O
Kerdoncuff B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
MON I-MISC
FRÈRE B-MISC
YVES O
91 O
|

| O
En O
bas O
, O
les O
canots O
accostent O
, O
tout O
au O
fond O
, O
sur O
les O
|
| O
quais O
noirs O
, O
et O
ceux O
qui O
sont O
attendus O
montent O
les O
|
| O
premiers O
. O
|

| O
D' O
abord O
les O
maris O
de O
ces O
dames O
, O
place O
aux O
anciens O
, O
|
| O
qui O
passent O
devant O
! O
le O
goudron O
, O
le O
vent O
, O
le O
hàle B-LOC
, O
l’ O
eau- O
|
| O
de-vie O
, O
leur O
ont O
composé O
des O
minois O
chiffonnés O
de O
|
| O
singes O
. O
Et O
on O
s’ O
en O
va O
, O
bras O
dessus O
bras O
dessous O
, O
du O
|
| O
côté O
de O
Recouvrance B-LOC
, O
dans O
quelques O
vieilles O
rues O
|
| O
sombres O
aux O
hautes O
maisons O
de O
granit O
; O
tout O
à O
l' O
heure O
, O
|
| O
on O
montera O
dans O
une O
chambre O
humide O
qui O
sent O
l' O
égout O
|
| O
et O
le O
moisi O
de O
pauvre O
, O
où O
sur O
les O
meubles O
il O
y O
a O
des O
|
| O
coquillages O
dans O
de O
la O
poussière O
et O
des O
bouteilles O
pêle- O
|
| O
mêle O
avec O
des O
chinoiseries O
. O
Et O
, O
grâce O
à O
l’ O
alcoo O
! O
acheté O
|
| O
au O
cabaret O
d’ O
en O
bas O
, O
on O
trouvera O
l’ O
oubli O
de O
cette O
sépa- O
|
| O
ration O
cruelle O
avec O
un O
renouveau O
de O
ses O
vingt O
ans O
. O
|

| O
Puis O
viennent O
les O
autres O
, O
les O
jeunes O
hommes O
qu'’at- O
|
| O
tendent O
les O
fiancées O
, O
les O
femmes O
ou O
les O
vieilles O
mères O
, O
|
| O
et O
enfin O
, O
quatre O
à O
quatre O
, O
escaladant O
les O
marches O
de O
|
| O
granit O
, O
toute O
la O
bande O
des O
grands O
enfants O
sauvages O
|
| O
qu’ O
Yves B-PER
conduit O
à O
la O
fête O
de O
ses O
galons O
. O
|

| O
Celles B-LOC
qui O
les O
attendent O
, O
ceux O
- O
ci O
, O
sont O
dans O
la O
rue B-LOC
|
| I-LOC
des I-LOC
Sept I-LOC
- I-LOC
Saints I-LOC
, O
déjà O
sorties O
sur O
leur O
porte O
et O
au O
|
| O
guet O
: O
femmes O
aux O
cheveux O
à O
la O
chien O
peignés O
sur O
|
| O
les O
sourcils O
, O
— O
à O
la O
voix O
avinée O
et O
au O
geste O
horrible O
. O
|

| O
29 O
MON O
FRÈRE O
YVES B-MISC
|

 

| O
— O
|

| O
Tout O
à O
l' O
heure O
, O
ce O
sera O
pour O
elles O
, O
leur O
sève O
, O
leurs O
|
| O
ardeurs O
contenues O
, O
— O
et O
leur O
argent O
. O
— O
C’ O
est O
qu' O
ils O
|
| O
payent O
bien O
, O
les O
matelots O
, O
le O
jour O
du O
retour O
, O
et O
, O
en O
plus O
|
| O
de O
ce O
qu’ O
ils O
donnent O
, O
il O
y O
a O
surtout O
ce O
qu’ O
on O
leur O
prend O
|
| O
après O
, O
quand O
par O
bonheur O
ils O
sont O
ivres O
à O
point O
... O
|

| O
Ils O
regardaient O
devant O
eux O
indécis O
, O
comme O
effarés O
, O
|
| O
srisés O
déjà O
rien O
que O
de O
se O
trouver O
à O
terre B-LOC
. O
|

| O
Où O
aller O
? O
par O
où O
commencer O
leurs O
plaisirs O
? O
... O
Ce O
|
| O
vent O
, O
cette O
pluie O
froide O
d' O
hiver O
et O
cette O
tomhée O
sinistre O
|
| O
de O
la O
nuit O
, O
— O
pour O
ceux O
qui O
ont O
un O
logis O
, O
un O
foyer O
, O
|
| O
tout O
cela O
ajoute O
à O
lajoie B-LOC
qu' O
on O
a O
de O
rentrer O
. O
À O
eux O
, O
|
| O
cela O
leur O
faisait O
bien O
sentir O
le O
besoin O
de O
se O
mettre O
à O
|
| O
l' O
abri O
, O
d' O
aller O
se O
réchauffer O
quelque O
part O
; O
mais O
ils O
|
| O
étaient O
sans O
gîte O
, O
ces O
pauvres O
exilés O
qui O
revenaient O
. O
… O
|

| O
D' O
abord O
ils O
errèreni O
, O
se O
tenant O
les O
uns O
les O
autres O
par O
|
| O
le O
bras O
, O
riant O
à O
propos O
de O
tout O
, O
obliquant O
de O
droite O
|
| O
ou O
de O
gauche O
, O
— O
ayant O
des O
allures O
de O
bêtes O
captives O
|
| O
qu’ O
on O
vient O
de O
lâcher O
. O
|

| O
Puis O
ils O
entrèrent O
À B-MISC
{ I-MISC
a I-MISC
descente I-MISC
des I-MISC
navires I-MISC
, O
chez O
|
| O
madame B-PER
Creachcadec I-PER
. O
|

| O
L' O
air O
chaud O
y O
sentait O
l' O
alcool O
. O
Il O
y O
avait O
un O
feu O
de O
|
| O
charbon O
dans O
une O
corbeille O
, O
et O
Vves B-MISC
s’ O
assit O
devant O
. O
|
| O
Depuis O
deux O
ou O
trois O
ans O
, O
c' O
était O
la O
première O
fois O
qu' O
il O
|
| O
se O
trouvait O
dans O
une O
chaise O
. O
— O
Et O
du O
feu O
! O
— O
Comme O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
93 O
|

| O
il O
savourait O
ce O
bien-être O
toul B-LOC
à O
fait O
inusité O
, O
de O
se O
sé- O
|
| O
cher O
devant O
un O
brasier O
rouge O
! O
— O
À O
bord O
, O
jamais O
; O
— O
|
| O
même O
dans O
les O
grands O
froids O
du O
cap B-LOC
Ilorn I-LOC
ou O
de O
lIs- O
|
| O
lande O
; O
même O
dans O
les O
humidités O
pénétrantes O
, O
con- O
|
| O
timues O
des O
hautes O
latitudes O
, O
jamais O
on O
ne O
se O
chaulfe B-MISC
, O
|
| O
jamais O
on O
ne O
se O
sèche O
. O
Pendant O
des O
jours O
, O
pendant O
des O
|
| O
nuits O
, O
on O
reste O
mouillé O
, O
et O
on O
tâche O
de O
se O
donner O
du O
|
| O
mouvement O
, O
en O
attendant O
le O
soleil O
. O
|

| O
C' O
était O
une O
vraie O
mère O
pour O
les O
matelots O
, O
cette O
ma- O
|
| O
dame O
Creachcadec B-PER
; O
tous O
ceux O
qui O
la O
connaissaient O
|
| O
pouvaient O
bien O
le O
dire O
. O
Et O
puis O
elle O
leur O
comptait O
tou- O
|
| O
jours O
, O
au O
plus O
juste O
prix O
, O
leurs O
dîners O
et O
leurs O
fêtes O
. O
|

| O
D' O
ailleurs O
, O
elle O
les O
reconnaissait O
tous O
. O
Ayani B-LOC
déjà O
de O
|
| O
l' O
alcool O
dans O
sa O
tête O
grosse O
et O
rouge O
, O
elle O
essayait O
de O
|
| O
répéter O
leurs O
noms O
, O
qu’ O
elle O
Les B-LOC
entendait O
se O
dire O
entre O
|
| O
eux O
; O
elle O
se O
souvenait O
bien O
de O
les O
avoir O
vus O
, O
du O
temps O
|
| O
qu' O
ils O
étaient O
canotiers O
à O
bord O
de O
{ O
4 O
Bretagne B-LOC
; O
— O
et O
|
| O
même O
elle O
croyait O
se O
rappeler O
leur O
enfance O
de O
mousse O
, O
|
| O
sur O
l’ B-MISC
Inflexible I-MISC
. O
Mais O
comme O
ils O
étaient O
devenus O
grands O
|
| O
et O
beaux O
garçons O
depuis O
cette O
époque O
! O
— O
- O
Vraiment O
il O
|
| O
fallait O
son O
œil O
à O
elle O
, O
pour O
les O
reconnaître O
, O
ainsi O
|
| O
changés O
... O
|

| O
Dans O
la O
rue O
, O
on O
entendit O
un O
grand O
vacarme O
. O
Une O
|

| O
84 O
MON O
FRÈRE O
YVES B-ORG
|

 

| O
troupe O
de O
matelots O
arrivait O
, O
chantant O
, O
scandant O
à O
pleine O
|
| O
voix O
, O
sur O
un O
air O
très O
gai O
, O
ces O
paroles O
d' O
église O
: O
# O
' O
yrie O
|
| O
Christie B-PER
, O
Dominum B-MISC
nostrum I-MISC
; O
Kyrie B-PER
eleison I-PER
… O
|

| O
{ O
ls O
entrèrent O
, O
chavirant O
les O
chaises O
, O
en O
même O
temps O
|
| O
qu' O
une O
rafale O
du O
vent O
d' O
ouest O
couchait O
Ia B-LOC
flamme O
des O
|
| O
lampes O
. O
|

| O
Kyrie B-MISC
Christe I-MISC
, O
Dominum B-MISC
nostrum I-MISC
... O
Les O
Bretons B-MISC
|
| O
n’ O
aimaient O
pas O
ce O
genre O
de O
chanson O
, O
venu O
sans O
doute O
|
| O
des O
barrières O
de O
quelque O
grande O
ville O
. O
Pourtant O
cette O
|
| O
discordance O
était O
drôle O
entre O
les O
mots.et O
la O
musique O
, O
|
| O
et O
cela O
les O
fit O
rire O
. O
|

| O
Du O
reste O
, O
c' O
était O
une O
bande O
débarquée O
de O
la O
Gau- B-ORG
|
| I-ORG
loise I-ORG
, O
et O
ils O
se O
reconnaissaient O
, O
ceux O
- O
ci O
et O
les O
autres O
; O
|
| O
ils O
avaient O
été O
mousses O
ensemble O
. O
L' O
un O
d’ O
eux O
vint O
em- O
|
| O
brasser O
Yves B-PER
: O
c' O
était O
Kerhoul B-LOC
, O
son O
voisin O
de O
hamac O
à O
|
| O
bord O
de O
l’ B-MISC
Inflexible I-MISC
. O
Lui O
aussi O
était O
devenu O
grand O
et O
|
| O
fort O
; O
1l O
était O
baleinier O
de O
l’ O
amiral O
, O
et O
, O
comme O
il O
était O
|
| O
assez O
sage O
, O
il O
portait O
depuis O
longtemps O
sur O
sa O
manche O
|
| O
les O
galons O
rouges O
. O
|

| O
L' O
air O
manquait O
dans O
ce O
cabaret O
, O
et O
on O
y O
faisait O
grand O
|
| O
tapage O
. O
Madame B-PER
Creachcadec I-PER
apporta O
le O
vin O
chaud O
tout O
|
| O
fumant O
, O
premier O
service O
du O
diner O
commandé O
, O
— O
et O
|
| O
les O
têtes O
commencèrent O
à O
tourner O
... O
|

| O
Îl O
y O
eut O
du O
bruit O
, O
cette O
nuit O
-là O
, O
dans O
Brest B-LOC
; O
les O
pa- O
|
| O
trouilles O
eurent O
fort O
à O
faire O
. O
|

| O
Dans O
la O
rue B-LOC
des I-LOC
Sept I-LOC
- I-LOC
Saints I-LOC
et O
dans O
celle O
de O
Saint- B-LOC
|

| O
n O
|

| O
F4 B-MISC
|

| I-MISC
M I-MISC
|

| O
Les O
matelots O
chantaient O
. O
Et O
les O
femmes O
, O
qui O
guet- O
|
| O
taient O
leurs O
pièces O
d’ O
or O
, O
— O
agitées O
, O
échevelées O
dans O
|
| O
ce O
grand O
coup O
de O
feu O
des O
retours O
de O
navire O
, O
— O
mé- O
|
| O
laient O
leurs O
voix O
aigres O
à O
ces O
voix O
profondes O
. O
|

| O
Les O
derniers O
arrivés O
de O
la O
mer O
, O
on O
les O
reconnaissait O
|
| O
à O
leur O
teint O
plus O
bronzé O
, O
à O
leurs O
allures O
plus O
désin- O
|
| O
voltes O
; O
et O
puis O
ils O
traînaient O
avec O
eux O
des O
objets O
exo- O
|
| O
tiques O
; O
il O
y O
en O
avait O
qui O
passaient O
avec O
des O
perruches O
, O
|
| O
mouillées O
, O
dans O
des O
cages O
; O
d’ O
autres O
avec O
des O
singes O
. O
|

| O
Les O
simples O
, O
les O
bons O
, O
faisaient O
des O
chœurs O
en O
par- O
|
| O
ties O
; O
ils O
restaient O
groupés O
par O
village O
, O
et O
répétaient O
|
| O
dans O
leur O
langue O
les O
longues O
complaintes O
du O
pays O
, O
|
| O
retrouvant O
encore O
dans O
leur O
ivresse O
de O
belles O
voix O
|
| O
sonores O
et O
jeunes O
. O
D’ O
autres O
bégayaient O
comme O
de O
pe- O
|

| O
v- O
|

| O
26 O
MON O
FRÈRE O
YVES B-ORG
|

 

| O
force O
, O
ils O
brisaient O
des O
portes O
ou O
assommaient O
des O
|
| O
passants O
. O
|

| O
La O
nuit O
s’ O
avançait O
; O
les O
mauvais O
lieux O
seuls O
restaient O
|
| O
ouverts O
, O
et O
, O
dans O
les O
rues O
, O
la O
pluie O
tombait O
toujours O
sur O
|
| O
l’ O
exubérance O
des O
gaietés O
sauvages O
. O
|

| O
st O
|
| O
“ O
|

| O
Cétait O
en O
bas O
, O
un O
peu O
au O
- O
dessous O
du O
pont B-LOC
de I-LOC
Brest I-LOC
, O
|
| O
au O
pied O
des O
grands O
murs O
, O
à O
cet O
endroit O
où O
trainent O
|
| O
d' O
habitude O
les O
marins O
sans O
gite O
, O
ivres O
- O
morts O
, O
qui O
ont O
|
| O
eu O
une O
intention O
vague O
de O
retourner O
vers O
leur O
navire O
|
| O
et O
sont O
tombés O
en O
route O
. O
|

| O
Déjà O
une O
demi-lueur O
dans O
l’ O
air O
; O
quelque O
chose O
de O
|

| O
LL B-ORG
snd I-ORG
” I-ORG
er I-ORG
00 I-ORG
|

| I-ORG
28 I-ORG
MON I-ORG
FRÈRE B-MISC
YVES O
|

| O
= O
2 O
|

| O
terne O
, O
de O
blafard O
, O
un O
jour O
d' O
hiver O
se O
levant O
sur O
du O
|
| O
granit O
. O
L’ O
eau O
ruisselait O
sur O
cette O
forme O
humaine O
qui O
|
| O
était O
à O
terre O
, O
et O
, O
tout O
à O
côté O
, O
tombait O
en O
cascade O
dans O
|
| O
le O
trou O
d’ O
un O
égout O
. O
|

| O
Il O
commençait O
à O
faire O
un O
peu O
plus O
clair O
; O
une O
sorte O
|
| O
de O
lumière O
se O
décidait O
à O
descendre O
le O
Iong B-LOC
de O
ces O
|
| O
hautes O
murailles O
de O
granit O
. O
— O
La O
chose O
noire O
dans O
le O
|
| O
ruisseau O
était O
bien O
un O
grand O
corps O
d' O
homme O
, O
un O
ma- O
|
| O
telot O
, O
qui O
était O
couché O
les O
bras O
étendus O
en O
croix O
. O
|

| O
Un O
premier O
passant O
fit O
un O
bruit O
de O
sabots O
de O
bois O
|
| O
sur O
les O
pavés O
durs O
, O
comme O
en O
titubant O
. O
Puis O
un O
autre O
, O
|
| O
puis O
plusieurs O
. O
Ils O
suivaient O
tous O
la O
même O
direction O
, O
|
| O
dans O
une O
rue O
plus O
basse O
qui O
aboutissait O
à O
la O
grille O
du O
|
| O
port O
de O
guerre O
. O
|

| O
Bientôt O
cela O
devint O
extraordinaire O
, O
ce O
tapotement O
|
| O
de O
sabots O
; O
c' O
était O
un O
bruit O
fatigant O
, O
continu O
, O
martelant O
|
| O
le O
silence O
comme O
une O
musique O
de O
cauchemar O
. O
|

| O
Des O
centaines O
et O
des O
centaines O
de O
sabots O
, O
piétinant O
|
| O
avant O
jour O
, O
arrivant O
de O
partout O
, O
défilant O
dans O
cette O
rue O
|
| O
basse O
; O
une O
espèce O
de O
procession O
matineuse O
de O
mau- O
|
| O
vais O
aloi O
: O
— O
c' O
étaient O
les O
ouvriers O
qui O
rentraient O
dans O
|
| O
Parsenal B-PER
, O
encore O
loul O
chancelants O
d’ O
avoir O
tant O
bu O
la O
|
| O
veille O
, O
la O
démarche O
mal O
assurée O
, O
et O
Le B-MISC
regard I-MISC
abruli I-MISC
. O
|

| O
Ïl B-PER
y O
avait O
aussi O
des O
femmes O
laides O
, O
hâves O
, O
mouillées O
, O
|
| O
qui O
allaient O
de O
droite O
et O
de O
gauche O
comme O
cherchant O
|
| O
quelqu' O
un O
; O
dans O
le O
demi-jour O
, O
elles O
regardaient O
sous O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
29 O
|

| O
le O
nez O
les O
hommes O
à O
grand O
chapeau O
breton O
, O
— O
guet- O
|
| O
tant O
là O
, O
pour O
voir O
si O
le O
mari O
, O
ou O
le O
fils O
, O
était O
enfin O
|
| O
sorti O
des O
tavernes O
, O
s’ O
il O
irait O
faire O
sa O
journée O
de O
travail O
. O
|

| O
L' O
homme O
couché O
dans O
le O
ruisseau O
fut O
aussi O
examiné O
|
| O
par O
elles O
; O
deux O
ou O
trois O
se O
baissèrent O
pour O
mieux O
dis- O
|
| O
tinguer O
sa O
figure O
. O
Elles O
virent O
des O
traits O
jeunes O
, O
mais O
|
| O
durcis O
, O
et O
comme O
figés O
dans O
une O
fixité O
cadavérique O
, O
|
| O
des O
lèvres O
contractées O
, O
des O
dents O
serrées O
. O
Non O
, O
elles O
ne O
|
| O
le O
connaissaient O
pas O
. O
Et O
puis O
ce O
n’ O
était O
pas O
un O
ouvrier O
, O
|
| O
celui O
-là O
; O
il O
portait O
le O
grand O
col O
bleu O
des O
matelots O
. O
|

| O
Cependant O
l’ O
une O
, O
qui O
avait O
un O
fils O
marin O
, O
essaya O
, O
|
| O
par O
bonté O
d' O
âme O
, O
de O
le O
retirer O
de O
l’ O
eau O
. O
Il O
était O
trop O
|
| O
[ O
ourd O
. O
|

| O
— O
Quel O
grand O
cadavre O
! O
dit O
-elle O
en O
fui O
laissant O
re- O
|
| O
tomber O
les O
bras O
. O
|

| O
Ce O
corps O
sur O
lequel O
étaient O
tombées O
toutes O
les O
pluies O
|
| O
de O
la O
nuit O
, O
c' O
était O
Yves B-PER
. O
|

| O
Un O
peu O
plus O
tard O
, O
quand O
le O
jour O
fut O
tout O
à O
fait O
levé O
, O
|
| O
ses O
camarades O
qui O
passaient O
le O
reconnurent O
et O
l' O
em- O
|
| O
portérent O
. O
|

| O
On O
le O
coucha O
, O
tout O
trempé O
de O
l’ O
eau O
du O
ruisseau O
, O
au O
|
| O
fond O
de O
la O
grande O
chaloupe O
, O
mouillée O
des O
embruns O
de O
|
| O
la O
mer O
, O
et O
bientôt O
on O
se O
mit O
en O
route O
à O
la O
voile O
. O
|

| O
La O
mer O
était O
mauvaise O
; O
Le B-MISC
vent I-MISC
debout I-MISC
. O
Ils O
lou- O
|
| O
voyèrent O
longtemps O
et O
ils O
eurent O
du O
mal O
pour O
atteindre O
|
| O
leur O
navire O
. O
|

| O
t9 B-MISC
|

| I-MISC
LS B-MISC
|

| I-MISC
VI I-MISC
|

| O
… O
Yves B-PER
s’ O
éveilla O
lentement O
vers O
Ie B-PER
soir O
; O
c’ O
étaient O
|
| O
d’ O
abord O
des O
sensations O
de O
douleur O
, O
qui O
revenarent O
une O
|
| O
à O
une O
, O
comme O
au O
sortir O
d' O
une O
espèce O
de O
mort O
. O
I B-MISC
! I-MISC
avait O
|
| O
froid O
, O
froid O
jusqu’ O
au O
cœur O
de O
ses O
membres O
. O
|

| O
Surtout O
1l B-PER
était O
engourdi O
et O
meurtri O
, O
— O
étendu O
|
| O
depuis O
des O
heures O
sur O
une O
couche O
dure O
: O
alors O
il O
|
| O
essaya O
un O
premier O
effort O
, O
à O
peine O
conscient O
, O
pour O
se O
|
| O
retourner O
. O
Âlais B-PER
son O
pied O
gauche O
, O
qui O
lui O
fit O
tout O
à O
|
| O
coup O
grand O
mal O
, O
était O
pris O
dans O
une O
chose O
rigide O
|
| O
contre O
laquelle O
on O
sentait O
bien O
qu' O
il O
n’ O
y O
avait O
pas O
de O
|
| O
lutte O
possible O
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
oui O
, O
il O
reconnaissait O
cette O
sen- O
|
| O
sation O
, O
1l O
comprenait O
maintenant O
: O
les O
fers O
! O
. O
… O
|

| O
Îl B-LOC
connaissait O
bieu O
déjà O
ce O
lendemain O
inévitable O
des O
|

| O
HS B-MISC
|
| O
# O
7 O
|

| O
Ye O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
31 O
|

 

| O
grandes O
nuits O
de O
plaisirs O
: O
être O
rivé O
à O
la O
barre O
par O
|
| O
une O
boucle O
, O
pour O
des O
jours O
entiers O
! O
Et O
ce O
lieu O
où O
1l O
|
| O
devait O
être O
, O
il O
le O
devinait O
sans O
prendre O
la O
peine O
d’ O
ou- O
|
| O
vrir O
les O
veux O
, O
ce O
recoin O
étroit O
comme O
une O
armoire O
, O
et O
|
| O
sombre O
, O
et O
humide O
, O
avec O
une O
odeur O
de O
renlermé O
et O
|
| O
un O
peu O
de O
jour O
pâle O
tombant O
d' O
en O
haut O
par O
un O
trou O
: O
|
| O
la O
cale O
du O
Hagicien B-LOC
! O
|

| O
Seulement O
il O
confondait O
ce O
lendemain O
de O
fête O
avec O
|
| O
d’ O
autres O
qui O
s' O
étaient O
passés O
ailleurs O
, O
— O
là O
- O
bas O
, O
bien O
|
| O
loin O
, O
en O
Amérique B-LOC
ou O
dans O
les O
ports O
de O
fa O
Ghine. B-MISC
… O
. O
|
| O
Était O
-ce O
pour O
avoir O
battu O
les O
alguazils O
de O
Buenos- B-MISC
|
| I-MISC
Avyres I-MISC
? O
ou O
bien O
Ctait B-MISC
-ce O
la O
mêlée O
sanglante O
de O
Rosario B-LOC
|
| O
qui O
l' O
avait O
mené O
là O
? O
ou O
encore O
Palfaire B-LOC
avec O
Îles B-LOC
|
| O
matelots O
russes O
à O
Hong B-LOC
- I-LOC
Kong I-LOC
? O
[ O
ne O
savait O
plus O
bien O
, O
|
| O
à O
quelques O
milliers O
de O
lieues O
près O
, O
n' O
ayant O
pas O
la O
|

| O
Tous O
les O
vents O
et O
toutes O
les O
larnes O
de O
la O
mer O
|
| O
avaient O
bien O
pu O
promener O
le B-MISC
Magicien I-MISC
par O
tous O
les O
|
| O
pays O
du O
monde O
; O
elles O
l' O
avaient O
secoué O
, O
roulé O
, O
meurtri O
|
| O
au O
dehors O
, O
mais O
sans O
parvenir O
à O
défaire O
l’ O
arrangement O
|
| O
de O
toutes O
ces O
choses O
qui O
étaient O
dans O
cette O
cale O
, O
de O
|
| O
toutes O
ces O
bobines O
de O
cordes O
sur O
des O
étagères O
, O
— O
|
| O
sans O
déplacer O
cet O
habit O
de O
plongeur O
qui O
devait O
être O
|
| O
là O
pendu O
derrière O
lui O
, O
avec O
ses O
gros O
yeux O
et O
son O
visage O
|
| O
de O
morse O
; O
ni O
changer O
cette O
odeur O
de O
rat O
, O
de O
moisissure O
|
| O
et O
de O
goudron O
. O
|

| O
a2 O
MON O
FRÈRE O
YVES O
|

| O
Il O
sentait O
toujours O
ce O
froid O
, O
si O
profond O
, O
que O
c’ O
était O
|
| O
comme O
une O
douleur O
jusque O
dans O
ses O
os O
; O
alors O
il O
com- O
|
| O
prit O
que O
ses O
vêtements O
étaient O
mouillés O
et O
son O
corps O
|
| O
aussi O
. O
Toute O
celte O
pluie O
de O
la O
veille O
, O
ce O
vent O
, O
ce O
ciel O
|
| O
sombre O
, O
lui O
revinrent O
vaguement O
à O
la O
mémoire O
... O
On O
|
| O
n’ O
était O
donc O
plus O
là O
- O
bas O
dans O
les O
pays O
bleus O
de O
l’ O
Équa- B-ORG
|
| O
teur O
! O
.. O
Non O
, O
il O
se O
rappelait O
maintenant O
: O
c' O
était O
la O
|
| O
France B-LOC
, O
la O
Bretagne B-LOC
, O
c' O
était O
le O
retour O
tant O
rêvé O
. O
|

| O
Mais O
qu' O
avait O
-il O
fait O
pour O
être O
déjà O
aux O
fers O
, O
à O
|
| O
peine O
arrivé O
dans O
son O
pays O
? O
Il O
cherchait O
et O
ne O
trouvait O
|
| O
pas O
. O
Puis O
un O
souvenir O
lui O
revint O
tout O
à O
coup O
, O
comme O
|
| O
d' O
un O
rêve O
: O
pendant O
qu' O
on O
le O
hissait O
à O
bord O
, O
1l O
s' O
était O
|
| O
un O
peu O
réveillé O
, O
disant O
qu’ O
il O
monterait O
bien O
tout O
seul O
|
| O
et O
il O
avait O
vu O
justement O
devant O
lui O
, O
par O
fatalité O
, O
certain O
|
| O
vieux O
maître O
qu' O
il O
avait O
en O
aversion O
. O
Îl B-PER
lui O
avait O
dit O
|
| O
aussitôt O
de O
très O
vilaines O
injures O
; O
après O
, O
il O
y O
avait O
eu O
|
| O
bousculade O
, O
et O
puis O
il O
ne O
savait O
plus O
le O
reste O
, O
étant O
à O
|
| O
ce O
moment O
-là O
retombé O
inerte O
et O
sans O
connaissance O
. O
|

| O
Mais O
alors O
, O
la O
permission O
qu’ O
on O
Iui B-PER
avait O
promise O
|
| O
pour O
aller O
dans O
son O
village O
de O
Plouherzel B-LOC
, O
on O
ne O
la O
lui O
|
| O
donnerait O
pas O
! O
. O
… O
.. O
Toutes O
ces O
choses O
attendues O
, O
désirées O
|
| O
pendant O
trois O
ans O
de O
misère O
, O
étaient O
perdues O
! O
Il O
songea O
|
| O
à O
sa O
mère O
et O
sentit O
un O
grand O
coup O
danslecœur O
; O
ses O
yeux O
|
| O
s’ O
ouvrirent O
effarés O
, O
regardant O
en O
dedans O
, O
dilatés O
dans O
|
| O
une O
fixité O
étrange O
par O
un O
tumulle O
de O
choses O
inté- O
|
| O
rieures O
. O
Lt O
, O
avec O
l' O
espoir O
que O
ce O
n O
était O
qu' O
un O
mauvais O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
39 O
|

| O
rêve O
, O
il O
essaya O
de O
secouer O
dans O
l’ O
anneau O
de O
fer O
son O
|
| O
pied O
meurtri O
. O
|

| O
Alors O
un O
éclat O
de O
rire O
sonore O
, O
profond O
, O
partit O
|
| O
comme O
une O
fusée O
dans O
la O
cale O
noire O
: O
un O
homme O
, O
vêtu O
|
| O
d' O
un O
tricot O
rayé O
collant O
sur O
le O
torse O
, O
élait O
debout O
|
| O
devant O
Yves B-PER
et O
le O
regardait O
; O
dans O
son O
rire O
, O
il O
renver- O
|
| O
sait O
en O
arrière O
une O
tête O
admirable O
et O
montrait O
ses O
|
| O
dents O
blanches O
avec O
une O
expression O
féline O
. O
|

| O
Yves B-PER
reconnut O
son O
ami O
Jean B-PER
Barrada I-PER
, O
le O
canonnier O
, O
|
| O
et O
, O
levant O
les O
yeux O
vers O
lui O
, O
il O
lui O
demanda O
s4 O
je O
Le O
|
| O
savais O
. O
|

| O
— O
Tè B-LOC
! O
dit O
Barrada B-PER
avec O
sa O
gouaillerie O
de O
Gascon B-PER
, O
|
| O
s’ O
il O
le O
sait O
! O
[ O
l O
est O
descendu O
trois O
fois O
et O
même O
il O
a O
|
| O
mené O
le O
docteur O
ici O
pour O
te O
voir O
; O
tu O
étais O
raide O
, O
tu O
|
| O
leur O
as O
fait O
peur O
. O
Et O
je O
suis O
de O
faction O
ici O
, O
moi O
, O
pour O
le O
|
| O
prévenir O
si O
tu O
bouges O
. O
|

| O
… O
Ainsi O
c' O
était O
fait O
; O
il O
était O
retombé O
encore O
, O
ct O
tou- O
|
| O
jours O
, O
dans O
son O
même O
vice O
. O
Et O
, O
toutes O
les O
rares O
fois O
|
| O
qu’ O
il O
touchait O
la O
terre O
, O
cela O
finissait O
ainsi O
, O
et O
il O
n° O
y O
|
| O
pouvait O
rien O
! O
C’ O
était O
donc O
vrai O
, O
ce O
qu’ O
on O
lui O
avait O
dit O
, O
|
| O
que O
cette O
habitude O
était O
terrible O
et O
mortelle O
, O
et O
qu’ O
on O
|

| O
34 O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES B-MISC
|

| O
était O
bien O
perdu O
quand O
une O
fois O
on B-MISC
Pavait I-MISC
prise O
. O
De O
|
| O
rage O
contre O
lui-même O
, O
il O
tordit O
ses O
bras O
musculeux O
|
| O
qui O
craquèrent O
; O
il O
se O
souleva O
à O
demi O
, O
serrant O
ses O
|
| O
dents O
, O
qu' O
on O
entendit O
crisser O
, O
et O
puis O
retomba O
, O
la O
lête O
|
| O
sur O
les O
planches O
dures O
. O
Oh B-MISC
! I-MISC
sa I-MISC
pauvre I-MISC
mère I-MISC
, O
elle O
était O
|
| O
là O
tout O
près O
et O
il O
ne O
la O
verrait O
pas O
, O
depuis O
trois O
ans O
|
| O
qu' O
il O
en O
avaitenvie O
! O
.. O
c' O
était O
ça O
, O
son O
retour O
en O
France B-LOC
! O
|
| O
Quelle O
misère O
et O
quelle O
angoisse O
! O
|

| O
— O
Au O
moins O
tu O
devrais O
Le B-MISC
changer I-MISC
, I-MISC
dit O
Barrada B-PER
. O
|
| O
Resler B-PER
tout O
mouillé O
comme O
tu O
es O
, O
ça O
n’ O
est O
pas O
sain O
, O
el O
|
| O
tu O
attraperas O
du O
mal O
. O
|

| O
— O
Tant O
mieux O
alors O
, O
Barrada B-PER
! O
... O
À O
présent O
, O
laisse- O
|
| O
moi O
. O
|

| O
1 O
parlait O
d' O
un O
ton O
dur O
, O
le O
regard O
sombre O
et O
mé- O
|
| O
chant O
; O
et O
Barrada B-PER
, O
qui O
le O
connaissait O
bien O
, O
comprit O
|
| O
qu’ O
en O
effet O
il O
fallait O
le O
laisser O
. O
|

| O
Yves B-PER
détourna O
la O
tête O
et O
se O
cacha O
d’ O
abord O
Ie B-PER
visage O
|
| O
sous O
ses O
deux O
bras O
relevés O
; O
puis O
, O
craignant O
que O
Bar- B-PER
|
| O
rada O
ne O
s’ O
imaginât O
qu’ O
il O
pleurait O
, O
par O
fierté O
il O
changea O
|
| O
sa O
pose O
et O
regarda O
devant O
lui O
. O
Ses O
yeux O
, O
dans O
leur O
|
| O
atonie O
fatiguée O
, O
gardaient O
une O
fixité O
farouche O
, O
et O
sa O
|
| O
lèvre O
, O
plus O
avancée O
que O
de O
coutume O
, O
exprhnait O
ce O
défi O
|
| O
de O
sauvage O
qu’ O
en O
lui-même O
il O
jetait O
à O
tout O
. O
Dans O
sa O
tête O
, O
|
| O
il O
formait O
de O
mauvais O
projets O
; O
des O
idées O
conçues O
déjà O
|
| O
autrefois O
, O
à O
des O
heures O
de O
rébellion O
et O
de O
ténèbres O
, O
|
| O
lui O
étaient O
revenues O
. O
|

| O
FA B-MISC
|

| I-MISC
MON I-MISC
FRÈRE O
YVES O
29 O
|

 

| O
Déserter B-PER
pour O
aller O
naviguer O
au O
commerce O
à O
l’ O
étran- O
|
| O
ger B-LOC
, O
ou O
faire O
la O
grande O
pêche O
, O
c’ O
est O
toujours O
Le B-MISC
rêve I-MISC
|
| I-MISC
qui I-MISC
chsède I-MISC
Les O
matelots O
, O
et O
les O
meilleurs O
surtout O
, O
dans O
|
| O
leurs O
moments O
de O
révolte O
. O
|

| O
Il O
y O
a O
de O
beaux O
jours O
en O
Amérique B-LOC
pour O
les O
déser- O
|
| O
teurs O
! O
Lui O
ne O
réussirait O
pas O
, O
il O
se O
le O
disait O
bien O
; O
il O
|
| O
était O
trop O
voué O
à O
la O
peme O
el O
au O
malheur O
; O
mais O
, O
si O
c’ O
est O
|
| O
la O
misère O
, O
au O
moins O
, O
là O
- O
bas O
, O
on O
est O
affranchi O
de O
tout O
! O
|

| O
Sa O
mère O
! O
.. O
Eh O
bien O
, O
en O
se O
sauvant O
, O
il O
passerait O
par O
|
| O
Plouherzel B-LOC
, O
la O
nuit O
, O
pour O
l’ O
embrasser O
. O
Toujours O
comme O
|
| O
son O
frère O
Goulven B-PER
, O
qui O
avait O
fait O
cela O
, O
lui O
, O
jadis O
; O
ik O
|
| O
s’ O
en O
souvenait O
, O
de O
l' O
avoir O
vu O
arriver O
une O
nuit O
, O
avec O
|
| O
l' O
air O
de O
se O
cacher O
; O
on O
avait O
tenu O
tout O
fermé O
pendant O
|
| O
la O
journée O
d' O
adieu O
qu' O
il O
avait O
passée O
à O
la O
maison O
. O
|
| O
Leur O
pauvre O
mère O
avait O
beaucoup O
pleuré O
, O
il O
est O
vrai O
. O
|
| O
Mais O
qu' O
y O
faire O
? O
c’ O
est O
fatal O
, O
cela O
! O
.. O
Et O
ce O
frère O
Goul- B-PER
|
| I-PER
ven I-PER
, O
comme O
il O
avait O
l’ O
air O
décidé O
et O
fier O
! O
|

| O
À O
part O
sa O
mère O
, O
Yves B-PER
avait O
à O
ce O
moment O
tout O
le O
|
| O
reste O
en O
haine O
. O
Il O
songeait O
à O
ces O
années O
de O
sa O
vie O
déjà O
|

| O
30 O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
|

| O
dépensées O
au O
service O
, O
dans O
la O
séquesiration O
des O
na- O
|
| O
vires O
de O
guerre O
, O
sous O
le O
fouet O
de O
la O
discipline O
; O
il O
se O
|
| O
demandait O
au O
profit O
de O
qui O
et O
pourquoi O
. O
Son O
cœur O
|
| O
débordait O
de O
désespoirs O
amers O
, O
d’ O
envies O
de O
vengeance O
, O
|
| O
de O
rage O
d’ O
être O
hibre O
... O
Et O
, O
comme O
, O
moi O
, O
j' O
étais O
cause O
|
| O
qu' O
il O
s' O
était O
rengagé O
pour O
cinq O
ans O
à O
l' O
État B-LOC
, O
alors O
, O
il O
|
| O
m' O
en O
voulait O
aussi O
et O
me O
confondait O
dans O
son O
ressen- O
|
| O
timent O
contre O
tous O
les O
autres O
. O
|

| O
Un O
homme O
de O
ronde O
était O
venu O
allumer O
un O
fanal O
, O
|
| O
dans O
une O
cage O
grillée O
, O
et O
tous O
les O
objets O
de O
la O
cale O
|
| O
s' O
étaient O
éclairés O
confusément O
. O
Yves B-PER
entendit O
au O
- O
des- O
|
| O
sus O
de O
lui O
faire O
le O
branle O
- O
bas O
du O
soir O
, O
tous O
les O
hamacs O
|
| O
qui O
s’ O
accrochaient O
, O
et O
puis O
le O
premier O
cri O
des O
hommes O
|
| O
de O
quart O
marquant O
les O
demi-heures O
de O
la O
nuit O
. O
Au O
|
| O
dehors O
, O
il O
ventait O
toujours O
, O
et O
, O
à O
mesure O
que O
le O
silence O
|
| O
des O
hommes O
se O
faisait O
, O
on O
percevait O
plus O
fort O
les O
|
| O
grandes O
voix O
inconscientes O
des O
choses O
. O
En O
haut O
, O
il O
y O
|
| O
avalt O
un O
mugissement O
continu O
dans O
la O
mâture O
; O
on O
|
| O
entendait O
aussi O
la O
mer O
au O
milieu O
de O
laquelle O
on O
était O
|
| O
et O
qui O
, O
de O
temps O
en O
temps O
, O
secouait O
tout O
, O
comme O
par O
|
| O
impatience O
. O
À O
chaque O
secousse O
, O
elle O
faisait O
rouler O
la O
|

| O
La O
mer O
, O
elle O
aussi O
, O
était O
cette O
nuit O
-là O
sombre O
et O
|
| O
méchante O
; O
tout O
le O
long O
des O
parois O
du O
navire O
, O
on O
l’ O
en- O
|
| O
fendait O
sauter O
et O
faire O
son O
bruit O
. O
|

| O
Sans O
doute O
, O
à O
cette O
heure O
, O
personne O
ne O
descendrait O
|
| O
plus O
dans O
la O
cale O
. O
Vves B-PER
était O
seul O
par O
terre O
rivé O
à O
sa O
|
| O
boucle O
, O
l’ O
anneau O
de O
fer O
au O
pied O
, O
et O
maintenant O
ses O
|
| O
dents O
claquaient O
. O
|

| O
VII O
|

| O
Pourtant O
, O
une O
heure O
après O
, O
Jean B-PER
Barrada I-PER
reparut O
|
| O
encore O
, O
ayant O
l’ O
air O
d’ O
être O
venu O
ranger O
un O
de O
ces O
pa- O
|
| O
lans O
dont O
on O
se O
sert O
pour O
les O
canons O
. O
|

| O
Et O
, O
cette O
fois O
, O
Yves B-MISC
l’ O
appela O
tout O
bas O
: O
|

| O
— O
Barrada B-PER
, O
tu O
devrais O
bien O
me O
donner O
un O
peu O
|
| O
d’ O
eau O
douce O
pour O
boire O
. O
|

| O
Barrada B-PER
alla O
vite O
chercher O
sa O
petite O
moque O
, O
qu’ O
il O
|
| O
portait O
pendue O
à O
sa O
ceinture O
le O
jour O
et O
qu' O
il O
serrait O
la O
|
| O
nuit O
dans O
un O
canon O
; O
il O
y O
mit O
de O
l’ O
eau O
, O
qui O
était O
cou- O
|
| O
leur O
de O
rouille O
, O
ayant O
été O
rapportée O
de O
la B-LOC
Plata I-LOC
dans O
|
| O
une O
caisse O
de O
fer O
, O
et O
un O
peu O
de O
vin O
volé O
à O
la O
cambuse O
|
| O
et O
un O
peu O
de O
sucre O
volé O
à O
l’ O
office O
du O
commandant O
. O
|

| O
Et O
puis O
il O
souleva O
la O
tête O
d' O
Yves B-PER
, O
tout O
doucement O
|
| O
avec O
bonté O
, O
et O
le O
fit O
boire O
. O
|

| O
MON O
FRÈRE O
YVES O
39 O
|

 

| O
— O
Et O
à O
présent O
, O
dit O
-il O
, O
veux O
- O
tu O
te O
changer O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
répondit O
Yves B-PER
d’ O
une O
toute O
petite O
voix O
, O
de- O
|
| O
venue O
presque O
enfantine O
, O
et O
qui O
était O
drôle O
par O
con- O
|
| O
traste O
avec O
sa O
manière O
de O
tout O
à O
l' O
heure O
. O
|

| O
À O
deux O
, O
ils O
le O
déshabillèrent O
, O
lui O
se O
laissant O
câliner O
|
| O
comme O
un O
enfant O
. O
On O
essuya O
bien O
sa O
poitrine O
, O
ses O
|
| O
épaules O
et O
ses O
bras O
, O
on O
lui O
mit O
des O
vêtements O
secs O
et O
|
| O
on O
le O
recoucha O
en O
plaçant O
sous O
sa O
tête O
un O
sac O
pour O
|
| O
qu' O
il O
pût O
mieux O
dormir O
. O
|

| O
Quand O
il O
leur O
dit O
merci O
, O
un O
bon O
sourire O
, O
le O
pre- O
|
| O
mier B-PER
, O
vint O
changer O
toute O
sa O
figure O
. O
C’ O
était O
la O
fin O
; O
son O
|
| O
cœur O
était O
amolli O
et O
redevenu O
lui-même O
. O
Aujourd’hui O
, O
|
| O
cela O
n' O
avait O
pas O
été O
bien O
long O
. O
|

| O
Il O
sentait O
un O
attendrissement O
infini O
en O
songeant O
à O
sa O
|
| O
mère O
, O
et O
une O
envie O
de O
pleurer O
; O
quelque O
chose O
comme O
|
| O
une O
larme O
vint O
même O
dans O
ses O
veux O
, O
qui O
étaient O
durs O
|
| O
pourtant O
à O
cette O
faiblesse O
-là O
... O
Peut O
- O
être O
serait O
-on O
|
| O
encore O
un O
peu O
indulgent O
pour O
lui O
à O
cause O
de O
sa O
bonne O
|
| O
conduite O
à O
bord O
, O
de O
son O
courage O
à O
la O
peine O
et O
de O
son O
|
| O
rude O
travail O
dans O
les O
mauvais O
temps O
. O
— O
Si O
c' O
était O
|
| O
possible O
, O
— O
si O
on O
ne O
lui O
donnait O
pas O
une O
punition O
trop O
|
| O
grave O
, O
1l B-PER
est O
certain O
qu' O
il O
ne O
recommencerait O
plus O
et O
|
| O
se O
ferait O
tout O
pardonner O
. O
|

| O
C' O
était O
une O
grande O
résolution O
, O
cette O
fois O
. O
Quand O
il O
|
| O
avait O
bu O
seulement O
un O
verre O
d’ O
eau-de-vie O
, O
après O
les O
|
| O
longues O
abstinences O
de O
la O
mer O
, O
tout O
de O
suite O
sa O
tête O
|

| O
+ O
par O
mate B-MISC
ie I-MISC
prénme I-MISC
ie I-MISC
|

| O
40 O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES B-MISC
|

| O
partait O
, O
et O
alors O
il O
lui O
en O
fallait O
d’ O
autres O
, O
et O
d’ O
autres O
|
| O
encore O
. O
Mais O
, O
en O
ne O
commençant O
pas O
du O
toutetenne O
|
| O
buvant O
jamais O
rien O
, O
il O
aurait O
encore O
un O
moyen O
sûr O
de O
|
| O
rester O
sage O
. O
|

| O
Son O
repentir O
avait O
la O
sincérité O
d’ O
un O
repentir O
d’ O
en- O
|
| O
fant O
, O
et O
il O
croyait O
beaucoup O
que O
, O
s’ O
il O
pouvait O
échapper O
|
| O
pour O
celte O
fois O
à O
ce O
conseil O
terrible O
qui O
mène O
les O
ma- O
|
| O
telots B-MISC
en O
prison O
, O
ce O
serait O
sa O
dernière O
grande O
faute O
. O
|

| O
Il O
avait O
aussi O
espoir O
en O
moi O
, O
et O
puis O
, O
surtout O
, O
envie O
|
| O
de O
me O
voir O
. O
Et O
il O
pria O
Barrada B-PER
de O
monter O
me O
chercher O
. O
|

| O
Î O
|

| O
+1 O
|

| O
VITI B-ORG
|

| O
Il O
y O
avait O
sept O
ans O
qu’ O
Yves B-PER
était O
mon O
ami O
quand O
il O
|
| O
fit O
cette O
équipée O
de O
retour O
. O
|

| O
Le O
jour O
où O
j' O
étais O
arrivé O
à O
Brest B-LOC
, O
en O
1867 O
, O
pour O
y O
|
| O
prendre O
ce O
premier O
uniforme O
de O
marin O
en O
toile O
dure O
, O
|
| O
que O
je O
vois O
encore O
, O
le O
hasard O
m' O
avait O
fait O
rencontrer O
|
| O
Yves B-PER
Kermadec I-PER
chez O
un O
protecteur O
à O
lui O
, O
un O
vieux O
|
| O
commandant O
qui O
avait O
connu O
son O
père O
. O
Yves B-PER
était O
alors O
|
| O
un O
enfant O
de O
seize O
ans O
. O
On O
me O
dit O
qu' O
il O
allait O
passer O
|
| O
novice O
après O
deux O
années O
de O
mousse O
. O
Pour O
le O
mo- B-ORG
|
| O
ment O
, O
il O
revenait O
de O
son O
pays O
, O
à O
l' O
expiration O
d’ O
une O
|

| O
am O
|

| O
Ce O
|

| O
mer O
|

| O
an O
mme O
tes O
nn O
|
| O
Ter B-LOC
|

| I-LOC
ue I-LOC
Oomie I-LOC
mu I-LOC
mms I-LOC
me O
meur O
plonge O
ne O
Jess B-PER
mel I-PER
|

| O
42 O
MON O
FRÈRE O
YVES O
|

| O
permission O
de O
huit O
jours O
qu’ O
on O
lui O
avait O
donnée O
; O
il O
|
| O
semblait O
avoir O
le O
cœur O
très O
gros O
des O
adieux O
qu' O
il O
|
| O
venait O
de O
faire O
pour O
longtemps O
à O
sa O
mère O
. O
Cela O
, O
et O
|
| O
notre O
âge O
, O
qui O
était O
à O
peu O
près O
le O
même O
, O
c' O
était O
entre O
|
| O
nous O
deux O
points O
communs O
. O
|

| O
Alors O
je O
le O
choisis O
pour O
être O
mon O
gabier O
de O
hamac B-MISC
. O
|

| O
Pour O
un O
midship O
, O
le O
gabier O
de O
hamac O
, O
c' O
est O
le O
mate- O
|
| O
lot O
chargé O
de O
lui O
accrocher O
tous O
les O
soirs O
son O
petit O
lit O
|
| O
suspendu O
et O
de O
le O
fui O
décrocher O
tous O
les O
matins O
. O
|

| O
— O
[ O
l' O
est O
branle O
- O
bas O
, O
capitaine O
. O
|

| O
On O
répète O
plusieurs O
fois O
cette O
phrase O
jusqu’ O
à O
ce O
|
| O
qu’ O
elle O
ait O
produit O
son O
effet O
. O
Après O
, O
on O
roule O
soigneu- O
|
| O
sement O
la O
petite O
couchette O
suspendue O
et O
on O
l' O
emporte O
. O
|

| O
Yves B-PER
s’ O
acquittait O
très O
bien O
de O
ce O
service O
. O
De O
plus O
, O
|
| O
nous O
nous O
rencontrions O
journellement O
pour O
la O
ma- O
|
| O
nœuvre O
, O
là O
- O
haut O
, O
dans O
la O
grande O
hunc B-LOC
. O
|

| O
[ O
IT O
y O
avait O
une O
solidarité O
dans O
ce O
temps O
-là O
, O
entre O
les O
|
| O
midships O
et O
les O
gabiers O
, O
surtout O
pendant O
les O
campagnes O
|
| O
lointaines O
comme O
celles O
que O
nous O
faisions O
; O
cela O
de- O
|
| O
venait O
entre O
nous O
très O
cordial O
. O
À O
terre O
, O
dans O
les O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
43 O
|

| O
milieux O
étranges O
où O
, O
quelquefois O
, O
nous O
rencontrions O
la O
|
| O
nuit O
nos O
gabiers O
, O
il O
nous O
arrivait O
de O
Îes B-PER
appeler O
à O
la O
|
| O
rescousse O
quand O
il O
y O
avait O
périlou O
mauvaise O
aventure O
; O
|
| O
et O
alors O
, O
ainsi O
réunis O
, O
on O
pouvait O
faire O
la O
loi O
. O
|||| O
|

| O
Dans O
ces O
cas O
-là O
, O
Yves B-PER
était O
notre O
allié O
le O
plus O
pré- O
|
| O
cieux O
. O
|

| O
Comme O
notes O
au O
service O
, O
les O
siennes O
n' O
étaient O
pas O
|
| O
excellentes O
: O
« O
Exemplaire O
à O
bord O
; O
l’ O
homme O
le O
plus O
|
| O
capable O
et O
le O
plus O
marin O
; O
mais O
sa O
conduite O
à O
terre O
|
| O
n’ O
est O
plus O
possible O
. O
» O
Ou O
bien O
: O
« O
À O
montré O
un O
cou- O
|
| O
rage O
ct O
un O
dévouement O
admirables O
, O
» O
et O
puis O
: O
« O
In- O
|
| O
discipliné O
, O
indomptable O
. O
» O
Ailleurs O
: O
« O
Zèle B-MISC
, O
honneur O
|
| O
et O
fidélité O
, O
» O
avec O
: O
« O
Incorrigible O
» O
en O
regard O
, O
etc. O
|
| O
Ses O
nuits O
de O
fer O
, O
ses O
jours O
de O
prison O
ne O
se O
comptaient O
|
| O
plus O
. O
|

| O
Au O
moral O
comme O
au O
physique O
, O
grand O
, O
fort O
et O
beau O
, O
|
| O
avec O
quelques O
irrégularités O
de O
détails O
. O
|

| O
À O
bord O
, O
il O
était O
le O
gabier O
infatigable O
, O
toujours O
à O
|
| O
l' O
ouvrage O
, O
toujours O
vigilant O
, O
toujours O
leste O
, O
toujours O
|
| O
propre O
. O
|

| O
RAT B-MISC
En O
KT B-MISC
QE I-MISC
NT I-MISC
|

| I-MISC
amtittetgé I-MISC
AU O
ER O
Tu O
|

| O
VO O
mr O
|

| O
DS O
nd O
to O
AE O
|
| O
F4 B-MISC
|

| I-MISC
Cr I-MISC
|

| I-MISC
D I-MISC
me O
men O
|

| O
44 O
MON O
FRÈRE O
YVES B-MISC
|

 

| O
ou O
jouait O
du O
couteau O
contre O
Îles B-PER
aleuazils I-PER
... O
Tous O
les O
|

| O
genres O
de O
sottises O
lui O
étaient O
familiers O
. O
|

| O
D' O
abord O
je O
m' O
amusais O
des O
choses O
que O
faisait O
ce O
Ker- B-MISC
|
| O
madec O
. O
Quand O
il O
allait O
à O
terre O
avec O
sa O
bande O
, O
on O
se O
|
| O
demandait O
au O
poste O
des O
midships O
: O
« O
Quelle O
nouvelle O
|
| O
histoire O
apprendrons O
-nous O
demain O
matin O
? O
dans O
quel O
|
| O
état O
vont O
-ils O
revenir O
? O
» O
Et O
moi O
je O
songeais O
: O
« O
Mon O
|
| O
hamac O
ne O
sera O
pas O
fait O
d’ O
au O
moins O
deux O
jours O
. O
» O
|

| O
Cela O
m' O
était O
égal O
pour O
mon O
hamac O
; O
seulement O
ce O
|
| O
Kermadec B-PER
était O
si O
dévoué O
, O
il O
paraissait O
avoir O
un O
si O
|
| O
brave O
cœur O
, O
que O
j' O
avais O
fini O
par O
m' O
attacher O
à O
cetle B-LOC
|
| O
espêce O
de O
forban B-PER
généralement O
gris O
. O
Je O
ne O
riais O
plus O
|
| O
tant O
de O
ses O
méfaits O
dangereux O
, O
et O
j' O
aurais O
préféré O
les O
|
| O
empêcher O
. O
|

| O
Cette O
première O
campagne O
terminée O
, O
et O
nous O
sépa- O
|
| O
rés O
, O
1 O
} O
se O
trouva O
que O
le O
hasard O
nous O
réunit O
encore O
sur O
|
| O
un O
autre O
navire O
. O
Oh B-MISC
! I-MISC
alors O
, O
cela O
devint O
presque O
de O
|
| O
l' O
affection O
. O
|

| O
Ei B-PER
puis O
il O
y O
eut O
, O
à O
ce O
second O
grand O
voyage O
, O
deux O
cir- O
|
| O
constances O
qui O
nous O
rapprochèrent O
beaucoup O
. O
|

| O
La O
première O
fois O
, O
c' O
était O
à O
Montevideo B-LOC
, O
un O
matin O
, O
|
| O
avant O
le O
jour O
. O
Yves B-PER
était O
à O
terre O
depuis O
la O
veille O
, O
et O
|
| O
moi O
j' O
arrivais O
au O
quai O
, O
dans O
un O
grand O
canot O
armé O
de O
|
| O
seize O
hommes O
, O
avec O
mission O
de O
faire O
provision O
d’ O
eau O
|
| O
douce O
. O
|

| O
Je O
me O
rappelle O
cette O
demi-lueur O
fraiche O
du O
matin O
, O
|

| O
nr O
rte O
|
| O
pe O
|

| O
MON O
FRÈRE B-MISC
YVES O
45 O
|

| O
En O
passant O
, O
nous O
voyions O
ces O
longues O
rues O
droites O
, O
|
| O
immenses O
, O
s' O
ouvrir O
l’ O
une O
après O
l’ O
autre O
sur O
ce O
ciel O
qui O
|
| O
blanchissait O
. O
À O
cette O
heure O
indécise O
où O
la O
nuit O
allait O
|
| O
finir O
, O
plus O
une O
lumière O
, O
plus O
un O
bruit O
; O
de O
loi O
en O
loin O
, O
|
| O
quelque O
rôdeur O
sans O
gîte O
, O
à O
l' O
allure O
hésitante O
; O
le O
long O
|
| O
de O
la O
mer O
, O
des O
tavernes O
dangereuses O
, O
grandes O
bâtisses O
|
| O
en O
planches O
, O
sentant O
les O
épices O
et O
l’ O
alcoo O
! O
, O
mais O
fer- O
|
| O
mées O
et O
noires O
comme O
des O
lombeaux B-PER
. O
|

| O
Nous O
nous O
arrêtèämes O
devant O
une O
qui O
s' O
appelait O
la O
|
| O
taverne O
de O
{ O
a O
Independancia B-PER
. O
|
