| 
| O 
PREMIÈRE B-MISC
PARTIE O 
|
| O 
I O 
|
| O 
– O 
  O 
Mon O 
frère O 
, O 
je O 
vous O 
le O 
répète O 
, O 
cette O 
petite O 
a O 
le O 
diable O 
au O 
corps O 
et O 
il O 
n' O 
y O 
a O 
qu' O 
une O 
chose O 
à O 
faire O 
, O 
c' O 
est O 
de O 
la O 
mettre O 
au O 
couvent O 
. O 
|
| O 
Sur O 
quoi O 
, O 
madame O 
la O 
vicomtesse O 
de O 
Clérac B-PER
posa O 
d' O 
un O 
air O 
péremptoire O 
sa O 
tapisserie O 
sur O 
sa O 
table O 
à O 
ouvrage O 
  O 
| | O 
M. O 
le O 
comte O 
Le B-MISC
Dam I-MISC
d' I-MISC
Anjault I-MISC
, O 
son O 
frère O 
, O 
tordit O 
sa O 
moustache O 
  O 
| | O 
et O 
, O 
tout O 
au O 
fond O 
du O 
salon O 
, O 
dans O 
l' O 
ombre O 
, O 
une O 
fillette O 
, O 
qui O 
paraissait O 
quinze O 
ans O 
à O 
peine O 
, O 
et O 
qui O 
allait O 
apparaître O 
ou O 
disparaître O 
derrière O 
une O 
portière O 
en O 
tapisserie O 
, O 
s' O 
arrêta O 
court O 
, O 
ouvrit O 
de O 
grands O 
yeux O 
brillants O 
, O 
pleins O 
de O 
questions O 
et O 
de O 
pensées O 
, O 
et O 
tendit O 
l' O 
oreille O 
, O 
tout O 
en O 
ramenant O 
la O 
tapisserie O 
sur O 
elle O 
, O 
pour O 
se O 
dérober O 
aux O 
regards O 
. O 
|
| O 
… O 
Nous O 
voici O 
au O 
  O 
10 O 
  O 
mars O 
  O 
| | O 
je O 
pars O 
le O 
  O 
1er O 
avril O 
  O 
| | O 
il O 
faut O 
vous O 
décider O 
  O 
| | O 
à O 
quoi O 
servirait O 
-il O 
que O 
je O 
l' O 
emmenasse O 
une O 
année O 
de O 
plus O 
à O 
Clérac B-PER
  O 
? O 
Elle O 
gamine O 
dans O 
les O 
champs O 
comme O 
une O 
enfant O 
, O 
et O 
ce O 
n' O 
est O 
plus O 
une O 
enfant O 
  O 
| | O 
ma O 
responsabilité O 
est O 
lourde O 
, O 
très O 
lourde O 
… O 
|
| O 
– O 
  O 
Mais O 
la O 
mettre O 
au O 
couvent O 
à O 
quinze O 
ans O 
. O 
Pauvre O 
petite O 
  O 
! O 
|
| O 
– O 
  O 
Allons B-LOC
donc O 
  O 
! O 
parce O 
que O 
la O 
mère O 
vous O 
a O 
pris O 
la O 
moitié O 
de O 
votre O 
vie O 
et O 
de O 
votre O 
jeunesse O 
, O 
ne O 
faut O 
-il O 
pas O 
que O 
la O 
fille O 
vous O 
prenne O 
l' O 
autre O 
  O 
? O 
Croyez B-MISC
-moi O 
, O 
Armand B-PER
, O 
à O 
trente-cinq O 
ans O 
, O 
êtes O 
-vous O 
encore O 
fait O 
pour O 
plaire O 
  O 
? O 
Une O 
fois O 
cette O 
fillette O 
au O 
couvent O 
, O 
vous O 
vous O 
marierez O 
très O 
bien O 
. O 
Et O 
je O 
sais O 
une O 
fille O 
d' O 
entrepreneur O 
, O 
élevée O 
au O 
Sacré B-LOC
- I-LOC
Cœur I-LOC
et O 
richement O 
dotée O 
, O 
qui O 
sera O 
contente O 
de O 
devenir O 
comtesse O 
de O 
bon O 
aloi O 
et O 
d' O 
avoir O 
pour O 
mari O 
un O 
joli O 
garçon O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Pauvre O 
Edmée O 
  O 
! O 
si O 
gaie O 
, O 
si O 
enfant O 
encore O 
  O 
! O 
et O 
qui O 
semble O 
si O 
bien O 
faite O 
pour O 
prendre O 
sa O 
part O 
de O 
la O 
vie O 
  O 
! O 
|
| O 
– O 
  O 
Oui O 
  O 
! O 
oui O 
  O 
! O 
et O 
pour O 
vous O 
donner O 
du O 
tintouin O 
aussi O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
C' O 
est O 
ma O 
fille O 
, O 
après O 
tout O 
  O 
! O 
|
| O 
– O 
  O 
Votre O 
fille O 
  O 
! O 
… O 
votre O 
fille O 
  O 
! O 
… O 
Enfin O 
, O 
elle O 
porte O 
votre O 
nom O 
  O 
! O 
|
| O 
– O 
  O 
Clémence O 
  O 
! O 
La O 
mère O 
est O 
morte O 
  O 
? O 
|
| O 
– O 
  O 
Oui O 
, O 
mon O 
cher O 
Armand B-PER
  O 
| | O 
et O 
Dieu B-MISC
la O 
reçoive O 
en O 
miséricorde O 
  O 
! O 
|
| O 
Il O 
y O 
eut O 
un O 
moment O 
de O 
silence O 
. O 
Le O 
père O 
semblait O 
soucieux O 
, O 
hésitant O 
  O 
| | O 
mais O 
, O 
pour O 
un O 
observateur O 
, O 
il O 
eût O 
été O 
trop O 
clair O 
que O 
la O 
destinée O 
de O 
la O 
petite O 
Edmée B-MISC
était I-MISC
fixée I-MISC
, O 
et O 
que O 
les O 
scrupules O 
de O 
conscience O 
qui O 
la O 
protégeaient O 
encore O 
seraient O 
vite O 
vaincus O 
. O 
|
| O 
Madame B-PER
de I-PER
Clérac I-PER
reprit O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Cette O 
enfant O 
porte O 
votre O 
nom O 
, O 
elle O 
n' O 
a O 
pas O 
de O 
fortune O 
. O 
Pouvez B-PER
-vous O 
lui O 
en O 
donner O 
  O 
? O 
Non O 
  O 
! O 
n' O 
est O 
-ce O 
pas O 
  O 
? O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
avec O 
la O 
place O 
de O 
deux O 
mille O 
huit O 
cents O 
francs O 
qui O 
vous O 
permet O 
de O 
vivre O 
en O 
province O 
que O 
vous O 
la O 
doterez O 
  O 
? O 
Eh O 
bien O 
, O 
quand O 
elle O 
aura O 
vingt O 
ans O 
, O 
qu' O 
en O 
ferez O 
-vous O 
  O 
? O 
Tenez B-LOC
  O 
! O 
je O 
n' O 
y O 
puis O 
penser O 
sans O 
frémir O 
. O 
Jamais O 
vous O 
ne O 
trouverez O 
à O 
vous O 
marier O 
avantageusement O 
ayant O 
auprès O 
de O 
vous O 
ce O 
minois O 
et O 
cette O 
grande O 
fille O 
sans O 
dot O 
. O 
Pour O 
elle O 
, O 
le O 
monde O 
, O 
c' O 
est O 
la O 
misère O 
, O 
le O 
malheur O 
  O 
! O 
… O 
Eh O 
  O 
! O 
grand O 
Dieu B-MISC
  O 
! O 
peut-être O 
le O 
vice O 
. O 
Il O 
y O 
a O 
des O 
nécessités O 
qui O 
s' O 
imposent O 
, O 
mon O 
frère O 
  O 
! O 
Et O 
ces O 
nécessités O 
-là O 
deviennent O 
quelquefois O 
des O 
devoirs O 
sociaux O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Ainsi O 
, O 
selon O 
vous O 
, O 
mon O 
devoir O 
serait O 
de O 
sacrifier O 
Edmée B-ORG
  O 
? O 
|
| O 
– O 
  O 
Sacrifier O 
  O 
! O 
  O 
– O 
  O 
Les O 
hommes O 
, O 
en O 
vérité O 
, O 
ont O 
de O 
ces O 
mots O 
qu' O 
on O 
devrait O 
laisser O 
à O 
la O 
porte O 
des O 
salons O 
et O 
jeter O 
hors O 
des O 
causeries O 
honnêtes O 
de O 
la O 
famille O 
. O 
C' O 
est O 
dans O 
les O 
coulisses O 
que O 
vous O 
prenez O 
ces O 
mots-là O 
  O 
! O 
Est O 
-ce O 
qu' O 
une O 
chaste O 
et O 
candide O 
jeune O 
fille O 
, O 
est O 
-ce O 
qu' O 
une O 
fille O 
bien O 
née O 
est O 
sacrifiée O 
parce O 
qu' O 
elle O 
devient O 
l' O 
ange O 
du O 
sanctuaire O 
, O 
l' O 
épouse O 
du O 
Seigneur B-PER
  O 
? O 
Car O 
nous O 
faisons O 
les O 
preuves O 
de O 
  O 
1399 O 
  O 
dans O 
notre O 
famille O 
  O 
! O 
et O 
nous O 
voyons O 
des O 
chanoinesses O 
de O 
Remiremont B-LOC
sur O 
notre O 
arbre O 
généalogique O 
. O 
Allons O 
donc O 
  O 
! O 
Armand B-PER
, O 
votre O 
chétive O 
place O 
de O 
bureaucrate O 
vous O 
aurait O 
-elle O 
donné O 
de O 
ces O 
sottes O 
idées O 
bourgeoises O 
que O 
Rousseau B-PER
, O 
Diderot B-PER
et O 
d' B-PER
Alembert I-PER
ont O 
semées O 
dans O 
le O 
monde O 
  O 
? O 
Ah O 
si O 
vous O 
ou O 
moi O 
avions O 
une O 
situation O 
en O 
rapport O 
avec O 
notre O 
rang O 
, O 
il O 
y O 
aurait O 
encore O 
quelque O 
chose O 
à O 
tenter O 
  O 
: O 
ce O 
serait O 
de O 
marier O 
Edmée B-LOC
avec O 
quelque O 
vieux O 
gentilhomme O 
veuf O 
et O 
assez O 
riche O 
pour O 
lui O 
laisser O 
un O 
petit O 
douaire O 
, O 
de O 
lui O 
préparer O 
mon O 
sort O 
, O 
en O 
un O 
mot O 
  O 
| | O 
mais O 
ce O 
n' O 
est O 
pas O 
à O 
Clérac B-PER
que O 
je O 
la O 
marierai O 
, O 
ni O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
où O 
je O 
reste O 
à O 
peine O 
trois O 
mois O 
chaque O 
année O 
. O 
Vous O 
savez O 
d' O 
ailleurs O 
que O 
je O 
ne O 
pourrais O 
qu' O 
avec O 
des O 
efforts O 
inouïs O 
la O 
produire O 
dans O 
le O 
monde O 
. O 
Enfin O 
, O 
pour O 
tenter O 
cet O 
impossible O 
, O 
il O 
faudrait O 
une O 
jeune O 
fille O 
de O 
tête O 
, O 
ayant O 
le O 
sentiment O 
des O 
devoirs O 
que O 
sa O 
naissance O 
lui O 
impose O 
  O 
| | O 
et O 
Edmée B-ORG
, O 
si O 
elle O 
est O 
votre O 
fille O 
, O 
est O 
aussi O 
celle O 
de O 
sa O 
mère O 
. O 
Déjà O 
cela O 
ne O 
se O 
sent O 
que O 
trop O 
à O 
mille O 
choses O 
  O 
| | O 
et O 
, O 
quant O 
à O 
moi O 
, O 
ce O 
ne O 
serait O 
pas O 
avec O 
une O 
tille O 
d' O 
actrice O 
que O 
je O 
me O 
risquerais O 
à O 
courir O 
cette O 
aventure O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Mais O 
, O 
Clémence B-PER
, O 
vous O 
avez O 
tort O 
de O 
penser O 
du O 
mal O 
d' O 
Edmée B-LOC
. O 
Ce O 
n' O 
est O 
qu' O 
une O 
enfant O 
  O 
| | O 
une O 
enfant O 
rieuse O 
et O 
folle O 
, O 
voilà O 
tout O 
. O 
|
| O 
– B-MISC
  I-MISC
Dieu I-MISC
le O 
veuille O 
, O 
mon O 
frère O 
. O 
  O 
– O 
  O 
Enfin O 
les O 
dames O 
de O 
Sainte-Claire B-LOC
la O 
prendront O 
pour O 
rien O 
, O 
par O 
considération O 
pour O 
notre O 
famille O 
, O 
qui O 
leur O 
a O 
donné O 
une O 
abbesse O 
, O 
et O 
par O 
la O 
protection O 
de O 
Mgr B-PER
de I-PER
Bréhan I-PER
qui O 
s' O 
intéresse O 
à O 
nous O 
. O 
Consultez O 
- O 
le O 
, O 
Mgr B-PER
de I-PER
Bréhan I-PER
, O 
et O 
vous O 
verrez O 
ce O 
qu' O 
il O 
vous O 
dira O 
. O 
Il O 
vous O 
dira O 
que O 
la O 
place O 
d' O 
Edmée B-LOC
est O 
au O 
couvent O 
, O 
et O 
que O 
ce O 
que O 
vous O 
avez O 
à O 
faire O 
, O 
vous O 
, O 
c' O 
est O 
de O 
vous O 
marier O 
avec O 
une O 
fille O 
sans O 
nom O 
, O 
mais O 
riche O 
et O 
bien O 
élevée O 
, O 
dont O 
la O 
dot O 
vous O 
permettra O 
de O 
rétablir O 
votre O 
blason O 
, O 
et O 
d' O 
aider O 
vos O 
parents O 
pauvres O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Eh O 
  O 
! O 
ma O 
sœur O 
, O 
sans O 
doute O 
, O 
ce O 
que O 
vous O 
me O 
dites O 
est O 
juste O 
et O 
sensé O 
  O 
| | O 
je O 
n' O 
ai O 
pas O 
besoin O 
d' O 
aller O 
consulter O 
Mgr B-PER
de I-PER
Bréhan I-PER
pour O 
le O 
sentir O 
. O 
Seulement O 
… O 
Eh O 
bien O 
, O 
mon O 
cœur O 
se O 
serre O 
à O 
l' O 
idée O 
de O 
prendre O 
cette O 
petite O 
créature O 
, O 
de O 
la O 
conduire O 
dans O 
un O 
grand O 
bâtiment O 
sombre O 
, O 
et O 
de O 
l' O 
y O 
laisser O 
cloîtrée O 
pour O 
toute O 
sa O 
vie O 
… O 
|
| O 
– O 
  O 
Il O 
fallait O 
, O 
Armand B-PER
, O 
pour O 
éviter O 
ce O 
malheur O 
, O 
suivre O 
l' O 
avis O 
de O 
vos O 
parents O 
, O 
vous O 
conformer O 
aux O 
intentions O 
de O 
toute O 
votre O 
famille O 
qui O 
comptait O 
sur O 
vous O 
comme O 
sur O 
un O 
réparateur O 
, O 
comme O 
sur O 
un O 
Dieudonné B-LOC
. O 
|
| O 
A O 
quoi O 
ne O 
pouviez O 
-vous O 
pas O 
parvenir O 
sans O 
votre O 
malheureux O 
mariage O 
  O 
? O 
Le O 
roi O 
, O 
alors O 
, O 
était O 
sur O 
le O 
trône O 
  O 
| | O 
la O 
noblesse O 
donnait O 
quelques O 
droits O 
aux O 
emplois O 
  O 
! O 
… O 
  O 
– O 
Enfin O 
, O 
n' O 
en O 
parlons O 
plus O 
et O 
tâchons O 
de O 
sauver O 
ce O 
qui O 
reste O 
. O 
Je O 
vous O 
disais O 
donc O 
que O 
, O 
si O 
vous O 
eussiez O 
pris O 
la O 
vie O 
comme O 
il O 
fallait O 
, O 
vous O 
n' O 
auriez O 
pas O 
aujourd'hui O 
une O 
fille O 
dans O 
la O 
situation O 
fausse O 
où O 
est O 
Edmée B-LOC
. O 
Faites B-ORG
-en I-ORG
votre O 
meâ O 
culpâ O 
. O 
Puis O 
, O 
prenez O 
votre O 
parti O 
. O 
Il O 
y O 
a O 
quinze O 
ans O 
, O 
vous O 
aviez O 
vingt O 
ans O 
et O 
vous O 
avez O 
fait O 
une O 
terrible O 
sottise O 
  O 
| | O 
dans O 
quinze O 
ans O 
vous O 
en O 
aurez O 
cinquante O 
. O 
Si O 
vous O 
prenez O 
aujourd'hui O 
le O 
parti O 
que O 
je O 
vous O 
conseille O 
, O 
à O 
cinquante O 
ans O 
vous O 
pouvez O 
avoir O 
une O 
situation O 
de O 
fortune O 
assise O 
  O 
| | O 
une O 
femme O 
bien O 
posée O 
dans O 
le O 
monde O 
  O 
| | O 
deux O 
ou O 
trois O 
enfants O 
dont O 
vous O 
ne O 
serez O 
pas O 
forcé O 
de O 
faire O 
des O 
prêtres O 
ou O 
des O 
religieuses O 
. O 
Quant O 
à O 
Edmée B-LOC
, O 
elle O 
sera O 
une O 
sainte O 
fille O 
, O 
honorée O 
, O 
peut-être O 
élevée O 
en O 
dignité O 
dans O 
son O 
couvent O 
. O 
Si O 
vous O 
résistez O 
et O 
que O 
vous O 
retourniez O 
dans O 
votre O 
petite O 
ville O 
avec O 
elle O 
, O 
vous O 
serez O 
, O 
elle O 
et O 
vous O 
, O 
deux O 
vieux O 
déclassés O 
, O 
aigris O 
et O 
piteux O 
. O 
Et O 
je O 
ne O 
mets O 
pas O 
les O 
choses O 
au O 
pis O 
  O 
! O 
Car O 
Edmée B-LOC
peut O 
, O 
quelque O 
jour O 
, O 
décamper O 
avec O 
un O 
officier O 
de O 
la O 
garnison O 
. O 
On O 
a O 
vu O 
ça O 
. O 
Supposez B-PER
qu' O 
elle O 
reste O 
sage O 
  O 
: O 
après O 
votre O 
mort O 
elle O 
n' O 
aura O 
même O 
pas O 
de O 
pain O 
, O 
et O 
il O 
lui O 
faudra O 
, O 
pour O 
vivre O 
, O 
faire O 
des O 
chemises O 
ou O 
garder O 
les O 
femmes O 
en O 
couches O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Oh O 
  O 
! O 
|
| O 
– O 
  O 
Voilà O 
, O 
mon O 
frère O 
. O 
C' O 
est O 
la O 
vie O 
  O 
| | O 
et O 
, O 
à O 
trente-cinq O 
ans O 
, O 
il O 
est O 
temps O 
de O 
l' O 
apprendre O 
  O 
! O 
|
| O 
– O 
  O 
Je O 
réfléchirai O 
, O 
Clémence B-PER
  O 
| | O 
vous O 
êtes O 
mon O 
aînée O 
  O 
| | O 
vous O 
êtes O 
une O 
digne O 
femme O 
et O 
une O 
femme O 
d' O 
esprit O 
. O 
|
| O 
Il O 
était O 
dix O 
heures O 
. O 
Madame B-PER
de I-PER
Clérac I-PER
ne O 
veillait O 
pas O 
plus O 
tard O 
à O 
l' O 
ordinaire O 
. O 
M. O 
Le B-MISC
Dam I-MISC
d' I-MISC
Anjault I-MISC
prit O 
congé O 
. O 
Il O 
logeait O 
à O 
l' O 
hôtel O 
, O 
dans O 
le O 
voisinage O 
. O 
|
| O 
Le O 
petit O 
dérangement O 
occasionné O 
par O 
son O 
départ O 
empêcha O 
madame O 
de O 
Clérac B-PER
de O 
voir O 
la O 
portière O 
de O 
tapisserie O 
qui O 
séparait O 
le O 
salon O 
de O 
sa O 
chambre O 
à O 
coucher O 
se O 
soulever O 
un O 
peu O 
, O 
puis O 
retomber O 
doucement O 
. O 
|
| O 
Dix O 
minutes O 
après O 
, O 
madame B-PER
de I-PER
Clérac I-PER
, O 
après O 
avoir O 
donné O 
, O 
pour O 
le O 
lendemain O 
, O 
les O 
ordres O 
à O 
ses O 
domestiques O 
, O 
entrait O 
dans O 
sa O 
chambre O 
. O 
|
| O 
– B-ORG
  I-ORG
Edmée I-ORG
, I-ORG
ma I-ORG
mignonne I-ORG
, O 
dors O 
- O 
tu O 
  O 
? O 
|
| O 
Edmée B-LOC
, O 
le O 
bras O 
passé O 
sous O 
sa O 
tête O 
, O 
la O 
tête O 
mollement O 
renversée O 
et O 
la O 
respiration O 
égale O 
et O 
calme O 
, O 
semblait O 
la O 
statue O 
du O 
sommeil O 
. O 
|
| O 
Une O 
pendule O 
ancienne O 
, O 
qui O 
avait O 
une O 
sonnerie O 
très O 
- O 
retentissante O 
, O 
se O 
mit O 
en O 
ce O 
moment O 
à O 
sonner O 
dix O 
heures O 
. O 
Sans O 
doute O 
, O 
madame B-PER
de I-PER
Clérac O 
pensa O 
que O 
le O 
bruit O 
avait O 
dû O 
percer O 
le O 
sommeil O 
de O 
sa O 
nièce O 
, O 
car O 
elle O 
reprit O 
  O 
: O 
|
| O 
– B-LOC
  I-LOC
Tu O 
dors O 
, O 
Edmée B-ORG
  O 
? O 
|
| O 
La O 
jeune O 
fille O 
fit O 
un O 
léger O 
mouvement O 
et O 
murmura O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Ma O 
tante O 
  O 
! O 
|
| O 
– O 
  O 
Ah O 
  O 
! O 
je O 
croyais O 
que O 
tu O 
avais O 
entendu O 
sonner O 
la O 
pendule O 
. O 
Tu O 
t' O 
es O 
donc O 
couchée O 
de O 
bonne O 
heure O 
  O 
? O 
Il O 
est O 
dix O 
heures O 
. O 
Allons O 
, O 
pense O 
à O 
Dieu B-MISC
  O 
! O 
|
| O 
A O 
dix O 
heures O 
, O 
comme O 
à O 
toute O 
heure O 
. O 
|
| O 
Jésus B-PER
et O 
Marie B-PER
soient O 
dans O 
nos O 
cœurs O 
  O 
: O 
|
| O 
Qu' B-MISC
ils I-MISC
y I-MISC
vivent I-MISC
, O 
qu' O 
ils O 
y O 
règnent O 
, O 
|
| O 
Qu' O 
ils O 
y O 
fassent O 
leur O 
demeure O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Oui O 
, O 
ma O 
tante O 
  O 
! O 
|
| O 
C' O 
était O 
une O 
habitude O 
de O 
madame B-PER
de I-PER
Clérac I-PER
, O 
qui O 
dormait O 
peu O 
, O 
d' O 
éveiller O 
sa O 
nièce O 
deux O 
ou O 
trois O 
fois O 
par O 
nuit O 
pour O 
lui O 
faire O 
répéter O 
cette O 
antienne O 
. O 
|
| O 
Peut O 
- O 
être O 
voulait O 
-elle O 
ainsi O 
lui O 
donner O 
un O 
avant-goût O 
du O 
couvent O 
et O 
la O 
préparer O 
à O 
chanter O 
matines O 
. O 
|
| O 
La O 
jeune O 
fille O 
balbutia O 
les O 
dernières O 
syllabes O 
du O 
dernier O 
vers O 
  O 
| | O 
puis O 
sa O 
respiration O 
égale O 
et O 
douce O 
reprit O 
son O 
cours O 
. O 
|
| O 
Mais O 
quand O 
sa O 
redoutable O 
tante O 
, O 
à O 
son O 
tour O 
, O 
fut O 
couchée O 
  O 
| | O 
quand O 
, O 
à O 
travers O 
la O 
porte O 
vitrée O 
entr'ouverte O 
qui O 
séparait O 
sa O 
chambrette O 
de O 
celle O 
de O 
madame B-PER
de I-PER
Clérac I-PER
, O 
Edmée B-ORG
entendit O 
, O 
elle O 
aussi O 
, O 
la O 
respiration O 
particulière O 
au O 
sommeil O 
, O 
la O 
jeune O 
fille O 
se O 
leva O 
en O 
souriant O 
et O 
le O 
bras O 
accoudé O 
sur O 
son O 
genou O 
, O 
le O 
menton O 
appuyé O 
sur O 
sa O 
main O 
, O 
les O 
yeux O 
grands O 
ouverts O 
et O 
regardant O 
à O 
travers O 
l' O 
ombre O 
, O 
se O 
mit O 
à O 
penser O 
. O 
|
| O 
Elle O 
dormit O 
peu O 
cette O 
nuit O 
-là O 
, O 
et O 
pensa O 
plus O 
qu' O 
en O 
toute O 
sa O 
vie O 
d' O 
enfant O 
elle O 
ne O 
l' O 
avait O 
fait O 
encore O 
. O 
|
| O 
II O 
|
| O 
Nous O 
sommes O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
rue O 
de O 
l' O 
Université B-LOC
, O 
à O 
un O 
quatrième O 
étage O 
. O 
Madame B-PER
de I-PER
Clérac I-PER
, O 
ainsi O 
qu' O 
on O 
l' O 
aura O 
pressenti O 
par O 
ce O 
qui O 
précède O 
, O 
est O 
une O 
veuve O 
d' O 
une O 
quarantaine O 
d' O 
années O 
, O 
qui O 
, O 
depuis O 
un O 
an O 
, O 
donne O 
asile O 
et O 
protection O 
à O 
sa O 
nièce O 
Edmée B-PER
. O 
|
| O 
Dudit B-PER
château O 
elle O 
ramène O 
une O 
servante O 
cuisinière O 
, O 
une O 
petite O 
paysanne O 
dégrossie O 
par O 
les O 
sœurs O 
de O 
son O 
village O 
, O 
qu' O 
elle O 
décore O 
du O 
titre O 
de O 
femme O 
de O 
chambre O 
, O 
et O 
un O 
petit O 
berger O 
de O 
quatorze O 
ans O 
, O 
affublé O 
d' O 
une O 
livrée O 
. O 
|
| O 
A O 
la O 
cuisinière O 
, O 
madame B-PER
de I-PER
Clérac I-PER
donne O 
quelques O 
petits O 
gages O 
  O 
| | O 
aux O 
deux O 
autres O 
, O 
elle O 
ne O 
donne O 
que O 
la O 
nourriture O 
et O 
sa O 
protection O 
  O 
| | O 
c' O 
est O 
- O 
à O 
- O 
dire O 
qu' O 
elle O 
les O 
place O 
après O 
les O 
avoir O 
formés O 
. O 
|
| O 
En O 
devenant O 
veuve O 
, O 
madame B-PER
de I-PER
Clérac I-PER
avait O 
renoncé O 
à O 
plaire O 
  O 
| | O 
elle O 
portait O 
invariablement O 
à O 
la O 
ville O 
une O 
robe O 
de O 
cachemire O 
noir O 
, O 
s' O 
étant O 
vouée O 
au O 
demi-deuil O 
, O 
et O 
à O 
la O 
campagne O 
des O 
robes O 
d' O 
indienne O 
  O 
| | O 
pour O 
aller O 
dans O 
le O 
monde O 
une O 
robe O 
de O 
velours O 
noir O 
lui O 
suffisait O 
l' O 
hiver O 
, O 
et O 
l' O 
été O 
une O 
robe O 
de O 
barège O 
ou O 
de O 
mousseline O 
. O 
|
| O 
Du O 
  O 
1er O 
janvier O 
au O 
  O 
1er O 
avril O 
, O 
grâce O 
à O 
cette O 
organisation O 
économique O 
, O 
elle O 
faisait O 
une O 
figure O 
modeste O 
, O 
mais O 
suffisante O 
, O 
dans O 
le O 
faubourg O 
Saint-Germain B-LOC
  O 
| | O 
et O 
, O 
d' O 
avril O 
à O 
décembre O 
, O 
elle O 
vivait O 
noblement O 
en O 
son O 
pigeonnier O 
. O 
Quelquefois O 
elle O 
était O 
invitée O 
à O 
passer O 
un O 
mois O 
chez O 
des O 
amis O 
, O 
et O 
cette O 
année O 
-là O 
elle O 
trouvait O 
moyen O 
d' O 
aller O 
aux O 
eaux O 
, O 
en O 
juillet O 
. O 
|
| O 
Quant O 
à O 
M. B-PER
Le I-PER
Dam I-PER
d' I-PER
Anjault I-PER
, O 
frère O 
de O 
madame B-PER
de I-PER
Clérac I-PER
, O 
que O 
nous O 
avons O 
vu O 
, O 
veuf O 
et O 
encore O 
joli B-PER
garçon I-PER
, O 
à O 
trente-cinq O 
ans O 
, O 
nous O 
le O 
trouvons O 
, O 
au O 
moment O 
où O 
commence O 
ce O 
récit O 
, O 
chef O 
de O 
bureau O 
à O 
la O 
préfecture O 
de O 
X. B-LOC
, O 
avec O 
deux O 
mille O 
quatre O 
cents O 
francs O 
d' O 
appointements O 
« O 
  O 
pour O 
tout O 
potaige O 
  O 
» O 
. O 
|
| O 
Né O 
d' O 
une O 
famille O 
noble O 
qui O 
n' O 
avait O 
eu O 
de O 
bien O 
qu' O 
une O 
chétive O 
part O 
du O 
milliard O 
des O 
émigrés O 
, O 
il O 
était O 
destiné O 
à O 
relever O 
cette O 
famille O 
dont O 
tous O 
les O 
efforts O 
s' O 
étaient O 
réunis O 
pour O 
lui O 
faire O 
donner O 
de O 
l' O 
éducation O 
. O 
|
| O 
A O 
vingt O 
ans O 
il O 
était O 
bachelier O 
  O 
| | O 
grâce O 
à O 
un O 
frère O 
moins O 
heureusement O 
doué O 
que O 
lui O 
, O 
qui O 
était O 
parti O 
comme O 
soldat O 
à O 
sa O 
place O 
, O 
il O 
se O 
trouvait O 
quitte O 
du O 
service O 
militaire O 
. O 
Sa O 
sœur O 
, O 
madame B-PER
de I-PER
Clérac I-PER
, O 
mariée O 
à O 
un O 
vieux O 
chevalier O 
de O 
Saint-Louis B-LOC
, O 
pouvait O 
alors O 
lui O 
offrir O 
à O 
Paris B-LOC
une O 
chambrette O 
, O 
le O 
sel O 
et O 
le O 
pain O 
. O 
On O 
lui O 
dit O 
qu' O 
il O 
fallait O 
en O 
profiter O 
pour O 
faire O 
son O 
droit O 
, O 
puisqu' O 
en O 
cette O 
société O 
révolutionnaire O 
, O 
on O 
ne O 
pouvait O 
plus O 
parvenir O 
à O 
rien O 
sans O 
avoir O 
un O 
diplôme O 
et O 
sans O 
passer O 
une O 
thèse O 
. O 
Quand O 
il O 
serait O 
reçu O 
, O 
on O 
lui O 
aurait O 
, O 
grâce O 
à O 
des O 
protections O 
, O 
soit O 
une O 
sous-préfecture O 
, O 
soit O 
une O 
place O 
d' O 
auditeur O 
au O 
Conseil B-ORG
d' I-ORG
État I-ORG
, O 
et O 
on O 
le O 
marierait O 
richement O 
. O 
|
| O 
Tels B-LOC
étaient O 
les O 
projets O 
et O 
les O 
espérances O 
de O 
la O 
famille O 
, O 
vers O 
la O 
fin O 
de O 
la O 
Restauration B-MISC
. O 
Malheureusement O 
, O 
Armand B-PER
avait O 
l' O 
âge O 
des O 
passions O 
, O 
un O 
cœur O 
naïf O 
, O 
l' O 
inexpérience O 
absolue O 
de O 
la O 
vie O 
. O 
En O 
menant O 
la O 
vie O 
d' O 
étudiant O 
, O 
il O 
vit O 
, O 
rencontra O 
, O 
aima O 
mademoiselle O 
Cora B-PER
Mendilla I-PER
. O 
|
| O 
C' O 
était O 
une O 
petite O 
actrice O 
, O 
jouant O 
la O 
comédie O 
à O 
Bobino B-LOC
faute O 
d' O 
avoir O 
pu O 
entrer O 
comme O 
danseuse O 
à O 
l' O 
Opéra B-LOC
, O 
comme O 
chanteuse O 
dans O 
les O 
chœurs O 
aux O 
Italiens B-LOC
, O 
comme O 
comédienne O 
à O 
l' O 
Odéon B-MISC
. O 
Une O 
vieille O 
mère O 
l' O 
accompagnait O 
partout O 
Sans B-MISC
être I-MISC
jolie I-MISC
, O 
Cora B-PER
avait O 
du O 
feu O 
, O 
de O 
l' O 
éclat O 
, O 
de O 
l' O 
imprévu O 
, O 
je O 
ne O 
sais O 
quoi O 
, O 
qui O 
pipait O 
les O 
amoureux O 
. O 
D' O 
ailleurs O 
elle O 
paraissait O 
sage O 
. O 
Comment O 
ces O 
deux O 
femmes O 
pouvaient O 
- O 
elles O 
vivre O 
avec O 
les O 
maigres O 
appointements O 
payés O 
par O 
le O 
théâtre B-LOC
Bobino I-LOC
  O 
? O 
C' O 
était O 
un O 
problème O 
  O 
! O 
mais O 
point O 
absolument O 
insoluble O 
cependant O 
, O 
car O 
la O 
vieille O 
était O 
un O 
prodige O 
d' O 
économie O 
et O 
prétendait O 
avoir O 
quelques O 
ressources O 
personnelles O 
  O 
| | O 
d' O 
ailleurs O 
la O 
fille O 
touchait O 
des O 
appointements O 
relativement O 
élevés O 
  O 
– O 
  O 
soixante O 
francs O 
par O 
mois O 
, O 
je O 
crois O 
  O 
! O 
  O 
– O 
  O 
parce O 
qu' O 
elle O 
était O 
fort O 
goûtée O 
du O 
public O 
de O 
Bobino B-LOC
. O 
|
| O 
D' O 
où O 
venaient O 
ces O 
deux O 
femmes O 
  O 
? O 
Autre O 
problème O 
plus O 
ardu O 
que O 
le O 
précédent O 
. O 
On O 
les O 
disait O 
espagnoles O 
ici O 
, O 
et O 
là O 
, O 
créoles O 
  O 
| | O 
ailleurs O 
marseillaises O 
, O 
ou O 
gitan O 
as O 
, O 
ou O 
bien O 
parisiennes O 
, O 
de O 
quelque O 
faubourg O 
. O 
|
| O 
Toujours O 
est O 
-il O 
que O 
cette O 
petite O 
Cora B-MISC
était O 
singulière O 
  O 
| | O 
sans O 
être O 
ni O 
chanteuse O 
, O 
ni O 
danseuse O 
, O 
ni O 
comédienne O 
, O 
elle O 
chantait O 
agréablement O 
et O 
avec O 
esprit O 
  O 
| | O 
elle O 
dansait O 
une O 
danse O 
irrégulière O 
et O 
pittoresque O 
  O 
| | O 
elle O 
jouait O 
le O 
drame O 
ou O 
la O 
farce O 
avec O 
des O 
éclats O 
soudains O 
et O 
inattendus O 
qui O 
enlevaient O 
les O 
applaudissements O 
du O 
parterre O 
. O 
Bref O 
, O 
n' O 
ayant O 
point O 
d' O 
amoureux O 
que O 
l' O 
on O 
sût O 
, O 
elle O 
devint O 
à O 
la O 
mode O 
dans O 
le O 
quartier O 
Latin B-LOC
. O 
Quelques O 
jeunes O 
gens O 
firent O 
, O 
sans O 
succès O 
, O 
des O 
folies O 
relatives O 
, O 
pour O 
l' O 
obtenir O 
