< O
METADATA B-ORG
> O
David B-PER
Zukerman I-PER
|
| O
< O
METADATA B-ORG
> O
San B-MISC
Perdido I-MISC
|
| O
< O
METADATA B-ORG
> O
|
| O
À O
San B-MISC
Perdido I-MISC
, O
tout O
le O
monde O
connaît O
Yerbo B-PER
Kwinton I-PER
. O
|
| O
Son O
nom O
est O
désormais O
légendaire O
. O
|
| O
Les O
enfants O
qui O
jouent O
au O
milieu O
des O
rues O
à O
s’ O
éclabousser O
dans O
les O
canalisations O
crevées O
, O
peuvent O
réciter O
des O
fragments O
entiers O
de O
sa O
vie O
et O
reproduisent O
partout O
sa O
marque O
en O
appliquant O
leur O
paume O
humide O
sur O
les O
murs O
lézardés O
. O
|
| O
« O
  O
La B-ORG
Mano I-ORG
  I-ORG
! I-ORG
|
| O
» O
crient O
-ils O
de O
leurs O
voix O
claires O
, O
et O
les O
petits O
vendeurs O
ambulants O
qui O
proposent O
des O
cassettes O
de O
Bob B-PER
Marley I-PER
ou O
de O
Tito B-PER
Ramon I-PER
reprennent O
le O
même O
appel O
. O
|
| O
« O
  O
La B-ORG
Mano I-ORG
  I-ORG
! I-ORG
|
| O
La B-ORG
Mano I-ORG
  I-ORG
! I-ORG
|
| O
» O
Pour O
quelques O
balboas[1 B-MISC
] O
, O
ils O
peuvent O
fournir O
également O
des O
enregistrements O
du O
poète O
Manuel B-PER
Diaz I-PER
déclamant O
l’ O
odyssée O
de O
Kwinton B-PER
, O
longue O
de O
mille O
vers O
libres O
. O
|
| O
Les O
marchandes O
de O
fleurs O
qui O
sillonnent O
le O
front O
de O
mer O
chaque O
matin O
avec O
leur O
panier O
empli O
de O
Jasmin B-LOC
et O
d’ O
œillets O
noirs O
savent O
aussi O
l’ O
histoire O
. O
|
| O
La O
nuit O
venue O
, O
elles O
s’ O
agenouillent O
dans O
les O
bordels O
de O
la O
Place B-LOC
Dorée I-LOC
, O
excitant O
les O
clients O
en O
leur O
racontant O
comment O
Kwinton B-PER
croisa O
un O
jour O
leur O
propre O
mère O
, O
la O
brûlant O
avec O
la O
glace O
de O
ses O
yeux O
. O
|
| O
« O
  O
Oui B-MISC
, I-MISC
mon I-MISC
amour I-MISC
, O
tu O
as O
le O
même O
regard O
. O
|
| O
Tue B-MISC
pour I-MISC
moi I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| I-MISC
Tue B-MISC
et I-MISC
je I-MISC
t’ I-MISC
aimerai I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| O
» O
Chantent O
- O
elles O
lorsque O
les O
hommes O
s’ O
accroupissent O
sur O
elles O
, O
rêvant O
qu’ O
ils O
sont O
Kwinton B-PER
. O
|
| O
Et O
dans O
les O
bars O
louches O
du O
port O
, O
il O
y O
a O
toujours O
un O
tenancier O
complaisant O
capable O
de O
vous O
installer O
à O
la O
table O
que O
la O
Mano O
occupa O
jadis O
. O
|
| O
« O
  O
Et O
mon O
père O
lui O
apportait O
un O
verre O
de O
porto O
blanc O
bien O
frais O
. O
|
| O
» O
|
| O
Ce O
sont O
aussi O
les O
chauffeurs O
de O
taxi O
qui O
proposent O
tous O
le O
même O
itinéraire O
lorsqu’ O
ils O
chargent O
les O
touristes O
en O
mal O
de O
sensations O
fortes O
. O
|
| O
Ils O
l’ O
appellent O
« O
  O
La B-MISC
Route I-MISC
de I-MISC
Kwinton I-MISC
  O
» O
. O
|
| O
Elle O
passe O
par O
le O
boulevard O
Salvación B-MISC
, O
tourne O
devant O
la O
statue O
de O
Carlos B-PER
Hierra I-PER
, O
seizième O
gouverneur O
, O
qui O
croisa O
un O
jour O
Kwinton B-PER
et O
le O
paya O
de O
sa O
vie O
, O
puis O
elle O
rejoint O
la O
rue O
des O
Pleureuses B-LOC
et O
sort O
de O
la O
ville O
par O
le O
boulevard O
des O
Négriers B-LOC
qui O
serpente O
à O
flanc O
de O
montagne O
. O
|
| O
Bientôt O
, O
les O
touristes O
enfouissent O
leur O
nez O
dans O
leur O
mouchoir O
et O
plissent O
les O
yeux O
de O
dégoût O
. O
|
| O
Devant O
eux O
s’ O
étend O
la O
décharge O
publique O
qui O
coupe O
San B-MISC
Perdido I-MISC
en O
deux O
, O
comme O
une O
plaie O
humide O
et O
purulente O
. O
|
| O
On O
dit O
que O
les O
pauvres O
l’ O
ont O
placée O
là O
pour O
ne O
pas O
sentir O
la O
mauvaise O
odeur O
des O
riches O
qui O
vivent O
au-dessus O
d’ O
eux O
. O
|
| O
C’ O
est O
ici O
que O
Kwinton B-PER
passa O
une O
partie O
de O
sa O
vie O
, O
avec O
la O
Ghanéenne B-LOC
qui O
surveillait O
la O
décharge O
, O
classant O
les O
ordures O
, O
veillant O
à O
ce O
que O
les O
enfants O
affamés O
fouillent O
chacun O
leur O
tour O
parmi O
les O
fruits O
pourris O
et O
les O
viandes O
déjà O
vertes O
, O
leur O
interdisant O
d’ O
éventrer O
les O
sacs O
de O
l’ O
hôpital B-LOC
San I-LOC
Liguori I-LOC
à O
la O
recherche O
de O
médicaments O
périmés O
, O
de O
flacons O
d’ O
éther O
ou O
de O
seringues O
usagées O
. O
|
| O
Puis O
les O
taxis O
empruntent O
la O
voie B-LOC
Palatina I-LOC
, O
que O
les O
pauvres O
surnomment O
« O
  O
Ton B-MISC
Élégance I-MISC
pourrie I-MISC
  I-MISC
» I-MISC
, O
qui O
permet O
d’ O
accéder O
au O
Plateau B-LOC
Del I-LOC
Sol I-LOC
où O
se O
dressent O
les O
villas O
que O
dissimulent O
les O
bougainvilliers O
, O
les O
eucalyptus O
et O
les O
palmiers O
. O
|
| O
Ils O
passent O
lentement O
devant O
les O
éclairs O
de O
marbre O
rose O
, O
de O
stuc O
et O
de O
granit O
qui O
percent O
ça O
et O
là O
la O
végétation O
, O
et O
au-delà O
desquels O
scintillent O
les O
eaux O
bleutées O
des O
piscines O
, O
au O
milieu O
de O
jardins O
si O
haut O
perchés O
que O
les O
effluves O
de O
la O
décharge O
ne O
peuvent O
les O
atteindre O
. O
|
| O
Oui O
, O
c’ O
est O
contre O
eux O
que O
se O
dressait O
« O
  O
La B-MISC
Mano I-MISC
  O
» O
, O
ces O
riches O
désespérément O
repus O
qui O
se O
dépêchaient O
d’ O
oublier O
qu’ O
ils O
l’ O
avaient O
croisé O
, O
tellement O
ils O
redoutaient O
son O
pas O
silencieux O
. O
|
| O
Les O
taxis O
redescendent O
ensuite O
vers O
la O
Place B-LOC
Dorée I-LOC
où O
Kwinton B-LOC
rôdait O
chaque O
nuit O
, O
dans O
le O
coin O
le O
plus O
sombre O
des O
salles O
enfumées O
, O
derrière O
les O
rideaux O
de O
perles O
de O
verre O
ou O
les O
tentures O
cramoisies O
des O
bordels O
qui O
, O
déjà O
à O
l’ O
époque O
, O
ne O
désemplissaient O
pas O
, O
là O
où O
il O
croisa O
la O
belle O
H. B-PER
, O
celle O
qui O
dans O
son O
sommeil O
rêvait O
de O
son O
sourire O
. O
|
| O
Oui O
, O
pour O
15 O
  O
balboas O
, O
les O
touristes O
ont O
droit O
à O
l’ O
autre O
histoire O
de O
San B-MISC
Perdido I-MISC
, O
celle O
dont O
les O
attachés O
d’ O
ambassade O
rient O
avec O
condescendance O
lorsqu’ O
au O
cours O
d’ O
un O
dîner O
officiel O
un O
porte-parole O
américain O
ou O
anglais O
évoque O
La B-MISC
Mano I-MISC
en O
ouvrant O
de O
grands O
yeux O
avides O
. O
|
| O
Les O
attachés O
racontent O
comment O
le O
gouverneur O
Hierra B-MISC
, O
seizième O
à O
cette O
charge O
, O
fit O
tuer O
, O
il O
y O
a O
quarante O
ans O
, O
un O
petit O
assassin O
des O
bas O
quartiers O
nommé O
Yerbo B-LOC
Kwinton I-LOC
. O
|
| O
Puis O
ils O
haussent O
les O
épaules O
et O
sourient O
en O
serrant O
leur O
mâchoire O
sur O
de O
délicieux O
cigares O
, O
ceux O
-là O
mêmes O
qui O
surpassent O
le O
tabac O
cubain O
et O
s’ O
exportent O
dans O
le O
monde O
entier O
, O
portant O
une O
main O
gravée O
sur O
leur O
étui O
d’ O
aluminium O
. O
|
| O
Car O
il O
en O
va O
ainsi O
des O
légendes O
  O
: O
elles O
sont O
chargées O
de O
mensonges O
plus O
vrais O
que O
la O
vérité O
, O
elles O
font O
sourire O
les O
sceptiques O
et O
applaudir O
les O
naïfs O
. O
|
| O
Le O
cortège O
d’ O
anecdotes O
qui O
retracent O
la O
vie O
de O
Kwinton B-LOC
a O
circulé O
à O
travers O
la O
ville O
, O
enflant O
d’ O
année O
en O
année O
, O
s’ O
alourdissant O
de O
la O
salive O
intéressée O
de O
ceux O
qui O
gagnent O
leur O
pain O
en O
parlant O
. O
|
| O
Aujourd’hui O
, O
l’ O
histoire O
est O
devenue O
aussi O
bigarrée O
que O
le O
marché O
qui O
se O
tient O
chaque O
samedi O
sur O
la O
Place B-LOC
Dorée I-LOC
. O
|
| O
Pas O
un O
commerçant O
n’ O
oublie O
de O
vendre O
une O
anecdote O
avec O
sa O
marchandise O
. O
|
| O
Il O
crache O
par O
terre O
et O
se O
signe O
, O
attestant O
ainsi O
que O
sa O
parole O
est O
pure O
. O
|
| O
Puis O
il O
ajoute O
qu’ O
elle O
est O
tombée O
de O
la O
bouche O
d’ O
un O
père O
ou O
d’ O
une O
grand-mère O
ayant O
vécu O
l’ O
époque O
de O
Kwinton B-LOC
à O
San B-LOC
Perdido I-LOC
- I-LOC
la I-LOC
bien I-LOC
nommée O
, O
dont O
les O
GI' B-MISC
S I-MISC
qui O
la O
quittèrent O
en O
1999 O
disaient O
déjà O
qu’ O
elle O
était O
le O
trou O
du O
cul O
du O
monde O
. O
|
| O
Et O
c’ O
est O
tellement O
vrai O
, O
que O
hormis O
les O
putes O
et O
les O
cigares O
, O
rien O
d’ O
autre O
n’ O
attire O
ici O
les O
touristes O
. O
|
| O
Mais O
pour O
Rafat B-PER
, O
qui O
regarde O
chaque O
soir O
la O
lave O
du O
soleil O
couler O
dans O
l’ O
océan O
en O
écoutant O
l’ O
arthrite O
faire O
grincer O
ses O
doigts O
, O
tout O
ce O
qu’ O
on O
murmure O
à O
San B-LOC
Perdido I-LOC
est O
vrai O
et O
faux O
à O
la O
fois O
. O
|
| O
L’ O
exagération O
révèle O
l’ O
enthousiasme O
d’ O
une O
ville O
qui O
n’ O
avait O
jusqu’ O
alors O
jamais O
enfanté O
de O
héros O
. O
|
| O
Et O
qu’ O
est O
-ce O
qu’ O
un O
héros O
sinon O
un O
homme O
qui O
réalise O
un O
jour O
le O
rêve O
secret O
de O
tout O
un O
peuple O
  O
? O
|
| O
Pourtant O
, O
si O
on O
prête O
à O
Kwinton B-PER
des O
pouvoirs O
qu’ O
il O
n’ O
eut O
jamais O
, O
Rafat B-PER
peut O
attester O
qu’ O
il O
en O
possédait O
d’ O
autres O
, O
effrayants O
, O
dont O
le O
commun O
des O
mortels O
est O
entièrement O
dépourvu O
. O
|
| O
L’ O
utilisation O
qu’ O
il O
en O
fit O
est O
affaire O
de O
morale O
. O
|
| O
Mais O
peut O
-on O
en O
avoir O
lorsqu’ O
on O
vit O
à O
San B-LOC
Perdido I-LOC
, O
ville O
oubliée O
de O
Dieu B-MISC
, O
royaume O
du O
marché O
noir O
et O
de O
la O
prostitution O
  O
? O
|
| O
Ici O
, O
on O
dit O
souvent O
qu’ O
une O
journée O
, O
si O
belle O
soit O
-elle O
, O
finit O
toujours O
par O
s’ O
obscurcir O
. O
|
| O
Depuis O
quatre-vingt O
dix O
ans O
ans O
que O
Rafat B-LOC
observe O
le O
phénomène O
, O
chaque O
soir O
il O
crache O
par O
terre O
pour O
conjurer O
le O
sort O
et O
vivre O
un O
jour O
de O
plus O
. O
|
| O
Parfois O
, O
au O
cœur O
de O
la O
nuit O
, O
il O
a O
la O
sensation O
que O
quelque O
chose O
le O
frôle O
, O
une O
caresse O
glacée O
fait O
tressaillir O
son O
vieux O
cuir O
engourdi O
. O
|
| O
Il O
se O
dresse O
brusquement O
dans O
son O
lit O
, O
écoutant O
le O
silence O
avec O
une O
intensité O
douloureuse O
, O
persuadé O
que O
Kwinton B-PER
va O
apparaître O
, O
laissant O
l’ O
une O
de O
ses O
mains O
glisser O
hors O
de O
l’ O
ombre O
pour O
lui O
signaler O
sa O
présence O
. O
|
| O
Mais O
rien O
. O
|
| O
Rafat B-PER
retombe O
en O
soupirant O
sur O
l’ O
oreiller O
tandis O
qu’ O
en O
lui O
tournent O
ces O
mots O
  O
: O
« O
  O
C’ O
est O
fini O
, O
maintenant O
. O
|
| O
» O
|
| O
Le B-LOC
soleil I-LOC
se O
lève O
à O
peine O
sur O
la O
décharge O
de O
San B-MISC
Perdido I-MISC
. O
|
| O
En O
ce O
matin O
de O
juin O
1946 O
, O
le O
ciel O
est O
encore O
pâle O
. O
|
| O
Les B-LOC
Cormorans I-LOC
planent O
au-dessus O
des O
ordures O
, O
faisant O
un O
premier O
vol O
de O
reconnaissance O
, O
filant O
à O
travers O
les O
exhalaisons O
de O
pourriture O
qui O
montent O
du O
sol O
. O
|
| O
Ils O
tournoient O
dans O
l’ O
air O
tiède O
à O
la O
recherche O
de O
nourriture O
. O
|
| O
Ils O
savent O
que O
dans O
peu O
de O
temps O
, O
d’ O
autres O
viendront O
aussi O
fouiller O
parmi O
les O
ordures O
. O
|
| O
Des O
femmes O
et O
des O
enfants O
que O
la O
faim O
pousse O
hors O
de O
leur O
galetas O
dans O
le O
bidonville O
de O
Lágrima B-LOC
. O
|
| O
Alors O
les O
Cormorans B-LOC
commencent O
à O
plonger O
, O
déchiquetant O
de O
leur O
bec O
les O
sacs O
de O
toile O
ou O
de O
papier O
, O
piquant O
à O
l’ O
intérieur O
pour O
en O
sortir O
les O
restes O
de O
nourritures O
  O
: O
des O
galettes O
de O
maïs O
, O
des O
os O
de O
poulet O
, O
des O
têtes O
de O
poissons O
, O
du O
riz O
moisi O
. O
|
| O
Il O
est O
six O
heures O
, O
lorsque O
Felicia B-PER
pousse O
la O
porte O
de O
sa O
masure O
pour O
faire O
entrer O
les O
premiers O
rayons O
du O
soleil O
. O
|
| O
C’ O
est O
un O
amas O
hétéroclite O
de O
planches O
et O
de O
tôles O
, O
de O
toiles O
et O
de O
cartons O
. O
|
| O
Il O
y O
a O
deux O
petites O
fenêtres O
masquées O
par O
des O
volets O
, O
bricolés O
avec O
des O
couvercles O
de O
caisses O
. O
|
| O
Felicia B-PER
est O
fière O
de O
ces O
ouvertures O
par O
lesquelles O
elle O
peut O
surveiller O
tout O
ce O
qui O
se O
passe O
dans O
la O
décharge O
, O
voir O
jusqu’ O
à O
la O
baie B-LOC
de I-LOC
Port I-LOC
Sangre I-LOC
, O
d’ O
où O
le O
souffle O
de O
la O
mer B-LOC
des I-LOC
Caraïbes I-LOC
vient O
parfois O
chasser O
l’ O
odeur O
putride O
qui O
l’ O
entoure O
. O
|
| O
Felicia B-PER
est O
fière O
de O
sa O
maison O
. O
|
| O
C’ O
est O
elle O
qui O
l’ O
a O
construite O
, O
sans O
l’ O
aide O
de O
personne O
— O
surtout O
pas O
celle O
d’ O
un O
homme O
— O
Felicia B-PER
a O
besoin O
de O
tout O
sauf O
d’ O
un O
homme O
. O
|
| O
Elle O
sort O
sur O
le O
pas O
de O
sa O
porte O
. O
|
| O
La O
saison O
dernière O
, O
elle O
a O
fabriqué O
une O
minuscule O
terrasse O
devant O
sa O
maison O
. O
|
| O
Sur O
des O
briques O
de O
chantier O
, O
elle O
a O
placé O
le O
plateau O
d’ O
une O
vieille O
table O
dont O
elle O
a O
arraché O
les O
pieds O
branlants O
. O
|
| O
Elle O
a O
retourné O
une O
caisse O
de O
vin O
pour O
faire O
une O
marche O
et O
lui O
permettre O
de O
descendre O
. O
|
| O
Maintenant O
, O
elle O
a O
|  | O
un O
perron O
où O
, O
le O
soir O
, O
elle O
prend O
le O
frais O
et O
contemple O
les O
lucioles O
. O
|
| O
Felicia B-PER
se O
baisse O
pour O
ramasser O
de O
quoi O
relancer O
son O
feu O
et O
faire O
du O
café O
. O
|
| O
Du O
bon O
café B-LOC
de I-LOC
Boquete I-LOC
dont O
elle O
récupère O
les O
fonds O
de O
mouture O
dans O
les O
paquets O
que O
jettent O
les O
riches O
. O
|
| O
Elle O
les O
collecte O
et O
les O
vide O
dans O
une O
boite O
en O
fer O
qu’ O
elle O
garde O
précieusement O
sur O
une O
étagère O
. O
|
| O
Felicia B-PER
attrape O
quelques O
papiers O
gras O
, O
un O
peu O
de O
bourre O
de O
matelas O
. O
|
| O
Elle O
fait O
encore O
quelques O
pas O
vers O
un O
monticule O
de O
gravats O
de O
chantier O
. O
|
| O
Il O
y O
a O
souvent O
des O
éclats O
de O
bois O
, O
des O
morceaux O
de O
vieux O
meubles O
, O
des O
tasseaux O
avec O
lesquels O
elle O
peut O
cuire O
sa O
nourriture O
. O
|
| O
Elle O
saisit O
le O
manche O
brisé O
d’ O
une O
ombrelle O
et O
fouille O
parmi O
les O
blocs O
de O
ciment O
, O
les O
fragments O
de O
carrelage O
. O
|
| O
C’ O
est O
à O
cet O
instant O
qu’ O
elle O
voit O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
Il O
est O
encore O
loin O
, O
mais O
elle O
distingue O
parfaitement O
sa O
silhouette O
. O
|
| O
Felicia B-PER
n’ O
a O
pas O
besoin O
de O
lunettes O
. O
|
| O
Malgré O
son O
âge O
, O
ses O
yeux O
sont O
toujours O
perçants O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
marche O
sans O
trébucher O
, O
enjambant O
les O
ordures O
, O
contournant O
les O
obstacles O
. O
|
| O
Il O
avance O
tranquillement O
, O
les O
yeux O
fixés O
sur O
le O
sol O
. O
|
| O
Il O
progresse O
avec O
régularité O
, O
ne O
posant O
son O
pied O
que O
sur O
les O
surfaces O
solides O
. O
|
| O
Il O
vient O
du O
côté O
est O
de O
la O
décharge O
, O
à O
l’ O
opposé O
du O
bidonville O
de O
Lágrima B-LOC
. O
|
| O
De O
là O
où O
il O
n’ O
y O
a O
aucune O
habitation O
. O
|
| O
Plus B-MISC
bas I-MISC
, O
commence O
la O
jungle O
. O
|
| O
Felicia B-PER
regarde O
la O
petite O
silhouette O
grandir O
peu O
à O
peu O
. O
|
| O
Lorsqu’ O
il O
est O
à O
une O
quinzaine O
de O
mètres O
, O
elle O
constate O
qu’ O
il O
est O
très O
jeune O
, O
à O
peine O
une O
dizaine O
d’ O
années O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
progresse O
, O
il O
contourne O
la O
carcasse O
calcinée O
d’ O
un O
lit O
de O
fer O
sur O
laquelle O
on O
a O
jeté O
une O
gazinière O
et O
une O
pile O
de O
vieux O
cartons O
. O
|
| O
Il O
enjambe O
un O
gros O
tuyau O
éventré O
et O
Felicia B-PER
s’ O
aperçoit O
qu’ O
il O
est O
pied O
nu O
. O
|
| O
Il O
s’ O
approche O
encore O
, O
il O
est O
à O
trois O
mètres O
. O
|
| O
Alors O
l’ O
enfant O
s’ O
arrête O
. O
|
| O
Il O
cesse O
de O
regarder O
le O
sol O
et O
lève O
la O
tête O
, O
plongeant O
ses O
yeux O
dans O
ceux O
de O
Felicia B-PER
. O
|
| O
Comme O
s’ O
il O
avait O
toujours O
su O
qu’ O
elle O
était O
là O
. O
|
| O
Des O
yeux O
d’ O
un O
bleu O
si O
clair O
qu’ O
il O
semble O
blanc O
. O
|
| O
Des O
yeux O
qui O
font O
deux O
trous O
dans O
son O
visage O
d’ O
un O
noir O
profond O
. O
|
| O
Felicia B-PER
a O
laissé O
tomber O
le O
manche O
de O
l’ O
ombrelle O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
la O
regarde O
attentivement O
, O
sans O
bouger O
. O
|
| O
Il O
attend O
, O
les O
bras O
pendant O
le O
long O
du O
corps O
, O
ses O
grands O
yeux O
clairs O
rivés O
à O
ceux O
de O
Felicia B-PER
. O
|
| O
Elle O
ne O
peut O
rien O
dire O
, O
pendant O
un O
instant O
. O
|
| O
Son O
cerveau O
est O
vide O
. O
|
| O
Incapable O
de O
faire O
un O
geste O
, O
elle O
reste O
là O
, O
éblouie O
par O
le O
regard O
bleu O
comme O
un O
animal O
devant O
les O
phares O
d’ O
un O
camion O
. O
|
| O
Felicia B-PER
ignore O
combien O
de O
temps O
le O
silence O
dure O
entre O
eux O
, O
elle O
a O
perdu O
ses O
repères O
. O
|
| O
À O
un O
moment O
pourtant O
, O
elle O
prend O
une O
longue O
inspiration O
. O
|
| O
C’ O
est O
alors O
qu’ O
elle O
réalise O
qu’ O
elle O
avait O
retenu O
son O
souffle O
. O
|
| O
— O
Hola B-ORG
  O
! O
|
| O
[ O
2 O
] O
dit O
-elle O
. O
|
| O
Mais O
l’ O
enfant O
reste O
muet O
. O
|
| O
Rien O
ne O
transparait O
sur O
son O
visage O
. O
|
| O
Comme O
il O
ne O
semble O
pas O
comprendre O
ce O
qu’ O
elle O
lui O
dit O
, O
Felicia B-PER
change O
de O
langue O
. O
|
| O
— O
Who B-MISC
are I-MISC
you I-MISC
? O
|
| O
[ O
3 O
] O
|
| O
Depuis O
que O
les O
Américains B-LOC
ont O
creusé O
le O
canal B-LOC
du I-LOC
Panama I-LOC
, O
qu’ O
ils O
ont O
fait O
venir O
toute O
une O
main O
- O
d’ O
œuvre O
asiatique O
, O
africaine O
et O
attiré O
tous O
les O
travailleurs O
de O
Colombie B-LOC
, O
du O
Nicaragua B-LOC
et O
du O
Costa B-LOC
- I-LOC
Rica I-LOC
, O
les O
langues O
, O
les O
dialectes O
se O
mélangent O
. O
|
| O
Et O
Felicia B-PER
en O
connaît O
beaucoup O
. O
|
| O
— O
Come B-PER
ti I-PER
chiami I-PER
? O
|
| O
[ O
4 O
] O
|
| O
Le O
visage O
de O
l’ O
enfant O
demeure O
impénétrable O
. O
|
| O
Felicia B-PER
s’ O
obstine O
  O
: O
|
| O
— O
Wie B-PER
heisst I-PER
du O
  O
? O
|
| O
[ O
5 O
] O
|
| O
Rien O
ne O
semble O
l’ O
atteindre O
, O
mais O
rien O
n’ O
indique O
non O
plus O
de O
l’ O
ironie O
ou O
de O
la O
crainte O
. O
|
| O
Felicia B-PER
écarte O
l’ O
idée O
qu’ O
il O
soit O
idiot O
. O
|
| O
Ce O
qu’ O
elle O
lit O
dans O
les O
grands O
yeux O
clairs O
est O
bien O
trop O
profond O
et O
attentif O
. O
|
| O
Il O
se O
dégage O
un O
calme O
et O
une O
certitude O
d’ O
homme O
de O
ce O
visage O
enfantin O
. O
|
| O
De O
la O
patience O
aussi O
. O
|
| O
— O
Au O
je O
, O
kuja B-PER
kutoka I-PER
  O
? O
|
| O
[ O
6 O
] O
|
| O
Mais O
le O
Swahili B-MISC
ne O
porte O
pas O
ses O
fruits O
non O
plus O
. O
|
| O
Felicia B-PER
enchaîne O
plus O
vite O
les O
interrogations O
  O
: O
en O
langue O
Kuna B-MISC
, O
en O
Ngobe B-LOC
, O
en O
Embera B-LOC
, O
Wounan B-LOC
, O
Teribe B-PER
, O
Bri B-PER
- I-PER
bri I-PER
. O
|
| O
Rien O
ne O
passe O
sur O
le O
visage O
noir O
comme O
de O
la O
suie O
. O
|
| O
Et O
à O
chaque O
question O
, O
Felicia B-PER
a O
l’ O
impression O
que O
c’ O
est O
l’ O
enfant O
qui O
l’ O
interroge O
. O
|
| O
Elle O
est O
engloutie O
par O
l’ O
eau O
bleue O
qui O
dilue O
son O
regard O
. O
|
| O
De O
guerre O
lasse O
, O
Felicia B-PER
fait O
un O
pas O
vers O
lui O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
lève O
la O
main O
. O
|
| O
Felicia B-PER
s’ O
arrête O
, O
pétrifiée O
. O
|
| O
Il O
tient O
une O
barre O
torsadée O
, O
de O
celle O
dont O
on O
fait O
les O
treillis O
avant O
de O
couler O
les O
dalles O
de O
chantier O
. O
|
| O
Felicia B-PER
ne O
l’ O
a O
pas O
vu O
la O
ramasser O
. O
|
| O
Elle O
|  | O
fait O
ce O
qu' O
elle O
peut O
pour O
dissimuler O
la O
peur O
qui O
fait O
battre O
son O
vieux O
cœur O
. O
|
| O
Pendant O
un O
instant O
, O
ils O
demeurent O
ainsi O
face O
à O
face O
, O
sans O
bouger O
. O
|
| O
Puis O
l’ O
enfant O
empoigne O
la O
barre O
et O
la O
plie O
lentement O
, O
sans O
quitter O
Felicia B-PER
des O
yeux O
. O
|
| O
Son O
visage O
reste O
impassible O
, O
il O
ne O
semble O
faire O
aucun O
effort O
. O
|
| O
Felicia B-PER
remarque O
alors O
la O
taille O
de O
ses O
mains O
  O
: O
larges O
, O
épaisses O
, O
musculeuses O
. O
|
| O
À O
coup O
sûr O
, O
pas O
des O
mains O
d’ O
enfant O
. O
|
| O
On O
dirait O
les O
pattes O
d’ O
un O
chiot O
qui O
va O
devenir O
un O
Dogue B-MISC
. O
|
| O
La O
barre O
forme O
maintenant O
un O
U B-MISC
parfait O
que O
l’ O
enfant O
laisse O
tomber O
sur O
le O
sol O
, O
et O
Felicia B-PER
comprend O
. O
|
| O
Le O
geste O
n’ O
était O
pas O
une O
menace O
. O
|
| O
Il O
lui O
a O
simplement O
montré O
à O
quoi O
il O
pouvait O
servir O
dans O
cette O
décharge O
. O
|
| O
Qui O
il O
est O
, O
d’ O
où O
il O
vient O
, O
importe O
peu O
. O
|
| O
Il O
est O
allé O
à O
l’ O
essentiel O
. O
|
| O
— O
Je O
vais O
faire O
du O
café O
, O
tu O
en O
veux O
  O
? O
|
| O
demande O
-t O
-elle O
, O
car O
c’ O
est O
tout O
ce O
qu’ O
elle O
a O
à O
offrir O
. O
|
| O
Mais O
l’ O
enfant O
baisse O
les O
yeux O
et O
soudain O
c’ O
est O
comme O
s’ O
il O
relâchait O
son O
emprise O
sur O
elle O
. O
|
| O
Felicia B-PER
se O
sent O
rassérénée O
. O
|
| O
Elle O
regarde O
l’ O
enfant O
s’ O
éloigner O
tranquillement O
, O
observant O
autour O
de O
lui O
, O
fouillant O
le O
sol O
à O
la O
recherche O
de O
quelque O
chose O
. O
|
| O
C’ O
est O
seulement O
à O
cet O
instant O
que O
Felicia B-PER
réalise O
l' O
absence O
des O
cormorans O
au O
dessus O
de O
la O
décharge O
. O
|
| O
Quelques O
jours O
après O
, O
en O
sortant O
de O
chez O
elle O
, O
Felicia B-PER
découvre O
une O
petite O
cabane O
non O
loin O
de O
la O
sienne O
. O
|
| O
Une O
porte O
rouillée O
de O
conteneur O
est O
posée O
sur O
des O
parpaings O
. O
|
| O
L’ O
ensemble O
ne O
fait O
pas O
plus O
de O
cinquante O
centimètres O
de O
haut O
. O
|
| O
En O
s’ O
approchant O
, O
elle O
s’ O
aperçoit O
qu’ O
en O
dessous O
le O
sol O
a O
été O
creusé O
, O
si O
bien O
qu’ O
à O
l’ O
intérieur O
l’ O
excavation O
offre O
environ O
deux O
mètres O
de O
hauteur O
. O
|
| O
La B-LOC
terre I-LOC
est O
recouverte O
d’ O
une O
bâche O
trouée O
, O
dans O
un O
coin O
, O
une O
longue O
caisse O
de O
munitions O
de O
l’ O
armée O
américaine O
emplie O
de O
feuilles O
de O
bananier O
sert O
de O
lit O
. O
|
| O
Rien O
d’ O
autre O
. O
|
| O
Felicia B-PER
hoche O
la O
tête O
. O
|
| O
Bien O
qu’ O
il O
ne O
soit O
pas O
là O
, O
elle O
est O
certaine O
qu’ O
il O
s’ O
agit O
de O
la O
cabane O
de O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
« O
  O
La B-MISC
Langosta[7 I-MISC
] O
  O
» O
, O
comme O
elle O
le O
surnomme O
en O
son O
for O
intérieur O
, O
car O
ses O
grosses O
mains O
sont O
comme O
des O
pinces O
. O
|
| O
Il O
a O
travaillé O
vite O
et O
en O
silence O
, O
songe O
-t O
-elle O
. O
|
| O
Elle O
n’ O
a O
rien O
vu O
ni O
rien O
entendu O
. O
|
| O
Et O
seule O
la O
Vierge B-PER
Marie I-PER
peut O
savoir O
comment O
il O
a O
fait O
pour O
traîner O
jusqu’ O
ici O
la O
porte O
du O
conteneur O
qui O
se O
trouvait O
depuis O
un O
mois O
à O
l’ O
autre O
bout O
de O
la O
décharge O
. O
|
| O
Felicia B-PER
aurait O
bien O
aimé O
l’ O
utiliser O
elle O
aussi O
, O
mais O
même O
si O
elle O
est O
encore O
en O
bonne O
santé O
, O
elle O
est O
malgré O
tout O
trop O
âgée O
pour O
soulever O
un O
tel O
poids O
. O
|
| O
Ce O
que O
normalement O
un O
enfant O
de O
dix O
ans O
ne O
pourrait O
pas O
faire O
non O
plus O
. O
|
| O
Pourtant O
, O
Felicia B-PER
doute O
qu’ O
il O
ait O
demandé O
de O
l’ O
aide O
à O
quiconque O
. O
|
| O
Quelque O
chose O
lui O
dit O
que O
s’ O
il O
ne O
lui O
parle O
pas O
, O
il O
en O
sera O
de O
même O
avec O
les O
autres O
. O
|
| O
Felicia B-PER
sourit O
. O
|
| O
Elle O
retourne O
chez O
elle O
pour O
préparer O
un O
peu O
de O
bananes O
plantain O
. O
|
| O
Elle O
en O
fera O
pour O
deux O
et O
prévoit O
d’ O
en O
apporter O
à O
La B-LOC
Langosta I-LOC
afin O
qu’ O
il O
ait O
quelque O
chose O
à O
manger O
lorsqu’ O
il O
rentrera O
dans O
son O
trou O
. O
|
| O
Elle O
passe O
la O
matinée O
à O
cuisiner O
et O
à O
nettoyer O
sa O
maison O
. O
|
| O
Elle O
a O
beau O
vivre O
sur O
la O
décharge O
de O
San B-MISC
Perdido I-MISC
, O
elle O
n’ O
en O
observe O
pas O
moins O
des O
règles O
d’ O
hygiène O
élémentaires O
. O
|
| O
Elle O
va O
même O
chercher O
un O
peu O
d’ O
eau O
à O
la O
pompe O
du O
bidonville O
de O
Lágrima B-LOC
pour O
se O
laver O
, O
faire O
sa O
vaisselle O
et O
s’ O
hydrater O
. O
|
| O
Elle O
part O
avec O
une O
longue O
tige O
de O
Guayacan B-LOC
calée O
sur O
sa O
tête O
par O
un O
chiffon O
roulé O
en O
boule O
, O
et O
deux O
bidons O
accrochés O
aux O
extrémités O
. O
|
| O
C’ O
est O
le O
maximum O
qu’ O
elle O
peut O
porter O
. O
|
| O
Jadis O
, O
elle O
pouvait O
déplacer O
une O
quarantaine O
de O
kilos O
de O
marchandises O
, O
mais O
aujourd’hui O
, O
quinze O
litres O
d’ O
eau O
lui O
demandent O
un O
effort O
considérable O
. O
|
| O
Plus O
tard O
dans O
l’ O
après-midi O
, O
Felicia B-PER
fait O
le O
tour O
de O
la O
décharge O
sans O
apercevoir O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
Une O
bonne O
cinquantaine O
de O
personnes O
fouille O
les O
ordures O
à O
la O
recherche O
d’ O
objets O
à O
recycler O
. O
|
| O
Felicia B-PER
discute O
avec O
Efia B-PER
qui O
vient O
chaque O
jour O
, O
accompagnée O
par O
ses O
deux O
fils O
. O
|
| O
Elle O
mentionne O
La B-MISC
Langosta I-MISC
, O
l’ O
air O
de O
rien O
, O
mais O
Efia B-PER
ne O
connaît O
personne O
ressemblant O
à O
la O
description O
qu’ O
elle O
lui O
fait O
. O
|
| O
Nabil B-PER
, O
son O
benjamin O
, O
a O
récupéré O
un O
téléphone O
en O
bakélite O
qu’ O
il O
range O
dans O
son O
sac O
. O
|
| O
Efia B-PER
lève O
les O
yeux O
au O
ciel O
. O
|
| O
On O
ne O
peut O
rien O
faire O
avec O
un O
téléphone O
cassé O
. O
|
| O
Elle O
préfèrerait O
qu’ O
il O
se O
concentre O
sur O
le O
métal O
qu’ O
ils O
peuvent O
revendre O
à O
Tonino B-ORG
, O
le O
bois O
qu’ O
il O
est O
possible O
de O
brûler O
ou O
les O
vêtements O
qu’ O
ils O
apportent O
à O
Sandro B-PER
, O
le O
chiffonnier O
. O
|
| O
Mais O
pour O
Nabil B-PER
, O
qui O
n’ O
a O
que O
six O
ans O
, O
la O
décharge O
est O
une O
caverne O
pleine O
de O
mystères O
dont O
les O
trésors O
restent O
à O
découvrir O
. O
|
| O
Taji B-LOC
, O
son O
aîné O
âgé O
de O
treize O
ans O
, O
l’ O
aide O
davantage O
. O
|
| O
Mais O
de O
toute O
façon O
, O
Efia B-PER
ne O
peut O
faire O
autrement O
que O
d’ O
emmener O
Nabil B-PER
, O
trop O
petit O
pour O
demeurer O
seul O
à O
Lágrima B-PER
. O
|

| O
Felicia B-PER
arrache O
un O
sac O
des O
mains O
de O
Nabil B-PER
. O
|
| O
Sur O
le O
côté O
apparaît O
le O
sigle O
de O
l’ O
hôpital B-LOC
San I-LOC
Liguori I-LOC
, O
la O
silhouette O
d’ O
un O
bâtiment O
dans O
un O
demi-cercle O
surmonté O
d’ O
une O
croix O
. O
|
| O
À O
l’ O
intérieur O
, O
se O
trouvent O
certainement O
des O
médicaments O
périmés O
, O
des O
compresses O
et O
des O
pansements O
usagés O
, O
des O
déchets O
organiques O
. O
|
| O
Felicia B-PER
fait O
la O
guerre O
à O
tous O
ceux O
qui O
viennent O
afin O
qu’ O
ils O
empilent O
, O
sans O
les O
ouvrir O
, O
les O
sacs O
de O
San B-LOC
Liguori I-LOC
dans O
un O
coin O
qu’ O
elle O
a O
aménagé O
à O
cet O
effet O
. O
|
| O
Un O
endroit O
entouré O
de O
planches O
et O
de O
piquets O
plantés O
dans O
la O
terre O
, O
comme O
une O
décharge O
dans O
la O
décharge O
. O
|
| O
Felicia B-PER
attache O
, O
là O
encore O
, O
beaucoup O
d’ O
importance O
à O
l’ O
hygiène O
. O
|
| O
Elle O
même O
ne O
fouille O
les O
ordures O
que O
le O
visage O
masqué O
d’ O
un O
chiffon O
et O
les O
mains O
protégées O
par O
une O
vieille O
paire O
de O
gants O
dépareillés O
. O
|
| O
Mais O
tout O
le O
monde O
ne O
semble O
pas O
se O
préoccuper O
des O
infections O
possibles O
et O
rares O
sont O
ceux O
qui O
se O
préservent O
. O
|
| O
Avec O
une O
exclamation O
horrifiée O
, O
Efia B-PER
prend O
le O
sac O
des O
mains O
de O
Felicia B-PER
et O
part O
le O
jeter O
au O
bon O
endroit O
. O
|
| O
Elle O
montre O
à O
Nabil B-PER
où O
se O
trouve O
le O
coin O
de O
la O
décharge O
des O
« O
  O
maladies O
  O
» O
, O
comme O
on O
l’ O
appelle O
. O
|
| O
Taji B-LOC
connaît O
déjà O
la O
procédure O
. O
|
| O
Il O
hoche O
la O
tête O
en O
soupirant O
de O
façon O
exagérée O
, O
le O
visage O
navré O
. O
|
| O
Felicia B-PER
n’ O
est O
pas O
dupe O
. O
|
| O
Elle O
sait O
que O
beaucoup O
ouvrent O
les O
sacs O
pour O
y O
trouver O
les O
médicaments O
qu’ O
ils O
revendent O
dans O
les O
rues O
de O
San B-LOC
Perdido I-LOC
. O
|
| O
Ce O
sont O
les O
« O
  O
Docteurs B-MISC
mobiles I-MISC
  I-MISC
» I-MISC
, O
comme O
ils O
se O
nomment O
eux O
- O
mêmes O
. O
|
| O
Ainsi O
, O
les O
pauvres O
que O
le O
scorbut O
n’ O
a O
pas O
édentés O
, O
que O
la O
faim O
ou O
la O
fièvre O
jaune O
n’ O
ont O
pas O
tués O
, O
trouvent O
-ils O
dans O
les O
rues O
une O
chance O
de O
mourir O
en O
croyant O
se O
soigner O
. O
|
| O
Lorsqu’ O
elle O
revient O
chez O
elle O
, O
Felicia B-PER
s’ O
aperçoit O
que O
La B-LOC
Langosta I-LOC
n’ O
est O
pas O
rentré O
. O
|
| O
Le O
bol O
de O
bois O
plein O
de O
bananes O
plantain O
qu’ O
elle O
a O
déposé O
devant O
l’ O
entrée O
de O
sa O
cabane O
est O
intact O
. O
|
| O
Felicia B-PER
, O
qui O
a O
fait O
le O
tour O
de O
la O
décharge O
, O
sait O
qu’ O
il O
n’ O
est O
pas O
ici O
. O
|
| O
Elle O
se O
demande O
où O
peut O
aller O
un O
enfant O
de O
dix O
ans O
. O
|
| O
Elle O
espère O
qu’ O
il O
a O
des O
parents O
quelque O
part O
, O
mais O
rien O
n’ O
est O
moins O
sûr O
  O
; O
pourquoi O
aurait O
-il O
creusé O
une O
tanière O
dans O
le O
sol O
, O
sinon O
  O
? O
|
| O
Felicia B-PER
soupire O
et O
replace O
la O
boite O
de O
conserve O
qui O
sert O
de O
couvercle O
sur O
le O
bol O
. O
|
| O
Inutile O
d’ O
attirer O
les O
insectes O
dans O
la O
nourriture O
. O
|
| O
Elle O
monte O
sur O
son O
petit O
perron O
et O
s’ O
arrête O
un O
long O
moment O
sur O
le O
seuil O
. O
|
| O
Ses O
yeux O
balaient O
l’ O
horizon O
. O
|
| O
Les O
silhouettes O
disséminées O
continuent O
de O
fouiller O
les O
ordures O
. O
|
| O
Aussi O
loin O
qu’ O
elle O
porte O
le O
regard O
, O
elle O
peut O
les O
voir O
  O
: O
accroupies O
ou O
courbées O
, O
tirant O
et O
repoussant O
les O
sacs O
, O
déplaçant O
des O
cartons O
, O
des O
planches O
, O
des O
meubles O
brisés O
, O
triant O
les O
objets O
cassés O
, O
les O
vieux O
matelas O
éventrés O
. O
|
| O
Plus B-MISC
bas I-MISC
, O
derrière O
les O
corps O
que O
la O
chaleur O
qui O
monte O
du O
sol O
fait O
trembler O
comme O
des O
mirages O
, O
elle O
voit O
la O
mer B-LOC
des I-LOC
Caraïbes I-LOC
scintiller O
et O
, O
sur O
ses O
reflets O
d’ O
argent O
, O
les O
cargos O
glissent O
comme O
des O
jouets O
miniatures O
vers O
le O
canal B-LOC
du I-LOC
Panama I-LOC
. O
|
| O
Les O
semaines O
passent O
. O
|
| O
Felicia B-PER
n’ O
a O
toujours O
pas O
entendu O
la O
voix O
de O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
Il O
n’ O
a O
pas O
touché O
non O
plus O
aux O
petits O
plats O
qu’ O
elle O
dépose O
devant O
sa O
tanière O
. O
|
| O
Elle O
continue O
pourtant O
à O
lui O
apporter O
chaque O
jour O
quelque O
chose O
. O
|
| O
Elle O
n’ O
est O
pas O
certaine O
qu’ O
il O
se O
nourrisse O
convenablement O
. O
|
| O
La B-LOC
Langosta I-LOC
a O
constitué O
un O
tas O
avec O
le O
métal O
qu’ O
il O
récupère O
sur O
la O
décharge O
et O
qu’ O
il O
stocke O
sur O
la O
porte O
du O
conteneur O
. O
|
| O
Il O
a O
déniché O
une O
vieille O
brouette O
dont O
la O
roue O
voilée O
tourne O
de O
travers O
et O
se O
coince O
parfois O
. O
|
| O
Il O
a O
passé O
plusieurs O
jours O
à O
la O
réparer O
. O
|
| O
À O
présent O
, O
il O
entasse O
dessus O
ses O
découvertes O
et O
les O
transporte O
jusque O
chez O
lui O
. O
|
| O
Il O
est O
le O
seul O
à O
faire O
ça O
. O
|
| O
Felicia B-PER
sourit O
en O
le O
regardant O
. O
|
| O
C’ O
est O
un O
enfant O
très O
intelligent O
, O
songe O
-t O
-elle O
. O
|
| O
Bien O
qu’ O
il O
ne O
lui O
réponde O
jamais O
, O
elle O
continue O
de O
le O
saluer O
, O
lui O
lançant O
de O
loin O
en O
loin O
des O
informations O
, O
toujours O
dans O
des O
langues O
différentes O
puisqu’ O
elle O
ignore O
encore O
laquelle O
il O
comprend O
. O
|
| O
Chaque O
fois O
qu’ O
elle O
lui O
adresse O
la O
parole O
, O
La B-MISC
Langosta I-MISC
interrompt O
son O
travail O
et O
pose O
sur O
elle O
ses O
grands O
yeux O
clairs O
. O
|
| O
Elle O
ne O
sait O
jamais O
s’ O
il O
attend O
poliment O
qu’ O
elle O
cesse O
de O
parler O
ou O
s’ O
il O
écoute O
ce O
qu’ O
elle O
dit O
. O
|
| O
Dans O
le O
doute O
, O
elle O
continue O
néanmoins O
. O
|
| O
Elle O
espère O
qu’ O
il O
profitera O
de O
ses O
conseils O
. O
|
| O
C’ O
est O
ainsi O
qu’ O
elle O
lui O
a O
indiqué O
où O
trouver O
de O
l’ O
eau O
dans O
le O
bidonville O
de O
Lágrima B-LOC
et O
comment O
utiliser O
la O
perche O
de O
Guayacan B-LOC
pour O
porter O
les O
bidons O
. O
|
| O
Et O
surtout O
pourquoi O
il O
ne O
doit O
pas O
ouvrir O
les O
sacs O
de O
l’ O
hôpital B-LOC
San I-LOC
Liguori I-LOC
, O
dans O
la O
décharge O
des O
« O
  O
maladies O
  O
» O
. O
|
| O
Jamais O
il O
ne O
hoche O
la O
tête O
pour O
lui O
signifier O
qu’ O
il O
a O
bien O
compris O
ou O
la O
remercier O
de O
ses O
conseils O
et O
de O
ses O
attentions O
. O
|
| O
Il O
se O
contente O
de O
poser O
sur O
elle O
son O
regard O
bleu O
pâle O
puis O
, O
lorsqu’ O
elle O
a O
terminé O
, O
reprend O
son O
occupation O
. O
|
| O
Un O
matin O
, O
elle O
trouve O
devant O
sa O
porte O
ses O
deux O
bidons O
remplis O
d’ O
eau O
. O
|
| O
La O
perche O
de O
Guayacan B-LOC
est O
à O
sa O
place O
habituelle O
, O
avec O
le O
chiffon O
roulé O
en O
boule O
. O
|
| O
Le O
lendemain O
, O
le O
bol O
de O
nourriture O
qu’ O
elle O
avait O
déposé O
à O
sa O
tanière O
est O
sur O
son O
perron O
, O
vide O
et O
propre O
. O
|
| O
Il O
s’ O
est O
écoulé O
un O
mois O
depuis O
l’ O
arrivée O
de O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
Felicia B-PER
sourit O
, O
émue O
qu’ O
il O
l’ O
accepte O
enfin O
. O
|
| O
Fière O
de O
voir O
sa O
persévérance O
récompensée O
. O
|
| O
Soulagée B-PER
de O
ne O
pas O
avoir O
à O
porter O
les O
quinze O
litres O
d’ O
eau O
depuis O
Lágrima B-PER
. O
|
| O
Elle O
est O
tellement O
contente O
, O
que O
sans O
prendre O
le O
temps O
de O
faire O
chauffer O
son O
café O
du O
matin O
, O
elle O
va O
jusqu’ O
à O
la O
tanière O
de O
La B-LOC
Langosta I-LOC
. O
|
| O
Mais O
il O
n’ O
y O
a O
personne O
. O
|
| O
La O
caisse O
de O
feuilles O
de O
bananier O
est O
vide O
. O
|
| O
Elle O
aperçoit O
une O
bougie O
à O
moitié O
consumée O
sur O
une O
boite O
de O
conserve O
et O
un O
livre O
, O
près O
d’ O
une O
pochette O
d’ O
allumettes O
. O
|
| O
Son O
cœur O
bondit O
dans O
sa O
poitrine O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
sait O
donc O
lire O
. O
|
| O
Elle O
songe O
alors O
qu’ O
il O
lui O
suffirait O
de O
regarder O
la O
couverture O
du O
livre O
pour O
connaître O
sa O
langue O
natale O
. O
|
| O
Mais O
elle O
ne O
pourra O
jamais O
se O
glisser O
par O
l’ O
ouverture O
pour O
entrer O
ni O
remonter O
depuis O
le O
sol O
en O
contrebas O
par O
la O
force O
des O
bras O
. O
|
| O
Felicia B-PER
est O
trop O
grosse O
. O
|
| O
Elle O
se O
sent O
vieille O
d’ O
un O
seul O
coup O
, O
vieille O
et O
impotente O
. O
|
| O
Et O
puis O
surtout O
, O
elle O
ne O
se O
reconnait O
pas O
le O
droit O
de O
pénétrer O
chez O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
Pas O
sans O
qu’ O
il O
l’ O
y O
ait O
invitée O
. O
|
| O
Bien O
qu’ O
elle O
soit O
démunie O
, O
Felicia B-PER
a O
le O
respect O
de O
la O
propriété O
. O
|
| O
Elle O
repart O
donc O
chez O
elle O
et O
prend O
son O
café O
du O
matin O
sur O
son O
perron O
en O
regardant O
scintiller O
la O
mer B-LOC
des I-LOC
Caraïbes I-LOC
. O
|
| O
Le O
soleil O
va O
bientôt O
commencer O
à O
chauffer O
les O
ordures O
, O
qui O
se O
mettront O
à O
dégager O
diverses O
puanteurs O
, O
aussi O
variées O
que O
les O
matières O
qui O
les O
exhalent O
. O
|
| O
Au O
milieu O
des O
femmes O
et O
des O
enfants O
qui O
trient O
les O
déchets O
circulent O
des O
chiens O
errants O
, O
des O
bâtards O
aux O
couleurs O
sales O
et O
indistinctes O
, O
bariolées O
, O
allant O
des O
taches O
de O
feu O
au O
noir O
en O
passant O
par O
une O
infinie O
variété O
de O
gris O
et O
de O
jaune O
. O
|
| O
Ce O
sont O
des O
animaux O
étiques O
, O
que O
la O
faim O
rend O
tour O
à O
tour O
agressifs O
ou O
craintifs O
, O
sournois O
et O
audacieux O
. O
|
| O
En O
général O
, O
Felicia B-PER
ne O
s’ O
occupe O
pas O
d’ O
eux O
. O
|
| O
Armée B-ORG
de I-ORG
sa I-ORG
tige I-ORG
de I-ORG
Guayacan B-LOC
, O
elle O
ne O
les O
chasse O
que O
s’ O
ils O
s’ O
approchent O
de O
la O
décharge O
des O
« O
  O
maladies O
  O
» O
ou O
lorsqu’ O
ils O
rôdent O
devant O
sa O
maison O
, O
attendant O
qu’ O
elle O
tourne O
le O
dos O
pour O
lui O
dérober O
sa O
nourriture O
. O
|
| O
Ils O
s’ O
enfuient O
en O
poussant O
des O
aboiements O
furieux O
ou O
des O
plaintes O
douloureuses O
, O
selon O
l’ O
endroit O
où O
elle O
les O
a O
frappés O
. O
|
| O
La O
tige O
de O
Guayacan B-LOC
est O
longue O
d’ O
un O
mètre O
cinquante O
et O
permet O
à O
Felicia B-PER
de O
les O
atteindre O
sans O
être O
trop O
proche O
. O
|
| O
Felicia B-PER
sait O
les O
surprendre O
lorsqu’ O
ils O
sont O
attirés O
presque O
malgré O
eux O
par O
une O
odeur O
. O
|
| O
Ils O
peuvent O
fouiller O
dans O
les O
déchets O
les O
plus O
répugnants O
pour O
trouver O
de O
quoi O
calmer O
leur O
fringale O
. O
|
| O
Elle O
en O
a O
même O
vu O
dévorer O
les O
couches O
souillées O
des O
bébés O
. O
|
| O
Felicia B-PER
passe O
la O
journée O
sans O
apercevoir O
La B-MISC
Langosta I-MISC
. O
|
| O
Elle O
vaque O
à O
ses O
occupations O
. O
|
| O
Dans O
l’ O
après-midi O
, O
elle O
se O
rend O
au O
bidonville O
de O
Lágrima B-LOC
pour O
bavarder O
avec O
des O
connaissances O
, O
prendre O
les O
nouvelles O
de O
San B-MISC
Perdido I-MISC
où O
elle O
ne O
descend O
que O
très O
rarement O
. O
|
| O
C’ O
est O
ainsi O
qu’ O
elle O
apprend O
la O
mort O
du O
gouverneur O
Esperanza B-LOC
, O
emporté O
par O
la O
fièvre O
jaune O
. O
|
| O
L’ O
entreprise O
de O
Tonino B-ORG
est O
sur O
la O
route O
des O
négriers O
. O
|
| O
Il O
y O
stocke O
tout O
ce O
qu’ O
il O
récupère O
et O
revend O
ensuite O
. O
|
| O
Son O
chien O
Aaron B-PER
, O
un O
Boerboel B-LOC
de O
80 O
kilos O
, O
garde O
l’ O
entrepôt O
, O
se O
déplaçant O
librement O
. O
|
| O
C’ O
est O
un O
animal O
calme O
, O
mais O
efficace O
, O
ne O
laissant O
personne O
pénétrer O
sur O
son O
territoire O
sans O
que O
son O
maître O
l’ O
y O
ait O
invité O
. O
|
| O
Ce O
jour O
-là O
, O
en O
fin O
de O
matinée O
, O
Aaron B-PER
se O
met O
soudain O
à O
aboyer O
. O
|
| O
Tonino B-PER
sort O
sur O
le O
pas O
de O
la O
porte O
pour O
accueillir O
le O
nouvel O
arrivant O
, O
mais O
personne O
ne O
se O
présente O
à O
l’ O
entrée O
de O
la O
cour O
. O
|
| O
Le O
chien O
fait O
des O
allers O
- O
retours O
de O
la O
grille O
à O
son O
maître O
, O
jappant O
et O
s’ O
agitant O
de O
plus O
en O
plus O
. O
|
| O
Tonino B-PER
connaît O
suffisamment O
l’ O
animal O
pour O
ne O
pas O
douter O
de O
ses O
alertes O
. O
|
| O
Quelqu’ O
un O
approche O
, O
il O
en O
est O
certain O
. O
|
| O
Tonino B-PER
s’ O
installe O
donc O
sur O
le O
banc O
de O
bois O
usé O
adossé O
au O
mur O
de O
l’ O
entrepôt O
et O
allume O
une O
cigarette O
pour O
attendre O
son O
visiteur O
. O
|
| O
Aaron B-PER
se O
met O
bientôt O
à O
tourner O
sur O
lui-même O
en O
glapissant O
. O
|
| O
Au O
loin O
, O
retentit O
alors O
un O
grincement O
métallique O
. O
|
| O
Cela O
vient O
du O
virage O
qui O
domine O
l’ O
entreprise O
. O
|
| O
Au O
jugé O
, O
Tonino B-PER
dirait O
que O
l’ O
inconnu O
est O
encore O
à O
plus O
de O
100 O
mètres O
en O
amont O
. O
|
| O
Aaron B-PER
virevolte O
de O
plus O
en O
plus O
vite O
et O
ses O
gémissements O
deviennent O
une O
plainte O
au O
fur O
et O
à O
mesure O
que O
se O
rapproche O
le O
grincement O
. O
|
| O
Le O
son O
est O
aigrelet O
, O
comme O
un O
mécanisme O
rouillé O
que O
l’ O
on O
force O
. O
|
| O
Soudain O
, O
Aaron B-PER
fait O
demi-tour O
et O
traverse O
ventre O
à O
terre O
l’ O
entrepôt O
pour O
rejoindre O
le O
terrain O
abandonné O
qui O
se O
trouve O
derrière O
. O
|
| O
Tonino B-PER
n’ O
a O
jamais O
vu O
son O
chien O
agir O
ainsi O
. O
|
| O
On O
dit O
que O
les O
Borboels B-LOC
sont O
capables O
de O
faire O
fuir O
un O
lion O
, O
aussi O
, O
Tonino B-PER
s’ O
inquiète O
-t O
-il O
. O
|
| O
Pendant O
une O
seconde O
, O
il O
se O
demande O
s’ O
il O
ne O
devrait O
pas O
aller O
chercher O
son O
fusil O
rangé O
sous O
l’ O
établi O
. O
|
| O
Il O
se O
lève O
tandis O
que O
le O
grincement O
devient O
strident O
en O
approchant O
la O
grille O
. O
|
| O
Bientôt O
apparaît O
un O
enfant O
noir O
poussant O
une O
brouette O
plus O
grosse O
que O
lui O
. O
|
| O
Tonino B-PER
ne O
lui O
donne O
pas O
plus O
d’ O
une O
dizaine O
d’ O
années O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
ouvre O
le O
battant O
de O
la O
grille O
, O
puis O
amène O
son O
chargement O
dans O
la O
cour O
. O
|
| O
Il O
vient O
directement O
se O
placer O
devant O
Tonino B-PER
. O
|
| O
Sur O
le O
plateau O
, O
il O
a O
empilé O
très O
proprement O
, O
du O
plus O
grand O
morceau O
au O
plus O
petit O
, O
une O
imposante O
variété O
de O
débris O
. O
|
| O
Des O
montants O
, O
des O
plaques O
, O
des O
barres O
, O
des O
tuyaux O
. O
|
| O
Tonino B-PER
aperçoit O
même O
un O
fragment O
de O
cadre O
de O
vélo O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
a O
lâché O
les O
poignées O
et O
attend O
. O
|
| O
C’ O
est O
à O
ce O
moment O
-là O
que O
Tonino B-PER
découvre O
le O
regard O
bleu O
. O
|
| O
Si O
clair O
, O
que O
la O
pupille O
fait O
un O
point O
noir O
au O
milieu O
. O
|
| O
Les O
yeux O
semblent O
vides O
de O
toute O
substance O
. O
|
| O
— O
Hola B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| I-MISC
T’ I-MISC
as I-MISC
fait O
peur O
à O
mon O
chien O
avec O
ta O
brouette O
, O
dit O
-il O
au O
petit O
. O
|
| O
« O
  O
Il O
faudrait O
peut-être O
la O
graisser O
. O
|
| O
» O
|
| O
L’ O
enfant O
ne O
réagit O
pas O
. O
|
| O
Il O
regarde O
Tonino B-MISC
, I-MISC
impassible I-MISC
. O
|
| O
L’ O
homme O
l’ O
observe O
à O
son O
tour O
. O
|
| O
Espérant O
une O
parole O
qui O
ne O
vient O
pas O
. O
|
| O
— O
Un O
« O
  O
Bonjour O
  O
» O
te O
tuera O
pas O
, O
mon O
bonhomme O
, O
dit O
-il O
entre O
ses O
dents O
. O
|
| O
Tonino B-PER
n’ O
a O
pas O
l’ O
intention O
de O
se O
mettre O
au O
service O
du O
petit O
. O
|
| O
Il O
fait O
durer O
son O
attente O
afin O
de O
lui O
montrer O
qui O
est O
le O
patron O
et O
à O
qui O
il O
doit O
le O
respect O
. O
|
| O
Il O
le O
détaille O
ouvertement O
de O
la O
tête O
aux O
pieds O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
est O
vêtu O
de O
haillons O
sales O
: O
un O
tee O
- O
shirt O
verdâtre O
d’ O
au O
moins O
trois O
tailles O
de O
trop O
et O
un O
méchant O
pantalon O
de O
coton O
bleu O
dont O
les O
jambes O
ont O
été O
déchirées O
au O
- O
dessous O
du O
genou O
, O
faisant O
des O
franges O
sur O
ses O
mollets O
poussiéreux O
. O
|
| O
Il O
n’ O
a O
pas O
de O
sandales O
et O
ses O
pieds O
sont O
couverts O
de O
croutes O
. O
|
| O
En B-MISC
voyant I-MISC
l’ I-MISC
état I-MISC
de I-MISC
ses I-MISC
pieds I-MISC
, O
Tonino B-PER
s’ O
adoucit O
un O
peu O
. O
|
| O
Mais O
pas O
plus O
que O
nécessaire O
. O
|
| O
— O
T’ O
as O
perdu O
ta O
langue O
  O
? O
|
| O
demande O
-t O
-il O
en O
levant O
des O
sourcils O
fournis O
dont O
les O
poils O
emmêlés O
pointent O
dans O
toutes O
les O
directions O
. O
|
| O
Mais O
l’ O
enfant O
ne O
prononce O
pas O
un O
mot O
. O
|
| O
Il O
le O
regarde O
calmement O
et O
Tonino B-PER
perçoit O
davantage O
de O
la O
patience O
que O
du O
défi O
. O
|
| O
On O
dirait O
qu’ O
il O
attend O
que O
l’ O
homme O
tire O
lui-même O
ses O
conclusions O
. O
|
| O
Une O
petite O
lueur O
se O
fait O
jour O
dans O
l’ O
esprit O
de O
Tonino B-PER
. O
|
| O
— O
Tu O
serais O
pas O
muet O
, O
par O
hasard O
  O
? O
|
| O
demande O
-t O
-il O
en O
penchant O
la O
tête O
. O
|
| O
Du O
diable O
s’ O
il O
ne O
voit O
pas O
passer O
le O
reflet O
d’ O
un O
assentiment O
dans O
le O
bleu O
presque O
transparent O
de O
ses O
iris O
  O
! O
|
| O
C’ O
est O
comme O
si O
l’ O
enfant O
tirait O
ses O
pensées O
dans O
la O
bonne O
direction O
. O
|
| O
Pour O
la O
première O
fois O
depuis O
des O
années O
, O
Tonino B-PER
est O
troublé O
par O
quelqu’ O
un O
. O
|
| O
Il O
a O
devant O
lui O
un O
mystère O
plus O
grand O
que O
celui O
de O
la O
nativité O
. O
|
| O
« O
  O
Qu’ O
est O
-ce O
que O
c’ O
est O
que O
ce O
gamin O
  O
? O
|
| O
» O
songe O
-t O
-il O
. O
|
| O
Tonino B-PER
est O
un O
homme O
d’ O
une O
quarantaine O
d’ O
années O
solidement O
bâti O
, O
il O
est O
dans O
la O
force O
de O
l’ O
âge O
et O
a O
l’ O
habitude O
de O
se O
frotter O
à O
toutes O
sortes O
de O
caractères O
, O
mais O
celui O
qu’ O
il O
a O
devant O
lui O
en O
ce O
jour O
de O
juillet O
1946 O
les O
dépasse O
tous O
. O
|
| O
— O
J’ O
suppose O
que O
tu O
veux O
m’ O
vendre O
tout O
ça O
  O
? O
|
| O
C’ O
est O
plus O
une O
réflexion O
qu’ O
il O
se O
fait O
, O
qu’ O
une O
question O
qu’ O
il O
adresse O
à O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
— O
Voyons B-PER
voir O
c’ O
que O
t’ O
as O
là O
- O
dedans O
, O
dit O
-il O
en O
s’ O
approchant O
de O
la O
brouette O
. O
|
| O
Il O
soulève O
deux O
ou O
trois O
tuyaux O
de O
cuivres O
. O
|
| O
Les O
plaques O
, O
avec O
leurs O
bords O
arrondis O
et O
massifs O
, O
sont O
visiblement O
les O
parois O
d’ O
un O
frigidaire O
. O
|
| O
Il O
y O
a O
aussi O
un O
morceau O
de O
cuisinière O
en O
fonte O
. O
|
| O
« O
  O
Comment O
un O
enfant O
de O
10 O
ans O
a O
-t O
-il O
pu O
trimbaler O
tout O
ça O
  O
? O
|
| O
» O
se O
demande O
-t O
-il O
en O
continuant O
d’ O
inspecter O
le O
contenu O
de O
la O
brouette O
. O
|
| O
« O
  O
Ceux O
qui O
l’ O
ont O
envoyé O
n’ O
ont O
pas O
de O
cœur O
ou O
sont O
dans O
une O
telle O
misère O
que O
toute O
la O
famille O
doit O
se O
démener O
pour O
ramener O
de O
quoi O
survivre O
. O
|
| O
» O
|  | O
Mais O
Tonino B-PER
a O
affaire O
à O
tellement O
d’ O
habitants O
du O
bidonville O
de O
Lágrima B-LOC
qu’ O
il O
n’ O
est O
pas O
étonné O
. O
|
| O
Là O
haut O
, O
tout O
le O
monde O
fouille O
dans O
la O
décharge O
. O
|
| O
C’ O
est O
une O
occupation O
comme O
une O
autre O
. O
|
| O
— O
Tu O
sais O
que O
j’ O
achète O
au O
poids O
, O
non O
  O
? O
|
| O
Suis O
-moi O
  O
! O
|
| O
lance O
-t O
-il O
en O
s’ O
avançant O
vers O
l’ O
entrepôt O
. O
|
| O
La O
balance O
de O
pesage O
se O
trouve O
à O
gauche O
en O
entrant O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
y O
place O
la O
brouette O
. O
|
| O
— O
62 O
kilos O
, O
lit O
Tonino B-PER
sur O
le O
cadran O
. O
|
| O
« O
  O
J’ O
dirais O
que O
ton O
engin O
pèse O
pas O
plus O
de O
15 O
kilos O
, O
qu’ O
en O
penses O
- O
tu O
  O
? O
|
| O
C’ O
qui O
fait O
47 O
kilos O
de O
marchandise O
. O
|
| O
J’ O
t’ O
en O
donne O
quatre O
balboas O
. O
|
| O
» O
|
| O
Joignant O
le O
geste O
à O
la O
parole O
, O
Tonino B-PER
sort O
de O
sa O
poche O
une O
liasse O
de O
billets O
froissés O
, O
certains O
déchirés O
. O
|
| O
Il O
en O
prend O
quatre O
et O
les O
tend O
à O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
Mais O
celui-ci O
lui O
tourne O
le O
dos O
et O
fouille O
dans O
la O
brouette O
, O
jetant O
sur O
le O
sol O
tout O
ce O
qui O
est O
en O
cuivre O
. O
|
| O
Tonino B-PER
se O
raidit O
. O
|
| O
— O
OK B-ORG
  O
! O
|
| O
Tu O
sais O
faire O
la O
différence O
entre O
les O
métaux O
. O
|
| O
Voyons B-LOC
c’ O
que O
t’ O
as O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
déplace O
la O
brouette O
, O
ne O
laissant O
sur O
le O
plateau O
de O
pesée O
que O
les O
morceaux O
qu’ O
il O
a O
sélectionnés O
. O
|
| O
— O
À O
peine O
3 O
kilos O
de O
cuivre O
, O
fait O
Tonino B-PER
. O
|
| O
J’ O
t’ O
en O
donne O
1 O
  O
balboa O
et O
50 O
  O
centesimos O
de O
plus O
. O
|
| O
Il O
joint O
le O
geste O
à O
la O
parole O
et O
tire O
trois O
billets O
de O
sa O
liasse O
crasseuse O
. O
|
| O
Mais O
l’ O
enfant O
se O
contente O
de O
le O
regarder O
. O
|
| O
— O
Quoi O
  O
? O
|
| O
L’ O
enfant O
replace O
tous O
les O
morceaux O
de O
cuivre O
sur O
la O
brouette O
et O
pose O
la O
main O
sur O
le O
chargement O
, O
indiquant O
par O
là O
qu’ O
il O
s’ O
agit O
de O
sa O
possession O
. O
|
| O
Tonino B-PER
remarque O
alors O
la O
dimension O
de O
cette O
main O
. O
|
| O
On O
dirait O
qu’ O
elle O
a O
été O
écrasée O
tellement O
elle O
est O
large O
. O
|
| O
Les O
doigts O
sont O
épais O
, O
cisaillés O
de O
crevasses O
, O
et O
les O
tendons O
saillants O
. O
|
| O
« O
  O
Sans O
doute O
un O
accident O
  O
» O
, O
songe O
Tonino B-PER
qui O
ne O
peut O
détacher O
les O
yeux O
de O
ce O
membre O
disproportionné O
par O
rapport O
au O
corps O
maigre O
de O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
— O
D’ O
accord O
, O
c’ O
est O
du O
cuivre O
, O
mais O
personne O
t’ O
en O
donnera O
plus O
de O
40 O
  O
centesimos O
le O
kilo O
, O
gamin O
  O
! O
|
| O
lance O
Tonino B-PER
, O
faisant O
mine O
d’ O
abandonner O
la O
négociation O
. O
|
| O
Il O
fait O
quelques O
pas O
. O
|
| O
Aussitôt O
, O
le O
grincement O
aigu O
retentit O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
déplace O
son O
chargement O
vers O
la O
sortie O
. O
|
| O
Tonino B-PER
est O
soufflé O
par O
tant O
d’ O
assurance O
. O
|
| O
Il O
esquisse O
un O
sourire O
. O
|
| O
— O
T’ O
as O
un O
sacré O
culot O
, O
fils O
  O
! O
|
| O
murmure O
-t O
-il O
pour O
lui O
même O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
a O
traversé O
la O
cour O
et O
pousse O
sa O
brouette O
sur O
la O
route O
. O
|
| O
Mais O
Tonino B-PER
est O
un O
vieux O
singe O
. O
|
| O
— O
Tu O
vas O
r’monter O
jusqu’ O
à O
Lágrima B-PER
avec O
ton O
chargement O
  O
? O
|
| O
crie O
-t O
-il O
. O
|
| O
Le O
grincement O
s’ O
éloigne O
. O
|
| O
Tonino B-PER
écoute O
attentivement O
. O
|
| O
Il O
sait O
que O
dans O
quelques O
secondes O
l’ O
enfant O
fera O
demi-tour O
. O
|
| O
Mais O
le O
son O
diminue O
jusqu’ O
à O
disparaître O
tout O
à O
fait O
. O
|
| O
Tonino B-PER
éclate O
de O
rire O
. O
|
| O
« O
  O
Il O
s’ O
est O
arrêté O
. O
|
| O
Il O
va O
attendre O
un O
petit O
moment O
, O
puis O
il O
va O
revenir O
  O
» O
, O
pense O
-t O
-il O
. O
|
| O
Et O
il O
retourne O
s’ O
installer O
sur O
son O
banc O
, O
allumant O
une O
nouvelle O
cigarette O
au O
mégot O
de O
la O
précédente O
. O
|
| O
C’ O
est O
seulement O
lorsqu’ O
il O
voit O
s’ O
approcher O
Aaron B-PER
, O
la O
queue O
basse O
, O
qu’ O
il O
comprend O
que O
l’ O
enfant O
ne O
reviendra O
pas O
. O
|
| O
Le O
chien O
se O
frotte O
contre O
sa O
cuisse O
puis O
se O
couche O
à O
ses O
pieds O
. O
|
| O
— O
T’ O
as O
pas O
été O
très O
vaillant O
, O
c’ O
coup O
- O
ci O
  O
! O
|
| O
note O
Tonino B-ORG
d’ O
une O
voix O
bourrue O
. O
|
| O
« O
  O
Qu’ O
est O
-ce O
qu’ O
il O
a O
donc O
, O
c’ O
gamin O
, O
pour O
t’ O
coller O
une O
trouille O
pareille O
  O
? O
|
| O
» O
|
| O
Ce O
n’ O
est O
que O
trois O
jours O
plus O
tard O
que O
revient O
l’ O
enfant O
noir O
aux O
yeux O
bleus O
. O
|
| O
Tonino B-PER
n’ O
a O
pas O
besoin O
de O
sortir O
pour O
le O
savoir O
. O
|
| O
Il O
lui O
suffit O
d’ O
apercevoir O
Aaron B-PER
détaller O
derrière O
l’ O
entrepôt O
. O
|
| O
Quelques O
minutes O
après O
, O
retentit O
au O
loin O
le O
grincement O
aigu O
de O
la O
brouette O
. O
|
| O
— O
Deuxième B-MISC
round I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| I-MISC
Murmure B-PER
Tonino I-PER
en O
souriant O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
est O
au O
milieu O
de O
la O
cour O
. O
|
| O
Son O
chargement O
n’ O
a O
pas O
changé O
. O
|
| O
Tonino B-PER
s’ O
attendait O
à O
ce O
qu’ O
il O
ait O
rajouté O
quelques O
bricoles O
au O
tas O
déjà O
conséquent O
de O
matières O
premières O
pour O
justifier O
son O
retour O
, O
mais O
il O
jurerait O
que O
le O
contenu O
de O
la O
brouette O
n’ O
a O
pas O
bougé O
depuis O
trois O
jours O
. O
|
| O
Il O
y O
a O
deux O
bons O
kilomètres O
jusqu’ O
à O
Lágrima B-LOC
et O
si O
l’ O
aller O
est O
encore O
faisable O
, O
il O
vaut O
mieux O
repartir O
à O
vide O
, O
car O
la O
route O
monte O
. O
|
| O
Un O
tel O
déplacement O
à O
plein O
, O
sans O
un O
rond O
en O
poche O
, O
témoigne O
d’ O
une O
sacrée O
force O
de O
caractère O
. O
|
| O
— O
J’ O
vois O
que O
l’ O
chargement O
est O
l’ O
même O
, O
dit O
Tonino B-PER
. O
|
| O
« O
  O
Mon B-MISC
prix I-MISC
, O
aussi O
  O
: O
les O
cinq O
balboas O
cinquante O
sont O
toujours O
d’ O
actualité O
. O
|
| O
» O
|
| O
L’ O
enfant O
pose O
de O
nouveau O
ses O
yeux O
bleus O
sur O
lui O
. O
|
| O
Leur O
pâleur O
ne O
laisse O
rien O
voir O
, O
si O
ce O
n’ O
est O
un O
vide O
abyssal O
. O
|
| O
Tonino B-PER
ne O
peut O
résister O
à O
la O
sensation O
de O
vertige O
qui O
le O
submerge O
. O
|
| O
— O
J’ O
crois O
qu’ O
tu O
ferais O
mieux O
d’ O
accepter O
. O
|
| O
Cinq O
balboas O
c’ O
est O
toujours O
mieux O
que O
rien O
, O
non O
  O
? O
|
| O
dit O
Tonino B-PER
en O
se O
détournant O
pour O
ne O
plus O
soutenir O
son O
regard O
. O
|
| O
Presque O
immédiatement O
, O
le O
grincement O
reprend O
. O
|
| O
Tonino B-PER
n’ O
a O
pu O
réprimer O
un O
sursaut O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
passe O
la O
grille O
et O
s’ O
éloigne O
sur O
la O
route O
. O
|
| O
— O
Hijo B-MISC
de I-MISC
perra I-MISC
! O
|
| O
[ O
8 O
] O
|
| O
Que O
ce O
gamin O
de O
10 O
ans O
lui O
tienne O
tête O
, O
quand O
n’ O
importe O
quel O
adulte O
aurait O
plié O
, O
le O
sidère O
. O
|
| O
— O
Te B-MISC
voilà I-MISC
, O
puto B-PER
  O
! O
|
| O
[ O
9 O
] O
lance O
-t O
-il O
à O
Aaron B-PER
lorsque O
le O
chien O
sort O
, O
penaud B-PER
, O
dans O
la O
cour O
. O
|
| O
Trois O
jours O
plus O
tard O
, O
Tonino B-PER
s’ O
installe O
dans O
l’ O
attente O
. O
|
| O
Il O
est O
certain O
que O
l’ O
enfant O
va O
revenir O
. O
|
| O
Le O
petit O
bourricot O
ne O
peut O
en O
rester O
là O
  O
! O
|
| O
Mais O
la O
journée O
passe O
sans O
que O
retentisse O
le O
grincement O
. O
|
| O
Il O
en O
va O
de O
même O
les O
jours O
suivants O
. O
|
| O
Tonino B-PER
est O
perturbé O
. O
|
| O
Cet O
enfant O
le O
déstabilise O
. O
|
| O
Une O
semaine O
s’ O
écoule O
sans O
qu’ O
il O
aperçoive O
la O
roue O
d’ O
une O
brouette O
. O
|
| O
Aaron B-PER
vagabonde O
dans O
la O
cour O
avec O
des O
airs O
de O
matador O
, O
tenant O
en O
respect O
le O
moindre O
client O
qui O
doit O
attendre O
l’ O
autorisation O
de O
Tonino B-PER
pour O
faire O
un O
pas O
vers O
l’ O
entrepôt O
. O
|
| O
Le B-PER
Boerboel I-PER
promène O
ses O
80 O
kilos O
avec O
confiance O
, O
sans O
agressivité O
excessive O
, O
mais O
avec O
une O
attention O
sans O
faille O
. O
|
| O
— O
On O
dirait O
qu’ O
tu O
cherches O
à O
t’ O
faire O
pardonner O
  O
! O
|
| O
Constate B-PER
Tonino I-PER
. O
|
| O
Il O
est O
en O
passe O
de O
se O
faire O
une O
raison O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
ne O
reviendra O
pas O
, O
il O
a O
été O
trop O
dur O
avec O
lui O
. O
|
| O
Mais O
ce O
sont O
les O
affaires O
et O
Tonino B-PER
sait O
que O
la O
règle O
doit O
être O
la O
même O
pour O
tout O
le O
monde O
. O
|
| O
Une O
bonne O
négociation O
doit O
permettre O
à O
chacun O
de O
faire O
un O
bénéfice O
, O
même O
si O
Tonino B-PER
s’ O
arrange O
souvent O
pour O
que O
le O
sien O
soit O
supérieur O
à O
celui O
de O
ses O
clients O
. O
|
| O
Le O
huitième O
jour O
, O
Aaron B-PER
file O
derrière O
l’ O
entrepôt O
et O
peu O
après O
le O
grincement O
retentit O
. O
|
| O
Tonino B-PER
sent O
une O
certaine O
allégresse O
à O
l’ O
idée O
de O
revoir O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
Il O
est O
surtout O
curieux O
de O
découvrir O
le O
chargement O
. O
|
| O
Il O
sort O
sur O
le O
pas O
de O
la O
porte O
et O
regarde O
bientôt O
la O
brouette O
s’ O
avancer O
vers O
lui O
. O
|
| O
— O
Rien O
d’ O
changé O
, O
à O
c’ O
qu’ O
on O
dirait O
  O
! O
|
| O
constate O
-t O
-il O
. O
|
| O
Les O
yeux O
bleus O
ne O
le O
quittent O
pas O
et O
Tonino B-PER
est O
soudain O
convaincu O
que O
l’ O
enfant O
ne O
cèdera O
pas O
. O
|
| O
Il O
le O
lit O
dans O
la O
clarté O
presque O
grise O
de O
son O
regard O
. O
|
| O
Il O
perçoit O
une O
volonté O
hors O
du O
commun O
. O
|
| O
Les O
pieds O
de O
l’ O
enfant O
sont O
toujours O
couverts O
de O
croutes O
, O
certaines O
, O
arrachées O
, O
laissent O
voir O
de O
petites O
plaies O
rouges O
. O
|
| O
Même O
tee O
- O
shirt O
, O
même O
pantalon O
, O
plus O
sale O
et O
un O
peu O
plus O
déchiré O
. O
|
| O
Tout O
est O
affaire O
de O
résistance O
. O
|
| O
Lequel B-PER
des O
deux O
baissera O
la O
garde O
en O
premier O
  O
? O
|
| O
Là O
est O
le O
point O
important O
. O
|
| O
Même O
au O
double O
du O
prix O
qu’ O
il O
propose O
, O
Tonino B-PER
ferait O
un O
bénéfice O
à O
la O
revente O
, O
pourtant O
ce O
qu’ O
il O
apprécie O
le O
plus O
dans O
son O
métier O
c’ O
est O
la O
négociation O
. O
|
| O
C’ O
est O
ce O
qui O
l’ O
amuse O
vraiment O
. O
|
| O
L’ O
argent O
n’ O
est O
qu’ O
une O
façon O
d’ O
intéresser O
la O
partie O
. O
|
| O
— O
Alors O
, O
qu’ O
est O
-ce O
t’ O
en O
dis O
, O
fils O
  O
? O
|
| O
L’ O
enfant O
garde O
les O
bras O
le O
long O
du O
corps O
et O
Tonino B-PER
n’ O
est O
pas O
fâché O
que O
ces O
horribles O
mains O
soient O
dissimulées O
par O
la O
toile O
du O
pantalon O
. O
|
| O
— O
0 O
K O
  O
! O
|
| O
6,50 O
  O
balboas O
  O
! O
|
| O
C’ O
t’ O
un O
bon O
prix O
et O
j’ O
irai O
pas O
au-delà O
  O
! O
|
| O
Sans O
le O
quitter O
des O
yeux O
, O
le O
petit O
déplace O
lentement O
sa O
main O
vers O
l’ O
un O
des O
bras O
de O
la O
brouette O
. O
|
| O
Tonino B-PER
secoue O
la O
tête O
en O
signe O
de O
dénégation O
. O
|
| O
— O
Hijo B-PER
de O
la O
malinche O
  O
! O
|
| O
[ O
10 O
] O
|
| O
Tonino B-PER
comprend O
immédiatement O
que O
l’ O
enfant O
le O
teste O
. O
|
| O
— O
Tu O
veux O
r’partir O
encore O
une O
fois O
avec O
tout O
l’ O
bazar O
  O
? O
|
| O
demande O
-t O
-il O
pour O
le O
provoquer O
à O
son O
tour O
. O
|
| O
L’ O
enfant O
a O
saisi O
les O
bras O
de O
la O
brouette O
qu’ O
il O
lève O
doucement O
. O
|
| O
— O
À O
toi O
d’ O
voir O
, O
fils O
  O
! O
|
| O
soupire O
Tonino B-PER
. O
|
| O
Un O
long O
grincement O
s’ O
élève O
, O
et O
pour O
la O
troisième O
fois O
le O
petit O
rejoint O
la O
route O
. O
|
| O
Tonino B-PER
va O
s’ O
asseoir O
un O
moment O
sur O
son O
banc O
. O
|
| O
Le O
temps O
de O
fumer O
deux O
cigarettes O
et O
de O
réfléchir O
. O
|
| O
Il O
lui O
faudra O
patienter O
dix O
jours O
pour O
revoir O
l’ O
enfant O
noir O
aux O
yeux O
bleus O
. O
|
| O
Encore O
une O
fois O
, O
Aaron B-PER
a O
disparu O
bien O
avant O
que O
ne O
retentisse O
le O
grincement O
de O
la O
brouette O
. O
|
| O
Tonino B-PER
secoue O
la O
tête O
, O
il O
n’ O
en O
croit O
pas O
ses O
oreilles O
. O
|
| O
Il O
n’ O
a O
jamais O
vu O
plus O
têtu O
. O
|
| O
Il O
sort O
dans O
la O
cour O
. O
|
| O
Le O
petit O
l’ O
attend O
en O
plein O
milieu O
. O
|
| O
Tonino B-PER
jette O
à O
peine O
un O
œil O
sur O
le O
chargement O
. O
|
| O
Il O
sait O
que O
rien O
n’ O
a O
changé O
. O
|
| O
Il O
pousse O
un O
long O
soupir O
en O
découvrant O
les O
pieds O
de O
l’ O
enfant O
, O
meurtris O
pas O
la O
route O
  O
: O
les O
ongles O
cassés O
, O
les O
croutes O
écorchées O
, O
les O
plaies O
sanguinolentes O
. O
|
| O
Cette O
fois O
, O
le O
petit O
n’ O
a O
même O
pas O
lâché O
les O
bras O
de O
la O
brouette O
. O
|
| O
— O
6,50 O
  O
balboas O
, O
c’ O
est O
le O
prix O
du O
jour O
  O
! O
|
| O
souffle O
-t O
-il O
. O
|
| O
Sans O
quitter O
Tonino B-PER
des O
yeux O
, O
l’ O
enfant O
recule O
lentement O
vers O
la O
grille O
. O
|
| O
L’ O
homme O
sent O
sa O
résolution O
flancher O
. O
|
| O
Dans O
l’ O
eau O
bleue O
, O
glacée O
, O
du O
regard O
, O
il O
a O
vu O
que O
le O
garçon O
était O
prêt O
à O
marcher O
sur O
des O
moignons O
plutôt O
que O
de O
céder O
. O
|
| O
Il O
sort O
sa O
liasse O
pouilleuse O
de O
sa O
poche O
et O
compte O
très O
vite O
. O
|
| O
— O
7,50 O
  O
balboas O
, O
pas O
un O
centesimo O
de O
plus O
  O
! O
|
| O
Aussitôt O
, O
le O
garçon O
passe O
devant O
lui O
et O
entre O
dans O
l’ O
entrepôt O
. O
|
| O
Tonino B-PER
entend O
le O
fracas O
du O
métal O
jeté O
hors O
de O
la O
brouette O
puis O
l’ O
enfant O
revient O
et O
tend O
sa O
large O
main O
. O
|
| O
Tonino B-PER
y O
dépose O
les O
billets O
. O
|
| O
Les O
doigts O
se O
referment O
prestement O
et O
font O
disparaître O
l’ O
argent O
dans O
la O
poche O
du O
pantalon O
. O
|
| O
Son O
regard O
n’ O
exprime O
rien O
. O
|
| O
Ni O
contentement O
ni O
lueur O
de O
défi O
. O
|
| O
Il O
s’ O
éloigne O
sur O
la O
route O
, O
accompagné O
par O
le O
crissement O
de O
sa O
brouette O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
, O
Tonino B-PER
comprend O
un O
peu O
mieux O
son O
chien O
. O
|
| O
Le O
Gouverneur B-PER
Lamberto I-PER
est O
le O
quinzième O
à O
prendre O
ses O
fonctions O
depuis O
l’ O
indépendance B-MISC
du I-MISC
Panama O
en O
1903 O
. O
|
| O
C’ O
est O
un O
homme O
de O
grande O
taille O
, O
solidement O
charpenté O
. O
|
| O
Malgré O
ses O
58 O
ans O
, O
ses O
cheveux O
sont O
encore O
noirs O
, O
à O
peine O
une O
pointe O
de O
blanc O
apparaît O
-elle O
sur O
ses O
tempes O
, O
faisant O
comme O
une O
élégante O
couche O
de O
sucre O
glace O
. O
|
| O
Les O
femmes O
de O
la O
haute O
société O
de O
San B-MISC
Perdido I-MISC
jugent O
le O
nouveau O
gouverneur O
séduisant O
. O
|
| O
Dona B-PER
Sposito I-PER
- O
Caballo O
a O
même O
prononcé O
le O
mot O
« O
  O
sémillant O
  O
» O
pour O
le O
définir O
. O
|
| O
Ce O
que O
toutes O
les O
dames O
ont O
repris O
en O
cœur O
, O
s’ O
extasiant O
que O
Dona B-PER
Sposito I-PER
- I-PER
Caballo I-PER
sache O
toujours O
trouver O
le O
mot O
juste O
. O
|
| O
De O
sémillant O
à O
frétillant O
, O
il O
n’ O
y O
a O
qu’ O
un O
pas O
que O
les O
dames O
des O
hauteurs O
de O
San B-LOC
Perdido I-LOC
franchissent O
allègrement O
. O
|
| O
Dès O
sa O
nomination O
, O
la O
haute O
société O
frétille O
donc O
autour O
du O
nouveau O
gouverneur O
. O
|
| O
Le O
souvenir O
d’ O
Esperanza B-LOC
est O
balayé O
dans O
les O
limbes O
, O
à O
peine O
évoque O
-t O
-on O
la O
tragique O
fièvre O
jaune O
qui O
l’ O
a O
foudroyé O
. O
|
| O
Jadis O
, O
c’ O
était O
une O
maladie O
œcuménique O
qui O
frappait O
San B-MISC
Perdido I-MISC
de I-MISC
bas I-MISC
en I-MISC
haut I-MISC
. O
|
| O
Aux O
débuts O
de O
la O
construction O
du O
canal O
par O
les O
Français B-LOC
, O
vingt-cinq O
mille O
hommes O
ont O
succombé O
à O
l’ O
horrible O
maladie O
. O
|
| O
Mais O
lorsque O
les O
Américains B-LOC
ont O
repris O
les O
travaux O
, O
ils O
ont O
éradiqué O
les O
moustiques O
vecteurs O
de O
la O
fièvre O
, O
afin O
de O
ne O
pas O
entraver O
la O
bonne O
marche O
du O
chantier O
. O
|
| O
Tout O
le O
monde O
semble O
l’ O
avoir O
oublié O
. O
|
| O
À O
présent O
, O
dans O
les O
bas O
quartiers O
de O
la O
ville O
, O
les O
pauvres O
meurent O
de O
beaucoup O
de O
façons O
, O
mais O
plus O
du O
tout O
de O
la O
fièvre O
. O
|
| O
Depuis O
quarante O
ans O
, O
les O
gouverneurs O
sont O
les O
seuls O
à O
succomber O
à O
la O
terrible O
maladie O
. O
|
| O
La O
fièvre O
jaune O
est O
devenue O
aristocratique O
. O
|
| O
Bien O
plus O
, O
elle O
auréole O
désormais O
cette O
haute O
fonction O
. O
|
| O
Comme O
une O
épée O
de O
Damoclès B-MISC
, O
elle O
pend O
au-dessus O
de O
l’ O
homme O
le O
plus O
puissant O
de O
la O
ville O
, O
renforçant O
son O
courage O
et O
sa O
détermination O
, O
le O
transformant O
en O
héros O
sacrifié O
, O
sanctifié O
à O
chaque O
passation O
de O
pouvoir O
. O
|
| O
Les O
dames O
se O
pâment O
en O
constatant O
que O
malgré O
le O
péril O
il O
se O
trouve O
toujours O
des O
hommes O
intrépides O
pour O
briguer O
cette O
charge O
. O
|
| O
Elles O
feignent O
d’ O
ignorer O
que O
la O
fièvre O
n’ O
est O
que O
le O
prétexte O
officiel O
, O
le O
terme O
générique O
des O
assassinats O
commis O
par O
les O
successeurs O
pressés O
d’ O
obtenir O
le O
pouvoir O
. O
|
| O
Et O
aujourd’hui O
, O
le O
Gouverneur B-PER
Lamberto I-PER
se O
repaît O
de O
la O
vague O
d’ O
admiration O
qui O
l’ O
entoure O
. O
|
| O
Depuis O
la O
terrasse O
du O
Palais B-LOC
, O
ses O
petits O
yeux O
noirs O
embrassent O
la O
ville O
qui O
lui O
appartient O
désormais O
. O
|
| O
Il O
a O
de O
grands O
projets O
pour O
ses O
administrés O
. O
|
| O
Il O
leur O
promet O
que O
le O
progrès O
ne O
s’ O
arrêtera O
pas O
à O
Panama B-LOC
City I-LOC
, O
mais O
continuera O
bien O
au-delà O
de O
Colón B-LOC
, O
jusqu’ O
à O
atteindre O
cette O
bonne O
ville O
de O
San B-LOC
Perdido I-LOC
à O
laquelle O
tous O
les O
espoirs O
sont O
permis O
. O
|
| O
Qu’ O
on O
lui O
fasse O
confiance O
, O
on O
verra O
. O
|
| O
Autour O
de O
lui O
, O
les O
yeux O
des O
hommes O
brillent O
. O
|
| O
Ils O
savent O
que O
le O
gouverneur O
Lamberto B-PER
est O
audacieux O
et O
ceux O
qui O
l’ O
ont O
aidé O
à O
parvenir O
jusqu’ O
à O
cette O
fonction O
attendent O
qu’ O
il O
leur O
fournisse O
l’ O
occasion O
de O
s’ O
enrichir O
. O
|
| O
Les O
autres O
, O
les O
fidèles O
d’ O
Esperanza B-LOC
, O
ceux O
qui O
se O
sont O
nourris O
grassement O
sous O
son O
règne O
, O
rentrent O
la O
tête O
dans O
les O
épaules O
et O
baissent O
les O
yeux O
. O
|
| O
Ils O
comprennent O
que O
maintenant O
leur O
temps O
est O
fini O
, O
que O
l’ O
on O
connaît O
tout O
de O
leurs O
manœuvres O
, O
et O
certains O
vont O
quitter O
la O
ville O
, O
emportant O
ce O
qu’ O
ils O
peuvent O
, O
se O
réfugiant O
à O
Panama B-LOC
City I-LOC
ou O
même O
en O
Colombie B-LOC
. O
|
| O
Sous O
le O
regard O
du O
gouverneur O
Lamberto B-PER
, O
les O
dos O
ploient O
, O
les O
nuques O
s’ O
humidifient O
. O
|
| O
Ses O
pupilles O
noires O
semblent O
grésiller O
du O
feu O
de O
l’ O
ambition O
qui O
a O
trop O
longtemps O
couvé O
et O
qu’ O
il O
a O
dû O
dissimuler O
. O
|
| O
L’ O
appétit O
du O
gouverneur O
Lamberto B-PER
est O
abyssal O
. O
|
| O
Dans O
une O
tentative O
désespérée O
, O
les O
anciens O
partenaires O
d’ O
Esperanza B-LOC
entourent O
Lamberto B-PER
pour O
le O
féliciter O
, O
l’ O
assurer O
de O
leur O
indéfectible O
fidélité O
. O
|
| O
Sous O
les O
regards O
goguenards O
des O
nouveaux O
caciques O
de O
la O
ville O
, O
ils O
rampent O
sans O
vergogne O
. O
|
| O
Courbant B-LOC
l’ O
échine O
, O
ils O
offrent O
sans O
le O
savoir O
leur O
gorge O
aux O
crocs O
du O
maître O
de O
San B-MISC
Perdido I-MISC
, O
dans O
le O
vain O
espoir O
qu’ O
on O
leur O
laissera O
quelques O
miettes O
du O
festin O
qui O
se O
prépare O
. O
|
| O
À O
tous O
, O
le O
gouverneur O
Lamberto B-PER
promet O
sa O
bienveillance O
et O
une O
oreille O
attentive O
, O
prodigue O
les O
remerciements O
d’ O
usages O
pour O
les O
services O
déjà O
rendus O
à O
la O
ville O
. O
|
| O
Ses O
petits O
yeux O
noirs O
lancent O
des O
éclairs O
, O
signalant O
discrètement O
à O
l’ O
attention O
de O
ses O
fidèles O
ceux O
qui O
seront O
sacrifiés O
, O
ceux O
dont O
on O
dira O
plus O
tard O
que O
la O
fièvre O
jaune O
ne O
les O
a O
malheureusement O
pas O
épargnés O
non O
plus O
. O
|
| O
Ainsi O
se O
dessine O
la O
nouvelle O
gouvernance O
de O
San B-LOC
Perdido I-LOC
. O
|
| O
Tandis O
que O
sont O
distribués O
les O
verres O
de O
rhum O
, O
devant O
le O
somptueux O
buffet O
de O
viandes O
pimentées O
, O
les O
soupes O
de O
poisson O
, O
les O
pyramides O
de O
papaye O
et O
d’ O
ananas O
découpés O
, O
alors O
que O
l’ O
orchestre O
joue O
une O
samba O
en O
sourdine O
et O
qu’ O
éclatent O
dans O
le O
ciel O
les O
premières O
fusées O
du O
feu O
d’ O
artifice O
, O
sur O
la O
terrasse O
du O
Palais B-LOC
du I-LOC
gouverneur I-LOC
qui O
domine O
la O
baie O
, O
les O
futurs O
cadavres O
sont O
désignés O
. O
|
| O
Pour O
les O
habitants O
de O
la O
ville O
basse O
qui O
déambulent O
dans O
Port B-LOC
Sangre I-LOC
, O
les O
explosions O
du O
feu O
d’ O
artifice O
n’ O
annoncent O
aucun O
changement O
notable O
. O
|
| O
Leur O
vie O
conservera O
la O
même O
âpreté O
, O
ils O
devront O
toujours O
lutter O
pour O
survivre O
. O
|
| O
Chacun O
le O
sait O
  O
: O
« O
  O
Il O
est O
dangereux O
qu’ O
un O
crocodile O
affamé O
remplace O
un O
crocodile O
repu O
  O
» O
. O
|
| O
Une O
petite O
fille O
regarde O
avec O
avidité O
les O
fusées O
qui O
traversent O
le O
ciel O
en O
dessinant O
des O
fleurs O
lumineuses O
. O
|
| O
Son O
beau O
visage O
aux O
traits O
fins O
et O
réguliers O
a O
la O
couleur O
du O
caramel O
. O
|
| O
Dans O
ses O
grands O
yeux O
de O
gazelle B-PER
passe O
l’ O
émerveillement O
devant O
les O
corolles O
géométriques O
qui O
explosent O
dans O
la O
nuit O
. O
|
| O
Elle O
sourit O
de O
ses O
lèvres O
pleines O
, O
et O
parfois O
sursaute O
, O
lorsque O
le O
chuintement O
d’ O
une O
fusée O
s’ O
achève O
par O
une O
formidable O
détonation O
. O
|
| O
Sa O
bouche O
s’ O
arrondit O
en O
découvrant O
les O
figures O
toujours O
nouvelles O
qui O
éclaboussent O
l’ O
obscurité O
comme O
des O
jets O
de O
lave O
. O
|
| O
Assise B-LOC
sur O
un O
casier O
de O
homards O
vide O
, O
les O
pieds O
sur O
une O
corde O
roulée O
, O
insensible O
à O
l’ O
odeur O
de O
marée O
qui O
flotte O
sur O
le O
quai O
, O
elle O
est O
tout O
entière O
absorbée O
par O
la O
fantasmagorie O
multicolore O
qui O
illumine O
le O
ciel O
panaméen O
. O
|
| O
Autour O
d’ O
elle O
, O
la O
foule O
se O
presse O
devant O
le O
spectacle O
. O
|
| O
Des O
hommes O
enlacent O
des O
femmes O
qui O
ne O
sont O
pas O
les O
leurs O
  O
: O
des O
soldats O
américains O
en O
permission O
qui O
profitent O
de O
la O
douceur O
de O
la O
nuit O
en O
buvant O
du O
rhum O
ou O
du O
mescal O
, O
fument O
des O
cigarettes O
aux O
noms O
évocateurs O
  O
: O
Pall B-LOC
- I-LOC
Mall I-LOC
, O
Virginia B-LOC
, O
Winston B-MISC
. O
|
| O
Ils O
mâchent O
de O
la O
gomme O
, O
leur O
béret O
roulé O
sous O
leurs O
épaulettes O
leur O
donne O
l’ O
assurance O
décontractée O
qui O
séduit O
les O
femmes O
du O
port O
et O
qu’ O
envient O
les O
petits O
vendeurs O
de O
tabac O
et O
d’ O
œillets O
. O
|
| O
Dans O
leurs O
poches O
, O
ils O
ont O
des O
dollars O
qui O
leur O
ouvrent O
toutes O
les O
portes O
. O
|
| O
Captivée B-LOC
, O
la O
petite O
fille O
ignore O
qu’ O
un O
individu O
l’ O
observe O
, O
un O
peu O
à O
l’ O
écart O
. O
|
| O
Il O
est O
vêtu O
d’ O
une O
chemise O
voyante O
à O
ramages O
verts O
et O
jaunes O
, O
qu’ O
un O
début O
de O
ventre O
gonfle O
par O
- O
dessus O
son O
pantalon O
de O
toile O
grise O
. O
|
| O
C’ O
est O
un O
homme O
massif O
à O
l’ O
épaisse O
crinière O
noire O
bouclée O
. O
|
| O
Il O
porte O
une O
montre O
en O
or O
à O
son O
poignet O
droit O
et O
une O
chevalière O
à O
l’ O
auriculaire O
de O
la O
main O
gauche O
. O
|
| O
Il O
tire O
sur O
un O
cigare O
, O
recrachant O
des O
volutes O
de O
fumée O
qui O
stagnent O
autour O
de O
lui O
. O
|
| O
On O
dirait O
qu’ O
il O
épie O
derrière O
le O
brouillard O
. O
|
| O
Il O
tourne O
le O
dos O
au O
feu O
d’ O
artifice O
, O
captivé O
par O
l’ O
enfant O
. O
|
| O
Il O
détaille O
son O
visage O
aux O
joues O
pleines O
, O
ses O
petits O
seins O
qui O
commencent O
à O
gonfler O
sous O
son O
corsage O
, O
ses O
longues O
jambes O
un O
peu O
maigres O
, O
ses O
hanches O
qui O
déjà O
s’ O
arrondissent O
. O
|
| O
Ses O
yeux O
la O
caressent O
, O
s’ O
attardent O
sur O
ses O
courbes O
. O
|
| O
Bientôt O
, O
la O
petite O
fille O
sent O
quelqu’ O
un O
près O
d’ O
elle O
. O
|
| O
Elle O
tourne O
la O
tête O
. O
|
| O
Un O
jeune O
garçon O
se O
tient O
debout O
à O
ses O
côtés O
. O
|
| O
Si B-MISC
noir I-MISC
qu’ O
il O
se O
dissout O
presque O
dans O
la O
nuit O
, O
seul O
le O
contour O
de O
son O
visage O
accroche O
un O
peu O
l’ O
éclairage O
du O
quai O
. O
|
| O
Lorsqu’ O
elle O
voit O
ses O
yeux O
, O
d’ O
un O
bleu O
si O
clair O
qu’ O
il O
semble O
délavé O
, O
elle O
oublie O
le O
feu O
d’ O
artifice O
. O
|
| O
Les O
prunelles O
du O
garçon O
ne O
la O
quittent O
pas O
et O
la O
petite O
fille O
se O
sent O
comme O
aspirée O
par O
elles O
. O
|
| O
Jamais O
le O
regard O
de O
quelqu’ O
un O
n’ O
a O
déclenché O
ce O
qu’ O
elle O
ressent O
soudain O
  O
: O
une O
chaleur O
douce O
et O
un O
peu O
inquiétante O
. O
|
| O
Il O
continue O
de O
l’ O
observer O
et O
elle O
perçoit O
une O
curiosité O
amicale O
. O
|
| O
L’ O
homme O
à O
la O
chevalière O
et O
à O
la O
montre O
en O
or O
plisse O
les O
yeux O
. O
|
| O
La O
petite O
vient O
de O
tourner O
la O
tête O
, O
lui O
cachant O
son O
joli O
profil O
à O
la O
bouche O
gourmande O
. O
|
| O
Elle O
semble O
attirée O
par O
quelque O
chose O
sur O
sa O
gauche O
. O
|
| O
L’ O
homme O
fait O
un O
pas O
en O
avant O
. O
|
| O
La O
foule O
bouge O
autour O
de O
lui O
et O
pendant O
un O
bref O
instant O
l’ O
enfant O
disparaît O
. O
|
| O
Le O
bouquet O
final O
commence O
, O
les O
explosions O
se O
multiplient O
dans O
le O
ciel O
. O
|
| O
L’ O
homme O
ne O
quitte O
pas O
des O
yeux O
l’ O
endroit O
où O
se O
trouve O
la O
petite O
fille O
, O
il O
continue O
de O
s’ O
approcher O
, O
écartant O
d’ O
une O
main O
impatiente O
les O
corps O
étrangers O
qui O
s’ O
interposent O
. O
|
| O
Il O
aperçoit O
enfin O
son O
mollet O
et O
le O
bas O
de O
sa O
jupe O
de O
coton O
rouge O
. O
|
| O
Il O
presse O
le O
pas O
. O
|
| O
Un O
groupe O
de O
soldats O
américains O
surgit O
brusquement O
devant O
lui O
, O
dissimulant O
complètement O
la O
petite O
fille O
. O
|
| O
L’ O
homme O
étouffe O
un O
juron O
et O
force O
le O
passage O
entre O
les O
larges O
épaules O
qui O
l’ O
entourent O
. O
|
| O
En O
trois O
pas O
, O
il O
atteint O
le O
bord O
du O
quai O
. O
|
| O
La O
petite O
a O
disparu O
. O
|
| O
L’ O
homme O
regarde O
sans O
comprendre O
la O
caisse O
de O
homards O
vide O
et O
le O
rouleau O
de O
corde O
. O
|
| O
Tandis O
que O
les O
dernières O
explosions O
retentissent O
dans O
le O
ciel O
illuminé O
, O
les O
cris O
de O
la O
foule O
et O
les O
applaudissements O
sont O
autant O
de O
gifles O
sur O
son O
visage O
contracté O
. O
|
| O
Il O
sent O
la O
fièvre O
de O
son O
désir O
contrarié O
se O
mêler O
à O
l’ O
odeur O
du O
poisson O
. O
|
| O
La O
petite O
fille O
a O
suivi O
le O
garçon O
dès O
qu’ O
il O
a O
commencé O
à O
s’ O
éloigner O
. O
|
| O
Elle O
ignore O
pourquoi O
elle O
l’ O
a O
fait O
, O
elle O
n’ O
aurait O
pas O
dû O
quitter O
la O
caisse O
de O
homards O
. O
|
| O
Elle O
devait O
rester O
là O
, O
comme O
le O
lui O
avait O
commandé O
Esha B-PER
. O
|
| O
Mais O
elle O
a O
tant O
tardé O
à O
venir O
que O
la O
petite O
fille O
a O
oublié O
pourquoi O
elle O
devait O
l’ O
attendre O
. O
|
| O
Absorbée B-LOC
par O
le O
regard O
bleu O
du O
garçon O
, O
elle O
s’ O
est O
levée O
dès O
qu’ O
il O
a O
bougé O
. O
|
| O
Maintenant O
elle O
le O
suit O
, O
deux O
pas O
derrière O
lui O
. O
|
| O
Il O
l’ O
entraîne O
dans O
les O
ruelles O
qui O
montent O
au-dessus O
de O
la O
Place B-LOC
Dorée I-LOC
. O
|
| O
Il O
marche O
lentement O
, O
sans O
se O
retourner O
. O
|
| O
Elle O
sait O
qu’ O
il O
est O
conscient O
de O
sa O
présence O
et O
qu’ O
il O
la O
guide O
. O
|
| O
Il O
s' O
engage O
dans O
la O
rue O
qui O
commence O
Allegra B-MISC
et O
s’ O
achève O
Mostra B-ORG
, O
franchit O
un O
escalier O
de O
pierres O
brunes O
et O
tourne O
sur O
sa O
gauche O
. O
|
| O
La O
petite O
le O
rejoint O
. O
|
| O
Il O
est O
devant O
la O
rambarde O
métallique O
qui O
surplombe O
la O
rue O
et O
offre O
une O
vue O
plongeante O
sur O
le O
port O
. O
|
| O
Ils O
sont O
seuls O
tous O
les O
deux O
, O
entourés O
de O
bosquets O
de O
jasmin B-LOC
, O
dissimulés O
par O
l’ O
ombre O
d’ O
un O
ceiba O
. O
|
| O
La O
petite O
fille O
s’ O
arrête O
. O
|
| O
Le O
garçon O
lui O
tourne O
le O
dos O
, O
il O
contemple O
la O
vue O
de O
la O
ville O
basse O
. O
|
| O
Les O
bateaux O
des O
pêcheurs O
se O
balancent O
doucement O
dans O
le O
port O
, O
minuscules O
à O
côté O
du O
cargo O
anglais O
rangé O
contre O
le O
quai O
. O
|
| O
La O
foule O
passe O
en O
un O
long O
va-et-vient O
. O
|
| O
Tous O
deux O
, O
ils O
regardent O
la O
vie O
nocturne O
de O
Port B-LOC
Sangre I-LOC
, O
écoutant O
le O
tumulte O
qui O
monte O
jusqu’ O
à O
eux O
, O
les O
bribes O
de O
musiques O
, O
les O
appels O
des O
vendeurs O
, O
les O
rires O
des O
femmes O
, O
les O
sifflements O
des O
hommes O
. O
|
| O
La O
petite O
fille O
s’ O
approche O
de O
la O
rambarde O
et O
s’ O
accoude O
à O
côté O
du O
garçon O
. O
|
| O
Il O
ne O
la O
regarde O
pas O
, O
ses O
yeux O
azurés O
absorbent O
la O
vue O
qui O
s’ O
étend O
en O
contrebas O
. O
|
| O
Elle O
l’ O
observe O
à O
la O
dérobée O
. O
|
| O
Son O
visage O
aux O
traits O
fins O
, O
comme O
un O
masque O
impénétrable O
, O
le O
fait O
paraître O
plus O
âgé O
. O
|
| O
Il O
n’ O
est O
pas O
seulement O
un O
jeune O
garçon O
, O
pense O
la O
petite O
fille O
qui O
se O
sent O
soudain O
intimidée O
. O
|
| O
Jamais O
elle O
n’ O
a O
rencontré O
un O
être O
comme O
lui O
, O
qui O
semble O
à O
la O
fois O
bien O
plus O
que O
l’ O
image O
qu’ O
il O
renvoie O
et O
moins O
présent O
tour O
à O
tour O
. O
|
| O
Le O
jeune O
garçon O
ne O
dit O
rien O
, O
mais O
son O
silence O
n’ O
est O
pas O
pesant O
. O
|
| O
C’ O
est O
comme O
s’ O
il O
laissait O
s’ O
exprimer O
le O
vide O
entre O
les O
mots O
qui O
pourraient O
s’ O
échanger O
. O
|
| O
La O
petite O
fille O
goûte O
la O
nuit O
qui O
, O
à O
côté O
de O
lui O
, O
a O
une O
saveur O
particulière O
. O
|
| O
Ils O
restent O
là O
un O
long O
moment O
. O
|
| O
Puis O
le O
garçon O
se O
retourne O
et O
pose O
ses O
yeux O
sur O
elle O
. O
|
| O
Encore O
une O
fois O
, O
elle O
est O
absorbée O
par O
l’ O
eau O
bleue O
de O
son O
regard O
. O
|
| O
Encore O
une O
fois O
, O
les O
murs O
de O
la O
ville O
semblent O
disparaître O
autour O
d’ O
eux O
, O
même O
l’ O
ombre O
du O
ceiba O
pâlit O
et O
la O
rumeur O
du O
port O
s’ O
estompe O
. O
|
| O
Il O
n’ O
y O
a O
plus O
que O
les O
iris O
azurés O
dans O
le O
visage O
noir O
. O
|
| O
La O
petite O
fille O
retient O
sa O
respiration O
dans O
l’ O
attente O
de O
ce O
qui O
va O
se O
passer O
. O
|
| O
Elle O
a O
le O
sentiment O
que O
ce O
moment O
est O
primordial O
. O
|
| O
Elle O
a O
tout O
oublié O
  O
: O
le O
rendez-vous O
avec O
Esha B-MISC
, O
la O
nouvelle O
vie O
qu’ O
elle O
lui O
a O
promise O
, O
la O
maison O
sur O
les O
hauteurs O
dans O
laquelle O
elle O
aura O
sa O
chambre O
. O
|
| O
Plus O
rien O
n’ O
a O
d’ O
importance O
. O
|
| O
Elle O
ne O
sent O
que O
la O
douce O
chaleur O
du O
regard O
céruléen O
, O
le O
calme O
qui O
se O
répand O
en O
elle O
et O
baigne O
tout O
son O
corps O
. O
|
| O
La O
certitude O
que O
rien O
de O
mauvais O
ne O
peut O
lui O
arriver O
. O
|
| O
Alors O
le O
jeune O
garçon O
lui O
sourit O
. O
|
| O
L’ O
éclat O
de O
ses O
dents O
blanches O
perce O
entre O
ses O
lèvres O
, O
la O
douceur O
monte O
jusque O
dans O
les O
plis O
autour O
de O
ses O
yeux O
qu’ O
inondent O
mille O
paillettes O
. O
|
| O
Son O
visage O
semble O
s’ O
ouvrir O
d’ O
un O
seul O
coup O
et O
la O
petite O
fille O
sent O
un O
délicieux O
frisson O
de O
plaisir O
courir O
le O
long O
de O
son O
dos O
. O
|
| O
Felicia B-PER
regarde O
les O
mois O
s’ O
écouler O
. O
|
| O
Elle O
n’ O
a O
toujours O
pas O
entendu O
la O
voix O
de O
La B-MISC
Langosta I-MISC
. O
|
| O
Il O
est O
|  | O
une O
ombre O
sur O
la O
décharge O
. O
|
| O
Ici O
et O
là O
en O
même O
temps O
. O
|
| O
Chaque O
jour O
, O
il O
remplit O
sa O
brouette O
de O
pièces O
métalliques O
et O
part O
les O
livrer O
à O
Tonino B-PER
. O
|
| O
C’ O
est O
une O
longue O
marche O
pour O
un O
enfant O
de O
dix O
ans O
et O
un O
engin O
dont O
la O
roue O
voilée O
se O
coince O
parfois O
. O
|
| O
Mais O
il O
ne O
semble O
pas O
souffrir O
de O
cet O
effort O
. O
|
| O
Felicia B-PER
ignore O
combien O
Tonino B-PER
le O
paye O
pour O
ses O
services O
. O
|
| O
Elle O
s’ O
interroge O
sur O
la O
façon O
dont O
La B-LOC
Langosta I-LOC
a O
bien O
pu O
marchander O
sans O
ouvrir O
la O
bouche O
. O
|
| O
Régulièrement O
, O
Felicia B-PER
trouve O
des O
bidons O
d’ O
eau O
devant O
sa O
porte O
. O
|
| O
Elle O
ne O
voit O
jamais O
La B-MISC
Langosta I-MISC
prendre O
la O
perche O
de O
guayacan B-LOC
. O
|
| O
Elle O
suppose O
qu’ O
il O
fait O
ça O
très O
tôt O
le O
matin O
, O
avant O
qu’ O
elle O
n’ O
entrebâille O
ses O
volets O
. O
|
| O
Quoi O
qu’ O
il O
en O
soit O
, O
elle-même O
continue O
de O
cuisiner O
pour O
lui O
. O
|
| O
C’ O
est O
comme O
s’ O
ils O
avaient O
passé O
un O
marché O
tous O
les O
deux O
. O
|
| O
Elle O
le O
nourrit O
en O
échange O
de O
ses O
services O
. O
|
| O
C’ O
est O
un O
système O
équitable O
, O
selon O
elle O
. O
|
| O
Sur O
la O
décharge O
, O
on O
commence O
à O
s’ O
interroger O
sur O
l’ O
enfant O
muet O
aux O
yeux O
clairs O
. O
|
| O
Efia B-LOC
a O
parlé O
à O
Felicia B-PER
de O
la O
force O
de O
ses O
mains O
. O
|
| O
Son O
fils O
Taji B-PER
est O
, O
lui O
aussi O
, O
impressionné O
. O
|
| O
Efia B-PER
raconte O
à O
Felicia B-PER
qu’ O
ils O
l’ O
ont O
tous O
les O
deux O
regardé O
désosser O
un O
vieux O
frigidaire O
, O
morceau O
par O
morceau O
, O
s’ O
aidant O
d’ O
un O
couteau O
ébréché O
pour O
débloquer O
les O
vis O
qu’ O
il O
retirait O
ensuite O
à O
la O
main O
. O
|
| O
Ils O
l’ O
ont O
vu O
compacter O
la O
porte O
après O
en O
avoir O
arraché O
la O
poignée O
, O
puis O
chaque O
partie O
de O
la O
caisse O
. O
|
| O
Les O
pièces O
du O
frigidaire O
semblaient O
du O
carton O
entre O
ses O
doigts O
. O
|
| O
Efia B-PER
dit O
aussi O
que O
Taji B-PER
a O
peur O
de O
l’ O
enfant O
, O
bien O
qu’ O
il O
soit O
plus O
grand O
et O
plus O
âgé O
que O
lui O
. O
|
| O
Il O
a O
refusé O
d’ O
aller O
lui O
parler O
lorsqu’ O
elle O
le O
lui O
a O
proposé O
. O
|
| O
Mais O
il O
est O
resté O
à O
l’ O
observer O
, O
fasciné O
. O
|
| O
La B-MISC
Langosta I-MISC
ne O
les O
a O
pas O
regardés O
une O
seule O
fois O
. O
|
| O
Felicia B-PER
se O
sent O
concernée O
par O
La B-LOC
Langosta I-LOC
. O
|
| O
Comme O
si O
elle O
l’ O
avait O
mis O
au O
monde O
. O
|
| O
Ce O
qui O
est O
un O
peu O
le O
cas O
, O
pense O
-t O
-elle O
, O
puisqu’ O
elle O
l’ O
a O
baptisé O
du O
nom O
que O
tous O
utilisent O
désormais O
pour O
le O
désigner O
. O
|
| O
Dans O
le O
bidonville O
de O
Lágrima B-LOC
, O
on O
a O
remarqué O
aussi O
cet O
enfant O
qui O
vient O
tirer O
de O
l’ O
eau O
chaque O
jour O
à O
la O
pompe O
. O
|
| O
Il O
ne O
répond O
jamais O
aux O
questions O
et O
son O
regard O
calme O
et O
bleu O
déstabilise O
chacun O
. O
|
| O
Certains O
murmurent O
déjà O
qu’ O
il O
est O
sourd O
- O
muet O
. O
|
| O
Les O
femmes O
le O
trouvent O
très O
beau O
, O
les O
hommes O
se O
demandent O
s’ O
il O
n’ O
est O
pas O
un O
peu O
arriéré O
. O
|
| O
Felicia B-PER
sait O
qu’ O
il O
n’ O
en O
est O
rien O
, O
mais O
elle O
se O
garde O
bien O
de O
lutter O
contre O
la O
rumeur O
. O
|
| O
Quelque O
chose O
lui O
dit O
que O
La B-MISC
Langosta I-MISC
fera O
ses O
preuves O
plus O
tard O
et O
que O
, O
pour O
l’ O
instant O
, O
il O
a O
tout O
à O
gagner O
si O
on O
le O
croit O
infirme O
. O
|
| O
Un O
matin O
, O
en O
passant O
près O
de O
la O
tanière O
de O
La B-LOC
Langosta I-LOC
, O
elle O
trouve O
un O
livre O
devant O
l’ O
entrée O
. O
|
| O
Il O
s’ O
agit O
d’ O
un O
très O
vieux O
volume O
à O
la O
couverture O
déchirée O
, O
défigurée O
par O
une O
tache O
graisseuse O
: O
« O
  O
L’ O
Histoire O
merveilleuse O
  O
» O
, O
de O
l’ O
auteur O
colombien O
Jalen B-PER
Oleso I-PER
. O
|
| O
Écrit O
en O
espagnol O
, O
donc O
. O
|
| O
Felicia B-PER
enregistre O
l’ O
information O
et O
ne O
peut O
s’ O
empêcher O
de O
se O
demander O
si O
l’ O
enfant O
ne O
l’ O
a O
pas O
laissé O
intentionnellement O
. O
|
| O
Elle O
s’ O
agenouille O
et O
regarde O
à O
l’ O
intérieur O
. O
|
| O
Rien O
n’ O
a O
changé O
depuis O
sa O
dernière O
visite O
, O
si O
ce O
n’ O
est O
que O
maintenant O
un O
cageot O
rempli O
de O
vieux O
livres O
se O
trouve O
à O
côté O
du O
lit O
. O
|
| O
Felicia B-PER
sourit O
. O
|
| O
Ceux O
qui O
pensent O
que O
La B-LOC
Langosta I-LOC
est O
arriéré O
se O
trompent O
lourdement O
. O
|
| O
Habituellement O
, O
les O
livres O
récupérés O
dans O
la O
décharge O
sont O
vendus O
aux O
chiffonniers O
qui O
les O
passent O
au O
pilon O
pour O
en O
faire O
du O
papier O
. O
|
| O
Ici O
, O
personne O
ne O
semble O
avoir O
le O
temps O
de O
lire O
. O
|
| O
La B-LOC
Langosta I-LOC
est O
le O
seul O
enfant O
qu’ O
elle O
connaisse O
qui O
le O
fait O
. O
|
| O
Certes O
, O
elle O
ne O
l’ O
a O
jamais O
vu O
, O
mais O
la O
bougie O
près O
de O
sa O
paillasse O
et O
la O
caisse O
de O
livres O
sont O
autant O
de O
preuves O
de O
son O
intérêt O
. O
|
| O
Pourquoi O
les O
garder O
si O
ce O
n’ O
est O
pour O
les O
lire O
  O
? O
|
| O
Felicia B-PER
est O
soulagée O
de O
n’ O
avoir O
plus O
à O
donner O
toutes O
les O
informations O
en O
plusieurs O
langues O
, O
désormais O
. O
|
| O
Elle O
se O
relève O
péniblement O
, O
les O
reins O
cassés O
par O
l’ O
effort O
. O
|
| O
Elle O
regarde O
autour O
d’ O
elle O
, O
cherchant O
à O
voir O
l’ O
enfant O
, O
mais O
sa O
silhouette O
, O
qu’ O
elle O
distinguerait O
entre O
mille O
, O
n’ O
est O
pas O
sur O
la O
décharge O
. O
|
| O
Elle O
fait O
malgré O
tout O
son O
petit O
tour O
. O
|
| O
Salut B-MISC
Jasmine I-MISC
, O
qui O
fouille O
à O
pleins O
bras O
dans O
un O
tas O
de O
détritus O
humides O
. O
|
| O
Elle O
a O
déjà O
mis O
de O
côté O
plusieurs O
boites O
de O
conserve O
de O
haricots O
, O
de O
tomates O
et O
de O
maïs O
. O
|
| O
Felicia B-PER
reconnaît O
la O
poubelle O
d’ O
un O
restaurant O
, O
car O
il O
y O
a O
pêle-mêle O
des O
restes O
de O
plats O
et O
des O
emballages O
de O
denrées O
en O
quantité O
. O
|
| O
Elle O
continue O
sa O
marche O
, O
aperçoit O
Carina B-PER
, O
avec O
son O
fichu O
sur O
la O
tête O
, O
aux O
prises O
avec O
une O
pile O
de O
vieux O
journaux O
. O
|
| O
Plus O
loin O
, O
c’ O
est O
Oni B-MISC
qui I-MISC
traîne I-MISC
un I-MISC
grand I-MISC
tiroir I-MISC
de O
commode O
dans O
lequel O
elle O
entasse O
ses O
découvertes O
  O
: O
des O
chiffons O
déchiquetés O
, O
des O
morceaux O
de O
poteries O
, O
un O
rideau O
de O
perles O
de O
verre O
cassées O
, O
une O
paire O
de O
sandales O
trouées O
. O
|
| O
Jusqu’ O
au O
soir O
, O
Felicia B-PER
parcourt O
la O
décharge O
sans O
apercevoir O
La B-MISC
Langosta I-MISC
, O
sans O
se O
baisser O
non O
plus O
pour O
rien O
ramasser O
. O
|
| O
À O
part O
quelques O
sacs O
de O
l’ O
hôpital B-LOC
San I-LOC
Liguori I-LOC
qu’ O
elle O
va O
déposer O
à O
la O
décharge O
des O
« O
  O
maladies O
  O
» O
. O
|
| O
Quand O
le O
jour O
commence O
à O
descendre O
, O
elle O
revient O
vers O
sa O
maison O
pour O
se O
préparer O
à O
manger O
, O
après O
s’ O
être O
soigneusement O
lavé O
les O
mains O
. O
|
| O
Un O
bâtard O
au O
poil O
jaune O
et O
graisseux O
s’ O
éloigne O
ventre O
à O
terre O
dès O
qu’ O
il O
l’ O
aperçoit O
, O
elle O
presse O
le O
pas O
pour O
vérifier O
qu’ O
il O
n’ O
est O
pas O
entré O
chez O
elle O
, O
car O
les O
chiens O
savent O
ouvrir O
les O
portes O
ou O
passent O
parfois O
par O
les O
fenêtres O
. O
|
| O
Heureusement O
, O
rien O
n’ O
a O
disparu O
. O
|
| O
Les O
vieux O
légumes O
qu’ O
elle O
a O
récupérés O
la O
veille O
à O
la O
fin O
du O
marché O
de O
Lágrima B-LOC
, O
ceux O
dont O
plus O
personne O
ne O
veut O
parce O
qu’ O
ils O
sont O
à O
moitié O
pourris O
, O
mais O
dont O
elle O
trouve O
toujours O
une O
portion O
mangeable O
, O
sont O
encore O
sur O
la O
petite O
table O
, O
emballés O
dans O
une O
feuille O
de O
bananier O
. O
|
| O
Elle O
a O
aussi O
quelques O
fruits O
tavelés O
  O
: O
des O
baies O
d’ O
acerola B-LOC
, O
des O
babacos O
, O
du O
guanabara B-LOC
, O
dont O
elle O
gardera O
les O
feuilles O
pour O
faire O
des O
tisanes O
et O
calmer O
ses O
migraines O
