1e O
Gallica S-MISC
Rouzétou S-PER
/ O
S. O
Blandy S-LOC
| | O
ouvrage O
illustré O
. O
OUVRAGE S-PER
Par O
Ed. B-PER
ZIER E-PER
PARIS B-ORG
LIBRAIRIE E-ORG
HACHETTE B-ORG
ET E-ORG
19 O
, O
BOULEVARD B-LOC
SAINT-GBRMAIN E-LOC
, O
79 O
“ O
Illustré O
de O
70 O
vignettes O
déssinées O
Ce O
alt O
rés O
à O
à O
1 O
Le O
» O
My S-MISC
# O
£ O
FA B-MISC
ue I-MISC
{ I-MISC
U E-MISC
, O
Le O
# O
NS S-MISC
‘rt O
+ O
: O
… O
« O
% O
. O
C B-MISC
D E-MISC
4 O
$ O
. O
dl O
+ O
. O
x O
: O
à O
" O
1 O
DÉPOT S-LOC
LÉGAL O
OT: O
1 O
Le O
31 O
|||| O
Ne O
TE O
eg O
mm O
ee O
me O
ft O
. O
ROUZÉTOU S-LOC
2 O
. O
*« O
7 O
4 O
/ O
f O
nn O
\ O
/ O
S O
|||| O
CITE S-LOC
GO0G S-MISC
. O
-— O
BOURLOTON S-PER
. O
— O
Imprimeries B-ORG
réunies E-ORG
, O
À B-MISC
, I-MISC
ruc I-MISC
Mignon E-MISC
, O
2 O
, O
Paris S-LOC
. O
DS S-MISC
. O
BLANDY S-LOC
ROUZETOU S-LOC
OUVRAGE S-PER
Illustré O
de O
80 O
gravures O
dessinées O
Par O
E. B-PER
ZIER E-PER
PARIS S-LOC
LIBRAIRIE B-ORG
HACHETTE E-ORG
ET S-LOC
C" O
19 O
, O
BOULEVARD B-LOC
SAINT-GERMAIN E-LOC
, O
79 B-LOC
Co I-LOC
1857 E-LOC
Droits O
de O
traduction O
et O
de O
reprodnetion O
réservés O
. O
Le O
Plutarque S-PER
était O
posé O
sur O
une O
table O
rustique O
. O
ROUZEÉTOU S-LOC
CHAPITRE B-PER
PREMIER E-PER
Sous O
le O
figuier O
. O
— O
Un O
quatrain O
d' O
Amyot S-PER
. O
— O
Partie B-MISC
manquée E-MISC
. O
Ce O
n' O
est O
pas O
un O
livre O
portaüf O
ni O
aisé O
à O
manier O
que O
le O
volume O
contenant O
les O
vies O
des O
hommes O
illustres O
par O
Plu- B-PER
tarque E-PER
, O
traduction O
d' O
Amyot S-PER
, O
mnprimé O
chez O
Jérémie B-PER
des I-PER
Planches E-PER
en O
1583 O
. O
À O
moins O
doffrir O
le O
support O
gigantesque O
d' O
un O
lutrin O
d' O
église O
, O
nul O
pupitre O
ne O
maintiendrait O
devant O
le O
lecteur O
cet O
énorme O
in-quarto O
, O
qui O
contient O
quinze O
cent O
€in O
- O
quante O
pages O
de O
texte O
, O
non O
compris O
le O
discours O
préliminaire O
et O
la O
dédicace O
€ O
au O
très O
puissant O
et O
très O
chrétien O
roi O
de O
France S-LOC
, O
Henri S-PER
, O
deuxième O
du O
nom O
» O
. O
De O
loutes O
les O
combinaisons O
que O
puissent O
s' O
ingénier O
à O
inventer O
les O
lecteurs O
des O
rares O
exemplares O
de O
cette O
édition O
, O
aucune O
ne O
réumrait O
peut-être O
les O
conditions O
d' O
agrément O
et O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
1 O
2 O
ROUZÉT B-MISC
OU E-MISC
. O
de O
confortable O
dans O
lesquelles O
Bernard B-PER
Mailhes E-PER
, O
jeune O
rhé- O
toricien O
en O
vacances O
, O
faisait O
à O
haute O
voix O
la O
lecture O
de O
la O
vie O
d' O
Alexandre B-PER
le I-PER
Grand E-PER
, O
dans O
le O
jardin O
de O
sa O
marraine O
, O
par O
une O
chaude O
après-midi O
de O
1873 O
. O
Le O
Plutarque S-PER
était O
posé O
sur O
une O
table O
rustique O
, O
surmontée O
un O
pupitre O
d' O
étude O
en O
bois O
noirei O
, O
dont O
Îe S-PER
bord O
inf6- O
“ O
rieur O
s’ O
encadrait O
dans O
une O
petite O
plinthe O
saillante O
qui O
main O
- O
tenait O
le O
volume O
. O
Cette O
installation O
était O
faite O
au O
pied O
dun O
gros O
figuier O
dont O
Île B-LOC
dûme I-LOC
touffu E-LOC
interceptait O
les O
rayons O
du O
soleil O
. O
Quelques O
zébrures O
lumineuses O
do O
- O
raient O
çà O
et O
là O
les O
pages O
Jaunies S-PER
du O
livre O
, O
lorsqu' O
une O
de O
ces O
poussées O
capricieuses O
du O
vent O
, O
si O
fréquentes O
dans O
la O
région O
des O
Pyrénées S-LOC
, O
agitait O
l' O
épais O
branchage O
. O
IT S-MISC
était O
rare O
que O
ce O
mouvement O
de O
la O
lourde O
ramure O
ne O
fùt O
pas O
suivi O
de O
la O
chute O
à O
terre O
d’ O
une O
figue O
à O
demi O
fendue O
par O
la O
maturité O
et O
offrant O
à O
sa O
partie O
convexe O
cette O
goutte O
de O
suc O
mielleux O
qu' O
on O
appelle O
avec O
raison O
{a O
perle O
, O
car O
c’ O
est O
en O
elle O
que O
se O
concentrent O
la O
saveur O
et O
le O
parfum O
du O
fruit O
. O
étaient O
alors O
des O
rires O
dans O
lPauditoire S-MISC
, O
suivis O
d’ O
un O
débat O
amical O
par O
lequel O
chacun O
voulait O
laisser O
à O
autrui O
le O
privilège O
de O
manger O
le O
fruit O
tombé O
. O
La O
marraine O
de O
Bernard S-MISC
, O
M" B-PER
° I-PER
Su- I-PER
zanne I-PER
Doulis E-PER
, O
qu' O
on O
appelait O
maman O
Suzette S-PER
dans O
tout O
le O
canton B-LOC
de I-LOC
Montserrou E-LOC
, O
adjugeait O
en O
dernier O
ressort O
cette O
petite O
aubaine O
de O
hasard O
. O
Habituellement O
, O
chacun O
approu O
- O
ait O
Sa O
décision O
, O
lorsqu' O
elle O
octrovait O
la O
figue O
tombée O
au O
lecteur O
, O
qui O
avait O
plus O
besoin O
que O
son O
auditoire O
de O
se O
rafrai O
- O
chir O
le O
gosier O
. O
Mais O
une O
voix O
malicieuse O
protesta O
tout O
à O
coup O
contre O
le O
geste O
de O
maman O
Suzette S-PER
, O
lorsqu' O
elle O
tendit O
à O
son O
filleul O
un O
fruit O
que O
Rose S-PER
, O
Mariette S-PER
et O
papa O
Jacques S-PER
, O
consultés O
à O
la O
ronde O
, O
avaient O
refusé O
tour O
à O
tour O
. O
C' O
était O
Rose S-PER
qui O
parlait O
, O
c’est-à-dire O
la O
seule O
personne O
qui O
osût O
se O
permettre O
, O
dans O
la O
maison O
Doulis S-PER
, O
de O
taquiner O
le O
jeune O
rhétoricien O
. O
Les O
gens O
graves O
de O
cette O
réunion O
de O
famille O
: O
papa O
Jacques S-MISC
et O
maman O
Suzette S-PER
, O
étaient O
trop O
fiers O
de O
leur O
fil- O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
3 O
leul O
Bernard S-MISC
et O
le O
tenaient O
en O
trop O
grande O
estime O
pour O
exercer O
contre O
lui O
ce O
jeu O
d’ O
esprit O
d’ O
une O
plaisanterie O
maligne O
. O
Quant O
à O
Mariette S-PER
, O
elle O
admirait O
tellement O
son O
grand O
frère O
, O
qu’ O
elle O
se O
serait O
fâchée O
contre O
qui O
se O
serait O
avisé O
de O
le O
critiquer O
. O
Mais O
c' O
était O
Rose S-PER
qui O
parlait O
, O
Rose S-PER
dont O
les O
idées O
et O
les O
moin O
- O
dres O
caprices O
faisaient O
loi O
dans O
ce O
petit O
cercle O
, O
et O
Mariette S-PER
se O
borna O
d’ O
abord O
à O
une O
pantomime O
suppliante O
, O
|||| O
pendant O
que O
son O
amie O
disait O
: O
« O
Non O
, O
non O
, O
Bernard S-MISC
n’ O
a O
pas O
gagné O
de O
se O
rafraichir O
. O
Voici O
dix O
minutes O
qu' O
il O
a O
cessé O
de O
lire O
| | O
11 O
parcourt O
des O
pages O
en O
avant O
de O
nous O
pour O
lui O
tout O
seul O
, O
en O
mettant O
de O
loin O
en O
loin O
des O
traits O
au O
crayon O
à O
travers O
les O
lignes O
. O
Je O
voudrais O
bien O
savoir O
ce O
que O
signi O
- O
fie O
ce O
nouveau O
système O
. O
» O
Bernard S-PER
resta O
la O
tête O
penchée O
sur O
le O
Plutarque S-PER
, O
le O
crayon O
entre O
ses O
dents O
qui O
en O
mordillaient O
le O
bois O
. O
« O
Etil O
ne O
daigne O
pas O
s' O
expliquer O
, O
continua O
Rose S-PER
. O
Il O
pense O
que O
des O
campagnards O
comme O
nous O
ne O
comprendraient O
pas O
ses O
raisons O
de O
savant O
. O
Est O
-ce O
parce O
qu' O
il O
a O
eu O
un O
prix O
au O
grand O
concours O
des O
lycées O
et O
sept O
nominations O
à O
celui O
de O
Toulouse S-LOC
, O
qu’ O
il O
prend O
ces O
nouvelles O
manières O
? O
— O
Tu O
veux O
faire O
la O
méchante O
, O
dit O
Mariette S-PER
à O
son O
amie O
, O
et O
cela O
ne O
te O
va O
pas O
du O
tout O
. O
—— O
Oh B-MISC
! E-MISC
pas O
du O
tout O
, O
Rose S-MISC
, O
je O
vous O
en O
préviens O
, O
ajouta O
Ber S-PER
- O
nard O
en O
souriant O
sans O
ombre O
de O
dépit O
. O
— O
Tu O
sais O
, O
continua O
Mariette S-PER
, O
qu' O
il O
y O
à O
bien O
des O
mots O
vieillis O
dans O
ce O
français O
d’ O
' O
Amyot S-PER
. O
Bernard S-MISC
les O
remplace O
sans O
doute O
par O
leurs O
équivalents O
, O
pour O
que O
nous O
ne O
l’ O
arrètions O
pas O
au O
milieu O
d’ O
une O
phrase O
, O
comme O
nous O
le O
faisions O
aux O
dernières O
vacances O
. O
» O
C' O
était O
pour O
cela O
en O
effet O
, O
et O
aussi O
pour O
autre O
chose O
que O
Bernard S-MISC
ne O
pouvait O
pas O
dire O
. O
Le O
texte O
d’ O
Amyot S-PER
présente O
quel O
- O
ques O
crudités O
d' O
expressions O
qu’ O
il O
trouvait O
peu O
séantes O
à O
pro- O
noncer O
devant O
sa O
sœur O
et O
sa O
jeune O
amie O
| | O
mais O
, O
sans O
révéler O
que O
ses O
traits O
au O
crayon O
étaient O
le O
signal O
des O
mots O
à O
sauter O
ou O
| | O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
a O
remplacer O
, O
il O
put O
justifier O
sa O
précaution O
sur O
le O
soin O
, O
fort O
utile O
après O
tout O
, O
de O
poncluer O
ces O
longues O
périodes O
qui O
n’ O
offrent O
à O
la O
voix O
du O
lecteur O
ni O
les O
petites O
pauses O
des O
virgules O
, O
nt O
les O
haltes O
souvent O
nécessaires O
du O
point O
et O
virgule O
. O
Papa B-PER
Jacques E-PER
ne O
fut O
frappé O
dans O
ce O
débat O
que O
de O
la O
men O
- O
lion O
des O
coups O
de O
eravon O
lancés O
à O
travers O
les O
lignes O
du O
Plu S-MISC
- O
larque O
. O
Ce O
n' O
était O
pas O
un O
érudit O
que O
ce O
bon O
M. B-PER
Doulis E-PER
, O
loin O
de O
là O
| | O
mais O
il O
professait O
un O
respect O
quasi O
superstitieux O
à O
l' O
égard O
de O
tout O
ce O
qui O
dépassait O
son O
savoir O
: O
touchant O
hom O
- O
mage O
( O
le O
l' O
ignorance O
involontaire O
qui O
sait O
qu' O
il O
existe O
hors O
de O
ses O
bornes O
étroites O
un O
horizon O
plus O
large O
, O
ouvert O
aux O
privilé O
- O
giés O
. O
Papa B-PER
Jacques E-PER
posa O
sur O
le O
sable O
de O
l' O
allée O
le O
panier O
de O
jonc O
qu' O
il O
confectionnait O
en O
vue O
des O
prochaines O
vendanges O
, O
ira O
sa O
pipe O
de O
ses O
lèvres O
et O
se O
rapprocha O
de O
la O
table O
rustique O
d’ O
où O
il O
était O
resté O
un O
peu O
écarté O
pour O
ne O
pas O
enfumer O
maman O
Suzelte S-PER
et O
les O
deux O
filettes O
. O
€ O
Est O
-ce O
que O
tu O
salis O
avec O
ton O
crayon O
les O
pages O
de O
ce O
livre O
? O
demanda O
-t-11 O
à O
Bernard S-MISC
. O
Fais O
attention O
... O
Si O
M. O
Lapeyre S-PER
se O
lchait O
de O
voir O
ce O
volume O
abimé O
… O
— O
Ah! S-MISC
par O
exemple O
! O
s’ O
écria O
Rose S-PER
, O
qui O
se O
reprochait O
déjà O
d' O
avoir O
taquiné O
son O
ami O
Bernard S-MISC
. O
Tu O
ne O
sais O
done O
point O
, O
papa O
Jacques S-MISC
, O
où O
j' O
ai O
trouvé O
ce O
volume O
chez O
mon O
onele O
Lapeyre S-PER
? O
— O
Dans O
sa O
bibliothèque O
, O
bien O
sûr O
, O
où O
il O
a O
des O
centaines O
et O
des O
centaines O
de O
livres O
, O
à O
preuve O
que O
tu O
en O
déménages O
ici O
des O
quantités O
et O
qu' O
il O
en O
traine O
partout O
. O
Avant-hier O
, O
après O
ce O
gros O
orage O
, O
J' S-LOC
en O
ai O
trouvé O
un O
qui O
avait O
passé O
la O
nuit O
sur O
la O
terrasse O
. O
[ O
avait O
une O
jolie O
mine O
de O
noyé O
. O
Je O
l' O
ai O
mis O
sécher O
au O
soleil O
. O
I S-MISC
est O
resté O
tout O
hérissé O
, O
avec O
des O
bavures O
sur O
les O
pages O
. O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
pourquoi O
grondes O
-tu O
cette O
petite O
? O
» O
dit O
à O
son O
mari O
Maman B-PER
Suzette E-PER
, O
en O
faisant O
une O
moue O
qui O
avait O
peine O
à O
chan O
- O
ser O
l' O
expression O
douce O
de O
sa O
figure O
encadrée O
par O
cette O
coiffe O
à O
gros O
Tuyaux S-PER
en O
auréole O
que O
portent O
à O
Montserrou S-PER
, O
non O
pas O
les O
lemmes O
du O
peuple O
, O
vouées O
en O
semaine O
au O
mouchoir O
de O
tête O
à O
la O
Bordelaise S-LOC
, O
mais O
les O
artisanes O
soignées O
ou O
les O
femmes O
de O
petits O
propriétaires O
. O
Tout O
le O
costume O
de O
maman O
Suzette S-PER
était O
en O
rapport O
avec O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
D O
cette O
coiffure O
: O
elle O
portait O
un O
large O
tablier O
bleu O
sur O
sa O
robe O
de O
mérinos O
noir O
| | O
sa O
taille O
, O
un O
peu O
épaissie O
par O
la O
quaran O
- O
laine O
, O
se O
voilait O
à O
demi O
sous O
un O
petit O
châle O
dé O
cachemire O
à O
franges O
. O
De O
larges O
cercles O
d’ O
or O
aux O
oreilles O
complétaient O
la O
parure O
toute O
méridionale O
de O
maman O
Suzette S-PER
, O
qu' O
on O
aurait O
rarement O
trouvée O
dans O
sa O
maison O
et O
même O
par O
les O
rues O
de O
Montserrou S-LOC
sans O
son O
tricot O
en O
mains O
. O
Elle O
le O
tenait O
, O
par O
con O
- O
séquent O
, O
à O
cette O
heure O
de O
l' O
après-midi O
qui O
était O
pendant O
les O
vacances O
le O
moment O
de O
la O
réunion O
quotidienne O
au O
jardin O
. O
Arrivée O
au O
bout O
de O
ses O
mailles O
au O
moment O
où O
papa O
Jacques S-MISC
apprenait O
à O
Rose S-PER
les O
suites O
de O
sa O
néglisence O
, O
elle O
accentua O
du O
geste O
le O
reproche O
qu' O
elle O
adressait O
à O
son O
mari O
, O
et O
pointant O
en O
avant O
son O
aiguille O
d' O
acier O
, O
elle O
répéta O
: O
« O
Pourquoi O
grondes O
-tu O
cette O
petite O
?.. O
C’ O
est O
à O
moi O
de O
ran O
- O
cer O
après O
elle O
, O
et O
, O
si O
je O
latoublié O
, O
J' O
en O
porterai O
la O
faute O
devant O
M. B-PER
Lapeyre E-PER
. O
— O
Parce O
qu' O
il O
est O
dit O
que O
je O
dois O
être O
sans O
défaut O
pour O
mon O
oncle O
! O
s’ O
écria O
Rose S-PER
en O
riant O
| | O
c’ O
est O
toujours O
la O
même O
chose O
. O
. O
[ O
faut O
qu' O
il O
me O
croie O
une O
perfection O
. O
Je O
te O
reconnais O
bien O
là O
, O
maman O
Suzette S-MISC
. O
Mais O
pour O
cette O
fois O
, O
tu O
n' O
auras O
pas O
à O
te O
sa O
- O
erifier O
, O
Il O
se O
soucie O
bien O
de O
ses O
livres O
, O
mon O
oncle O
! O
Sais O
-tu O
, O
papa O
Jacques S-MISC
, O
où O
jai O
trouvé O
chez O
lui O
ce O
Plutarque S-PER
dont O
tu O
aimes O
les O
histoires O
parce O
qu’ O
elles O
te O
rappellent O
tes O
campagnes O
d' O
Afrique S-LOC
et O
d' O
Italie S-LOC
? O
au O
grenier O
, O
sous O
une O
vieille O
cage O
à O
poulets O
. O
Jai S-PER
eu O
de O
la O
peine O
à O
le O
descendre O
, O
ce O
livre O
, O
et O
, O
quand O
J' O
ai O
demandé O
à O
mon O
oncle O
si O
je O
pouvais O
l' O
emporter O
, O
il O
m' O
a O
répondu O
: O
« O
Tant O
que O
tu O
voudras O
| | O
mais O
tu O
en O
auras O
vite O
assez O
de O
ce O
vieux O
français O
et O
de O
ces O
récits O
de O
batailles O
, O
et O
je O
gage O
que O
tu O
te O
serviras O
de O
ce O
volume O
plus O
comme O
tabouret O
que O
comme O
moyen O
d' O
instruction O
| | O
mais O
cela O
vaudra O
autant O
pour O
lui O
que O
de O
rester O
le O
piédestal O
d’ O
une O
cage O
dans O
mon O
grenier O
. O
» O
Voilà O
ce O
qu' O
il O
m' O
a O
dit O
, O
mon O
oncle O
Anténor B-PER
Lapeyre E-PER
| | O
tu O
vois O
bien O
, O
papa O
Jacques S-MISC
, O
je O
suis O
libre O
de O
faire O
de O
mes O
livres O
ce O
que O
Je B-MISC
veux E-MISC
. O
Je O
regrette O
tout O
de O
même O
d’ O
avoir O
laissé O
abimer O
par O
l' O
orage O
mon O
Gonzalve B-PER
de I-PER
Cordoue E-PER
de O
Florian S-PER
... O
Il O
ne O
faut O
pas O
écouter O
maman O
Suzette S-PER
quand O
elle O
s' O
accuse O
de O
mes O
6 O
|||| O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
péchés O
. O
C’ O
est O
moi O
qui O
suis O
étourdie O
, O
désordonnée O
.. O
Ce O
ne O
serait O
pas O
la O
peine O
de O
lire O
Plutarque S-PER
si O
je O
mettais O
mes O
torts O
au O
Compte B-MISC
d' I-MISC
autrui E-MISC
... O
Mais O
nous O
ne O
faisons O
que O
jaser O
et O
il O
vaudrait O
mieux O
continuer O
notre O
lecture O
. O
Es O
-tu O
prêt O
, O
Ber- S-PER
nard O
? O
|||| O
— O
Oui O
, O
dit O
le O
rhétoricien O
d’ O
un O
ton O
de O
belle O
humeur O
, O
sauf O
que O
Je B-MISC
ne I-MISC
me I-MISC
souviens I-MISC
plus E-MISC
du O
paragraphe O
auquel O
nous O
en O
étions O
restés O
. O
— O
En O
ce O
cas O
, O
dit O
papa O
Jacques S-PER
qui O
s' O
était O
rassis O
à O
son O
Poste B-MISC
de I-MISC
travail E-MISC
, O
je O
demande O
que O
Bernard S-MISC
relise O
ce O
que O
vous O
appelez O
le O
quatrain O
, O
parce O
que O
je O
ne O
l’ O
ai O
pas O
bien O
compris O
. O
» O
Chaque O
biographie O
de O
cette O
édition O
est O
ornée O
d’ O
un O
portrait O
, O
SOI-disant S-PER
gravé O
d’ O
après O
des O
médailles O
antiques O
. O
Ce O
fait O
est O
vrai O
pour O
les O
héros O
dont O
l' O
effigie O
est O
sûrement O
parvenue O
jus O
- O
qu' O
à O
nos O
temps O
modernes O
| | O
mais O
il O
reste O
douteux O
pour O
les O
héros O
quasi O
mythologiques O
, O
tels O
que O
Thésée S-PER
et O
quelques O
autres O
, O
Lorsqu' O
on O
commençait O
une O
biographie O
, O
ce O
n’ O
était O
qu' O
après O
avoir O
regardé O
le O
profil O
de O
l’ O
homme O
illustre O
dont O
on O
allait O
entendre O
l’ O
histoire O
. O
Au O
début O
de O
la O
séance O
, O
- O
papa O
Jacques S-PER
avait O
fait O
rire O
tout O
le O
monde O
par O
ses O
réflexions O
sur O
le O
simple O
képi O
qui O
coiffe O
la O
tête O
d' O
Alexandre B-PER
le I-PER
Grand E-PER
. O
Ce O
képi O
est O
un O
Casque S-MISC
à O
visière O
horizontale O
sur O
le O
front O
, O
et O
dont O
le O
fond O
est O
orné O
d’ O
un O
coursier O
ailé O
, O
chevauchant O
un O
champ O
d' O
étoiles O
. O
€ O
Voici O
le O
quatrain O
, O
dit O
Bernard S-PER
, O
qui O
accentua O
chaque O
mot O
pour O
l’ O
édification O
de O
son O
parrain O
: O
Ta O
vertu O
qui O
remplit O
toute O
la O
terre O
ronde O
, O
O S-PER
grand O
entre O
les O
grands O
, O
te O
surhausse O
invaincu O
. O
Tu O
serais O
le O
très O
grand O
, O
si O
tu O
eusses O
vaincu O
Ton B-MISC
cœur E-MISC
: O
car O
qui O
le O
vaine O
est O
le O
plus O
grand O
du O
monde O
, O
— O
J' O
ai O
fort O
bien O
entendu O
cette O
fois O
, O
dit O
papa O
Jacques S-MISC
| | O
mais O
que O
signifie O
ce O
mot O
: O
vaincre O
son O
cœur O
? O
Quand O
on O
a O
le O
cœur O
bien O
placé O
, O
pourquoi O
disputer O
contre O
lui O
? O
Si O
cet O
Alexandre S-MISC
n' O
avait O
pas O
eu O
un O
de O
ces O
cœurs O
de O
bon O
calibre O
, O
son O
histoire O
ne O
Serait O
pas O
dans O
ce O
volume O
... O
mais O
voici O
maman O
Suzette S-MISC
qui O
se O
moque O
des O
raisonnements O
que O
Je B-MISC
fais E-MISC
. O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
T O
— O
Non O
pas O
, O
dit O
en O
souriant O
maman O
Suzette S-PER
| | O
seulement O
c’ O
est O
bien O
de O
mon O
Jacques S-MISC
de O
vouloir O
que O
le O
cœur O
de O
chacun O
soit O
son O
maitre O
absolu O
. O
Cela O
te O
peint O
, O
mon O
pauvre O
homme O
, O
mais O
pas O
à O
ton O
désavantage O
pour O
nous O
. O
Tu O
as O
toute O
ta O
vie O
obé&i O
à O
ton O
cœur O
et O
tu O
peux O
t' O
en O
féliciter O
, O
puisqu' O
il O
ne O
t' O
a O
Jamais S-MISC
commandé O
que O
d’ O
être O
bon O
à O
ton O
prochain O
| | O
mais O
11 O
n' O
en O
est O
pas O
d’ O
un O
roi O
comme O
d’ O
un O
bonhomme O
de O
campagne O
. O
Puisque O
cet O
Alexandre B-PER
le I-PER
Grand E-PER
a O
fait O
la O
guerre O
toute O
sa O
vie O
, O
peut-être O
son O
ambition O
Jui S-PER
a O
-t-elle O
fait O
commettre O
des O
imjustices O
. O
Voilà O
comment O
j' O
ai O
compris O
le O
reproche O
du O
quatram O
. O
Vous O
verrez O
si O
je O
me O
suis O
trompée O
en O
écoutant O
la O
suite O
de O
l’ O
histoire O
, O
puis O
- O
qu’ O
elle O
vous O
intéresse O
, O
vous O
autres O
, O
— O
Elle O
ne O
t' O
intéresse O
donc O
pas O
, O
maman O
Suzette S-PER
? O
s’ O
écria O
Rose S-PER
d’ O
un O
air O
surpris O
et O
même O
un O
peu O
choqué O
. O
— O
Vois O
-tu O
, O
ma O
petite O
, O
répondit O
M S-PER
" O
° O
Doulis S-PER
, O
pour O
donner O
toute O
son O
attention O
à O
une O
histoire O
racontée O
, O
1l O
faut O
plus O
d' O
esprit O
et O
d' O
instruction O
que O
je O
n’ O
en O
ai O
. O
Par O
moments O
, O
J' B-MISC
écoute I-MISC
la I-MISC
lecture E-MISC
| | O
par O
moments O
aussi O
et O
malgré O
moi O
, O
ma O
tête O
s’ O
en O
va O
ailleurs O
. O
Puis O
je O
reviens O
à O
votre O
récit O
. O
Je O
vois O
que O
tous O
ces O
héros O
, O
comme O
vous O
les O
nommez O
, O
n’ O
ont O
pas O
perdu O
leurs O
peines O
s’ O
ils O
ont O
travaillé O
à O
se O
donner O
de O
la O
réputation O
, O
puisque O
, O
après O
tant O
d' O
années O
, O
1 O
! O
est O
encore O
question O
d' O
eux O
dans O
les O
livres O
. O
L' O
idée O
qu' O
ils O
ont O
réussi O
à O
une O
chose O
si O
difficile O
et O
que O
les O
petites O
gens O
s’ O
épuisent O
à O
tout O
combiner O
pour O
, O
le O
mieux O
, O
sans O
réussir O
au O
gré O
de O
leurs O
désirs O
, O
me O
ramène O
à O
mon O
chagrin O
. O
» O
Rose S-PER
jeta O
sur O
la O
table O
, O
en O
travers O
du O
Plutarque S-PER
, O
la O
bande O
de O
tapisserie O
qu’ O
elle O
brodait O
, O
et O
elle O
courut O
s' O
asseoir O
sur O
les O
genoux O
de O
maman O
Suzette S-PER
, O
en O
lui O
passant O
ses O
bras O
autour O
du O
cou O
par O
un O
geste O
caressant O
. O
€ O
Du O
chagrin O
? O
lui O
dit O
-elle O
après O
l' O
avoir O
embrassée O
. O
Est O
-ce O
que O
nous O
ne O
sommes O
pas O
heureux O
1c1 O
? O
— O
Oui O
, O
répondit O
maman O
Suzette S-PER
après O
avoir O
donné O
plu O
- O
sieurs O
gros O
baisers O
à O
la O
gentille O
figure O
brune O
qui O
se O
rappro- O
chait O
de O
la O
sienne O
avec O
une O
expression O
câline O
, O
mais O
je O
tremble O
toujours O
de O
te O
perdre O
, O
ma O
chérie O
. O
C’ O
est O
le O
souci O
de O
mes O
jours O
et O
de O
mes O
nuits O
, O
et O
il O
me O
tourmente O
à O
l' O
époque O
des O
vacances O
8 O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
plus O
que O
tout O
le O
reste O
de O
l' O
année O
. O
Je O
crains O
toujours O
Parrivée S-PER
de O
ton O
tuteur O
à O
Montserrou S-LOC
. O
Je O
tremble O
à O
chaque O
fois O
qu’ O
il O
te O
Louve S-MISC
assez O
grande O
pour O
être O
mise O
en O
pension O
à O
Toulouse S-LOC
. O
C' O
est O
pour O
cela O
que O
je O
te O
conjurais O
, O
quand'tu O
étais O
petite O
, O
de O
bien O
apprendre O
à O
l' O
école O
: O
Je O
ne O
voulais O
pas O
qu' O
il O
Le B-MISC
trouvàt E-MISC
en O
retard O
dans O
tes O
études O
. O
À O
ce O
sujet O
je O
suis O
tranquille O
, O
puisque O
Lu S-PER
en O
sais O
plus O
à O
douze O
ans O
que O
les O
filles O
du O
notaire O
qui O
sont O
plus O
âgées O
. O
Ton O
tuteur O
, O
M. B-PER
Augustin I-PER
Lapeyre E-PER
, O
ne O
peut O
pas O
non O
plus O
trouver O
à O
redire O
à O
la O
manière O
dont O
je O
te O
tiens O
. O
Tu O
es O
Loujours S-PER
habillée O
en O
demoiselle O
| | O
je O
ne O
te O
laisse O
toucher O
à O
rien O
dans O
le O
ménage O
, O
et O
personne O
ne O
te O
tutoie O
, O
excepté O
papa O
Jacques S-MISC
et O
moi O
| | O
mais O
c’ O
est O
notre O
droit O
, O
je O
pense O
. O
Si S-MISC
je O
lai O
nourrie O
de O
mon O
lait O
, O
papa O
Jacques S-MISC
l’ O
a O
portée O
, O
bercée O
, O
endor O
- O
mie O
par O
ses O
chansons O
|||| O
— O
Si S-MISC
vous O
avez O
le O
droit O
de O
me O
tutoyer O
! O
s’ O
écria O
Rose S-PER
. O
Ah O
! O
je O
le O
pense O
bien O
... O
, O
mais O
c’ O
est O
done O
un O
hommage O
à O
ma O
dignité O
de O
demoiselle O
que O
le O
vous O
cérémonieux O
de O
ton O
filleul O
Bernard S-MISC
? O
Moi S-MISC
qui O
le O
taquinais O
là-dessus O
et O
qui O
ne O
peux O
pas O
m' O
em O
- O
pêcher O
de O
le O
tutoyer O
, O
comme O
autrefois O
... O
1 O
faudra O
donc O
que O
je O
n' O
observe O
. O
— O
Tu O
peux O
bien O
tutoyer O
Bernard S-MISC
, O
iln' O
est O
pas O
ton O
pareil O
, O
reprit O
maman O
Suzette S-MISC
. O
Il O
est O
le O
fils O
de O
mon O
frère O
le O
meunier O
, O
el B-PER
Loi E-PER
, O
Lu B-PER
es I-PER
mademoiselle I-PER
Lapeyre E-PER
. O
— O
Maman B-PER
Suzette E-PER
, O
c’ O
est O
très O
laid O
de O
ta O
part O
, O
dit O
vivement O
Rose S-PER
, O
tu O
veux O
me O
donner O
de O
la O
vanité O
. O
Je O
ne O
dois O
pas O
, O
en O
effet O
, O
Lutoyer B-PER
Bernard E-PER
, O
parce O
qu' O
il O
n’ O
est O
plus O
un O
enfant O
et O
que O
moi O
AUSSI O
, O
je O
grandis O
beaucoup O
, O
à O
preuve O
que O
tu O
rallonges O
Loutes S-PER
mes O
jupes O
. O
Tu O
as O
raison O
de O
dire O
que O
Bernard S-MISC
n’ O
est O
pas O
mon O
pareil O
, O
mais O
c’ O
est O
vrai O
dans O
un O
sens O
différent O
de O
celui O
que O
tu O
crois O
| | O
je O
ne O
vaux O
ton O
filleul O
, O
ni O
pour O
le O
savoir O
, O
ni O
pour O
Ta B-MISC
patience E-MISC
. O
— O
C' O
est O
aussi O
dans O
Plutarque S-PER
que O
vous O
apprenez O
cette O
mo- O
destie O
exagérée O
? O
demanda O
gaiement O
le O
rhétoricien O
à O
Rose S-LOC
. O
— O
Peut-être O
, O
reprit O
Rose S-PER
du O
même O
ton O
, O
et O
comme O
j' O
y O
ai O
vu O
AUSSI S-MISC
qu' O
il O
ne O
faut O
quitter O
un O
sujet O
qu' O
après O
l' O
avoir O
épuisé O
, O
je O
vais O
traiter O
à O
fond O
cette O
orave O
question O
des O
{4 O
et O
des O
vous O
. O
? O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
y O
Depuis O
huit O
Jours S-MISC
, O
je O
me O
suis O
aperçue O
que O
Mariette S-PER
s’ O
essave O
: O
aussi O
à O
me O
respecter O
en O
mettant O
au O
pluriel O
les O
témoignages O
de O
cette O
amitié O
qui O
date O
de O
notre O
plus O
petite O
enfance O
. O
Cela O
ne O
lui O
sort O
pas O
de O
la O
bouche O
très O
facilement O
| | O
mais O
l' O
intention O
v O
est O
, O
et O
cela O
me O
vexe O
. O
Si O
elle O
se O
met O
à O
faire O
des O
cérémonies O
, O
Je O
dirai O
à O
mon O
oncle O
Augustin B-PER
Lapeyre E-PER
, O
dès O
qu’ O
il O
arrivera O
: O
« O
Em- S-PER
menez O
-moi O
d' O
ici O
où O
lon O
me O
gâte O
à O
force O
de O
me O
traiter O
en O
princesse O
. O
» O
Eh B-MISC
! E-MISC
non O
, O
non O
, O
maman O
Suzette S-PER
, O
s’ O
écria O
Rose S-PER
en O
voyant O
sur O
la O
physionomie O
déjà O
altérée O
de O
M" B-PER
Doulis E-PER
leffet O
de O
cette O
menace O
, O
c’ O
est O
pour O
rire O
que O
je O
dis O
cela O
. O
Ne O
te O
tra O
- O
casse O
pas O
d' O
avance O
. O
Est O
-ce O
qu' O
on O
ne O
n' O
a O
pas O
laissée O
avec O
Loi S-MISC
depuis O
sept O
ans O
” O
? O
Est O
-ce O
que O
je O
ne O
suis O
pas O
ta O
fille O
, O
ta O
vraie O
fille O
? O
Je O
n' O
ai O
plus O
d' O
autre O
mère O
que O
toi O
et O
lon O
ne O
prend O
pas O
une O
fille O
à O
sa O
mère O
. O
» O
M O
" O
Doulis S-PER
ne O
répondit O
à O
cette O
exhortation O
naïve O
que O
par O
des O
baisers O
et O
quelques O
soupirs O
. O
Rose S-PER
ne O
pouvait O
apprécier O
tout O
ce O
qu' O
avait O
d’ O
aléatoire O
son O
séjour O
chez O
maman O
Suzette S-PER
, O
la O
seule O
maman O
qu’ O
elle O
eût O
connue O
, O
car O
c’ O
est O
à O
peine O
si O
, O
en O
louillant O
dans O
ses O
souvenirs O
enfantins O
, O
elle O
se O
rappelait O
une O
autre O
maison O
dans O
une O
ville O
plus O
grande O
que O
Montserrou S-PER
, O
une O
jeune O
maman O
qui O
ne O
porlait O
pas O
la O
coiffe O
à O
gros O
tuyaux O
, O
nides O
robes O
unies O
, O
parée O
au O
contraire O
avec O
l' O
élégance O
citadine O
, O
un O
père O
mieux O
vêtu O
que O
papa O
Jacques S-MISC
, O
et O
qui O
la O
faisait O
sauter O
le O
soir O
sur O
ses O
genoux O
. O
Mais O
ces O
images O
flottaient O
dans O
les O
rémi- O
niscences O
confuses O
des O
premières O
années O
, O
et O
sans O
les O
deux O
photographies O
placées O
au-dessous O
du O
crucrfix O
à O
la O
tête O
de O
son O
lit O
chez O
maman O
Suzette S-PER
, O
Rose S-PER
ne O
se O
serait O
pas O
rappelé O
les O
traits O
de O
ses O
parents O
qui O
l' O
avaient O
laissée O
orpheline O
à O
cimdq O
ans O
, O
enlevés O
tous O
deux O
en O
peu O
de O
jours O
par O
une O
épidémie O
de O
fièvre O
typhoïde O
. O
Le O
père O
de O
Rose S-PER
avait O
deux O
frères O
et O
une O
sœur O
qui O
étaient O
accourus O
au O
chevet O
des O
jeunes O
époux O
mourants O
et O
qui O
avatent O
recueilli O
Porpheline S-PER
. O
[ O
ne O
put O
être O
question O
de O
confier O
celle O
- O
ci O
au O
plus O
jeune O
de O
ces O
deux O
frères O
, O
M. B-PER
Augustin I-PER
Lapevre E-PER
, O
qui O
était O
sorti O
de O
l' O
Université S-ORG
pour O
prendre O
à O
Toulouse S-LOC
la O
direction O
d’ O
un O
pensionnat O
de O
Jeunes B-ORG
gens E-ORG
, O
tenu O
auparavant O
par O
son O
10 O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
beau-père O
. O
Ce O
n’ O
était O
pas O
là O
que O
pouvait O
être O
soignée O
, O
élevée O
, O
une O
petite O
fille O
de O
cinq O
ans O
| | O
sa O
jeune O
tante O
, O
Me B-PER
Félicie I-PER
La I-PER
- I-PER
peyre E-PER
, O
était O
déjà O
surchargée O
par O
l' O
administration O
du O
matériel O
de O
sa O
maison O
et O
par O
les O
soins O
à O
donner O
à O
son O
propre O
enfant O
, O
encore O
au O
maillot O
. O
Il O
était O
plus O
naturel O
que O
l’ O
orpheline O
revint O
à O
Montserrou S-LOC
, O
au O
nid O
patrimonial O
de O
la O
famille O
, O
chez O
son O
autre O
oncle O
, O
M. B-PER
Anténor I-PER
Lapeyre E-PER
, O
qui O
vivait O
avec O
sa O
sœur O
Battistine S-PER
| | O
l’ O
un O
et O
l’ O
autre O
ayant O
, O
pour O
des O
raisons O
diverses O
, O
gardé O
le O
célibat O
, O
étaient O
libres O
de O
leur O
temps O
et O
devaient O
même O
, O
au O
dire O
de O
Me B-PER
Félicie I-PER
Lapeyre E-PER
, O
leur O
belle-sœur O
, O
s’ O
estimer O
heureux O
qu’ O
on O
leur O
confit O
cette O
enfant O
, O
qui O
allait O
égayer O
leur O
solitude O
et O
ani O
- O
mer O
leur O
existence O
. O
M. O
Anténor B-PER
Lapeyre E-PER
n' O
avait O
pas O
reculé O
devant O
l’ O
accomplis O
- O
sement O
de O
son O
devoir O
| | O
il O
n' O
avait O
opposé O
qu’ O
une O
restriction O
aux O
arrangements O
de O
famille O
qui O
le O
chargeaient O
de O
sa O
nièce O
. O
Se O
croyant O
gravement O
malade O
— O
à O
vrai O
dire O
, O
cette O
persuasion O
Inaginaire S-MISC
troublait O
seule O
toute O
sa O
vie O
, O
— O
il O
avait O
décliné O
la O
responsabilité O
de O
la O
tutelle O
de O
Rose S-PER
, O
qui O
avait O
été O
dévolue O
à O
M. B-PER
Augustin I-PER
Lapeyre E-PER
. O
C’ O
est O
dans O
ces O
conditions O
que O
l' O
enfant O
était O
arrivée O
à O
Montserrou S-LOC
. O
Pendant O
le O
trajet O
de O
Foix S-LOC
à O
cette O
petile O
ville O
, O
elle O
n' O
avait O
fait O
que O
crier O
, O
réclamer O
sa O
mère O
et O
son O
père O
avec O
l’ O
insistance O
effarée O
des O
jeunes O
êtres O
atteints O
par O
une O
Catastrophe S-MISC
que O
leur O
raison O
ne O
peut O
ni O
comprendre O
ni O
admettre O
. O
M. O
Anténor B-PER
Lapeyre E-PER
et O
M'° B-PER
Battistine E-PER
arrivèrent O
chez O
eux O
tout O
démoralisés O
par O
cette O
douleur O
enfantine O
qu’ O
ils O
avaient O
su O
comment O
apaiser O
| | O
ils O
en O
perdaient O
la O
tête O
et O
n' O
imaginaient O
rien O
qui O
püt O
faire O
renoncer O
l' O
enfant O
à O
ces O
crises O
de O
sanglots O
fiévreux O
dont O
ils O
restaient O
navrés O
. O
Par O
bonheur O
, O
rien O
ne O
pouvait O
atteindre O
en O
bien O
‘ou O
en O
mal O
la O
famille O
Lapeyre S-PER
sans O
que O
Suzette B-PER
Doulis E-PER
se O
présentàt O
pour O
y O
prendre O
une O
part O
respectueuse O
, O
sympathique O
. O
Dès O
que O
M" B-PER
° I-PER
Doulis E-PER
arriva O
pour O
embrasser O
l' O
enfant O
qu’ O
elle O
avait O
nourrie O
, O
Rose S-PER
se O
jeta O
dans O
ses O
bras O
en O
s’ O
écriant O
: O
CAR S-LOC
! O
voici O
maman O
, O
mon O
autre O
maman O
, O
la O
maman O
de O
Montserrou S-PER
! O
Je O
ne O
veux O
plus O
rester O
161 O
. O
Je O
veux O
m' O
en O
aller O
à O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
1 O
La O
maison O
| | O
emmène O
-moi O
voir O
papa O
Jacques S-MISC
. O
Garde-moi O
chez O
Lo. S-PER
» O
L’ O
onele O
et O
la O
tante O
, O
autorisant O
cette O
prise O
de O
possession O
, O
Suzette B-PER
Doulis E-PER
emporta O
Rose S-PER
dans O
ses O
bras O
, O
quoique O
le O
trajet O
füt O
assez O
long O
de O
la O
maison O
Lapeyre S-PER
à O
son O
propre O
logis O
du O
fau O
- O
bourg O
| | O
elle O
voulait O
tenir O
son O
trésor O
, O
le O
couver O
de O
près O
, O
le O
por O
- O
ter O
en O
triomphe O
jusque O
dans O
les O
bras O
de O
papa O
Jacques S-MISC
, O
pour O
dire O
à O
celui-ct O
: O
« O
Nous O
avons O
perdu O
notre O
fils O
unique O
, O
notre O
pauvre O
Jean S-PER
. O
Voici O
notre O
fille O
, O
notre O
Rose S-PER
, O
notre O
Rouzétou S-PER
que O
j' O
ai O
nourrie O
, O
que O
tu O
as O
bercée O
. O
Tu O
te O
désolais O
de O
la O
tristesse O
de O
notre O
mai O
- O
son O
. O
Tu O
disais O
que O
le O
bon O
Dieu S-MISC
aurait O
dù O
nous O
donner O
d’ O
autres O
enfants O
plutôt O
que O
l' O
héritage O
qui O
nous O
a O
faits O
riches O
. O
Eh O
bien O
, O
la O
maison O
ne O
sera O
plus O
triste O
et O
notre O
aisance O
servira O
à O
rendre O
notre O
Rouzétou S-PER
plus O
heureuse O
. O
» O
Ce O
provisoire O
durait O
depuis O
sept O
ans O
. O
Dans O
le O
Midi S-LOC
, O
le O
pro- O
visoire O
dure O
parfois O
plus O
longtemps O
, O
car O
tout O
changement O
d' O
habitudes O
y O
est O
une O
affaire O
d' O
état O
sur O
laquelle O
on O
épilogue O
à O
satiété O
avant O
d’ O
arracher O
une O
décision O
à O
l’ O
inertie O
naturelle O
: O
mais O
il O
est O
des O
changements O
que O
la O
force O
des O
choses O
impose O
tôt O
ou O
tard O
, O
et O
les O
craintes O
de O
maman O
Suzette S-PER
se O
ravivaient O
aux O
vacances O
, O
C'est-à-dire O
à O
l’ O
époque O
où O
M. B-PER
Augustin I-PER
Lapeyre E-PER
venait O
présider O
aux O
vendanges O
de O
sa O
petite O
métairie O
. O
Dans O
ce O
chef-lieu O
de O
canton O
de O
l' O
Ariège S-LOC
, O
c’ O
était O
un O
person O
- O
nage O
que O
M. B-PER
Augustin I-PER
Lapeyre E-PER
. O
Ce O
prestige O
ne O
Ji S-PER
venait O
pas O
de O
sa O
fortune O
patrimoniale O
, O
beaucoup O
plus O
mince O
que O
celle O
de O
son O
frère O
Anténor S-PER
, O
mais O
de O
sa O
situation O
à O
Toulouse S-LOC
, O
considé O
- O
rable O
aux O
veux O
des O
campagnards O
, O
et O
aussi O
de O
son O
mérite O
per O
- O
sonnel O
dont O
ceux-ci O
avaient O
une O
haute O
idée O
. O
Les O
grands O
airs O
, O
les O
toilettes O
élégantes O
de O
M S-PER
" O
° O
Félicie B-PER
Lapeyre E-PER
, O
son O
dédaim O
affiché O
pour O
les O
mesquineries O
de O
la O
vie O
campagnarde O
entraient O
pour O
quelque O
chose O
dans O
le O
respect O
qu’ O
on O
professait O
à O
l' O
égard O
de O
ce O
compatriote O
. O
Il O
va O
sans O
dire O
que O
les O
habitants O
de O
Mont S-LOC
- O
serrou O
assez O
aisés O
pour O
donner O
à O
leurs O
fils O
une O
éducation O
classique O
, O
les O
envoyaient O
à O
l' O
institution O
Lapeyre S-PER
. O
Bernard B-PER
Mailhes E-PER
était O
de O
cenombre O
. O
Or O
, O
en O
revenant O
aux O
vacances O
cette O
{2 O
ROUZÉTOU S-MISC
. O
année O
, O
I S-PER
avait O
révélé O
à O
sa O
marraine O
, O
un O
grand O
secret O
qu' O
il O
devait O
à O
la O
confiance O
de O
son O
répétiteur O
de O
grec O
. O
M. O
Augustin B-PER
Lapeyre E-PER
était O
en O
pourparlers O
pour O
la O
vente O
de O
son O
établisse O
- O
ment O
et O
l’on O
assurait O
qu' O
il O
voulait O
aller O
tenter O
à O
Paris S-LOC
la O
lortune O
Hltéraire S-PER
. O
À O
Paris S-LOC
! O
à O
l’ O
autre O
bout O
de O
la B-LOC
France E-LOC
!.. O
El B-LOC
S11 E-LOC
comptait O
emmener O
avec O
lui O
sa O
pupille O
!... O
C' O
était O
cette O
crainte O
qui O
bouleversait O
maman O
Suzette S-PER
et O
fui O
Sugoérait S-PER
toutes O
sortes O
de O
projets O
propres O
à O
conjurer O
ce O
danger O
. O
Voilà O
ce O
qui O
lui O
donnait O
des O
distractions O
pendant O
la O
lecture O
de O
Plutarque S-PER
. O
|||| O
La O
douce O
magie O
des O
caresses O
de O
Rose S-PER
écartant O
un O
peu O
ses O
appréhensions O
, O
elle O
finit O
par O
dire O
en O
souriant O
: O
€ O
Eh O
bien O
, O
laissons O
de O
côté O
ces O
tristes O
idées O
. O
Je O
vais O
cher O
de O
mieux O
écouter O
la O
lecture O
. O
» O
Mais O
il O
était O
dit O
qu' O
on O
n’ O
avancerait O
pas O
ce O
jour O
-là O
dans O
la O
Connaissance B-MISC
des I-MISC
hauts I-MISC
faits E-MISC
d' O
Alexandre B-PER
le I-PER
Grand E-PER
. O
Un O
pas O
lourd O
ébranla O
les O
briques O
un O
peu O
disjointes O
du O
corridor O
qui O
Lraversait S-PER
la O
maison O
| | O
la O
porte O
de O
la O
terrasse O
couverte O
de O
reilles O
qui O
précédait O
le O
jardin O
s’ O
ouvrit O
et O
une O
voix O
forte O
cria O
galement O
: O
€ O
Qui O
veut O
aller O
au O
Mas B-LOC
d’ I-LOC
' I-LOC
Azil E-LOC
demain O
, O
dans O
la O
calèche O
aux O
sacs O
de O
farine O
” O
? O
» O
iose O
S’ O
élança O
des O
genoux O
de O
maman O
Suzette S-PER
pour O
courir O
au O
devant O
du O
meunier O
Jean B-PER
Mailhes E-PER
. O
€ B-ORG
Moi! E-ORG
dit O
-elle O
. O
[ O
y O
a O
si O
longtemps O
que O
j' O
ai O
envie O
de O
visiter O
la O
grotte O
. O
Ah B-MISC
! E-MISC
quel O
bonheur O
! O
vous O
emmènerez O
aussi O
Bernard B-MISC
et I-MISC
Mariette E-MISC
, O
monsieur O
Mailhes S-PER
, O
car O
je O
ne O
m’ O
amuserais O
pas O
Sans B-MISC
EUX E-MISC
. O
— O
J' O
ai O
mème O
une O
place O
pour O
ma O
sœur O
Suzette S-PER
, O
répondit O
le O
meunier O
| | O
je O
la O
connais O
, O
elle O
ne O
vous O
confierait O
pas O
à O
moi O
, O
quoique O
je O
ne O
sois O
pas O
un O
étourdi O
. O
Elle O
aurait O
peur O
de O
tout O
: O
d' O
un O
rhume O
, O
d' O
un O
faux O
pas O
dans O
les O
chambres O
escarpées O
de O
la O
grolte O
, O
d’ O
un O
accident O
de O
voiture O
, O
que O
sais O
-je O
? O
Quant O
à O
mes O
enfants O
, O
bien O
sûr O
que O
je O
les O
emmène O
. O
Il O
vous O
faut O
votre O
petite O
COMpagne B-PER
Mariette E-PER
, O
ma O
Rouzétou S-MISC
... O
c'est-à-dire O
mademoi O
- O
219 O
selle O
Rose S-PER
, O
dit O
le O
meunier O
en O
se O
reprenant O
. O
Puis O
j' O
ai O
besoin O
a O
TIHUI S-LOC
cn O
HR B-ORG
LEA E-ORG
M O
DUR S-MISC
114 O
C' O
était O
le O
méfier O
Jean B-PER
Mailhes E-PER
. O
LE O
en O
" O
, O
FOLIE B-PER
L E-PER
og O
LR S-ORG
7 O
h O
4 O
A O
ut O
ii O
. O
Er B-MISC
Art I-MISC
Res I-MISC
+R I-MISC
AE I-MISC
LS E-MISC
x O
_ O
… O
|||| O
u O
li O
|||| O
ñ O
ME B-MISC
EX E-MISC
pause O
nn O
. O
NE S-MISC
à O
us O
* O
de O
1 O
me O
La O
“ O
= O
A O
{ O
“ O
es O
Ua S-PER
“ O
bite O
be O
L' O
MAEN S-LOC
L O
ROUZÉT B-MISC
OU E-MISC
. O
15 O
de O
Bernard S-MISC
, O
parce O
que O
nous O
serons O
trop O
de O
voyageurs O
pour O
que O
je O
charge O
ma O
charrette O
d’ O
un O
de O
mes O
garçons O
. O
J’ O
espère O
que O
le O
grec O
et O
le O
latin O
ne O
S’ O
opposent O
pas O
à O
ce O
que O
Bernard S-PER
m' O
aide O
à O
décharger O
et O
à O
recharger O
mes O
sacs O
à O
la O
foire O
du O
Mas B-LOC
d’ I-LOC
Azil E-LOC
. O
» O
Bernard S-MISC
répondit O
gaiement O
: O
€ O
Il O
n’ O
y O
a O
que O
la O
couleur O
noire O
de O
mon O
habit O
de O
collégien O
qui O
s’ O
y O
oppose O
, O
et O
, O
pourvu O
que O
vous O
me O
prêtiez O
une O
de O
vos O
vestes O
, O
mon O
cher O
père O
, O
je O
serai O
en O
- O
chanté O
d’ O
être O
votre O
garçon O
meunier O
. O
— O
Ah S-PER
! O
s’ O
écria O
Rose S-PER
en O
frappant O
à O
petits O
coups O
l’ O
habit O
de O
drap O
couleur O
cendre O
de O
M. B-PER
Mailhes E-PER
, O
d' O
où O
s’ O
échappa O
un O
nuage O
de O
farine O
, O
il O
serait O
poudré O
à O
blanc O
, O
l' O
uniforme O
. O
» O
[ O
ls O
riatent O
tous O
de O
si O
bon O
cœur O
, O
qu' O
ils O
ne O
s' O
aperçurent O
pas O
de O
larrivée O
, O
auprès O
d’ O
eux O
, O
d’ O
une O
servante O
de O
la O
maison O
La B-LOC
- I-LOC
peyre E-LOC
, O
qui O
avait O
traversé O
Le B-MISC
corridor E-MISC
et O
la O
terrasse O
presque O
sur O
les O
pas O
du O
meunier O
. O
« O
Adieu B-MISC
, I-MISC
mademoiselle I-MISC
Rose E-MISC
, O
adieu O
à O
tout O
le O
monde O
, O
» O
dit O
- O
elle O
en O
manière O
de O
salut O
. O
Un O
trait O
particulier O
au O
pays O
est O
d' O
aborder O
les O
gens O
en O
leur O
disant O
adieu O
, O
à O
l' O
inverse O
de O
la O
coutume O
générale O
qui O
réserve O
cette O
locution O
pour O
la O
fin O
d’ O
une O
visite O
. O
La O
servante O
s’ O
adressa O
ensuite O
à O
la O
maitresse O
de O
la O
maison O
en O
lappelant O
« O
Madame B-PER
Doulis E-PER
» O
, O
le O
menu O
populaire O
désignant O
respectueusement O
la O
nourrice O
de O
Rose S-PER
par O
son O
nom O
de O
famille O
, O
tandis O
que O
les O
gens O
de O
plus O
haut O
parage O
la O
nommaient O
familièrement O
€ O
maman O
Suzette S-PER
» O
. O
« O
Madame B-PER
Doulis E-PER
, O
dit O
la O
servante O
, O
mes O
maitres O
m' O
envoient O
vous O
prévenir O
qu' O
il O
faut O
leur O
envoyer O
demain O
M'° B-MISC
Rose E-MISC
à O
midi O
, O
pour O
diner O
. O
Ils O
attendent O
M. S-PER
et O
M S-PER
" O
Augustin B-PER
Lapeyre E-PER
, O
qui O
doivent O
arriver O
avec O
leur O
fils O
par O
le O
premier O
train O
. O
— O
Etle B-LOC
Mas I-LOC
d’ I-LOC
Azil E-LOC
! O
s’ O
écria O
Rose S-PER
. O
Tant O
pis O
, O
nous O
irons O
tout O
de O
même O
, O
J’ B-MISC
ai I-MISC
bien I-MISC
le I-MISC
temps E-MISC
, O
d' O
ici O
à O
la O
fin O
des O
vacances O
, O
de O
voir O
mon O
oncle O
et O
ma O
tante O
. O
» O
Pendant O
qu’ O
elle O
cherchait O
à O
rendre O
complices O
de O
cette O
résolution O
papa O
Jacques S-PER
et O
Jean B-PER
Mailhes E-PER
, O
qui O
hochaient O
la O
tête O
d' O
un O
air O
désappointé O
, O
maman O
Suzette S-PER
causait O
tout O
bas O
avec O
la O
servante O
. O
Lorsque O
celle-ci O
eut O
pris O
congé O
, O
après O
avoir O
16 O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
dit O
un O
adieu O
collectif O
mieux O
en O
situation O
que O
le O
premier O
, O
Rose S-PER
prit O
à O
part O
sa O
nourrice O
, O
pour O
lui O
faire O
approuver O
son O
projet O
de O
fugue O
au O
Mas B-LOC
d' I-LOC
Azil E-LOC
. O
€ O
Non O
, O
non O
, O
» O
dit O
maman O
Suzette S-PER
. O
Certes O
il O
fallait O
que O
le O
cas O
fût O
grave O
pour O
qu' O
elle O
ne O
cédat O
pas O
à O
Rose S-PER
, O
dont O
les O
désirs O
étaient O
habituellement O
aussi O
vite O
satisfaits O
qu' O
exprimés O
. O
« O
Comme O
je O
vais O
m’ O
ennuver O
demain O
! O
dit O
la O
fillette O
. O
Enfin O
, O
vous O
me O
direz O
, O
vous O
autres O
, O
Bernard S-MISC
et O
Mariette S-PER
, O
ce O
que O
vous O
aurez O
vu O
de O
curieux O
. O
— O
Non O
, O
Rose S-PER
, O
dit O
Mariette S-PER
qui O
venait O
de O
chuchoter O
avec O
son O
frère O
. O
Vous O
auriez O
... O
— O
Vous O
? O
encore O
vous O
? O
s' O
écria O
Rose S-PER
en O
faisant O
de O
grands O
veux O
fâchés O
. O
— O
Tu O
aurais O
, O
reprit O
Mariette S-PER
, O
trop O
de O
chagrin O
à O
savoir O
que O
nous O
faisons O
cette O
partie O
sans O
toi O
. O
Nous O
n' O
irons O
pas O
au O
Mas B-LOC
d’ I-LOC
Azil E-LOC
. O
— O
C' O
est O
bien O
assez O
que O
j' O
en O
sois O
privée O
, O
dit O
Rose S-PER
, O
dont O
le O
bon O
petit O
cœur O
avait O
des O
mouvements O
généreux O
| | O
Je O
ne O
veux O
pas O
que O
vous O
le O
soyez O
aussi O
à O
cause O
de O
moi O
. O
Gela S-PER
me O
consolera O
de O
mon O
ennui O
demain O
de O
penser O
que O
vous O
prenez O
du O
plaisir O
. O
__ O
Nous O
n’ O
en O
aurions O
pas O
du O
tout O
sans O
vous O
, O
lui O
dit O
Ber S-PER
- O
nard O
. O
Mais O
mon O
père O
trouvera O
le O
moyen O
d' O
arranger O
une O
autre O
partie O
au O
Mas B-LOC
d’ I-LOC
Azil E-LOC
d’ O
iei O
à O
une O
quinzaine O
de O
jours O
. O
» O
Les O
trois O
enfants O
diseutèrent O
longtemps O
parce O
que O
Rose S-PER
, O
ne O
voulait O
pas O
accepter O
le O
sacrifice O
de O
ses O
amis O
. O
Pendant O
ce O
débat O
, O
maman O
Suzelte S-PER
disait O
à O
son O
frère O
et O
à O
son O
mari O
: O
« O
Je O
sens O
que O
le O
mauvais O
moment O
approche O
. O
Par O
bien O
com O
- O
biné O
quelque O
chose O
pour O
garder O
ma O
petite O
Rose S-MISC
| | O
mais O
réus O
- O
siral O
-je O
? O
» O
Mit B-PER
Battistine E-PER
était O
postée O
sur O
le O
perron O
. O
CHAPITRE B-MISC
II E-MISC
Un O
piano O
oclogénaire O
. O
— O
Entre B-PER
cousin I-PER
et I-PER
cousine E-PER
, O
— O
Le O
convive O
en O
retard O
. O
La O
maison B-LOC
Lapeyre E-LOC
, O
une O
des O
plus O
jolies O
habitations O
de O
Montserrou S-LOC
, O
est O
ce O
qu’ O
on O
appelle O
dans O
le O
sud-ouest O
de O
la B-LOC
France E-LOC
une O
chartreuse O
, O
c’est-à-dire O
un O
bâtiment O
n' O
offrant O
qu' O
un O
rez-de-chaussée O
très O
élevé O
sur O
caves O
et O
surmonté O
d’ O
un O
renier O
. O
Cette O
chartreuse O
, O
construite O
au O
siècle O
dernier O
par O
le B-PER
Lapeyre E-PER
de O
cette O
époque O
, O
qui O
avait O
été O
dans O
sa O
jeunesse O
avocat O
au O
Parlement B-LOC
de I-LOC
Toulouse E-LOC
, O
présente O
tout O
le O
confor- O
table O
intérieur O
qui O
suffisait O
à O
nos O
pères O
, O
et O
elle O
se O
dresse O
au O
milieu O
de O
Ia B-LOC
Grande-Rue E-LOC
, O
précédant O
un O
beau O
jardin O
, O
au O
fond O
duquel O
s' O
élève O
une O
orangerie O
. O
M O
, O
Anténor B-PER
Lapeyre E-PER
, O
l’ O
ainé O
de O
la O
famille O
, O
vivait O
dans O
ce O
logis O
patrimonial O
avec O
sa O
sœur O
Battistine S-PER
, O
que O
son O
exté O
- O
rieur O
peu O
avantageux O
avail O
prédestinée O
à O
ce O
rèle O
dévoué O
, O
assumé O
par O
les O
vieilles O
filles O
au O
foyer O
familial O
. O
M" O
Battistine S-PER
gouvernait O
la O
maison O
avec O
ce O
soin O
méticuleux O
particulier O
aux O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
2 O
18 O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
ménagères O
émérites O
. O
Ces S-LOC
deux O
célibataires O
menaient O
une O
exis O
- O
tence O
aussi O
réglée O
qu' O
un O
chronomètre O
. O
Un O
ordre O
immuable O
présidait O
aux O
détails O
journaliers O
et O
les O
moindres O
objets O
res O
- O
tent O
comme O
figés O
à O
leur O
place O
invariable O
. O
Ge O
goût O
de O
l’ O
ordre O
poussé O
jusqu’ O
à O
Ja S-PER
minutie O
avait O
bien O
été O
pour O
quelque O
chose O
dans O
la O
facilité O
de O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
et O
de O
la O
tante O
Battistine S-PER
à O
laisser O
leur O
nièce O
chez O
sa O
nourrice O
. O
M. O
Anténor B-PER
Lapeyre E-PER
, O
horticulteur O
distingué O
, O
s' O
était O
figuré O
ses O
plates-bandes O
foulées O
par O
de O
petits O
pieds O
étourdis O
, O
ses O
jeunes O
plants O
arrachés O
par O
des O
menottes O
désobéissantes O
| | O
Me B-PER
Batuistine E-PER
s' O
était O
fait O
un O
cauchemar O
du O
bouleversement O
de O
la O
maison O
, O
des O
portes O
sans O
cesse O
battantes O
au O
grand O
dommage O
des O
vitrages O
et O
des O
tentures O
sous O
lac O
- O
tion O
des O
courants O
d’ O
air O
, O
puis O
des O
Jouets S-MISC
trainant O
partout O
et O
des O
empreintes O
de O
sable O
ou O
de O
boue O
sur O
le O
vieux O
tapis O
d' O
Aubusson S-LOC
qui O
datait O
, O
il O
est O
vrai O
, O
du O
pre O
- O
mier O
aménagement O
de O
la O
chartreuse O
, O
mais O
qui O
gardait O
un O
si O
bon O
air O
avec O
ses O
ramages O
aux O
teintes O
passées O
. O
|||| O
Pour O
être O
aises O
d’ O
avoir O
gardé O
leur O
tranquillité O
, O
lonele O
et O
la O
tante O
ne O
s' O
étaient O
pas O
désintéressés O
de O
toute O
surveillance O
à O
l’ O
6- O
gard O
de O
l’ O
orpheline O
. O
M” O
Battistine S-PER
achetait O
et O
faisait O
confec O
- O
tionner O
toutes O
les O
pièces O
du O
trousseau O
de O
Rose S-PER
| | O
M. O
Anténor S-PER
donnait O
deux O
fois O
par O
semaine O
à O
sa O
nièce O
une O
leçon O
de O
piano O
et O
de O
musique O
vocale O
. O
De O
plus O
, O
Rose S-PER
dinait O
régulièrement O
à O
la O
chartreuse O
tous O
les O
dimanches O
. O
Au O
sortir O
de O
la O
grand’messe O
, O
elle O
accompagnait O
M B-PER
" I-PER
° I-PER
Battistine E-PER
| | O
deux O
heures O
plus O
tard O
, O
maman O
Suzelte S-PER
venait O
chercher O
sa O
pupille O
, O
sachant O
qu' O
après O
ce O
temps O
d’ O
attitude O
compassée O
, O
le O
naturel O
vif O
de O
Rose S-PER
pourrait O
s’ O
émanciper O
et O
la O
mettre O
en O
défaut O
, O
au O
grand O
déplaisir O
de O
ses O
parents O
. O
En O
sus O
de O
cette O
réception O
hebdomadaire O
, O
Rose S-PER
était O
requise O
de O
paraitre O
à O
la O
chartreuse O
aux O
rares O
occasions O
où O
son O
onele O
avait O
des O
invités O
, O
et O
c' O
était O
une O
tradition O
que O
ce O
diner O
offert O
aux O
Lapeyre S-PER
de O
Toulouse S-LOC
le O
jour O
de O
leur O
arrivée O
. O
Lorsque O
maman O
Suzette S-PER
et O
Rose S-PER
parurent O
au O
coin O
de O
la O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
19 O
Grande-Rue S-LOC
, O
elles O
se O
crurent O
en O
retard O
, O
parce O
qu’ O
elles O
aper O
- O
çurent O
Mie B-PER
Battistine E-PER
postée O
sur O
le O
perron O
et O
leur O
adressant O
de O
loin O
les O
signes O
usités O
pour O
prescrire O
la O
promptitude O
. O
Elles O
hätèrent O
le O
pas O
, O
et O
, O
quand O
elles O
eurent O
monté O
les O
six O
marches O
ombragées O
de O
lauriers-roses O
du O
perron O
, O
maman O
Suzette S-PER
se O
confondit O
en O
excuses O
. O
C' O
était O
la O
faute O
de O
son O
horloge O
si O
l’on O
arrivait O
en O
retard O
: O
on O
s' O
était O
mis O
en O
route O
à O
onze O
heures O
et O
demie O
selon O
l' O
usage O
, O
et O
l’on O
était O
désolé O
de O
s' O
être O
fait O
attendre O
. O
« O
Ce O
n’ O
est O
jamais O
vous O
, O
Suzeite S-PER
, O
qui O
donnez O
aux O
gens O
un O
désagrément O
de O
ce O
genre O
, O
répondit O
Mie B-PER
Battistine E-PER
. O
Aujourd’hui O
vous O
arrivez O
à O
l' O
heure O
et O
mème O
dix O
minutes O
avant O
, O
ce O
qui O
est O
la O
vraie O
politesse O
. O
C’ O
est O
de O
l' O
absence O
de O
mon O
frère O
Augustin S-PER
que O
vous O
me O
lrouvez O
en O
peine O
. O
Au O
lieu O
de O
rester O
ici O
avec O
sa O
femme O
et O
son O
fils O
qui O
se O
promènent O
au O
jardin O
avec O
mon O
frère O
Anténor S-PER
, O
1l O
s' O
en O
est O
allé O
faire O
un O
tour O
en O
ville O
. O
S' O
il O
y O
trouve O
à O
qui O
parler O
, O
l’ O
angélus O
de O
midi O
ne O
lui O
rappellera O
pas O
que O
nous O
l’ O
attendons O
. O
Notre O
diner O
brülera O
, O
mon O
frère O
Anténor S-PER
mau- O
oréera O
et O
sera O
de O
mauvaise O
humeur O
toute O
la O
journée O
. O
Je O
vou- O
lais O
donc O
vous O
demander O
, O
Suzette S-PER
, O
si O
vous O
auriez O
la O
complai- O
sance O
de O
vous O
informer O
de O
M. B-PER
Lapeyre E-PER
par O
la O
ville O
et O
de O
le O
faire O
souvenir O
de O
l’ O
heure O
, O
qu' O
il O
est O
sujet O
à O
oublier O
. O
» O
Maman B-PER
Suzelle E-PER
partit O
aussitôt O
à O
la O
découverte O
. O
À O
vrai O
dire O
, O
son O
ambassade O
n’ O
offrait O
pas O
de O
grandes O
difficultés O
| | O
Montser S-LOC
- O
rou O
n' O
estpas O
une O
de O
ces O
petites O
villes O
à O
rues O
tortueuses O
, O
enche O
- O
vètrées O
, O
qui O
semblent O
faites O
pour O
dépister O
les O
recherches O
. O
Ce O
chef-lieu O
de O
canton O
est O
une O
ancienne O
bastide O
du O
comté B-LOC
de I-LOC
Toulouse E-LOC
, O
que O
la O
délimitation O
moderne O
à O
confinée O
fout O
au O
nord O
du O
département B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Ariège E-LOC
. O
Comme O
toutes O
les O
bastides O
qui O
sont O
d' O
anciennes O
villes O
de O
plaisance O
, O
Montserrou S-LOC
est O
construit O
d’ O
après O
un O
plan O
régulier O
, O
dont O
l’ O
église O
constitue O
à O
peu O
près O
le O
centre O
, O
et O
qui O
dessine O
un O
damier O
de O
rues O
s’ O
entre O
- O
croisant O
en O
lignes O
droites O
. O
Maman B-PER
Suzetle E-PER
savait O
d’ O
ailleurs O
qu' O
il O
serait O
inutile O
de O
chercher O
M. B-PER
Augustin I-PER
Lapeyre E-PER
dans O
les O
rues O
bordées O
de O
jardins O
et O
quasi O
désertes O
qui O
avoisinent O
l’ O
Es- B-LOC
planade E-LOC
. O
Elle O
se O
dirigea O
tout O
droit O
vers O
la O
place B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Église E-LOC
, O
à O
peu O
près O
sûre O
de O
trouver O
M. B-PER
Lapeyre E-PER
devant O
quelque O
café O
ou O
20 O
) O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
se O
promenant O
sous O
les O
arcades O
avec O
des O
auditeurs O
plus O
ou O
moins O
bénévoles O
. O
€ O
Maintenant O
, O
Rose S-PER
, O
dit O
M B-PER
Battistine E-PER
à O
sa O
nièce O
, O
tu O
vas O
aller O
rejoindre O
ta O
tante O
Félicie S-PER
au O
jardin O
. O
Si O
ton O
cousin O
Erem S-PER
- O
bert O
touche O
à O
quelque O
plante O
, O
— O
tu O
sais O
comme O
il O
est O
turbu O
- O
lent O
, O
ce O
garçon O
, O
— O
avertis O
-le O
tout O
bas O
que O
cela O
contrarie O
ton O
oncle O
Anténor S-PER
. O
— O
Mais O
je O
n' O
oserai O
pas O
, O
répondit O
Rose S-PER
, O
dont O
la O
figure O
s’ O
al O
- O
longea O
. O
— O
Tu O
n' O
oseras O
pas O
donner O
un O
bon O
conseil O
à O
ton O
cousin O
, O
à O
un O
garçon O
de O
dix O
ans O
, O
{oi O
qui O
es O
son O
ainée O
* O
— O
Tante S-PER
, O
il O
est O
si O
moqueur O
! O
L' O
année O
dernière O
, O
il O
m’ O
appe O
- O
lait O
« O
petite O
paysanne O
» O
| | O
11 O
se O
moquait O
de O
mon O
accent O
... O
— O
Il O
trouve O
peut-être O
son O
accent O
toulousain O
plus O
joli O
que O
nos O
intonalions O
ariégeoises O
! O
Je O
gage O
qu' O
un O
Parisien S-LOC
n’ O
y O
ferait O
pas O
de O
différence O
. O
N' O
importe O
! O
Ge S-MISC
sont O
là O
des O
taquineries O
de O
collégien O
et O
tu O
as O
assez O
d' O
esprit O
pour O
riposter O
, O
mais O
à O
condition O
de O
ne O
pas O
l’ O
effaroucher O
par O
timidité O
. O
Le O
jour O
où O
tu O
répondras O
aux O
moqueries O
d' O
Erembert S-PER
, O
très O
gatement O
, O
il O
verra O
que O
tu O
n' O
es O
plus O
un O
petit O
sauvageon O
et1l O
te O
... O
» O
£n S-PER
parlant O
ainsi O
, O
la O
tante O
et O
la O
nièce O
étaient O
rentrées O
dans O
le O
large O
corridor O
qui O
servait O
de O
vestibule O
aux O
appartements O
. O
Une O
cacophonie O
desons O
grèles O
et O
discordants O
arrèta O
sur O
les O
lèvres O
de O
la O
vieille O
fille O
Le O
reste O
de O
son O
exhortation O
: O
€ O
[ O
va O
casser O
le O
piano O
! O
s’ O
écria O
-t-elle O
| | O
Il O
va O
labimer O
sans O
remède O
, O
notre O
piano O
d' O
Érard S-PER
! O
» O
e O
Après O
cette O
exclamation O
indignée O
, O
M B-PER
" I-PER
Bat- E-PER
2 O
7 O
+ O
distine O
se O
précipita O
vers O
la O
porte O
du O
salon O
, O
suivie O
de O
sa O
nièce O
, O
qui O
ne O
pouvait O
s' O
empè- O
cher O
de O
faire O
des O
vœux O
pour O
que O
le O
jeu O
violent O
d' O
Erembert S-PER
nécessitàt O
une O
réparation O
à O
cet O
instrument O
asthmatique O
et O
quinteux O
. O
Il O
avait O
bien O
Le O
droit O
, O
après O
tout O
, O
d’ O
avoir O
des O
notes O
capri- O
cieusement O
muettes O
dans O
les O
basses O
, O
un O
médium O
sourd O
et O
des O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
21 O
octaves O
hautes O
à O
grincements O
aigus O
, O
ce O
vénérable O
piano O
si O
près O
d’ O
être O
centenaire O
, O
qui O
portait O
sur O
sa O
face O
Intérieure S-MISC
en O
bois O
de O
citronnier O
eette O
inseription O
en O
lettres O
noires O
, O
agré- O
mentées O
de O
traits O
contournés O
imitantles O
paraphes O
des O
maitres O
d' O
écriture O
: O
érard O
frères O
et O
Ci° S-PER
, O
rue B-LOC
du I-LOC
Mail E-LOC
, O
37 O
. O
Paris S-LOC
, O
1799 O
. O
C' O
était O
sur O
ce O
monument O
artistique O
d’ O
un O
autre O
àge O
que O
Rose S-PER
avait O
commencé O
son O
éducation O
musicale O
. O
Au O
début O
, O
elle O
avait O
abordé O
avec O
respect O
le O
clavier O
à O
touches O
Jaunes S-LOC
et O
creusées O
: O
elle O
se O
trouvait O
si O
petite O
en O
face O
de O
cet O
énorme O
ins O
- O
trument O
à O
longue O
table O
d' O
acajou O
agrémentée O
de O
filets O
de O
buis O
blane O
et O
bordée O
de O
cuivre O
Les O
recommandations O
de O
M'° B-PER
Bat- I-PER
tistine E-PER
, O
qui O
soignait O
le O
piano O
comme O
un O
bijou O
et O
tenait O
relui- O
sants O
ses O
quatre O
pieds O
à O
moulures O
cannelées O
et O
ses O
quatre O
pédales O
naivement O
rattachées O
par O
des O
tiges O
de O
cuivre O
appa O
- O
rentes O
, O
avaient O
aidé O
au O
respect O
de O
Rose S-PER
pour O
€e O
vaste O
instru O
- O
ment O
, O
d' O
où O
ne O
S’ S-PER
exhalaient O
plus O
que O
des O
sons O
de O
sermette O
. O
Depuis O
ce O
temps O
déjà O
lointain O
, O
ce O
prestige O
s' O
était O
dissipé O
. O
Rose S-PER
se O
plaignait O
maintenant O
de O
n' O
avoir O
Sous O
ses O
mains O
que O
les O
cinq O
octaves O
, O
du O
fa O
au O
fa O
, O
du O
vieil O
Érard S-PER
, O
la O
plupart O
des O
morceaux O
qu' O
elle O
pouvait O
jouer O
dépassant O
cette O
portée O
exiguë O
. O
Mais O
cette O
msuffisance O
de O
Pinstrument S-PER
n' O
aurait O
jamais O
mspiré O
à O
la O
fillette O
une O
malice O
semblable O
à O
celle O
qu' O
exerçait O
Erem S-PER
- O
bert O
, O
qui O
frappait O
en O
ce O
moment O
Lour S-PER
à O
tour O
des O
poings O
et O
des O
coudes O
sur O
le O
elavier O
haletant O
. O
Sans O
paraitre O
ému O
des O
reproches O
de O
sa O
tante O
, O
Erembert S-PER
quitta O
le O
piano O
et O
se O
dirigea O
vers O
sa O
cousine O
. O
« O
& O
Ah O
! O
voici O
Rose S-MISC
, O
dit O
-il O
. O
Bonjour O
, O
Rose S-MISC
, O
ce O
sera O
plus O
amu O
- O
sant O
de O
jouer O
avec O
toi O
que O
de O
tracasser O
ce O
vieux O
sabot O
. O
Les S-LOC
charivaris O
, O
ce O
n’ O
est O
drôle O
qu' O
un O
moment O
. O
» O
C' O
était O
bien O
toujours O
le O
mème O
Erembert S-PER
, O
pimpant O
dans O
son O
costume O
d' O
été O
, O
à O
la O
dernière O
mode O
, O
bien O
peigné O
, O
cravalé O
avec O
soin O
, O
les O
manchettes O
tirées O
sur O
ses O
poignets O
, O
joli O
à O
croquer O
avec O
sa O
mine O
espiègle O
et O
futée O
. O
« O
Tiens B-MISC
! E-MISC
tu O
as O
encore O
ta O
robe O
de O
l’ O
année O
dernière O
, O
dit O
-il O
à O
22 O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
Rose S-PER
, O
et O
pourquoi O
te O
coiffe O
-t-on O
avec O
deux O
nattes O
dans O
le O
dos O
? O
I O
n’ O
y O
à O
plus O
que O
les O
Suissesses S-MISC
de O
coiffées O
ainsi O
. O
Que O
vous O
êtes O
donc O
primitifs O
à O
Montserrou S-LOC
! O
— O
Il O
me O
semble O
que O
je O
te O
parle O
, O
Erembert S-PER
, O
dit O
gravement O
Me B-PER
Battistine E-PER
à O
son O
neveu O
, O
et O
tu O
feras O
mieux O
de O
m' O
écouter O
que O
d' O
adresser O
de O
mauvais O
compliments O
à O
La B-PER
cousine E-PER
. O
— O
Si O
c' O
est O
pour O
me O
reprocher O
encore O
ma O
musique O
, O
dit O
Erembert S-PER
sans O
se O
déconcerter O
, O
ne O
perdez O
pas O
vos O
paroles O
, O
ma O
lante O
. O
Je O
vous O
promets O
de O
respecter O
votre O
invalide O
, O
ses O
grin O
- O
cements O
de O
ferraille O
m' O
agacent O
les O
dents O
| | O
il O
n’ O
est O
plus O
bon O
qu' O
à O
faire O
une O
table O
à O
repasser O
. O
» O
Le O
carillon O
de O
l’ O
angéius O
prit O
en O
ce O
moment O
sa O
volée O
du O
haut O
du O
clocher O
octogone O
de O
l’ O
église O
. O
Ces O
sonorités O
gaies O
et O
claires O
rappelèrent O
M'° B-PER
Battistine E-PER
à O
ses O
préoccupations O
domestiques O
, O
et O
elle O
sortit O
brusquement O
du O
salon O
sans O
gratifier O
son O
neveu O
de O
la O
morale O
qu’ O
il O
méritait O
. O
« O
Tante B-PER
Battistine E-PER
est O
toujours O
grognon O
, O
dit O
Erembert S-PER
en O
se O
carrant O
sur O
le O
fauteuil O
de O
l' O
onele O
Anténor S-PER
, O
mais O
1l O
faut O
qu' O
elle O
soit O
malade O
, O
tourmentée O
de O
quelque O
chose O
, O
pour O
m' O
avoir O
épargné O
un O
sermon O
et O
pour O
partir O
en O
coup O
de O
vent O
. O
— O
Midi O
est O
sonné O
, O
répondit O
Rose S-PER
. O
Ton O
père O
n’ O
est O
pas O
rentré O
et O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
déteste O
attendre O
. O
— O
Oh B-MISC
bien I-MISC
! E-MISC
on O
n’ O
a O
qu' O
à O
se O
mettre O
à O
table O
. O
Qu' O
est O
-ce O
que O
cela O
fait O
? O
papa O
arrivera O
quand O
1l O
voudra O
. O
— O
Ce O
ne O
serait O
pas O
pol O
... O
Oh B-MISC
! E-MISC
que O
fais O
-tu O
là O
, O
Erembert S-PER
? O
Tu O
feuillettes O
l' O
herbier O
de O
lonele O
Anténor S-PER
et O
Lu S-PER
as O
décollé O
une O
fleur O
en O
posant O
un O
carton O
en O
travers O
sur O
un O
autre O
. O
Si S-MISC
mon O
oncle O
entrait O
, O
il O
serait O
très O
fâché O
contre O
toi O
. O
IT S-ORG
défend O
qu’ O
on O
touche O
à O
son O
travail O
. O
— O
Quelle O
maison O
agréable O
, O
où O
1l O
n’ O
est O
permis O
de O
toucher O
à O
rien O
! O
Tu B-MISC
t’ I-MISC
amuses E-MISC
11 O
, O
t01 O
° O
? O
» O
Rose S-PER
répondit O
naivement O
: O
€ O
Ge S-PER
n’ O
est O
pas O
pour O
m' O
amuser O
que O
je O
viens O
ici O
, O
Mais O
pour O
voi O
mon O
oncle O
et O
ma O
tante O
, O
qui O
sont O
bons O
et O
mème O
très O
aimables O
quand O
on O
ne O
fait O
pas O
ce O
qui O
leur O
déplait O
. O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
je O
ne O
te O
le O
fais O
pas O
dire O
, O
tu O
avoues O
que O
tu O
L’ O
ennuies O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
23 O
ici O
. O
Et O
à O
propos O
d’ O
amusements O
, O
en O
es O
-tu O
encore O
à O
bercer O
cette O
poupée O
qui O
fusait O
tes O
délices O
l’ O
année O
dernière O
? O
— O
Pourquoi O
pas O
? O
Tante B-PER
Battistine E-PER
me O
montre O
à O
tailler O
les O
robes O
de O
ma O
poupée O
, O
elle O
assure O
que O
cela O
exerce O
à O
la O
coupe O
et O
à O
la O
couture O
et O
ma O
poupée O
est O
la O
mieux O
habillée O
de O
tout O
Montserrou S-PER
. O
|||| O
— O
Et O
c’ O
est O
toujours O
Mariette S-PER
, O
la O
Mariette S-PER
du O
moulin O
, O
qui O
est O
ton O
amie O
de O
cœur O
? O
— O
Bien O
sûr O
. O
— O
Au O
fait O
, O
reprit O
Erembert S-PER
d' O
un O
ton O
dédaigneux O
, O
tant O
que O
Lu S-PER
demeureras O
chez O
ta O
nourrice O
, O
qui O
est O
une O
vraie O
paysanne O
malgré O
sa O
Jolie B-MISC
maison E-MISC
et O
ses O
petites O
rentes O
, O
tu O
ne O
peux O
pas O
avoir O
des O
amies O
plus O
distinguées O
. O
» O
Rose S-PER
resta O
un O
moment O
interdite O
| | O
mais O
elle O
se O
souvint O
bien O
- O
Lot S-PER
d’ O
une O
saillie O
de O
l’ O
oncle O
Anténor S-PER
, O
qui O
avait O
exercé O
sa O
verve O
critique O
, O
le O
dimanche O
précédent O
, O
à O
blämer O
l' O
emploi O
abusif O
que O
l’on O
fait O
du O
mot O
distinqué O
, O
mis O
à O
toute O
sauce O
par O
tant O
de O
gens O
peu O
soucieux O
de O
la O
justesse O
de O
leurs O
expressions O
. O
Rose S-PER
avait O
fait O
son O
profit O
de O
cette O
dissertation O
, O
puisqu' O
elle O
sut O
répondre O
à O
SON B-PER
COUSIN E-PER
: O
« O
Qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
appelles O
distingué O
? O
Est O
-ce O
que O
cela O
signifie O
supérieur O
par O
la O
fortune O
? O
Il O
parait O
que O
M. B-PER
Mailhes E-PER
, O
le O
meunier O
, O
achète O
de O
la O
terre O
tous O
les O
ans O
, O
tandis O
que O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
et O
ton O
père O
n' O
en O
achètent O
pas O
. O
Est O
-ce O
que O
distingué O
veut O
dire O
instruit O
? O
Bernard B-PER
Mailhes E-PER
, O
qui O
vient O
de O
gagner O
un O
prix O
au O
concours O
de O
tous O
les O
lycées O
de O
France S-LOC
, O
est O
donc O
plus O
distingué O
que O
toi O
? O
—_ O
Que O
tu O
es O
donc O
sotte O
! O
s’ O
écria O
Erembert S-PER
en O
haussant O
les O
épaules O
. O
Je O
n’ O
ai O
que O
dix O
ans O
et O
Bernard S-MISC
en O
a O
seize O
. O
Je O
n’ O
ai O
pas O
concouru O
avec O
lui O
, O
mais O
il O
aurait O
eu O
tous O
les O
prix O
du O
grand O
concours O
que O
Je B-MISC
ne I-MISC
trouveras I-MISC
pas I-MISC
ce I-MISC
fils I-MISC
meunier E-MISC
, O
ce O
père O
meunier O
et O
la O
Mariette S-PER
du O
moulin O
, O
plus O
distingués O
pour O
cela O
. O
—- O
Alors O
le O
mot O
distingué O
qualifie O
pour O
toi O
des O
gens O
bien O
élevés O
, O
sachant O
causer O
, O
se O
présenter O
, O
se O
bien O
tenir O
dans O
un O
salon O
?.. O
Je O
t’ O
assure O
que O
Bernard B-MISC
et I-MISC
Mariette E-MISC
sont O
venus O
plusieurs O
fois O
1c1 O
. O
L’ O
oncle O
Anténor S-PER
a O
toujours O
fait O
leur O
éloge O
24 O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
après O
ces O
visites O
, O
el O
tante O
Battistine S-PER
n’ O
a O
jamais O
rien O
trouvé O
à O
reprendre O
à O
leur O
conduite O
. O
— O
Ah S-PER
çà O
! O
tu O
deviens O
épilogueuse O
et O
maligne O
, O
s' O
écria O
Erem S-PER
- O
bert. O
, O
C’ O
est O
moi O
qui O
serai O
content O
si O
nous O
ne O
L’ B-MISC
emmenons I-MISC
pas I-MISC
à I-MISC
Paris E-MISC
avec O
nous O
le O
mois O
prochain O
! O
C’ O
est O
bien O
une O
autre O
ville O
à O
voir O
que O
Toulouse S-LOC
dont O
tu O
me O
demandais O
tant O
de O
des- O
criptions O
, O
Len S-PER
souviens O
-tu O
? O
Tu O
m' O
ennuyais O
l’ O
année O
passée O
avec O
tes O
questions O
perpétuelles O
sur O
le O
Capitole S-LOC
, O
la O
Daurade S-LOC
, O
la O
Dalbade S-LOC
. O
Tout O
cela O
, O
ce O
n’ O
est O
rien O
à O
côté O
de O
Paris S-LOC
. O
— O
Est O
-ce O
qu' O
il O
est O
question O
de O
m° O
’ O
y O
emmener O
, O
à O
Paris S-LOC
? O
demanda O
Rose S-PER
, O
dont O
le O
cœur O
fut O
tout O
à O
coup O
partagé O
entre O
la O
curiosité O
naturelle O
à O
tout O
jeune O
être O
à O
l’ O
égard O
de O
Pinconnu S-PER
, O
et O
le O
chagrin O
de O
quitter O
maman O
Suzette S-PER
et O
ses O
amis O
de O
Mont- B-PER
SCTTOU E-PER
. O
: O
— O
Bien O
sûr O
, O
répondit O
Erembert S-PER
, O
puisque O
mon O
père O
est O
ton O
tuteur O
. O
Mais O
tu O
sais O
? O
il O
fera O
là-dessus O
ce O
que O
maman O
voudra O
| | O
c’ O
est O
maman O
qui O
décide O
toutes O
les O
affaires O
de O
la O
maison O
. O
Père S-PER
a O
la O
tête O
occupée O
à O
ses O
écritures O
, O
à O
ses O
livres O
et O
aux O
pièces O
de O
théâtre O
qu' O
il O
fait O
. O
Moi O
, O
je O
dirai O
à O
maman O
: O
« O
Je O
ne O
veux O
pas O
de O
Rose S-PER
avec O
nous O
| | O
elle O
n’ O
est O
pas O
assez O
gentille O
... O
et O
puisil O
ne O
faut O
pas O
priver O
d’ O
elle O
ses O
amis O
du O
moulin O
. O
» O
Et O
tu O
sais O
, O
Rose S-MISC
, O
maman O
m' O
écoute O
: O
elle O
fait O
tout O
ce O
que O
Je B-MISC
veux E-MISC
. O
» O
Pour O
le O
coup O
, O
Rose S-PER
ne O
trouva O
pas O
de O
réplique O
. O
Elle O
n’ O
eut O
pas O
l' O
esprit O
de O
rire O
au O
nez O
de O
ce O
cousin O
, O
de O
deux O
ans O
plus O
jeune O
qu’ O
elle O
, O
qui O
émettait O
la O
prétention O
ridicule O
de O
dicter O
des O
ordres O
à O
sa O
propre O
mère O
. O
Aux O
vacances O
précédentes O
, O
elle O
avait O
vu O
si O
souvent O
M S-PER
" O
Félicie B-PER
Lapeyre E-PER
accéder O
aux O
moindres O
désirs O
de O
son O
fils O
, O
qu’ O
elle O
ne O
douta O
point O
de O
l' O
arrêt O
qui O
la O
confinait O
à O
Montserrou S-LOC
. O
Explique O
qui O
pourra O
les O
oscillations O
de O
cet O
organe O
compliqué O
qu' O
on O
nomme O
le O
cœur O
humain O
. O
La O
pauvre O
fillette O
, O
qui O
avait O
de O
si O
bonne O
foi O
protesté O
la O
veille O
à O
maman O
Suzette S-PER
qu’ O
elle O
ne O
la O
quitterait O
Jamais S-MISC
, O
se O
sentit O
blessée O
, O
hu O
- O
miliée O
, O
d’ O
ètre O
reléguée O
dans O
ce O
com O
de O
province O
pendant O
au’ O
Erembert S-PER
habiterait O
Paris S-LOC
, O
ce O
beau O
Paris S-LOC
qui O
épuise O
d’ O
en O
- O
« O
“ O
ousiasme O
tous O
ses O
visiteurs O
. O
Elle O
se O
sentait O
plus O
capable O
d' O
apprécier O
les O
beautés O
de O
ses O
monuments O
que O
ne O
létait O
son O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
25 O
cousin O
, O
si O
peu O
studieux O
, O
si O
futile O
dans O
ses O
goûts O
. O
Quant O
à O
elle O
, O
ses O
lectures O
lui O
avaient O
constitué O
un O
fonds O
d’ O
aperçus O
sur O
tous O
les O
arts O
et O
des O
idées O
générales O
qui O
la O
rendaient O
apte O
à O
juger O
bien O
des O
choses O
qu' O
Erembert S-PER
ne O
soupçonnait O
même O
pas O
. O
N’ O
é- O
tait O
-ce O
pas O
elle O
qui O
avait O
appris O
à O
son O
cousin O
l' O
historique O
des O
antiquités O
de O
Toulouse S-LOC
, O
et O
notamment O
celui O
de O
lPéglise S-PER
où O
1l O
entendait O
la O
messe O
chaque O
dimanche O
, O
en O
lui O
disant O
qu’ O
elle O
était O
nommée O
l’ O
église O
du O
Taur S-LOC
, O
parce O
qu’ O
elle O
avait O
été O
construite O
à O
l' O
endroit O
où O
le O
Laureau S-PER
furieux O
qui O
tainait O
le O
corps O
de O
saint B-PER
Saturnin E-PER
s' O
était O
arrêté O
? O
Mais O
Erembert S-PER
ne O
goûtait O
pas O
plus O
cette O
pieuse O
légende O
que O
les O
autres O
Connaissances B-MISC
historiques E-MISC
puisées O
par O
Rose S-PER
dans O
les O
livres O
au O
sujet O
des O
monuments O
toulousains O
qu’ O
elle O
n' O
avait O
jamais O
vus O
| | O
tout O
ce O
qu' O
elle O
pouvait O
tirer O
de O
lui O
en O
re O
- O
tour O
, O
c' O
était O
un O
détail O
infini O
sur O
les O
jeunes O
garçons O
en O
jaquette O
de O
velours O
qu' O
il O
rencontrait O
au O
Grand-Rond S-LOC
du O
jardin O
anglais O
les O
soirs O
de O
musique O
, O
et O
sur O
l' O
élégance O
de O
leurs O
mères O
. O
Rose O
reslail O
ainsi O
partagée O
entre O
ses O
aspirations O
vers O
le O
beau O
Paris S-LOC
de O
ses O
rêves O
et O
les O
sentiments O
tendres O
de O
son O
bon O
petit O
cœur O
. O
Erembert S-PER
commençait O
à O
se O
moquer O
de O
son O
attitude O
boudeuse O
, O
lorsque O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
entra O
au O
salon O
, O
accompa O
- O
oné O
de O
M S-PER
" O
° O
Félicie B-PER
Lapeyre E-PER
et O
de O
tante O
Battistine S-PER
. O
Me B-PER
Félicie I-PER
Lapeyre E-PER
, O
jolie O
et O
vive O
personne O
de O
trente O
ans O
environ O
, O
fit O
à O
sa O
nièce O
l' O
accueil O
le O
plus O
aimable O
| | O
mais O
Rose S-PER
n' O
y O
répondit O
qu' O
avec O
timidité O
, O
L' O
élégance O
de O
tante O
Félicie S-PER
, O
ses O
manières O
dégagées O
, O
sa O
volubilité O
de O
parole O
Fembarrassaient S-PER
toujours O
autant O
que O
les O
compliments O
qu' O
elle O
lui O
décochait O
à O
bout O
portant O
. O
Habituée O
à O
être O
traitée O
avee O
moins O
d’ O
emphase O
, O
Rose S-PER
ne O
sut O
que O
répondre O
lorsque O
tante O
Félicie S-PER
lui O
eut O
dit O
après O
l' O
avoir O
embrassée O
: O
« O
Tu O
ne O
ressembles O
plus O
au O
petit O
chevreau O
sauvage O
auquel O
je O
Le O
comparais O
l' O
année O
dernière O
, O
ma O
Rosette S-MISC
. O
Tu S-MISC
as O
grandi O
sans O
maigrir O
, O
ton O
temt O
n’ O
est O
plus O
si O
brûlé O
, O
tes O
nattes O
de O
che O
- O
veux O
dépassent O
ta O
taille O
et O
je O
vois O
que O
tu O
promets O
de O
devenir O
une O
jolie O
personne O
. O
Tu O
es O
si O
studieuse O
que O
le O
moral O
répond O
sans O
doute O
au O
physique O
. O
> O
26 O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
L' O
oncle O
Anténor S-PER
, O
petit O
homme O
sec O
et O
nerveux O
dont O
les O
yeux O
pétillaient O
à O
travers O
des O
lunettes O
à O
très O
larges O
verres O
, O
coupa O
court O
à O
cette O
litanie O
d’ O
éloges O
en O
poussant O
une O
exclamation O
indignée O
à O
la O
vue O
des O
cartons O
de O
son O
herbier O
, O
dispersés O
sur O
la O
table O
dans O
un O
tohu-bohu O
qui O
compromettail O
le O
collage O
de O
cer- O
taines O
plantes O
. O
Il O
demanda O
sévèrement O
qui O
s' O
était O
permis O
ce O
méfait O
. O
« O
Eh O
! O
ce O
sont O
les O
enfants O
, O
dit O
M S-PER
" O
Félicie B-PER
Lapeyre E-PER
d' O
un O
air O
badin O
, O
et O
le O
dommage O
ne O
vaut O
pas O
que O
vous O
vous O
fâchiez O
. O
— O
Cela O
vous O
plait O
à O
dire O
, O
ma O
sœur O
, O
s’ O
écria O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
d’ O
un O
air O
vexé O
. O
J’ O
en O
suis O
meilleur O
juge O
que O
vous O
et O
je O
veux O
sa O
- O
voir O
lequel O
des O
deux O
s’ O
est O
permis O
cette O
indiscrétion O
. O
— O
Allons B-MISC
! E-MISC
mon O
frère O
, O
dit O
tante O
Battistine S-PER
avec O
une O
expres O
- O
sion O
conciliante O
, O
le O
retard O
de O
notre O
diner O
te O
met O
de O
mauvaise O
humeur O
. O
Il O
vaut O
mieux O
nous O
mettre O
à O
table O
sans O
Augustin S-PER
que O
de O
faire O
une O
grosse O
gronderie O
aux O
enfants O
dès O
ce O
premier O
Jour S-MISC
. O
Ils O
ne O
dérangeront O
plus O
rien O
au O
salon O
: O
Je O
le O
fermerat O
à O
clef O
. O
Allons B-MISC
diner E-MISC
. O
Nous O
attendrons O
plus O
patiemment O
le O
retarda O
- O
aire O
. O
» O
Selon O
l' O
usage O
de O
stricte O
convenance O
observée O
à O
[ O
a O
chartreuse O
, O
Rose S-PER
gardale O
silence O
à O
table O
, O
malgré O
les O
chuchotements O
à O
son O
oreille O
de O
son O
voisin O
Erembert S-PER
, O
qui O
ne O
se O
gènait O
pas O
d’ O
ailleurs O
pour O
lancer O
son O
mot O
de O
temps O
à O
autre O
dans O
la O
conversation O
de O
ses O
parents O
, O
peu O
imtimidé O
par O
les O
œillades O
fulminantes O
de O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
. O
Il O
se O
sentait O
soutenu O
par O
sa O
mère O
, O
qui O
riait O
de O
ses O
saillies O
, O
mais O
ne O
parvenait O
pas O
à O
dérider O
son O
beau-frère O
, O
L' O
’ O
oncle O
Anténor S-PER
ne O
démordait O
pas O
facilement O
de O
ses O
prin O
- O
cipes O
: O
S' O
il O
ne O
blämait O
pas O
tout O
haut O
lindulgence O
de O
M" B-PER
KFé E-PER
- O
licie O
, O
c' O
était O
parce O
que O
les O
regards O
suppliants O
de O
tante O
Battis S-PER
- O
tine O
le O
rappelaient O
aux O
devoirs O
de O
l' O
hospitalité O
, O
Mais O
entre O
proches O
parents O
, O
l’on O
à O
bien O
le O
droit O
de O
penser O
tout O
haut O
, O
et O
, O
si O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
se O
sentait O
obligé O
à O
des O
ménagements O
à O
l’ O
é- O
oard O
de O
sa O
belle-sœur O
, O
il O
voulut O
se O
dédommager O
de O
cette O
con O
- O
trainte O
. O
Au O
moment O
où O
l’ O
entremets O
parut O
sur O
la O
table O
sous O
la O
forme O
d’ O
une O
crème O
au O
caramel O
flanquée O
d’ O
un O
superbe O
bis O
- O
cuit O
glacé O
, O
il O
se O
mit O
à O
maugréer O
contre O
cette O
infirmité O
de O
mé O
- O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
97 O
moire O
qui O
faisait O
constamment O
oublier O
à O
son O
frère O
Augustin S-PER
les O
faits O
de O
la O
vie O
journalière O
. O
« O
Je O
suis O
bien O
votre O
serviteur O
, O
dit O
-1l O
à O
M" B-PER
Félicie E-PER
, O
lorsque O
vous O
nr' O
alléguez O
les O
hautes O
pensées O
, O
les O
idées O
absorbantes O
qui O
empêchent O
votre O
mari O
d' O
avoir O
présentes O
à O
l' O
esprit O
les O
obliga- O
tions O
sociales O
, O
etlorsque O
vous O
vous O
autorisez O
, O
pour O
l’ O
excuser O
, O
de O
lexemple O
du O
grand O
fabuliste O
La B-PER
Fontaine E-PER
et O
autres O
dis- O
traits O
de O
génie O
. O
Certes O
, O
je O
ne O
nie O
pas O
que O
mon O
frère O
n’ O
ait O
une O
imagination O
fertile O
, O
une O
facilité O
extrême O
à O
rimer O
et O
une O
verve O
de O
parole O
souvent O
heureuse O
. O
Je O
lui O
connaissais O
tous O
ces O
dons O
dès O
le O
collège O
. O
Mais O
Je O
vous O
affirme O
que O
ces O
dons O
-là O
restent O
improductifs O
comme O
un O
lingot O
brut O
, O
si O
l’on O
n’ O
est O
pas O
apte O
à O
les O
monnayer O
, O
C'est-à-dire O
à O
les O
faire O
recevoir O
dans O
la O
circu- O
lation O
. O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
c’ O
est O
dans O
ce O
but O
que O
nous O
allons O
à O
Paris S-LOC
, O
dit O
vive O
- O
ment O
M B-PER
Félicie E-PER
. O
— O
Laissez O
-moi O
aller O
au O
bout O
de O
mon O
raisonnement O
, O
reprit O
l' O
oncle O
. O
Ce O
que O
je O
dénie O
à O
mon O
frère O
, O
c’ O
est O
l' O
esprit O
pratique O
nécessaire O
à O
cette O
réussite O
. O
Aujourd’hui O
il O
oublie O
l' O
heure O
du O
diner O
. O
À O
Paris S-LOC
, O
sa O
distraction O
lui O
fera O
commettre O
Journelle S-PER
- O
ment O
des O
méprises O
plus O
graves O
et O
de O
ces O
erreurs O
auxquelles O
11 O
n’ O
est O
pas O
de O
remède O
. O
Un O
distrait O
!... O
c’ O
est O
dans O
la O
société O
une O
sorte O
d’ O
aveugle O
, O
c’est-à-dire O
un O
homme O
dont O
le O
regard O
est O
tourné O
en O
dedans O
| | O
il O
risque O
de O
heurter O
tout O
ce O
qui O
se O
trouve O
sur O
son O
passage O
et O
de O
faire O
des O
chutes O
à O
chaque O
pas O
. O
Pour O
con O
- O
clure O
, O
j' O
estime O
que O
vous O
faites O
une O
imprudence O
en O
risquant O
votre O
pelite O
aisance O
pour O
courir O
cette O
grosse O
aventure O
pari- O
sienne O
. O
— O
Pardonnez O
-moi O
, O
mon O
frère O
, O
répondit O
M S-PER
" O
° O
Félicie S-PER
avec O
un O
effort O
visible O
pour O
rester O
gracieuse O
, O
votre O
critique O
est O
l’ O
éter- O
ternelle O
plaidoirie O
du O
bourgeois O
contre O
l' O
artiste O
. O
Mais O
vous O
serez O
le O
premier O
à O
vous O
féliciter O
et O
même O
à O
vous O
enorgueillir O
des O
succès O
d' O
Augustin S-PER
. O
Je O
prendrai O
alors O
ma O
revanche O
en O
vous O
rappelant O
vos O
préjugés O
d' O
aujourd'hui O
. O
Moi O
, O
qui O
ai O
lu O
tous O
les O
éloges O
que O
des O
gens O
célèbres O
ont O
envoyés O
à O
votre O
frère O
, O
moi O
qui O
l' O
ai O
vu O
recevoir O
les O
plus O
beaux O
prix O
des O
Jeux B-MISC
floraux E-MISC
, O
25 O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
eU O
qui O
sais O
le O
cas O
que O
font O
de O
ses O
œuvres O
des O
juges O
compé O
- O
Lents S-PER
, O
j' O
ai O
foi O
dans O
son O
avenir O
. O
J' O
ignore O
où O
il O
se O
trouve O
en O
ce O
moment O
, O
mais O
je O
gagerais O
que O
c’ O
est O
dans O
le O
feu O
de O
la O
cOMpPosI- B-MISC
Lion E-MISC
littéraire O
qu' O
il O
a O
oublié O
Ja S-PER
vulgaire O
nécessité O
de O
diner O
. O
— O
Moi O
, O
je O
sais O
où O
il O
est O
, O
père O
! O
dit O
Erembert S-PER
en O
se O
dandi O
- O
nant O
sur O
sa O
chaise O
. O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
pourquoine O
lavoir O
pas O
dit O
? O
s’ O
écria O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
. O
Nous O
aurions O
su O
où O
l' O
envoyer O
chercher O
. O
— O
C'est-à-dire O
, O
reprit O
Erembert S-PER
, O
que O
Je B-MISC
sais I-MISC
où I-MISC
il I-MISC
peut I-MISC
être E-MISC
. O
Est O
-ce O
qu' O
il O
y O
a O
des O
gens O
qui O
aiment O
la O
pêche O
, O
à O
Montserrou S-LOC
? O
— O
Mais O
sans O
doute O
, O
dit O
tante O
Battistine S-PER
. O
Notre O
rivière O
, O
la O
Varèze S-LOC
, O
fournit O
des O
poissons O
excellents O
, O
à O
preuve O
que O
tu O
t' O
es O
régalé O
tout O
à O
l' O
heure O
de O
la O
friture O
du O
diner O
. O
— O
Eh S-MISC
bien O
, O
père O
est O
avec O
quelque O
pêcheur O
à O
la O
ligne O
. O
Je O
ne O
Sais S-MISC
pas O
pourquoi O
, O
mais O
il O
les O
aime O
beaucoup O
. O
— O
Peut-être O
parce O
que O
leur O
patience O
légendaire O
fait O
d' O
eux O
des O
auditeurs O
modèles O
| | O
les O
poissons O
doivent O
être O
reconnais O
- O
sants O
à O
ton O
père O
de O
cette O
prédilection O
, O
qui O
les O
préserve O
d’ O
être O
pris O
, O
dit O
en O
souriant O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
| | O
mais O
on O
ouvre O
la O
porte O
d' O
entrée O
: O
j' O
entends O
tinter O
la O
sonnette O
du O
ressort O
, O
nous O
allons O
être O
fixés O
sur O
la O
justesse O
de O
La B-MISC
conjecture E-MISC
. O
» O
Ce O
ne O
fut O
pas O
M. B-PER
Augustin I-PER
Lapeyre E-PER
, O
mais O
maman O
Suzette S-PER
qui O
entra O
, O
rouge O
etessoufflée O
d’ O
avoir O
arpenté O
toutes O
les O
rues O
de O
Montserrou S-LOC
sans O
parvenir O
à O
transmettre O
son O
message O
. O
Un O
fou O
rire O
courut O
autour O
de O
Ta B-MISC
table E-MISC
lorsque O
, O
après O
le O
récit O
de O
sa O
perquisition O
infructueuse O
, O
la O
bonne O
dame O
ajouta O
: O
« O
Je O
n’ O
en O
revenais O
par O
11 O
, O
un O
peu O
tracassée O
de O
l' O
idée O
que O
M. B-PER
Lapeyre E-PER
s’ O
en O
était O
allé O
par O
distraction O
jusqu' O
à O
sa O
métairie O
, O
quand O
jai O
rencontré O
mon O
neveu O
Bernard S-MISC
, O
qui O
venait O
de O
cou- O
rir O
la O
campagne O
. O
I S-MISC
fait O
de O
longues O
excursions O
tous O
les O
matins O
, O
pour O
chasser O
les O
papillons O
dont O
il O
fait O
collection O
. O
I O
m' O
a O
dit O
avoir O
rencontré O
, O
du O
côté O
de O
Daumazan S-LOC
, O
sur O
les O
bords O
de O
la O
rivière O
, O
le O
percepteur O
armé O
de O
sa O
ligne O
à O
pècher O
, O
allant O
côte O
à O
côte O
avec O
M. B-PER
Lapeyre E-PER
, O
qui O
déclamait O
tout O
haut O
en O
faisant O
de O
grands O
bras O
. O
Ils O
s’ O
arrêtaient O
de O
place O
en O
place O
, O
mais O
en O
s' O
éloi O
- O
onant O
toujours O
de. O
Montserrou S-LOC
. O
» O
M. O
Lapèyre S-PER
déclamait O
. O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
31 O
Maman B-PER
Suzelte E-PER
s' O
arrêta O
court O
, O
interloquée O
par O
l' O
accès O
de O
gaieté O
générale O
qui O
avait O
gagné O
jusqu' O
à O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
. O
« O
Et O
puis O
? O
lui O
dit O
enfin O
celui-ci O
. O
— O
Ce O
n’ O
est O
pas O
, O
reprit O
-elle O
, O
le O
percepteur O
qui O
rappellerait O
l' O
heure O
du O
diner O
à O
monsieur O
votre O
frère O
. O
Il O
a O
les O
habitudes O
de O
son O
pays O
du O
Nord S-LOC
, O
le O
percepteur O
, O
il O
appelle O
le O
diner O
déjeuner O
et O
il O
déjeune O
à O
onze O
heures O
| | O
il O
s’ O
en O
va O
ensuite O
à O
la O
pêche O
tout O
le O
reste O
de O
la O
journée O
quand O
il O
n’ O
a O
pas O
de O
besogne O
à O
son O
bureau O
. O
Jai S-PER
donc O
renvoyé O
là-bas O
mon O
neveu O
Bernard S-PER
, O
qui O
est O
plus O
alerte O
que O
moi O
, O
et O
je O
l' O
ai O
chargé O
de O
ne O
point O
quitter O
M. B-PER
Lapeyre E-PER
d’ O
un O
pas O
, O
qu' O
il O
ne O
l' O
ail O
ramené O
ici O
. O
» O
Lorsque O
maman O
Suzetle S-PER
eut O
disparu O
, O
l' O
oncle O
Anténor S-PER
dit O
à O
sa O
belle-sœur O
: O
« O
Si O
je O
voulais O
continuer O
le O
débat O
, O
je O
dirais O
que O
c' O
est O
une O
jolie O
épigramme O
que O
l' O
envoi O
de O
cet O
écolier O
à O
son O
maître O
, O
pour O
arracher O
ce O
dernier O
aux O
charmes O
de O
l’ O
école O
buissonnière O
, O
Qui O
se O
chargera O
, O
à O
Paris S-LOC
, O
de O
remettre O
mon O
frère O
dans O
le O
bon O
che O
- O
min O
lorsqu' O
il O
s’ O
' O
égarera O
par O
distraction O
? O
__ O
Moi! O
» O
dit O
M" B-PER
Félicie E-PER
en O
redressant O
sa O
Jolie S-PER
tulle O
et O
en O
levant O
un O
peu O
haut O
son O
nez O
busqué O
. O
De O
= O
\ O
Dee O
one O
© O
mar O
= O
I O
RÉRREE S-LOC
Papa B-PER
Jacques E-PER
€ O
ait O
là O
, O
CHAPITRE B-MISC
I E-MISC
] O
Vendanges S-LOC
. O
— O
A O
l' O
abri O
, O
— O
Sauvetage B-MISC
d' I-MISC
Erembert E-MISC
. O
On O
vendangeait O
depuis O
le O
matin O
la O
vigne O
de O
maman O
Su S-PER
- O
zelte O
. O
Gette O
vigne O
s’ O
étalait O
à O
l’ O
exposition O
du O
soleil O
de O
midi O
tout O
le O
long O
de O
la O
colline O
rocheuse O
qui O
do O
- O
mine O
Montserrou S-LOC
. O
Des O
fenêtres O
de O
sa O
maison O
du O
faubourg O
, O
papa O
Jacques S-MISC
pouvait O
regarder O
de O
lom O
cette O
longue O
bande O
de O
terre O
rayée O
par O
les O
rangées O
de O
ceps O
, O
gris O
et O
dépouillés O
en O
hiver O
, O
verts O
et O
toufflus O
au O
printemps O
, O
bigarrés O
en O
automne O
des O
couleurs O
variées O
de O
leurs O
fruits O
et O
de O
leurs O
feuilles O
. O
IF S-MISC
pou- O
vait O
aussi O
, O
non O
pas O
certes O
compter O
d' O
aussi O
loin O
les O
panaches O
fins O
et O
grêles O
des O
pêchers O
qui O
coupaient O
agréablement O
à O
lœil O
la O
régularité O
de O
cette O
culture O
, O
mais O
distinguer O
leurs O
ombres O
vaporeuses O
s’ O
enlevant O
sur O
le O
ton O
plus O
vigoureux O
des O
peu O
- O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
3 O
ot O
ROUZÉTOU S-MISC
. O
plicrs O
, O
montant O
à O
l' O
assaut O
de O
la O
côte O
le O
long O
du O
chemin O
herbu O
qui O
côtoyait O
la O
vigne O
en O
contre-bas O
. O
Ce O
chemin O
, O
vert O
en O
loute O
saison O
, O
devait O
constituer O
la O
voûte O
d’ O
une O
de O
ces O
sour O
- O
ces O
Soulerraines S-LOC
qui O
descendent O
des O
coteaux O
élevés O
, O
car O
il O
gardait O
sa O
fraicheur O
, O
même O
en O
ce O
jour O
chaudement O
ensoleillé O
des O
vendanges O
. O
C' O
était O
là O
que O
stationnait O
le O
char O
rustique O
sur O
lequel O
on O
hissait O
Pune S-LOC
après O
l’ O
autre O
les O
comportes O
pleines O
de O
grappes O
mordorées O
, O
roses O
ou O
noir O
bleu O
, O
selon O
la O
variété O
du O
raisin O
. O
Les O
bœuls O
de O
lattelage O
, O
la O
tête O
basse O
sous O
le O
joug O
, O
le O
nez O
dans O
les O
buissons O
pour O
y O
hap O
- O
per O
des O
brins O
de O
chèvrefeuille O
sauvage O
, O
se O
reposaent O
, O
pendant O
ces O
longues O
haltes O
à O
l’ O
ombre O
, O
des O
premiers O
voyages O
de O
vendange O
au O
chai O
du O
faubourg O
| | O
ils O
restaient O
immo O
- O
biles O
, O
avec O
celle O
gravité O
paisible O
des O
ani O
- O
maux O
domestiques O
qu' O
on O
croirait O
conscients O
de O
leur O
tâche O
, O
respectés O
d' O
ailleurs O
par O
les O
abeilles O
et O
Les B-MISC
frelons I-MISC
qui I-MISC
bour E-MISC
- O
donnaient O
autour O
des O
comportes O
rangées O
le O
long O
des O
peu- O
pliers O
en O
attendant O
leur O
chargement O
sur O
le O
char O
. O
Papa B-PER
Jacques E-PER
était O
là O
pour O
recevoir O
les O
corbeilles O
de O
ven O
- O
dange O
que O
lui O
descendaient O
sur O
leur O
tête O
les O
hommes O
em O
- O
ployés O
à O
recueillir O
la O
récolte O
de O
chaque O
vendangeur O
. O
En O
voyant O
arriver O
son O
neveu O
Bernard S-MISC
, O
il O
lui O
posa O
à O
peu O
près O
dans O
les O
mêmes O
termes O
la O
question O
qu' O
il O
r' O
épé O
tait O
à O
chacune O
de O
ses O
pauses O
périodiques O
: O
« O
As O
-tu O
recommandé O
à O
Rouzétou S-PER
de O
ne O
pas O
se O
fatiguer O
? O
A O
-t-elle O
bien O
chaud O
? O
Ne O
s’ O
est O
-elle O
pas O
coupée O
avec O
ce O
couteau O
qu' O
on O
n' O
a O
reproché O
de O
lui O
avoir O
acheté O
trop O
tranchant O
? O
— O
Ne O
soyez O
pas O
en O
peine O
, O
mon O
oncle O
, O
répondit O
Bernard S-MISC
. O
Elle O
et O
ma O
sœur O
suivent O
la O
mème O
rangée O
de O
ceps O
et O
elles O
s' O
amusent O
tant O
, O
à O
qui O
remplira O
plus O
vite O
son O
panier O
, O
qu’ O
elles O
ne O
sentent O
pas O
la O
fatigue O
. O
Entendez B-MISC
-les I-MISC
rire I-MISC
d' I-MISC
ici E-MISC
. O
Quant O
au O
couteau O
, O
ma O
tante O
Suzette S-PER
m' O
avait O
recommandé O
de O
ne O
pas O
le O
laisser O
à O
Rose S-PER
| | O
et O
, O
pour O
lui O
obéir O
, O
j' O
ai O
dù O
user O
de O
ruse O
. O
ROUZÉTOU S-LOC
. O
35 O
J' O
ai O
eu O
l' O
air O
de O
l’ O
envier O
, O
je O
savais O
que O
c’ O
était O
le O
vrai O
moyen O
avec O
Rose S-PER
. O
Elle O
est O
si O
bonne O
, O
qu’ O
elle O
à O
voulu O
tout O
de O
suite O
l' O
échanger O
contre O
le O
mien O
, O
et O
e’ O
est O
moi O
qui O
me O
suis O
coupé O
à O
sa O
place O
, O
de O
sorte O
que O
je O
suis O
tout O
fier O
d’ O
avoir O
usé O
de O
ma O
- O
lice O
avec O
elle O
. O
Voyez O
plutôt O
! O
si O
elle O
avait O
une O
telle O
entaille O
à O
Sa B-MISC
pauvre I-MISC
petite I-MISC
main I-MISC
! E-MISC
» O
Bernard S-MISC
montrait O
à O
son O
oncle O
une O
large O
estafilade O
toute O
saignante O
à O
l’ O
index O
de O
la O
main O
gauche O
. O
QI S-ORG
] O
faut O
fermer O
cette O
coupure O
, O
dit O
papa O
Jacques S-PER
. O
Tu S-MISC
n' O
as O
donc O
point O
pensé O
à O
chercher O
quelque O
toile O
d’ O
araignée O
pour O
arrêter O
le O
sang? O
... O
Tu O
pouvais O
toujours O
entortiller O
ton O
mou O
- O
choir O
autour O
de O
ta O
main O
. O
— O
Bah! S-PER
fit O
Bernard S-PER
en O
riant O
, O
pour O
si O
peu O
! O
