| 

| O 
1e O 
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
M I-MISC
onsieur I-MISC
Lecoq I-MISC
. O 
L' O 
enquête O 
/ O 
|
| O 
par O 
Emile B-PER
Gaboriau I-PER
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
Gaboriau I-LOC
, O 
Émile B-PER
( O 
1832 O 
- O 
1873 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
Monsieur O 
Lecoq B-PER
. O 
|
| O 
L' O 
enquête O 
/ O 
par O 
Emile B-PER
Gaboriau I-PER
. O 
1869 O 
. O 
|

| O 
OUVRAGES B-MISC
DU I-MISC
MÊME I-MISC
AUTEUR I-MISC
|

| I-MISC
Format I-MISC
grand I-MISC
in-18 I-MISC
jésus I-MISC
|

| I-MISC
L' I-MISC
AFFAIRE I-MISC
LERUOUGE I-MISC
, O 
5 O 
° O 
édition O 
. O 
1 O 
vol O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
.. O 
|
| O 
Li B-PER
Cuime I-PER
D' O 
ORGIVAL O 
, O 
4 O 
édit O 
, O 
4 O 
vol O 
. O 
, O 
, O 
, O 
, O 
. O 
, O 
|
| O 
LE B-MISC
Dossier I-MISC
N I-MISC
° I-MISC
413 I-MISC
, O 
4 O 
° O 
édit O 
... O 
.. O 
|
| O 
LES O 
ESCLAVES B-MISC
DE I-MISC
Paris I-MISC
, O 
4 O 
° O 
édil O 
. O 
, O 
2 O 
vol O 
. O 
, O 
. O 
. O 
. O 
|
| O 
LES B-MISC
MARIAGES I-MISC
D' I-MISC
AVENTURES I-MISC
, O 
2 O 
° O 
édit O 
, O 
À B-MISC
vol I-MISC
. O 
|
| O 
LES O 
COTiLLONS B-MISC
cÉLÈBRES O 
, O 
5 O 
° O 
édit O 
2 O 
vol O 
, O 
|
| O 
LES B-MISC
COMÉDILNNES I-MISC
ADORÉES I-MISC
, O 
2 O 
° O 
lil O 
, O 
4 O 
vol O 
. O 
|
| O 
Le O 
TREIZIÈME O 
HUssaRD O 
, O 
16 O 
° O 
édit O 
, O 
4 O 
vol O 
. O 
ee B-MISC
|

| I-MISC
5 I-MISC
re I-MISC
. O 
|

| O 
Sous O 
presse O 
: O 
|

| O 
ae O 
me O 
84 O 
near O 
donner O 
D B-LOC
ere I-LOC
à O 
|

| O 
La B-MISC
Vie I-MISC
infernale I-MISC
. O 
|

| O 
LES B-MISC
GENS O 
Ds O 
BUREAU O 
, O 
2 O 
° O 
édit O 
, O 
4 O 
vol O 
, O 
. O 
, O 
  O 
, O 
, O 
. O 
. O 
: O 
|

| O 
3 O 
50 O 
|
| O 
3 O 
50 O 
|
| O 
3 O 
50 O 
|
| O 
7 O 
» O 
|
| O 
3 O 
» O 
|
| O 
G B-LOC
» O 
|
| O 
3 O 
» O 
|
 | O 
» O 
|
| O 
ÿ O 
» O 
|

 

| O 
PAR O 
|

| O 
ÉMILE O 
GABORIAU B-MISC
|

| O 
L' O 
ENQUÊTE B-MISC
|

| O 
TROISTNE B-MISC
ÉDITION O 
|

 

| O 
/ O 
PARIS O 
|

| O 
E. O 
DENTU B-ORG
, O 
EDITEUR B-ORG
|||| I-ORG
|
| I-ORG
LIBRAIRE I-ORG
DE I-ORG
LA I-ORG
SOCIÉTÉ I-ORG
DES I-ORG
GENS I-ORG
D I-ORG
LETTRES O 
|
| O 
PALAIS B-LOC
- I-LOC
ROYAL I-LOC
, O 
47 O 
ET O 
19 O 
, O 
GALERIE B-MISC
D' I-MISC
ORLÉANS I-MISC
|

| O 
1869 O 
|

| O 
armee O 
|
| O 
TPE B-PER
|

| O 
RE O 
PE B-ORG
ER I-ORG
|

| I-ORG
À O 
|
| O 
M. B-MISC
ALPHONSE I-MISC
MILLAUD I-MISC
|

| I-MISC
DIREGILUR I-MISC
DU I-MISC
PETIT I-MISC
JOURNAL I-MISC
|

| O 
Ce O 
n’ O 
est O 
pas O 
à O 
vous O 
, O 
Monsieur B-PER
le I-PER
Directeur I-PER
, O 
que O 
j' O 
ojfre O 
ce O 
|
| O 
volume O 
... O 
|

| O 
Je O 
le O 
dédie O 
à O 
l' O 
ami O 
de O 
tous O 
les O 
jours O 
, O 
à O 
vous O 
, O 
mon O 
cher O 
|
| O 
Alphonse B-PER
, O 
comme O 
un O 
témoignage O 
de O 
la O 
vive O 
et O 
sincère O 
|

| O 
affection O 
|

| O 
De O 
votre O 
dévoué O 
|

| O 
ÉMILE O 
GABORIAU B-MISC
. O 
|

| O 
pe O 
|

| O 
DNS O 
ER B-MISC
EE I-MISC
|
| O 
ART B-ORG
AO I-ORG
RE I-ORG
ES I-ORG
RE I-ORG
|

 

 

| I-ORG
MONSIEUR I-ORG
LEC09 I-ORG
|

| I-ORG
+ I-ORG
mme I-ORG
ne O 
|

 

| O 
PREMIÈRE B-MISC
PARTIR I-MISC
|

| O 
L' O 
ENQUÊTE B-MISC
|

| O 
Le O 
20 O 
février O 
48 O 
.. O 
, O 
un O 
dimanche O 
, O 
qui O 
se O 
trouvait O 
être O 
|
| O 
le O 
dimanche O 
ras O 
, O 
sur O 
les O 
onze O 
heures O 
du O 
soir O 
, O 
une O 
ronde O 
|
| O 
d' O 
agents O 
du O 
service O 
de O 
la O 
sûreté O 
sortait O 
du O 
poste O 
de O 
police O 
|
| O 
de O 
l’ O 
ancicnne O 
barrière O 
d' B-LOC
Italie I-LOC
. O 
|

| O 
La O 
mission O 
de O 
cette O 
ronde O 
était O 
d' O 
explorer O 
ce O 
vaste O 
|
| O 
‘ O 
uartier O 
qui O 
s’ O 
éteud O 
de O 
la O 
route O 
de O 
Fontainebleau B-LOC
à O 
la O 
|
| O 
Seine B-LOC
, O 
depuis O 
les O 
boulevards O 
extérieurs O 
jusqu' O 
aux O 
forti- O 
|
| O 
fications O 
, O 
|

| O 
Ges B-MISC
parages I-MISC
déserts I-MISC
avaient O 
alors O 
la O 
facheuse O 
réput:- O 
|
| O 
tion O 
qu' O 
ont O 
aujourd’hui O 
les O 
carrières O 
d' O 
Amérique B-LOC
. O 
|

| O 
4 O 
MONSIEUR B-MISC
LEUOO I-MISC
|

| O 
S' O 
y O 
aventurer O 
de O 
nait O 
était O 
réputé O 
si O 
dangereux O 
, O 
que O 
|
| O 
les O 
soldats O 
des O 
forts O 
venus O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
avec O 
la O 
permission O 
|
| O 
du O 
spectacle O 
, O 
avaient O 
ordre O 
de O 
s' O 
attendre O 
à O 
le O 
barrière O 
|
| O 
et O 
de O 
ne O 
rentrer O 
que O 
par O 
groupes O 
de O 
trois O 
ou O 
quatre O 
, O 
|

| O 
Cest B-MISC
que O 
Les O 
terrains O 
vagues O 
, O 
encore O 
nombreux O 
, O 
de- B-LOC
|
| O 
venaient O 
, O 
passé O 
minuit O 
, O 
le O 
domaine O 
de O 
cette O 
tourbe O 
de O 
|
| O 
misérables O 
sans O 
aveu O 
et O 
sans O 
asile O 
, O 
qui O 
redoutent O 
jus- O 
|
| O 
qu' O 
aux O 
formalités O 
sommaires O 
des O 
plus O 
infâmes O 
garnis O 
. O 
|

| O 
Les O 
vagabonds O 
et O 
Les O 
repris O 
de O 
justice O 
s' O 
y O 
donnaient O 
|
| O 
rendez-vous O 
, O 
Si B-MISC
la I-MISC
journée I-MISC
avait O 
été O 
bonne O 
, O 
ils O 
faisaient O 
|
| O 
ripaille O 
avec O 
Les B-MISC
comestibles I-MISC
volés I-MISC
aux O 
étalages O 
. O 
Quand O 
|
| O 
le O 
sommeil O 
les O 
sagnait O 
, O 
s O 
se O 
glissaient O 
sous O 
les O 
hangards O 
|
| O 
des O 
fabriques O 
ou O 
parmi O 
les O 
décombres O 
de O 
maisons O 
aban- O 
|
| O 
données O 
. O 
|

| O 
Tout O 
avait O 
été O 
mis O 
en O 
œuvre O 
pour O 
déloger O 
des O 
hôtes O 
|
| O 
si O 
dangereux O 
, O 
mais O 
les O 
plus O 
énergiques O 
mesures O 
demeu- O 
|
| O 
raient O 
vaines O 
, O 
|

| O 
Surveillés B-PER
, O 
traqués O 
, O 
harcelés O 
, O 
toujours O 
sous O 
le O 
coup O 
|
| O 
d’ O 
une O 
razzia O 
, O 
ils O 
r'eévenaicnt O 
quand O 
mème O 
, O 
avec O 
une O 
obsti- O 
|
| O 
nation O 
idiote O 
, O 
obéissant O 
, O 
on O 
ne O 
saurait O 
dire O 
à O 
quelle O 
mys- O 
|
| O 
térieuse O 
attraction O 
. O 
|

| O 
Si O 
bien O 
que O 
la O 
police O 
avait O 
là O 
comme O 
une O 
immense O 
|
| O 
souricière O 
incessamment O 
tendue O 
, O 
où O 
son O 
gibier O 
venait O 
|
| O 
bénévolement O 
se O 
prendre O 
, O 
|

| O 
Le O 
résultat O 
d’ O 
une O 
Perquisifion B-MISC
était O 
si O 
bien O 
prévu O 
, O 
si O 
|
| O 
sûr O 
, O 
que O 
c’ O 
est O 
d’ O 
un O 
ton O 
de O 
certitude O 
absolue O 
que O 
le O 
chef O 
|
| O 
de O 
poste O 
cria O 
à O 
la O 
ronde O 
qui O 
s’ O 
éloignait O 
: O 
|

| O 
— O 
de O 
vais O 
toujours O 
préparer O 
les O 
loyements O 
de O 
nos O 
pra- O 
|
| O 
tiques O 
. O 
Bonne B-PER
chasse O 
et O 
bien O 
du O 
plaisir O 
! O 
|

| O 
Ce O 
dernier O 
souhait O 
, O 
par O 
exemple O 
, O 
était O 
pure O 
ironie O 
, O 
|
| O 
car O 
le O 
temps O 
était O 
aussi O 
mauvais O 
que O 
possible O 
. O 
|

| O 
L' O 
ENQUÊTÉE B-ORG
5 O 
|

| O 
Il O 
avait O 
abondamment O 
ucigé O 
les O 
jours O 
p O 
: O 
écédents O 
, O 
et O 
|
| O 
le O 
dégel O 
commençait O 
. O 
Partout O 
où O 
la O 
cireulation O 
avait O 
été O 
|
| O 
un O 
peu O 
active O 
, O 
il O 
y O 
avait O 
un O 
demi-pied O 
de O 
houe O 
. O 
11 O 
faisait O 
|
| O 
encore O 
froid O 
cependant O 
, O 
un O 
froid O 
humide O 
à O 
transir O 
jus- O 
|
| O 
qu' O 
à O 
la O 
moelle O 
des O 
os O 
. O 
Avec O 
cela O 
le O 
brouillard O 
était O 
si O 
|
| O 
intense O 
que O 
le O 
bras O 
étendu O 
on O 
ne O 
distinguait O 
pas O 
sa O 
main O 
. O 
|

| O 
— O 
Quel O 
chien O 
de O 
métier O 
grommela O 
un O 
des O 
agents O 
. O 
|

| O 
— O 
Oui O 
, O 
répondit O 
l' O 
inspecteur O 
qui O 
commandait O 
la O 
ronde O 
, O 
|
| O 
je O 
pense O 
bien O 
que O 
si O 
tu O 
avais O 
seulement O 
trente O 
mille O 
francs O 
|
| O 
de O 
rentes O 
, O 
tu O 
ne O 
serais O 
pas O 
ici O 
. O 
|

| O 
Le O 
rire O 
qui O 
accucillit O 
cette O 
vulgaire O 
plaisanterie O 
était O 
|
| O 
moins O 
une O 
flatierie O 
qu' O 
un O 
hommage O 
rendu O 
à O 
une O 
supé- O 
|
| O 
riorité O 
reconnue O 
et O 
élablie O 
. O 
|

| O 
L' O 
inspecteur O 
était O 
, O 
en O 
effet O 
, O 
un O 
serviteur O 
des O 
plus O 
|
| O 
appréciés O 
à O 
la O 
Préfecture B-LOC
, O 
et O 
qui O 
avait O 
fait O 
ses O 
preuves O 
. O 
|

| O 
Sa O 
perspicacité O 
n’ O 
était O 
peut-être O 
pas O 
fort O 
grande O 
, O 
mais O 
|
| O 
il O 
savait O 
à O 
fond O 
son O 
métier O 
et O 
en O 
connaissait O 
les O 
ressour- O 
|
| O 
ces O 
, O 
les O 
ficelles O 
et O 
les O 
artifices O 
. O 
La O 
pratique O 
lui O 
avait O 
, O 
en O 
|
| O 
outre O 
, O 
donné O 
un O 
aplomb O 
importurbable O 
, O 
une O 
superbe O 
|
| O 
confiance O 
en O 
soi O 
et O 
une O 
sorte O 
de O 
grossière O 
diplomatie O 
, O 
|
| O 
jouant O 
assez O 
bien O 
l’ O 
habileté O 
. O 
|

| O 
À O 
ces O 
qualités O 
et O 
à O 
ces O 
défauts O 
, O 
il O 
joignait O 
une O 
incon- O 
|
| O 
testable O 
bravoure O 
. O 
|

| O 
Il O 
mettait O 
la O 
main O 
au O 
collet O 
du O 
plus O 
redoutable O 
malfai- O 
|
| O 
teur O 
aussi O 
tranquillement O 
qu’ O 
une O 
dévote O 
trempe O 
son O 
doigt O 
|
| O 
dans O 
un O 
bénitier O 
. O 
|

| O 
C' O 
était O 
un O 
homme O 
de O 
quarante O 
- O 
six O 
ans O 
, O 
taillé O 
en O 
force O 
, O 
|
| O 
ayant O 
les O 
traits O 
durs O 
, O 
une O 
terrible O 
moustache O 
, O 
et O 
de O 
pe- O 
|
| O 
tits O 
yeux O 
gris O 
sous O 
des O 
sourcils O 
en O 
broussailles O 
. O 
|

| O 
Son O 
nom O 
était O 
Gévrol B-LOC
, O 
mais O 
le O 
plus O 
habituellement O 
on O 
|
| O 
l’ O 
appelait O 
: O 
Général B-PER
. O 
|

| O 
L B-ORG
CT I-ORG
|

| I-ORG
G I-ORG
MONSIEUR O 
LECCO O 
|

| O 
Ce O 
sobriquet O 
caressait O 
sa O 
vanité O 
, O 
qui O 
n' O 
était O 
pas O 
mé- O 
|
| O 
diocre O 
, O 
et O 
ses O 
subordonnés O 
ne O 
l' O 
ignoraient O 
pas O 
. O 
|

| O 
Sans O 
doute O 
il O 
pensait O 
qu' O 
il O 
rejaillissait O 
sur O 
sa O 
personne O 
|
| O 
quelque O 
ehose O 
de O 
la O 
consilération O 
attachée O 
à O 
ce O 
grade O 
, O 
|

| O 
— O 
Si O 
vous O 
gcignez O 
déjà O 
, O 
reprit O 
-il O 
de O 
sa O 
grosse O 
voix O 
, O 
|
| O 
que O 
sera O 
-ce O 
tout O 
à O 
l' O 
heure O 
? O 
|

| O 
Dans O 
lé B-MISC
fait O 
, O 
il O 
n’ O 
y O 
avait O 
pas O 
encore O 
tre O 
| | O 
à O 
se O 
plaindre O 
, O 
|

| O 
La O 
petite O 
troupe O 
remoutait O 
alors O 
la O 
route O 
de O 
Choisy B-LOC
: O 
|
| O 
les O 
trottoirs O 
étaient O 
relativement O 
propres O 
, O 
et O 
les O 
bouti- O 
|
| O 
ques O 
des O 
marchands O 
de O 
vins O 
suffisaient O 
à O 
éclairer O 
la O 
|
| O 
arche O 
. O 
|

| O 
Gar B-PER
tous O 
les O 
débits O 
étaient O 
ouverts O 
. O 
I1 B-MISC
n’ O 
est O 
brouillard O 
|
| O 
ni O 
dégel O 
capables O 
de O 
décourager O 
les O 
amis O 
de O 
la O 
gaicté O 
, O 
|
| O 
Le B-MISC
carnaval I-MISC
de I-MISC
barrière I-MISC
se O 
grisait O 
daus O 
les O 
cabarets O 
et O 
se O 
|
| O 
démenait O 
dans O 
les O 
bals O 
publics O 
. O 
|

| O 
Des O 
fenêtres O 
ouvertes O 
, O 
s’ O 
échappaient O 
alternativement O 
|
| O 
des O 
vociférations O 
où O 
des O 
boritées O 
de O 
musiques O 
enragées O 
. O 
|
| O 
Puis O 
, O 
c' O 
était O 
un O 
ivrogne O 
qui O 
passait O 
festonnant O 
sur O 
la O 
|
| O 
chaussée O 
, O 
où O 
un O 
masque O 
crotté O 
qui O 
se O 
glissait O 
comme O 
une O 
|
| O 
ombre O 
honteuse O 
, O 
le O 
long O 
des O 
maisons O 
, O 
|

| O 
Devant O 
certains O 
établissements O 
, O 
Gévrol B-LOC
commandait O 
: O 
|
| O 
halte O 
! O 
Il O 
sifflait O 
d’ O 
une O 
façon O 
particulière O 
, O 
et O 
presque O 
aus- O 
|
| O 
sitôt O 
un O 
homme O 
sortait O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
agent O 
arrivant O 
à O 
l’ O 
or- O 
|
| O 
dre O 
. O 
On O 
écoutait O 
son O 
rapport O 
et O 
on O 
passait O 
, O 
|

| O 
Peu O 
à O 
peu O 
, O 
cependant O 
, O 
on O 
approchait O 
des O 
fortifications O 
. O 
|
| O 
Les O 
lumières O 
se O 
laisaicut O 
rares O 
et O 
il O 
y O 
avait O 
de O 
grands O 
|
| O 
emplacements O 
vides O 
entre O 
les O 
maisons O 
. O 
|

| O 
— O 
Par O 
file O 
à O 
gauche O 
, O 
garçons O 
! O 
ordonna O 
Gévrol B-LOC
| | O 
nous O 
|
| O 
allons O 
rejoindre O 
la O 
route O 
d' O 
Ivry B-LOC
et O 
nous O 
couperons O 
ensuite O 
|
| O 
au O 
plus O 
court O 
pour O 
gagner O 
la O 
rue B-LOC
du I-LOC
Chevaleret I-LOC
. O 
|

| O 
De O 
ce O 
point O 
, O 
l' O 
expédition O 
devenait O 
réellement O 
péuible O 
. O 
|

| O 
he O 
à O 
|

| O 
L' O 
ENQUÊTE B-MISC
7 I-MISC
|

| I-MISC
La I-MISC
ronde I-MISC
venait O 
de O 
s' O 
engager O 
dans O 
un O 
chemin O 
à O 
peine O 
|
| O 
tracé O 
, O 
n' O 
ayant O 
pas O 
mème O 
de O 
nom O 
, O 
coupé O 
de O 
fondrières O 
, O 
|
| O 
embarrassé O 
de O 
décombres O 
, O 
et O 
que O 
le O 
brouillard O 
, O 
la O 
boue O 
|
| O 
et O 
la O 
neige O 
rendaient O 
périlleux O 
. O 
|

| O 
Désormais O 
plus O 
de O 
Jumicre B-LOC
, O 
plus O 
de O 
cabarets O 
| | O 
ni O 
pas O 
, O 
|
| O 
ni O 
voix O 
, O 
rien O 
, O 
la O 
solitude O 
, O 
les O 
ténébres O 
, O 
le O 
silence O 
. O 
|

| O 
On O 
se O 
serait O 
cru O 
à O 
mille O 
lieues O 
de O 
Paris B-LOC
, O 
sans O 
ce O 
bruit O 
|
| O 
profond O 
et O 
continu O 
qui O 
monte O 
de O 
la O 
grande O 
ville O 
comme O 
|
| O 
le O 
mugissement O 
d’ O 
un O 
torrent O 
du O 
fond O 
d’ O 
un O 
gouffre O 
. O 
|

| O 
Tous O 
les O 
agents O 
avaient O 
retroussé O 
leur O 
pantalon O 
au- O 
|
| O 
dessus O 
de O 
la O 
cheville O 
, O 
et O 
ils O 
avaucçaient O 
lentement O 
, O 
choi- O 
|
| O 
sissant O 
tant O 
bien O 
que O 
mal O 
les O 
places O 
où O 
poser O 
le O 
pied O 
, O 
un O 
|
| O 
à O 
un O 
, O 
comme O 
des O 
Indiens B-LOC
sur O 
le O 
sentier O 
de O 
la O 
guerre O 
. O 
|

| O 
Is B-LOC
venaient O 
de O 
dépasser O 
la O 
rue O 
du O 
Chäteau B-LOC
- I-LOC
des I-LOC
- I-LOC
Ren- I-LOC
|
| O 
tiers O 
, O 
quand O 
tout O 
à O 
coup O 
un O 
cri O 
déchirant O 
traversa O 
l’ O 
es- O 
|
| O 
puce O 
. O 
|

| O 
À O 
cette O 
heure O 
, O 
en O 
cet O 
endroit O 
, O 
ce O 
eri B-LOC
était O 
si O 
affreuse- O 
|
| O 
ment O 
significatif O 
, O 
que O 
d’ O 
un O 
commun O 
mouvement O 
tous O 
les O 
|
| O 
hommes O 
s’ O 
urrètèrent O 
. O 
|

| O 
— O 
Vous O 
avez O 
entendu O 
, O 
Général B-PER
? O 
demanda O 
à O 
demi-voix O 
|
| O 
uu O 
dés O 
agents O 
, O 
|

| O 
— O 
Oui O 
, O 
on O 
s’ O 
égorge O 
certainement O 
près O 
d' O 
ici O 
... O 
mais O 
où O 
? O 
|
| O 
Silence B-MISC
et I-MISC
écoutons I-MISC
. O 
|

| O 
Tous O 
restèrent O 
immobiles O 
, O 
l’ O 
orcille O 
tendue O 
, O 
retenant O 
|
| O 
leur O 
souffle O 
, O 
et O 
bientôt O 
un O 
second O 
cri O 
, O 
un O 
hurlement O 
plu- O 
|
| O 
tôt O 
, O 
retentit O 
, O 
|

| O 
— O 
Eh B-MISC
! I-MISC
s’'écria O 
l’ O 
inspecteur O 
de O 
la O 
sûreté O 
, O 
c’ O 
est O 
à O 
la O 
|
| O 
Poivrière B-PER
. O 
|

| O 
Cette O 
dénomination O 
bizarre O 
disait O 
à O 
elle O 
seule O 
et O 
la O 
si- O 
|
| O 
guification O 
du O 
lieu O 
qu' O 
elle O 
désignait O 
, O 
et O 
quelles O 
pratiques O 
|
| O 
le O 
fréquentaieut O 
d' O 
hubitude O 
, O 
|

| O 
8 O 
MONSIEUR B-MISC
LECOY I-MISC
|

| O 
Dans O 
la O 
langue O 
imagée O 
qui O 
a O 
cours O 
du O 
côté O 
du O 
Mont- B-LOC
|
| O 
parnasse O 
, O 
on O 
dit O 
qu’ O 
un O 
buveur O 
est O 
« O 
poivre O 
» O 
quand O 
il O 
a O 
|
| O 
laissé O 
sa O 
raison O 
au O 
fond O 
des O 
pots O 
. O 
De O 
là O 
le O 
sobriquet O 
de O 
|
| O 
« O 
voleurs O 
au O 
poivrier O 
, O 
» O 
donné O 
aux O 
coquins O 
dont O 
la O 
|
| O 
spécialité O 
est O 
de O 
dévaliser O 
les O 
pauvres O 
ivrognes O 
inof- O 
|
| O 
fensifs O 
. O 
|

| O 
Ce O 
nom O 
, O 
cependant O 
, O 
n’ O 
éveillant O 
aucun O 
souvenir O 
dans O 
|
| O 
l' O 
esprit O 
des O 
agents O 
: O 
|

| O 
— O 
Comment O 
! O 
ajouta O 
Gévrol B-LOC
, O 
vous O 
ne O 
connaissez O 
pas O 
le O 
|
| O 
cabarct B-MISC
de O 
chez O 
la O 
mère O 
Chupin B-PER
, O 
là O 
- O 
bas O 
, O 
à O 
droite O 
. O 
An O 
|
| O 
galop O 
, O 
et O 
gare O 
aux O 
billets O 
de O 
paricrre O 
! O 
|

| O 
Dounant B-PER
l' O 
exemple O 
, O 
il O 
s’ O 
élança O 
dans O 
la O 
direction O 
indi- O 
|
| O 
quée O 
, O 
ses O 
hommes O 
le O 
suivirent O 
, O 
et O 
en O 
moins O 
d’ O 
une O 
mi O 
. O 
|
| O 
nute B-MISC
, O 
ils O 
arrivèrent O 
à O 
une O 
masure O 
sinistre O 
d' O 
aspect O 
, O 
bätic B-PER
|
| O 
au O 
milieu O 
de O 
terrains O 
vagues O 
. O 
|

| O 
C' O 
était O 
bien O 
de O 
ce O 
repaire O 
que O 
partaient O 
les O 
cris O 
, O 
ils O 
|
| O 
avaient O 
redoublé O 
et O 
avaient O 
été O 
suivis O 
de O 
deux O 
coups O 
de O 
|
| O 
feu O 
. O 
|

| O 
La O 
maison O 
était O 
hermétiquement O 
close O 
, O 
mais O 
par O 
des O 
|
| O 
ouvertures O 
en O 
forme O 
de O 
cœur O 
, O 
pratiquées O 
aux O 
volets O 
, O 
fil O 
. O 
|
| O 
traient O 
des O 
lueurs O 
rougeâtres O 
comme O 
celles O 
d’ O 
un O 
in- O 
|
| O 
cendie B-LOC
. O 
|

| O 
Un O 
des O 
agents O 
se O 
précipita O 
vers O 
une O 
des O 
fenètres O 
, O 
et O 
|
| O 
s’ O 
enlevant O 
à O 
la O 
force O 
des O 
poignets O 
, O 
il O 
essaya O 
de O 
voir O 
par O 
|
| O 
les O 
découpures O 
ce O 
qui O 
se O 
passait O 
à O 
l’ O 
intérieur O 
. O 
|

| O 
Gévrol B-LOC
, O 
lui O 
, O 
courut O 
à O 
la O 
porte O 
. O 
|

| O 
— O 
Ouvrez B-PER
|||| O 
... O 
commanda O 
-t O 
-il O 
, O 
en O 
frappant O 
rudement O 
, O 
|

| O 
Pas B-MISC
de I-MISC
réponse I-MISC
. O 
|

| O 
Mais O 
on O 
distinguait O 
très O 
- O 
bien O 
les O 
trépignements O 
d’ O 
uno O 
|
| O 
lutte O 
acharnée O 
, O 
des O 
blasphèmes O 
, O 
un O 
râle O 
sourd O 
et O 
par O 
in- O 
|
| O 
tervalles O 
des O 
sanglots O 
de O 
femme O 
, O 
|

| O 
L' O 
ENQUÊTE B-MISC
9 I-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
Horrible B-MISC
! I-MISC
... O 
fit O 
l' O 
agent O 
cramponné O 
au O 
volet O 
, O 
c’ O 
est O 
|
| O 
horrible O 
! O 
|

| O 
Cette O 
exclamation O 
décida O 
Gévrol B-LOC
. O 
|

| O 
— O 
Au O 
nom O 
de O 
la O 
loi O 
... O 
cria O 
-t O 
-il O 
une O 
troisième O 
fois O 
. O 
|

| O 
Et O 
personne O 
ne O 
répondant O 
, O 
il O 
recula O 
, O 
prit O 
du O 
champ O 
, O 
|
| O 
et O 
d’ O 
un O 
coup O 
d' O 
épaule O 
qui O 
avait O 
la O 
violence O 
d’ O 
un O 
cop O 
de O 
|
| O 
bélier O 
, O 
il O 
jeta O 
bas O 
la O 
porte O 
. O 
|

| O 
Alors O 
fut O 
expliqué O 
l' O 
accent O 
d’ O 
épouvante O 
de O 
l' O 
agent O 
qui O 
|
| O 
avait O 
collé O 
son O 
œil O 
aux O 
découpures O 
des O 
volets O 
. O 
|

| O 
La O 
salle O 
basse O 
de O 
la O 
Poivrière B-PER
présentait O 
un O 
tel O 
spec- O 
|
| O 
tacle O 
, O 
que O 
tous O 
les O 
employés O 
de O 
la O 
sûreté O 
et O 
Gévrol B-LOC
lui- O 
|
| O 
même O 
demeurèrent O 
un O 
moment O 
cloués O 
sur O 
place O 
, O 
glacés O 
|
| O 
d’ O 
une O 
indicible O 
horreur O 
, O 
|

| O 
Tout O 
, O 
dans O 
le O 
cabaret O 
, O 
trahissait O 
une O 
lutte O 
acharnée O 
, O 
|
| O 
une O 
de O 
ces O 
sanvages O 
« O 
batteries O 
» O 
qui O 
trop O 
souvent O 
en- O 
|
| O 
sanglintent O 
les O 
bouges O 
des O 
barrières O 
. O 
|

| O 
Les O 
chandelles O 
avaient O 
dû O 
ètre O 
éteintes O 
dès O 
le O 
com- O 
|
| O 
meucement O 
de O 
! O 
& O 
bagarre O 
, O 
mais O 
un O 
grand O 
feu O 
clair O 
de O 
|
| O 
planches O 
de O 
sapin O 
illuminait O 
jusqu' O 
aux O 
moindres O 
recoins O 
. O 
|

| O 
Tables O 
, O 
verres O 
, O 
bouteilles O 
, O 
ustensiles O 
de O 
ménage O 
, O 
ta- O 
|
| O 
bourcts O 
dépaillés O 
, O 
tout O 
était O 
renversé O 
, O 
jeté O 
pêle-méle O 
, O 
|
| O 
brisé O 
, O 
piétiné O 
, O 
haché O 
menu O 
. O 
|

| O 
Près O 
de O 
la O 
cheminée O 
, O 
en O 
travers O 
, O 
deux O 
hommes O 
étaient O 
|
| O 
étendus O 
à O 
terre O 
, O 
sur O 
le O 
dos O 
, O 
lcs B-PER
bras O 
en O 
croix O 
, O 
immobiles O 
. O 
|
| O 
Un O 
troisième O 
gisait O 
au O 
milieu O 
de O 
la O 
pièce O 
. O 
|

| O 
A O 
droite O 
, O 
dans O 
le O 
fond O 
, O 
sur O 
les O 
premières O 
marches O 
d’ O 
un O 
|
| O 
escalier O 
conduisant O 
à O 
l' O 
étage O 
supérieur O 
, O 
une O 
femme O 
était O 
|
| O 
aceroupie O 
. O 
Elle O 
avait O 
relevé O 
son O 
tablier O 
sur O 
sa O 
tête O 
, O 
et O 
|
| O 
poussait O 
des O 
gémissements O 
inarticulés O 
. O 
|

| O 
En O 
face O 
, O 
dans O 
le O 
cadre O 
d’ O 
une O 
porte O 
de O 
communication O 
|
| O 
grande O 
ouverte O 
, O 
un O 
homme O 
se O 
tenait O 
debout O 
, O 
roide O 
et O 
|

| O 
{ O 
|
| O 
ï O 
|
| O 
? O 
|
| O 
î O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
$ O 
|
| O 
3 O 
|
| O 
î O 
|
| O 
# O 
|

 

| O 
> O 
|

| O 
D O 
-rracémememtemonntes O 
26e O 
2 O 
|

| O 
16 O 
MONSIEUR B-MISC
LECOQ I-MISC
|

| O 
blème O 
, O 
ayant O 
devant O 
lui O 
, O 
comme O 
un O 
rempart O 
, O 
uue B-ORG
lourde O 
|
| O 
table O 
de O 
chène O 
, O 
|

| O 
I B-LOC
était O 
d’ O 
un O 
certain O 
âge O 
, O 
de O 
taille O 
moyenne O 
, O 
et O 
portait O 
|

| O 
toute O 
sa O 
barbe O 
. O 
|

| O 
Son O 
costume O 
, O 
qui O 
était O 
celui O 
des O 
déchargeurs O 
de O 
ba- O 
|
| O 
teaux O 
du O 
quai O 
de O 
la O 
Gare B-LOC
, O 
était O 
en O 
lamb O 
- O 
aux O 
et O 
tout O 
|
| O 
souillé O 
de O 
boue O 
, O 
de O 
vin O 
et O 
de O 
sang O 
, O 
|

| O 
Celui O 
-là O 
ce O 
ainement O 
était O 
le O 
meurtrice O 
. O 
|

| O 
L' O 
expression O 
de O 
son O 
visage O 
était O 
atroce O 
. O 
La O 
folie O 
fu- O 
|
| O 
rieuse O 
flamboyait O 
dans O 
ses O 
yeux O 
, O 
et O 
un O 
ricanement O 
con- O 
|
| O 
vulsif O 
eontractait O 
ses O 
traits O 
. O 
Il O 
avait O 
au O 
cou O 
et O 
à O 
la O 
joue O 
|
| O 
deux O 
blessures O 
qui O 
saignaicnt B-LOC
abondamment O 
. O 
|

| O 
De O 
sa O 
main O 
droite O 
, O 
enveloppée O 
d’ O 
un O 
mouchoir O 
à O 
car- O 
|
| O 
reaux O 
, O 
il O 
tenait O 
un O 
revolver O 
à O 
cinq O 
coups O 
, O 
dont O 
il O 
diri- O 
|
| O 
geait O 
le O 
canon O 
vers O 
les O 
agents O 
. O 
|

| O 
— O 
lends B-MISC
- I-MISC
toi I-MISC
! I-MISC
.. O 
lui O 
cria O 
Gévrol B-LOC
, O 
|

| O 
Les B-MISC
lèvres I-MISC
de I-MISC
l’ I-MISC
homme I-MISC
1emucrent O 
| | O 
mais O 
, O 
en O 
dépit O 
d’ O 
un O 
|
| O 
visible O 
eflort O 
, O 
il O 
ne O 
put O 
articuler O 
une O 
syllabe O 
, O 
|

| O 
— O 
Ne O 
fais O 
pas O 
le O 
malin O 
, O 
continua O 
l' O 
inspecteur O 
de O 
la O 
sû- O 
|
| O 
reté O 
, O 
nous O 
sommes O 
en O 
force O 
, O 
tu O 
es O 
piucé O 
| | O 
ainsi O 
, O 
bas O 
les O 
|
| O 
armes O 
|||| O 
... O 
. O 
|

| O 
— O 
Je B-MISC
suis I-MISC
innocent I-MISC
, O 
prononça O 
l’ O 
homme O 
d’ O 
une O 
voix O 
|
| O 
rauque O 
. O 
|

| O 
— O 
Naturellement O 
, O 
mais O 
cela O 
ne O 
nous O 
regarde O 
pas O 
. O 
|

| O 
— O 
J' O 
ai O 
été O 
attaqué O 
, O 
demandez O 
plutôt O 
à O 
cette O 
vieille O 
| | O 
je O 
|
| O 
me O 
suis O 
défendu O 
, O 
j' O 
ai O 
tué O 
, O 
j' O 
étais O 
dans O 
mon O 
droit O 
! O 
|

| O 
Le O 
geste O 
dont O 
il O 
appuya O 
ces O 
paroles O 
était O 
si O 
menacant O 
, O 
|
| O 
qu' O 
un O 
des O 
agents O 
, O 
resté O 
à O 
demi O 
dehors O 
, O 
ailira O 
violemment O 
|
| O 
Gévrol B-LOC
à O 
lui O 
, O 
en O 
disant O 
: O 
|

| O 
— O 
Gare B-PER
, O 
Général B-MISC
! I-MISC
méfez O 
-vous O 
! O 
. O 
… O 
Le O 
revolver O 
du O 
gres O 
|
| O 
din B-ORG
a O 
cinq O 
coups O 
et O 
nous O 
n’ O 
en O 
avons O 
entendu O 
que O 
deux O 
. O 
|

 

 

| O 
L' O 
ENQUÊTE B-MISC
43 O 
|

| O 
sons O 
- O 
les O 
dans O 
la O 
position O 
où O 
ils O 
sont O 
jusqu’ O 
à O 
l’ O 
arrivée O 
de O 
|
| O 
la O 
justice O 
et O 
voyons O 
ie O 
troisième O 
. O 
|

| O 
C' O 
était O 
un O 
tout O 
jeune O 
homme O 
, O 
portant O 
l’ O 
uniforme O 
de O 
|
| O 
l' O 
infanterie O 
de O 
ligne O 
. O 
Il O 
était O 
en O 
petite O 
tenue O 
, O 
sans O 
armes O 
, O 
|
| O 
ctsa O 
grande O 
capote O 
grise O 
entr’ouverte O 
laissait O 
voir O 
sa O 
|
| O 
poitrine O 
nue O 
. O 
|

| O 
On O 
le O 
souleva O 
avec O 
mille O 
précautions O 
, O 
car O 
il O 
geignait O 
|
| O 
pitoyablement O 
à O 
chaque O 
mouvement O 
, O 
et O 
on O 
le O 
plaça O 
sur O 
|
| O 
son O 
séant O 
, O 
le O 
dos O 
appuyé O 
contre O 
le O 
mur O 
. O 
|

| O 
Alors O 
, O 
il O 
ouvrit O 
les O 
yeux O 
, O 
et O 
d’ O 
une O 
voix O 
éteinte O 
demanda O 
|
| O 
à O 
boire O 
. O 
|

| O 
# O 
. O 
forces O 
. O 
|

| O 
— O 
Où B-MISC
es I-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
blessé I-MISC
? O 
demanda O 
Gévrol B-LOC
. O 
|

| O 
— O 
À O 
la O 
tête O 
, O 
tenez O 
, O 
là O 
, O 
répondit O 
-il O 
en O 
essayant O 
de O 
sou- O 
|
| O 
lever O 
un O 
de O 
ses O 
bras O 
, O 
oh O 
! O 
que O 
je O 
souffre O 
|

| O 
L' O 
agent O 
qui O 
avait O 
coupé O 
la O 
retraite O 
du O 
meurtrier O 
s' O 
était O 
|
| O 
approché O 
, O 
et O 
avec O 
une O 
dextérité O 
qué O 
lui O 
eût O 
enviée O 
un O 
|
| O 
vieux O 
chirurgien O 
, O 
il O 
palpait O 
la O 
plaie O 
béante O 
que O 
le O 
jeuR£e B-ORG
? O 
|
| O 
homme O 
avait O 
un O 
peu O 
au-dessus O 
de O 
la O 
nuque O 
. O 
tombant O 
|

| O 
Mais O 
il O 
n’ O 
y O 
avait O 
pas O 
à O 
se O 
méprendre O 
au O 
m O 
|
| O 
sa O 
lèvre O 
inférieure O 
. O 
Il O 
était O 
clair O 
qu' O 
il O 
juge O 
, O 
|
| O 
très O 
- O 
dangereuse O 
, O 
sinon O 
mortelle O 
. O 
|

| O 
— O 
Ge B-PER
ne O 
sera O 
même O 
rien O 
, O 
affirma O 
Gé B-MISC
|
| O 
la O 
tête O 
, O 
quand O 
ils O 
ne O 
tuent O 
pas O 
roide O 
, O 
|
| O 
mois O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Le O 
blessé O 
sourit O 
tristement O 
. O 
|

| O 
— O 
J' O 
ai O 
mon O 
compte O 
, O 
murmurark B-LOC
, O 
de O 
. O 
ds B-PER
Aqui I-PER
s’ O 
est O 
|

| O 
1 O 
. O 
|

| O 
£ O 
e O 
remit O 
vite O 
. O 
|

| O 
j' O 
ai O 
mes O 
yeux O 
|
| O 
bas O 
échappé O 
| | O 
seu- O 
|
| O 
ad O 
qui O 
profite O 
de O 
|

   
 
  

| O 
np B-LOC
|

| O 
Le O 
a O 
es O 
en O 
|

| O 
Le O 
RE O 
© O 
Paie O 
ee O 
|

| O 
ET O 
|

| O 
Se O 
a O 
ere O 
ain O 
|

| O 
= O 
me O 
|

| O 
» O 
|

| O 
44 O 
MONSIEUR B-MISC
LECOQ I-MISC
|

| O 
— O 
Bast B-MISC
1 I-MISC
... O 
|

| O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
... O 
II B-MISC
n’ O 
y O 
a O 
pas O 
à O 
dire O 
non O 
, O 
je O 
le O 
sens O 
. O 
Mais O 
je O 
ne O 
|
| O 
me O 
plains O 
pas O 
, O 
Je O 
n' O 
ai O 
que O 
ce O 
que O 
je O 
mérite O 
. O 
|

| O 
Tous O 
les O 
agents O 
, O 
sur O 
ces O 
mots O 
, O 
se O 
retournèrent O 
vers O 
le O 
|
| O 
meurtrier O 
. O 
Ils O 
pensaient O 
qu' O 
il O 
allait O 
profiter O 
de O 
cette O 
|
| O 
déclaration O 
pour O 
renouveler O 
ses O 
protestations O 
d' O 
inno O 
. O 
|
| O 
cence O 
. O 
|

| O 
Leur O 
attente O 
fut O 
décue O 
: O 
il O 
ne O 
bougea O 
pas O 
, O 
bien O 
qu' O 
il O 
|
| O 
eût O 
très O 
- O 
certainement O 
entendu O 
. O 
|

| O 
— O 
Mais O 
voilà O 
, O 
poursuivit O 
le O 
blessé O 
, O 
d’ O 
une O 
voix O 
qui O 
allait O 
|
| O 
s’ O 
éteignant O 
, O 
« O 
e O 
brigand O 
de O 
Lacheneur B-LOC
m’ O 
a O 
entrainé O 
. O 
|

| O 
— O 
Lacheneur B-LOC
? O 
. O 
… O 
|

| O 
— O 
Oui O 
, O 
Jean B-PER
Lachenexr I-PER
, O 
un O 
ancien O 
acteur O 
, O 
qui O 
m' O 
avait O 
|
| O 
connu O 
quand O 
j' O 
étais O 
riche O 
, O 
car O 
j' O 
ai O 
eu O 
de O 
la O 
fortune O 
, O 
|
| O 
mais O 
j' O 
ai O 
tout O 
mangé O 
, O 
je O 
voulais O 
m' O 
amuser O 
. O 
… O 
Lui O 
, O 
me O 
sa- O 
|
| O 
chant O 
sans O 
le O 
sou O 
, O 
est O 
venu O 
à O 
moi O 
, O 
et O 
il O 
m' O 
a O 
promis O 
assez O 
|
| O 
d' O 
argent O 
pour O 
recommencer O 
ma O 
vie O 
d' O 
autrefois O 
. O 
Et O 
c’ O 
est O 
|
| O 
pour O 
l' O 
avoir O 
cru O 
, O 
que O 
je O 
vais O 
crever O 
comme O 
un O 
chien O 
, O 
|
| O 
dans O 
ce O 
bougel O 
... O 
Oh B-MISC
! I-MISC
je O 
veux O 
me O 
venger O 
! O 
|

| O 
À O 
cet O 
espoir O 
, O 
ses O 
poings O 
se O 
crispèrent O 
pour O 
une O 
der- O 
|

| O 
argiière O 
menace O 
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
‘ O 
8 O 
, O 
Veux B-LOC
me O 
venger O 
, O 
dit O 
-il O 
encore O 
. O 
J' O 
en O 
sais O 
long O 
, O 
|
| O 
rauque O 
. O 
ue B-PER
croit O 
. O 
je O 
dirai O 
tout O 
! O 
. O 
… O 
|
| O 
— O 
Naturel B-PER
en O 
? O 
Présumé O 
de O 
ses O 
forces O 
. O 
|||| O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
— O 
J' O 
ai O 
été O 
attaq O 
avait O 
donné O 
un O 
instant O 
d O 
énergie O 
, O 
mais O 
|
| O 
me O 
suis O 
défendu O 
, O 
je O 
reste O 
de O 
vie O 
qui O 
palpitait O 
en O 
lui O 
. O 
|
| O 
it O 
reprendre O 
, O 
il O 
ne O 
le O 
put O 
. O 
A O 
deux O 
re- O 
|

| O 
Le O 
geste O 
dont O 
il O 
ap O 
. O 
. O 
|
| O 
qu’ O 
un O 
des O 
agents O 
, O 
rest O 
: O 
ouche O 
| | O 
il O 
ne O 
sortit O 
de O 
sa O 
gorge O 
qu' O 
un O 
|
| O 
, O 
|

| O 
Gévrol B-LOC
à O 
lui O 
, O 
en O 
disant O 
Jpuissante B-PER
. O 
|||| O 
. O 
|
| O 
— O 
Gare B-PER
, O 
Général B-PER
! O 
méfésriestation O 
de O 
son O 
intelligence O 
. O 
|
| O 
3 O 
. O 
|

| O 
din O 
a O 
cinq O 
coups O 
et O 
nous O 
nat O 
à O 
ses O 
lèvres O 
, O 
ses O 
yeux O 
se O 
ren- O 
|

| O 
+ O 
|

 

 

| O 
| | O 
|
| O 
5 O 
|
| O 
1 O 
|
| O 
ÿ O 
|
| O 
Î B-LOC
|
| O 
ÿ O 
|
| O 
i O 
|
| O 
j O 
|
| O 
î O 
|
| O 
ï O 
|
| O 
k O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
| | O 
|
| O 
Î B-MISC
|

| I-MISC
L' O 
ENQUÊTE B-LOC
45 O 
|

| O 
versèrent O 
, O 
son O 
corps O 
se O 
roidif O 
, O 
et O 
une O 
convulsion O 
suprème O 
|
| O 
le O 
rabattit O 
la O 
face O 
contre O 
terre O 
, O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
fini O 
, O 
murmura O 
Gévrol B-LOC
. O 
|

| O 
— O 
Pas O 
encore O 
, O 
répondit O 
le O 
jeune O 
agent O 
dont O 
l' O 
inter- O 
|
| O 
vention O 
avait O 
été O 
si O 
utile O 
| | O 
mais O 
il O 
n’ O 
en O 
a O 
pas O 
pour O 
dix O 
mi- O 
|
| O 
nutes O 
. O 
Pauvre O 
diable O 
! O 
... O 
Il O 
ne O 
dira O 
rien O 
. O 
|||| O 
|

| O 
L' O 
inspecteur O 
de O 
la O 
sûreté O 
s' O 
était O 
redressé O 
, O 
aussi O 
calme O 
|
| O 
que O 
s’ O 
il O 
eût O 
assisté O 
à O 
la O 
scène O 
la O 
plus O 
ordinaire O 
du O 
monde O 
, O 
|
| O 
et O 
soigneusement O 
il O 
époussetait O 
les O 
genoux O 
de O 
son O 
pan- O 
|
| O 
talon O 
. O 
|

| O 
— O 
Bast B-MISC
! I-MISC
... O 
répondit O 
-il O 
, O 
nous O 
saurons O 
quand O 
même O 
ce O 
|
| O 
que O 
nous O 
avons O 
intérêt O 
à O 
savoir O 
, O 
Ce B-MISC
garçon I-MISC
est I-MISC
troupier I-MISC
, O 
|
| O 
et O 
il O 
a O 
sur O 
les O 
boutons O 
de O 
sa O 
capote O 
le O 
numéro O 
de O 
son O 
ré- O 
|
| O 
giment O 
, O 
ainsi O 
! O 
|

| O 
Un O 
fin O 
sourire O 
plissa O 
les O 
lèvres O 
du O 
jeune O 
agent O 
. O 
|

| O 
— O 
Je O 
crois O 
que O 
vous O 
vous O 
trompez O 
, O 
Général B-PER
, O 
dit O 
-il O 
. O 
|

| O 
— O 
Cependant O 
... O 
|

| O 
— O 
Oui O 
, O 
je O 
sais O 
, O 
en O 
Le B-MISC
voyant I-MISC
sous I-MISC
l’ I-MISC
habit I-MISC
militaire I-MISC
, O 
vous O 
|
| O 
avez O 
supposé O 
. O 
Mal O 
... O 
non O 
. O 
Ce O 
malheureux O 
n' O 
était O 
|
| O 
pas O 
soldat O 
. O 
Eh O 
: O 
‘ O 
vddlès O 
- O 
vètss O 
une O 
preuve O 
immédiate O 
, O 
entre O 
|
| O 
dix O 
? O 
Regarde B-MISC
WE I-MISC
@élismiu O 
en O 
brosse O 
, O 
à O 
l' O 
ordonnance O 
? O 
|
| O 
Où B-MISC
avez I-MISC
-vous I-MISC
var O 
ddbirélgiies O 
avec O 
des O 
cheveux O 
tombant O 
|
| O 
sur O 
les O 
épaules O 
? O 
‘ O 
AY B-ORG
Sie I-ORG
|

| O 
L' O 
objection O 
interigiggééahanais O 
il O 
se O 
remit O 
vite O 
. O 
|
| O 
— O 
Penses B-PER
- O 
tu O 
, O 
fit O 
-il O 
Détetiitsent B-PER
, O 
que O 
j' O 
ai O 
mes O 
yeux O 
|
| O 
dans O 
ma O 
poche O 
? O 
Ta O 
nr O 
échappé O 
| | O 
seu- O 
|

| O 
lement O 
, O 
je O 
me O 
suis O 
dit O 
: O 
: O 
qui O 
profite O 
de O 
|
| O 
ce O 
qu’ O 
il O 
est O 
en O 
congé O 
pour O 
|
| O 
— O 
À O 
moins O 
que O 
. O 
|
| O 
Mais O 
Gévrol B-LOC
n' O 
admet O 
pas O 
lesthhlis B-PER
eue O 
|
| O 
— O 
Assez B-MISC
causé I-MISC
! I-MISC
prononçai@lif O 
|||| O 
le O 
qui O 
rest O 
|

   
  
    

| O 
2 O 
coin O 
Din O 
eue O 
+ O 
|

| O 
LT O 
NS B-ORG
|

| O 
16 O 
MONSIEUR B-MISC
LECOQ I-MISC
|

| O 
Tout O 
en O 
parlant O 
, O 
il O 
marchait O 
vers O 
la O 
vieille O 
qui O 
était O 
|
| O 
restée O 
obstinément O 
accroupie O 
sur O 
son O 
escalier O 
. O 
Depuis O 
|
| O 
l' O 
entrée O 
de O 
la O 
ronde O 
, O 
elle O 
n' O 
avait O 
ni O 
parlé O 
, O 
ni O 
remué O 
, O 
ni O 
|
| O 
hasardé O 
un O 
regard O 
. O 
Seulement O 
, O 
ses O 
gémissements O 
n’ O 
a- O 
|
| O 
vaicut O 
pas O 
discontinué O 
. O 
|

| O 
D' O 
un O 
geste O 
rapide O 
, O 
Gévrol B-LOC
arracha O 
le O 
tablier O 
qu’ O 
elle O 
|
| O 
avait O 
ramené O 
sur O 
sa O 
tôte O 
, O 
ct O 
alors O 
elle O 
apparut O 
telle O 
que O 
|
| O 
l' O 
avaient O 
faite O 
les O 
années O 
, O 
l’ O 
inconduite O 
, O 
la O 
misère O 
, O 
et O 
des O 
|
| O 
torrents O 
d’ O 
eau-de-vie O 
ct O 
de O 
mêlé B-LOC
- I-LOC
cassis I-LOC
: O 
ridée O 
, O 
ratatinée O 
, O 
|
| O 
édentée O 
, O 
éraillée O 
, O 
n’ O 
ayant O 
plus O 
sur O 
les O 
os O 
que O 
la O 
peau O 
, O 
|
| O 
plus O 
jaune O 
et O 
plus O 
sèche O 
qu’ O 
un O 
vieux O 
parchemin O 
. O 
|

| O 
— O 
Allons B-MISC
, I-MISC
debout I-MISC
! I-MISC
dit O 
l' O 
inspecteur O 
. O 
Ah B-MISC
! I-MISC
tes O 
jéré- O 
|
| O 
miades B-PER
ne O 
me O 
touchent O 
guère O 
. O 
Tu O 
devrais O 
être O 
fouettée O 
, O 
|
| O 
pour O 
les O 
drogues O 
infàmes O 
que O 
tu O 
mets O 
daus O 
tes O 
boissons O 
. O 
|
| O 
et O 
qui O 
allument O 
des O 
folies O 
furieuses O 
dans O 
les O 
cervelles O 
des O 
|
| O 
ivrognes O 
. O 
us B-LOC
|

| O 
La O 
vieille O 
promena O 
autour O 
dedlfi O 
|
| O 
rougis O 
, O 
et O 
d’ O 
un O 
ton O 
larmoyank@v O 
: O 
& O 
|

| O 
— O 
Quel O 
malheur O 
! O 
l' O 
atraisiins O 
QWeu B-ORG
-ce O 
que O 
je O 
vais O 
|
| O 
devenir O 
! O 
Tout O 
est O 
cassé O 
, O 
Lait B-PER
Métroilà I-PER
ruinée O 
, O 
|

| O 
Elle O 
ne O 
paraissait O 
scusibèe O 
qu' O 
à O 
da O 
perte O 
de O 
sa O 
vaisselle O 
. O 
|

| O 
— O 
Voyons B-PER
, O 
interregsn O 
j' O 
comment O 
la O 
bataille O 
|
| O 
est-elle O 
