| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
M I-MISC
onsieur I-MISC
Lecoq I-MISC
. O
L' O
enquête O
/ O
|
| O
par O
Emile B-PER
Gaboriau I-PER
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
Gaboriau I-LOC
, O
Émile B-PER
( O
1832 O
- O
1873 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Monsieur O
Lecoq B-PER
. O
|
| O
L' O
enquête O
/ O
par O
Emile B-PER
Gaboriau I-PER
. O
1869 O
. O
|

| O
OUVRAGES B-MISC
DU I-MISC
MÊME I-MISC
AUTEUR I-MISC
|

| I-MISC
Format I-MISC
grand I-MISC
in-18 I-MISC
jésus I-MISC
|

| I-MISC
L' I-MISC
AFFAIRE I-MISC
LERUOUGE I-MISC
, O
5 O
° O
édition O
. O
1 O
vol O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
.. O
|
| O
Li B-PER
Cuime I-PER
D' O
ORGIVAL O
, O
4 O
édit O
, O
4 O
vol O
. O
, O
, O
, O
, O
. O
, O
|
| O
LE B-MISC
Dossier I-MISC
N I-MISC
° I-MISC
413 I-MISC
, O
4 O
° O
édit O
... O
.. O
|
| O
LES O
ESCLAVES B-MISC
DE I-MISC
Paris I-MISC
, O
4 O
° O
édil O
. O
, O
2 O
vol O
. O
, O
. O
. O
. O
|
| O
LES B-MISC
MARIAGES I-MISC
D' I-MISC
AVENTURES I-MISC
, O
2 O
° O
édit O
, O
À B-MISC
vol I-MISC
. O
|
| O
LES O
COTiLLONS B-MISC
cÉLÈBRES O
, O
5 O
° O
édit O
2 O
vol O
, O
|
| O
LES B-MISC
COMÉDILNNES I-MISC
ADORÉES I-MISC
, O
2 O
° O
lil O
, O
4 O
vol O
. O
|
| O
Le O
TREIZIÈME O
HUssaRD O
, O
16 O
° O
édit O
, O
4 O
vol O
. O
ee B-MISC
|

| I-MISC
5 I-MISC
re I-MISC
. O
|

| O
Sous O
presse O
: O
|

| O
ae O
me O
84 O
near O
donner O
D B-LOC
ere I-LOC
à O
|

| O
La B-MISC
Vie I-MISC
infernale I-MISC
. O
|

| O
LES B-MISC
GENS O
Ds O
BUREAU O
, O
2 O
° O
édit O
, O
4 O
vol O
, O
. O
, O
| | O
, O
, O
. O
. O
: O
|

| O
3 O
50 O
|
| O
3 O
50 O
|
| O
3 O
50 O
|
| O
7 O
» O
|
| O
3 O
» O
|
| O
G B-LOC
» O
|
| O
3 O
» O
|
 | O
» O
|
| O
ÿ O
» O
|

 

| O
PAR O
|

| O
ÉMILE O
GABORIAU B-MISC
|

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
|

| O
TROISTNE B-MISC
ÉDITION O
|

 

| O
/ O
PARIS O
|

| O
E. O
DENTU B-ORG
, O
EDITEUR B-ORG
|||| I-ORG
|
| I-ORG
LIBRAIRE I-ORG
DE I-ORG
LA I-ORG
SOCIÉTÉ I-ORG
DES I-ORG
GENS I-ORG
D I-ORG
LETTRES O
|
| O
PALAIS B-LOC
- I-LOC
ROYAL I-LOC
, O
47 O
ET O
19 O
, O
GALERIE B-MISC
D' I-MISC
ORLÉANS I-MISC
|

| O
1869 O
|

| O
armee O
|
| O
TPE B-PER
|

| O
RE O
PE B-ORG
ER I-ORG
|

| I-ORG
À O
|
| O
M. B-MISC
ALPHONSE I-MISC
MILLAUD I-MISC
|

| I-MISC
DIREGILUR I-MISC
DU I-MISC
PETIT I-MISC
JOURNAL I-MISC
|

| O
Ce O
n’ O
est O
pas O
à O
vous O
, O
Monsieur B-PER
le I-PER
Directeur I-PER
, O
que O
j' O
ojfre O
ce O
|
| O
volume O
... O
|

| O
Je O
le O
dédie O
à O
l' O
ami O
de O
tous O
les O
jours O
, O
à O
vous O
, O
mon O
cher O
|
| O
Alphonse B-PER
, O
comme O
un O
témoignage O
de O
la O
vive O
et O
sincère O
|

| O
affection O
|

| O
De O
votre O
dévoué O
|

| O
ÉMILE O
GABORIAU B-MISC
. O
|

| O
pe O
|

| O
DNS O
ER B-MISC
EE I-MISC
|
| O
ART B-ORG
AO I-ORG
RE I-ORG
ES I-ORG
RE I-ORG
|

 

 

| I-ORG
MONSIEUR I-ORG
LEC09 I-ORG
|

| I-ORG
+ I-ORG
mme I-ORG
ne O
|

 

| O
PREMIÈRE B-MISC
PARTIR I-MISC
|

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
|

| O
Le O
20 O
février O
48 O
.. O
, O
un O
dimanche O
, O
qui O
se O
trouvait O
être O
|
| O
le O
dimanche O
ras O
, O
sur O
les O
onze O
heures O
du O
soir O
, O
une O
ronde O
|
| O
d' O
agents O
du O
service O
de O
la O
sûreté O
sortait O
du O
poste O
de O
police O
|
| O
de O
l’ O
ancicnne O
barrière O
d' B-LOC
Italie I-LOC
. O
|

| O
La O
mission O
de O
cette O
ronde O
était O
d' O
explorer O
ce O
vaste O
|
| O
‘ O
uartier O
qui O
s’ O
éteud O
de O
la O
route O
de O
Fontainebleau B-LOC
à O
la O
|
| O
Seine B-LOC
, O
depuis O
les O
boulevards O
extérieurs O
jusqu' O
aux O
forti- O
|
| O
fications O
, O
|

| O
Ges B-MISC
parages I-MISC
déserts I-MISC
avaient O
alors O
la O
facheuse O
réput:- O
|
| O
tion O
qu' O
ont O
aujourd’hui O
les O
carrières O
d' O
Amérique B-LOC
. O
|

| O
4 O
MONSIEUR B-MISC
LEUOO I-MISC
|

| O
S' O
y O
aventurer O
de O
nait O
était O
réputé O
si O
dangereux O
, O
que O
|
| O
les O
soldats O
des O
forts O
venus O
à O
Paris B-LOC
, O
avec O
la O
permission O
|
| O
du O
spectacle O
, O
avaient O
ordre O
de O
s' O
attendre O
à O
le O
barrière O
|
| O
et O
de O
ne O
rentrer O
que O
par O
groupes O
de O
trois O
ou O
quatre O
, O
|

| O
Cest B-MISC
que O
Les O
terrains O
vagues O
, O
encore O
nombreux O
, O
de- B-LOC
|
| O
venaient O
, O
passé O
minuit O
, O
le O
domaine O
de O
cette O
tourbe O
de O
|
| O
misérables O
sans O
aveu O
et O
sans O
asile O
, O
qui O
redoutent O
jus- O
|
| O
qu' O
aux O
formalités O
sommaires O
des O
plus O
infâmes O
garnis O
. O
|

| O
Les O
vagabonds O
et O
Les O
repris O
de O
justice O
s' O
y O
donnaient O
|
| O
rendez-vous O
, O
Si B-MISC
la I-MISC
journée I-MISC
avait O
été O
bonne O
, O
ils O
faisaient O
|
| O
ripaille O
avec O
Les B-MISC
comestibles I-MISC
volés I-MISC
aux O
étalages O
. O
Quand O
|
| O
le O
sommeil O
les O
sagnait O
, O
s O
se O
glissaient O
sous O
les O
hangards O
|
| O
des O
fabriques O
ou O
parmi O
les O
décombres O
de O
maisons O
aban- O
|
| O
données O
. O
|

| O
Tout O
avait O
été O
mis O
en O
œuvre O
pour O
déloger O
des O
hôtes O
|
| O
si O
dangereux O
, O
mais O
les O
plus O
énergiques O
mesures O
demeu- O
|
| O
raient O
vaines O
, O
|

| O
Surveillés B-PER
, O
traqués O
, O
harcelés O
, O
toujours O
sous O
le O
coup O
|
| O
d’ O
une O
razzia O
, O
ils O
r'eévenaicnt O
quand O
mème O
, O
avec O
une O
obsti- O
|
| O
nation O
idiote O
, O
obéissant O
, O
on O
ne O
saurait O
dire O
à O
quelle O
mys- O
|
| O
térieuse O
attraction O
. O
|

| O
Si O
bien O
que O
la O
police O
avait O
là O
comme O
une O
immense O
|
| O
souricière O
incessamment O
tendue O
, O
où O
son O
gibier O
venait O
|
| O
bénévolement O
se O
prendre O
, O
|

| O
Le O
résultat O
d’ O
une O
Perquisifion B-MISC
était O
si O
bien O
prévu O
, O
si O
|
| O
sûr O
, O
que O
c’ O
est O
d’ O
un O
ton O
de O
certitude O
absolue O
que O
le O
chef O
|
| O
de O
poste O
cria O
à O
la O
ronde O
qui O
s’ O
éloignait O
: O
|

| O
— O
de O
vais O
toujours O
préparer O
les O
loyements O
de O
nos O
pra- O
|
| O
tiques O
. O
Bonne B-PER
chasse O
et O
bien O
du O
plaisir O
! O
|

| O
Ce O
dernier O
souhait O
, O
par O
exemple O
, O
était O
pure O
ironie O
, O
|
| O
car O
le O
temps O
était O
aussi O
mauvais O
que O
possible O
. O
|

| O
L' O
ENQUÊTÉE B-ORG
5 O
|

| O
Il O
avait O
abondamment O
ucigé O
les O
jours O
p O
: O
écédents O
, O
et O
|
| O
le O
dégel O
commençait O
. O
Partout O
où O
la O
cireulation O
avait O
été O
|
| O
un O
peu O
active O
, O
il O
y O
avait O
un O
demi-pied O
de O
houe O
. O
11 O
faisait O
|
| O
encore O
froid O
cependant O
, O
un O
froid O
humide O
à O
transir O
jus- O
|
| O
qu' O
à O
la O
moelle O
des O
os O
. O
Avec O
cela O
le O
brouillard O
était O
si O
|
| O
intense O
que O
le O
bras O
étendu O
on O
ne O
distinguait O
pas O
sa O
main O
. O
|

| O
— O
Quel O
chien O
de O
métier O
grommela O
un O
des O
agents O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
répondit O
l' O
inspecteur O
qui O
commandait O
la O
ronde O
, O
|
| O
je O
pense O
bien O
que O
si O
tu O
avais O
seulement O
trente O
mille O
francs O
|
| O
de O
rentes O
, O
tu O
ne O
serais O
pas O
ici O
. O
|

| O
Le O
rire O
qui O
accucillit O
cette O
vulgaire O
plaisanterie O
était O
|
| O
moins O
une O
flatierie O
qu' O
un O
hommage O
rendu O
à O
une O
supé- O
|
| O
riorité O
reconnue O
et O
élablie O
. O
|

| O
L' O
inspecteur O
était O
, O
en O
effet O
, O
un O
serviteur O
des O
plus O
|
| O
appréciés O
à O
la O
Préfecture B-LOC
, O
et O
qui O
avait O
fait O
ses O
preuves O
. O
|

| O
Sa O
perspicacité O
n’ O
était O
peut-être O
pas O
fort O
grande O
, O
mais O
|
| O
il O
savait O
à O
fond O
son O
métier O
et O
en O
connaissait O
les O
ressour- O
|
| O
ces O
, O
les O
ficelles O
et O
les O
artifices O
. O
La O
pratique O
lui O
avait O
, O
en O
|
| O
outre O
, O
donné O
un O
aplomb O
importurbable O
, O
une O
superbe O
|
| O
confiance O
en O
soi O
et O
une O
sorte O
de O
grossière O
diplomatie O
, O
|
| O
jouant O
assez O
bien O
l’ O
habileté O
. O
|

| O
À O
ces O
qualités O
et O
à O
ces O
défauts O
, O
il O
joignait O
une O
incon- O
|
| O
testable O
bravoure O
. O
|

| O
Il O
mettait O
la O
main O
au O
collet O
du O
plus O
redoutable O
malfai- O
|
| O
teur O
aussi O
tranquillement O
qu’ O
une O
dévote O
trempe O
son O
doigt O
|
| O
dans O
un O
bénitier O
. O
|

| O
C' O
était O
un O
homme O
de O
quarante O
- O
six O
ans O
, O
taillé O
en O
force O
, O
|
| O
ayant O
les O
traits O
durs O
, O
une O
terrible O
moustache O
, O
et O
de O
pe- O
|
| O
tits O
yeux O
gris O
sous O
des O
sourcils O
en O
broussailles O
. O
|

| O
Son O
nom O
était O
Gévrol B-LOC
, O
mais O
le O
plus O
habituellement O
on O
|
| O
l’ O
appelait O
: O
Général B-PER
. O
|

| O
L B-ORG
CT I-ORG
|

| I-ORG
G I-ORG
MONSIEUR O
LECCO O
|

| O
Ce O
sobriquet O
caressait O
sa O
vanité O
, O
qui O
n' O
était O
pas O
mé- O
|
| O
diocre O
, O
et O
ses O
subordonnés O
ne O
l' O
ignoraient O
pas O
. O
|

| O
Sans O
doute O
il O
pensait O
qu' O
il O
rejaillissait O
sur O
sa O
personne O
|
| O
quelque O
ehose O
de O
la O
consilération O
attachée O
à O
ce O
grade O
, O
|

| O
— O
Si O
vous O
gcignez O
déjà O
, O
reprit O
-il O
de O
sa O
grosse O
voix O
, O
|
| O
que O
sera O
-ce O
tout O
à O
l' O
heure O
? O
|

| O
Dans O
lé B-MISC
fait O
, O
il O
n’ O
y O
avait O
pas O
encore O
tre O
; O
à O
se O
plaindre O
, O
|

| O
La O
petite O
troupe O
remoutait O
alors O
la O
route O
de O
Choisy B-LOC
: O
|
| O
les O
trottoirs O
étaient O
relativement O
propres O
, O
et O
les O
bouti- O
|
| O
ques O
des O
marchands O
de O
vins O
suffisaient O
à O
éclairer O
la O
|
| O
arche O
. O
|

| O
Gar B-PER
tous O
les O
débits O
étaient O
ouverts O
. O
I1 B-MISC
n’ O
est O
brouillard O
|
| O
ni O
dégel O
capables O
de O
décourager O
les O
amis O
de O
la O
gaicté O
, O
|
| O
Le B-MISC
carnaval I-MISC
de I-MISC
barrière I-MISC
se O
grisait O
daus O
les O
cabarets O
et O
se O
|
| O
démenait O
dans O
les O
bals O
publics O
. O
|

| O
Des O
fenêtres O
ouvertes O
, O
s’ O
échappaient O
alternativement O
|
| O
des O
vociférations O
où O
des O
boritées O
de O
musiques O
enragées O
. O
|
| O
Puis O
, O
c' O
était O
un O
ivrogne O
qui O
passait O
festonnant O
sur O
la O
|
| O
chaussée O
, O
où O
un O
masque O
crotté O
qui O
se O
glissait O
comme O
une O
|
| O
ombre O
honteuse O
, O
le O
long O
des O
maisons O
, O
|

| O
Devant O
certains O
établissements O
, O
Gévrol B-LOC
commandait O
: O
|
| O
halte O
! O
Il O
sifflait O
d’ O
une O
façon O
particulière O
, O
et O
presque O
aus- O
|
| O
sitôt O
un O
homme O
sortait O
. O
C' O
était O
un O
agent O
arrivant O
à O
l’ O
or- O
|
| O
dre O
. O
On O
écoutait O
son O
rapport O
et O
on O
passait O
, O
|

| O
Peu O
à O
peu O
, O
cependant O
, O
on O
approchait O
des O
fortifications O
. O
|
| O
Les O
lumières O
se O
laisaicut O
rares O
et O
il O
y O
avait O
de O
grands O
|
| O
emplacements O
vides O
entre O
les O
maisons O
. O
|

| O
— O
Par O
file O
à O
gauche O
, O
garçons O
! O
ordonna O
Gévrol B-LOC
; O
nous O
|
| O
allons O
rejoindre O
la O
route O
d' O
Ivry B-LOC
et O
nous O
couperons O
ensuite O
|
| O
au O
plus O
court O
pour O
gagner O
la O
rue B-LOC
du I-LOC
Chevaleret I-LOC
. O
|

| O
De O
ce O
point O
, O
l' O
expédition O
devenait O
réellement O
péuible O
. O
|

| O
he O
à O
|

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
7 I-MISC
|

| I-MISC
La I-MISC
ronde I-MISC
venait O
de O
s' O
engager O
dans O
un O
chemin O
à O
peine O
|
| O
tracé O
, O
n' O
ayant O
pas O
mème O
de O
nom O
, O
coupé O
de O
fondrières O
, O
|
| O
embarrassé O
de O
décombres O
, O
et O
que O
le O
brouillard O
, O
la O
boue O
|
| O
et O
la O
neige O
rendaient O
périlleux O
. O
|

| O
Désormais O
plus O
de O
Jumicre B-LOC
, O
plus O
de O
cabarets O
; O
ni O
pas O
, O
|
| O
ni O
voix O
, O
rien O
, O
la O
solitude O
, O
les O
ténébres O
, O
le O
silence O
. O
|

| O
On O
se O
serait O
cru O
à O
mille O
lieues O
de O
Paris B-LOC
, O
sans O
ce O
bruit O
|
| O
profond O
et O
continu O
qui O
monte O
de O
la O
grande O
ville O
comme O
|
| O
le O
mugissement O
d’ O
un O
torrent O
du O
fond O
d’ O
un O
gouffre O
. O
|

| O
Tous O
les O
agents O
avaient O
retroussé O
leur O
pantalon O
au- O
|
| O
dessus O
de O
la O
cheville O
, O
et O
ils O
avaucçaient O
lentement O
, O
choi- O
|
| O
sissant O
tant O
bien O
que O
mal O
les O
places O
où O
poser O
le O
pied O
, O
un O
|
| O
à O
un O
, O
comme O
des O
Indiens B-LOC
sur O
le O
sentier O
de O
la O
guerre O
. O
|

| O
Is B-LOC
venaient O
de O
dépasser O
la O
rue O
du O
Chäteau B-LOC
- I-LOC
des I-LOC
- I-LOC
Ren- I-LOC
|
| O
tiers O
, O
quand O
tout O
à O
coup O
un O
cri O
déchirant O
traversa O
l’ O
es- O
|
| O
puce O
. O
|

| O
À O
cette O
heure O
, O
en O
cet O
endroit O
, O
ce O
eri B-LOC
était O
si O
affreuse- O
|
| O
ment O
significatif O
, O
que O
d’ O
un O
commun O
mouvement O
tous O
les O
|
| O
hommes O
s’ O
urrètèrent O
. O
|

| O
— O
Vous O
avez O
entendu O
, O
Général B-PER
? O
demanda O
à O
demi-voix O
|
| O
uu O
dés O
agents O
, O
|

| O
— O
Oui O
, O
on O
s’ O
égorge O
certainement O
près O
d' O
ici O
... O
mais O
où O
? O
|
| O
Silence B-MISC
et I-MISC
écoutons I-MISC
. O
|

| O
Tous O
restèrent O
immobiles O
, O
l’ O
orcille O
tendue O
, O
retenant O
|
| O
leur O
souffle O
, O
et O
bientôt O
un O
second O
cri O
, O
un O
hurlement O
plu- O
|
| O
tôt O
, O
retentit O
, O
|

| O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
s’'écria O
l’ O
inspecteur O
de O
la O
sûreté O
, O
c’ O
est O
à O
la O
|
| O
Poivrière B-PER
. O
|

| O
Cette O
dénomination O
bizarre O
disait O
à O
elle O
seule O
et O
la O
si- O
|
| O
guification O
du O
lieu O
qu' O
elle O
désignait O
, O
et O
quelles O
pratiques O
|
| O
le O
fréquentaieut O
d' O
hubitude O
, O
|

| O
8 O
MONSIEUR B-MISC
LECOY I-MISC
|

| O
Dans O
la O
langue O
imagée O
qui O
a O
cours O
du O
côté O
du O
Mont- B-LOC
|
| O
parnasse O
, O
on O
dit O
qu’ O
un O
buveur O
est O
« O
poivre O
» O
quand O
il O
a O
|
| O
laissé O
sa O
raison O
au O
fond O
des O
pots O
. O
De O
là O
le O
sobriquet O
de O
|
| O
« O
voleurs O
au O
poivrier O
, O
» O
donné O
aux O
coquins O
dont O
la O
|
| O
spécialité O
est O
de O
dévaliser O
les O
pauvres O
ivrognes O
inof- O
|
| O
fensifs O
. O
|

| O
Ce O
nom O
, O
cependant O
, O
n’ O
éveillant O
aucun O
souvenir O
dans O
|
| O
l' O
esprit O
des O
agents O
: O
|

| O
— O
Comment O
! O
ajouta O
Gévrol B-LOC
, O
vous O
ne O
connaissez O
pas O
le O
|
| O
cabarct B-MISC
de O
chez O
la O
mère O
Chupin B-PER
, O
là O
- O
bas O
, O
à O
droite O
. O
An O
|
| O
galop O
, O
et O
gare O
aux O
billets O
de O
paricrre O
! O
|

| O
Dounant B-PER
l' O
exemple O
, O
il O
s’ O
élança O
dans O
la O
direction O
indi- O
|
| O
quée O
, O
ses O
hommes O
le O
suivirent O
, O
et O
en O
moins O
d’ O
une O
mi O
. O
|
| O
nute B-MISC
, O
ils O
arrivèrent O
à O
une O
masure O
sinistre O
d' O
aspect O
, O
bätic B-PER
|
| O
au O
milieu O
de O
terrains O
vagues O
. O
|

| O
C' O
était O
bien O
de O
ce O
repaire O
que O
partaient O
les O
cris O
, O
ils O
|
| O
avaient O
redoublé O
et O
avaient O
été O
suivis O
de O
deux O
coups O
de O
|
| O
feu O
. O
|

| O
La O
maison O
était O
hermétiquement O
close O
, O
mais O
par O
des O
|
| O
ouvertures O
en O
forme O
de O
cœur O
, O
pratiquées O
aux O
volets O
, O
fil O
. O
|
| O
traient O
des O
lueurs O
rougeâtres O
comme O
celles O
d’ O
un O
in- O
|
| O
cendie B-LOC
. O
|

| O
Un O
des O
agents O
se O
précipita O
vers O
une O
des O
fenètres O
, O
et O
|
| O
s’ O
enlevant O
à O
la O
force O
des O
poignets O
, O
il O
essaya O
de O
voir O
par O
|
| O
les O
découpures O
ce O
qui O
se O
passait O
à O
l’ O
intérieur O
. O
|

| O
Gévrol B-LOC
, O
lui O
, O
courut O
à O
la O
porte O
. O
|

| O
— O
Ouvrez B-PER
|||| O
... O
commanda O
-t O
-il O
, O
en O
frappant O
rudement O
, O
|

| O
Pas B-MISC
de I-MISC
réponse I-MISC
. O
|

| O
Mais O
on O
distinguait O
très O
- O
bien O
les O
trépignements O
d’ O
uno O
|
| O
lutte O
acharnée O
, O
des O
blasphèmes O
, O
un O
râle O
sourd O
et O
par O
in- O
|
| O
tervalles O
des O
sanglots O
de O
femme O
, O
|

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
9 I-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
Horrible B-MISC
! I-MISC
... O
fit O
l' O
agent O
cramponné O
au O
volet O
, O
c’ O
est O
|
| O
horrible O
! O
|

| O
Cette O
exclamation O
décida O
Gévrol B-LOC
. O
|

| O
— O
Au O
nom O
de O
la O
loi O
... O
cria O
-t O
-il O
une O
troisième O
fois O
. O
|

| O
Et O
personne O
ne O
répondant O
, O
il O
recula O
, O
prit O
du O
champ O
, O
|
| O
et O
d’ O
un O
coup O
d' O
épaule O
qui O
avait O
la O
violence O
d’ O
un O
cop O
de O
|
| O
bélier O
, O
il O
jeta O
bas O
la O
porte O
. O
|

| O
Alors O
fut O
expliqué O
l' O
accent O
d’ O
épouvante O
de O
l' O
agent O
qui O
|
| O
avait O
collé O
son O
œil O
aux O
découpures O
des O
volets O
. O
|

| O
La O
salle O
basse O
de O
la O
Poivrière B-PER
présentait O
un O
tel O
spec- O
|
| O
tacle O
, O
que O
tous O
les O
employés O
de O
la O
sûreté O
et O
Gévrol B-LOC
lui- O
|
| O
même O
demeurèrent O
un O
moment O
cloués O
sur O
place O
, O
glacés O
|
| O
d’ O
une O
indicible O
horreur O
, O
|

| O
Tout O
, O
dans O
le O
cabaret O
, O
trahissait O
une O
lutte O
acharnée O
, O
|
| O
une O
de O
ces O
sanvages O
« O
batteries O
» O
qui O
trop O
souvent O
en- O
|
| O
sanglintent O
les O
bouges O
des O
barrières O
. O
|

| O
Les O
chandelles O
avaient O
dû O
ètre O
éteintes O
dès O
le O
com- O
|
| O
meucement O
de O
! O
& O
bagarre O
, O
mais O
un O
grand O
feu O
clair O
de O
|
| O
planches O
de O
sapin O
illuminait O
jusqu' O
aux O
moindres O
recoins O
. O
|

| O
Tables O
, O
verres O
, O
bouteilles O
, O
ustensiles O
de O
ménage O
, O
ta- O
|
| O
bourcts O
dépaillés O
, O
tout O
était O
renversé O
, O
jeté O
pêle-méle O
, O
|
| O
brisé O
, O
piétiné O
, O
haché O
menu O
. O
|

| O
Près O
de O
la O
cheminée O
, O
en O
travers O
, O
deux O
hommes O
étaient O
|
| O
étendus O
à O
terre O
, O
sur O
le O
dos O
, O
lcs B-PER
bras O
en O
croix O
, O
immobiles O
. O
|
| O
Un O
troisième O
gisait O
au O
milieu O
de O
la O
pièce O
. O
|

| O
A O
droite O
, O
dans O
le O
fond O
, O
sur O
les O
premières O
marches O
d’ O
un O
|
| O
escalier O
conduisant O
à O
l' O
étage O
supérieur O
, O
une O
femme O
était O
|
| O
aceroupie O
. O
Elle O
avait O
relevé O
son O
tablier O
sur O
sa O
tête O
, O
et O
|
| O
poussait O
des O
gémissements O
inarticulés O
. O
|

| O
En O
face O
, O
dans O
le O
cadre O
d’ O
une O
porte O
de O
communication O
|
| O
grande O
ouverte O
, O
un O
homme O
se O
tenait O
debout O
, O
roide O
et O
|

| O
{ O
|
| O
ï O
|
| O
? O
|
| O
î O
|
| O
4 O
|
| O
$ O
|
| O
3 O
|
| O
î O
|
| O
# O
|

 

| O
> O
|

| O
D O
-rracémememtemonntes O
26e O
2 O
|

| O
16 O
MONSIEUR B-MISC
LECOQ I-MISC
|

| O
blème O
, O
ayant O
devant O
lui O
, O
comme O
un O
rempart O
, O
uue B-ORG
lourde O
|
| O
table O
de O
chène O
, O
|

| O
I B-LOC
était O
d’ O
un O
certain O
âge O
, O
de O
taille O
moyenne O
, O
et O
portait O
|

| O
toute O
sa O
barbe O
. O
|

| O
Son O
costume O
, O
qui O
était O
celui O
des O
déchargeurs O
de O
ba- O
|
| O
teaux O
du O
quai O
de O
la O
Gare B-LOC
, O
était O
en O
lamb O
- O
aux O
et O
tout O
|
| O
souillé O
de O
boue O
, O
de O
vin O
et O
de O
sang O
, O
|

| O
Celui O
-là O
ce O
ainement O
était O
le O
meurtrice O
. O
|

| O
L' O
expression O
de O
son O
visage O
était O
atroce O
. O
La O
folie O
fu- O
|
| O
rieuse O
flamboyait O
dans O
ses O
yeux O
, O
et O
un O
ricanement O
con- O
|
| O
vulsif O
eontractait O
ses O
traits O
. O
Il O
avait O
au O
cou O
et O
à O
la O
joue O
|
| O
deux O
blessures O
qui O
saignaicnt B-LOC
abondamment O
. O
|

| O
De O
sa O
main O
droite O
, O
enveloppée O
d’ O
un O
mouchoir O
à O
car- O
|
| O
reaux O
, O
il O
tenait O
un O
revolver O
à O
cinq O
coups O
, O
dont O
il O
diri- O
|
| O
geait O
le O
canon O
vers O
les O
agents O
. O
|

| O
— O
lends B-MISC
- I-MISC
toi I-MISC
! I-MISC
.. O
lui O
cria O
Gévrol B-LOC
, O
|

| O
Les B-MISC
lèvres I-MISC
de I-MISC
l’ I-MISC
homme I-MISC
1emucrent O
; O
mais O
, O
en O
dépit O
d’ O
un O
|
| O
visible O
eflort O
, O
il O
ne O
put O
articuler O
une O
syllabe O
, O
|

| O
— O
Ne O
fais O
pas O
le O
malin O
, O
continua O
l' O
inspecteur O
de O
la O
sû- O
|
| O
reté O
, O
nous O
sommes O
en O
force O
, O
tu O
es O
piucé O
; O
ainsi O
, O
bas O
les O
|
| O
armes O
|||| O
... O
. O
|

| O
— O
Je B-MISC
suis I-MISC
innocent I-MISC
, O
prononça O
l’ O
homme O
d’ O
une O
voix O
|
| O
rauque O
. O
|

| O
— O
Naturellement O
, O
mais O
cela O
ne O
nous O
regarde O
pas O
. O
|

| O
— O
J' O
ai O
été O
attaqué O
, O
demandez O
plutôt O
à O
cette O
vieille O
; O
je O
|
| O
me O
suis O
défendu O
, O
j' O
ai O
tué O
, O
j' O
étais O
dans O
mon O
droit O
! O
|

| O
Le O
geste O
dont O
il O
appuya O
ces O
paroles O
était O
si O
menacant O
, O
|
| O
qu' O
un O
des O
agents O
, O
resté O
à O
demi O
dehors O
, O
ailira O
violemment O
|
| O
Gévrol B-LOC
à O
lui O
, O
en O
disant O
: O
|

| O
— O
Gare B-PER
, O
Général B-MISC
! I-MISC
méfez O
-vous O
! O
. O
… O
Le O
revolver O
du O
gres O
|
| O
din B-ORG
a O
cinq O
coups O
et O
nous O
n’ O
en O
avons O
entendu O
que O
deux O
. O
|

 

 

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
43 O
|

| O
sons O
- O
les O
dans O
la O
position O
où O
ils O
sont O
jusqu’ O
à O
l’ O
arrivée O
de O
|
| O
la O
justice O
et O
voyons O
ie O
troisième O
. O
|

| O
C' O
était O
un O
tout O
jeune O
homme O
, O
portant O
l’ O
uniforme O
de O
|
| O
l' O
infanterie O
de O
ligne O
. O
Il O
était O
en O
petite O
tenue O
, O
sans O
armes O
, O
|
| O
ctsa O
grande O
capote O
grise O
entr’ouverte O
laissait O
voir O
sa O
|
| O
poitrine O
nue O
. O
|

| O
On O
le O
souleva O
avec O
mille O
précautions O
, O
car O
il O
geignait O
|
| O
pitoyablement O
à O
chaque O
mouvement O
, O
et O
on O
le O
plaça O
sur O
|
| O
son O
séant O
, O
le O
dos O
appuyé O
contre O
le O
mur O
. O
|

| O
Alors O
, O
il O
ouvrit O
les O
yeux O
, O
et O
d’ O
une O
voix O
éteinte O
demanda O
|
| O
à O
boire O
. O
|

| O
# O
. O
forces O
. O
|

| O
— O
Où B-MISC
es I-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
blessé I-MISC
? O
demanda O
Gévrol B-LOC
. O
|

| O
— O
À O
la O
tête O
, O
tenez O
, O
là O
, O
répondit O
-il O
en O
essayant O
de O
sou- O
|
| O
lever O
un O
de O
ses O
bras O
, O
oh O
! O
que O
je O
souffre O
|

| O
L' O
agent O
qui O
avait O
coupé O
la O
retraite O
du O
meurtrier O
s' O
était O
|
| O
approché O
, O
et O
avec O
une O
dextérité O
qué O
lui O
eût O
enviée O
un O
|
| O
vieux O
chirurgien O
, O
il O
palpait O
la O
plaie O
béante O
que O
le O
jeuR£e B-ORG
? O
|
| O
homme O
avait O
un O
peu O
au-dessus O
de O
la O
nuque O
. O
tombant O
|

| O
Mais O
il O
n’ O
y O
avait O
pas O
à O
se O
méprendre O
au O
m O
|
| O
sa O
lèvre O
inférieure O
. O
Il O
était O
clair O
qu' O
il O
juge O
, O
|
| O
très O
- O
dangereuse O
, O
sinon O
mortelle O
. O
|

| O
— O
Ge B-PER
ne O
sera O
même O
rien O
, O
affirma O
Gé B-MISC
|
| O
la O
tête O
, O
quand O
ils O
ne O
tuent O
pas O
roide O
, O
|
| O
mois O
. O
|||| O
|

| O
Le O
blessé O
sourit O
tristement O
. O
|

| O
— O
J' O
ai O
mon O
compte O
, O
murmurark B-LOC
, O
de O
. O
ds B-PER
Aqui I-PER
s’ O
est O
|

| O
1 O
. O
|

| O
£ O
e O
remit O
vite O
. O
|

| O
j' O
ai O
mes O
yeux O
|
| O
bas O
échappé O
; O
seu- O
|
| O
ad O
qui O
profite O
de O
|

   
 
  

| O
np B-LOC
|

| O
Le O
a O
es O
en O
|

| O
Le O
RE O
© O
Paie O
ee O
|

| O
ET O
|

| O
Se O
a O
ere O
ain O
|

| O
= O
me O
|

| O
» O
|

| O
44 O
MONSIEUR B-MISC
LECOQ I-MISC
|

| O
— O
Bast B-MISC
1 I-MISC
... O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
... O
II B-MISC
n’ O
y O
a O
pas O
à O
dire O
non O
, O
je O
le O
sens O
. O
Mais O
je O
ne O
|
| O
me O
plains O
pas O
, O
Je O
n' O
ai O
que O
ce O
que O
je O
mérite O
. O
|

| O
Tous O
les O
agents O
, O
sur O
ces O
mots O
, O
se O
retournèrent O
vers O
le O
|
| O
meurtrier O
. O
Ils O
pensaient O
qu' O
il O
allait O
profiter O
de O
cette O
|
| O
déclaration O
pour O
renouveler O
ses O
protestations O
d' O
inno O
. O
|
| O
cence O
. O
|

| O
Leur O
attente O
fut O
décue O
: O
il O
ne O
bougea O
pas O
, O
bien O
qu' O
il O
|
| O
eût O
très O
- O
certainement O
entendu O
. O
|

| O
— O
Mais O
voilà O
, O
poursuivit O
le O
blessé O
, O
d’ O
une O
voix O
qui O
allait O
|
| O
s’ O
éteignant O
, O
« O
e O
brigand O
de O
Lacheneur B-LOC
m’ O
a O
entrainé O
. O
|

| O
— O
Lacheneur B-LOC
? O
. O
… O
|

| O
— O
Oui O
, O
Jean B-PER
Lachenexr I-PER
, O
un O
ancien O
acteur O
, O
qui O
m' O
avait O
|
| O
connu O
quand O
j' O
étais O
riche O
, O
car O
j' O
ai O
eu O
de O
la O
fortune O
, O
|
| O
mais O
j' O
ai O
tout O
mangé O
, O
je O
voulais O
m' O
amuser O
. O
… O
Lui O
, O
me O
sa- O
|
| O
chant O
sans O
le O
sou O
, O
est O
venu O
à O
moi O
, O
et O
il O
m' O
a O
promis O
assez O
|
| O
d' O
argent O
pour O
recommencer O
ma O
vie O
d' O
autrefois O
. O
Et O
c’ O
est O
|
| O
pour O
l' O
avoir O
cru O
, O
que O
je O
vais O
crever O
comme O
un O
chien O
, O
|
| O
dans O
ce O
bougel O
... O
Oh B-MISC
! I-MISC
je O
veux O
me O
venger O
! O
|

| O
À O
cet O
espoir O
, O
ses O
poings O
se O
crispèrent O
pour O
une O
der- O
|

| O
argiière O
menace O
. O
|
| O
— O
Je O
‘ O
8 O
, O
Veux B-LOC
me O
venger O
, O
dit O
-il O
encore O
. O
J' O
en O
sais O
long O
, O
|
| O
rauque O
. O
ue B-PER
croit O
. O
je O
dirai O
tout O
! O
. O
… O
|
| O
— O
Naturel B-PER
en O
? O
Présumé O
de O
ses O
forces O
. O
|||| O
|||| O
|||| O
|
| O
— O
J' O
ai O
été O
attaq O
avait O
donné O
un O
instant O
d O
énergie O
, O
mais O
|
| O
me O
suis O
défendu O
, O
je O
reste O
de O
vie O
qui O
palpitait O
en O
lui O
. O
|
| O
it O
reprendre O
, O
il O
ne O
le O
put O
. O
A O
deux O
re- O
|

| O
Le O
geste O
dont O
il O
ap O
. O
. O
|
| O
qu’ O
un O
des O
agents O
, O
rest O
: O
ouche O
; O
il O
ne O
sortit O
de O
sa O
gorge O
qu' O
un O
|
| O
, O
|

| O
Gévrol B-LOC
à O
lui O
, O
en O
disant O
Jpuissante B-PER
. O
|||| O
. O
|
| O
— O
Gare B-PER
, O
Général B-PER
! O
méfésriestation O
de O
son O
intelligence O
. O
|
| O
3 O
. O
|

| O
din O
a O
cinq O
coups O
et O
nous O
nat O
à O
ses O
lèvres O
, O
ses O
yeux O
se O
ren- O
|

| O
+ O
|

 

 

| O
; O
|
| O
5 O
|
| O
1 O
|
| O
ÿ O
|
| O
Î B-LOC
|
| O
ÿ O
|
| O
i O
|
| O
j O
|
| O
î O
|
| O
ï O
|
| O
k O
|
| O
|||| O
|
| O
; O
|
| O
Î B-MISC
|

| I-MISC
L' O
ENQUÊTE B-LOC
45 O
|

| O
versèrent O
, O
son O
corps O
se O
roidif O
, O
et O
une O
convulsion O
suprème O
|
| O
le O
rabattit O
la O
face O
contre O
terre O
, O
|

| O
— O
C' O
est O
fini O
, O
murmura O
Gévrol B-LOC
. O
|

| O
— O
Pas O
encore O
, O
répondit O
le O
jeune O
agent O
dont O
l' O
inter- O
|
| O
vention O
avait O
été O
si O
utile O
; O
mais O
il O
n’ O
en O
a O
pas O
pour O
dix O
mi- O
|
| O
nutes O
. O
Pauvre O
diable O
! O
... O
Il O
ne O
dira O
rien O
. O
|||| O
|

| O
L' O
inspecteur O
de O
la O
sûreté O
s' O
était O
redressé O
, O
aussi O
calme O
|
| O
que O
s’ O
il O
eût O
assisté O
à O
la O
scène O
la O
plus O
ordinaire O
du O
monde O
, O
|
| O
et O
soigneusement O
il O
époussetait O
les O
genoux O
de O
son O
pan- O
|
| O
talon O
. O
|

| O
— O
Bast B-MISC
! I-MISC
... O
répondit O
-il O
, O
nous O
saurons O
quand O
même O
ce O
|
| O
que O
nous O
avons O
intérêt O
à O
savoir O
, O
Ce B-MISC
garçon I-MISC
est I-MISC
troupier I-MISC
, O
|
| O
et O
il O
a O
sur O
les O
boutons O
de O
sa O
capote O
le O
numéro O
de O
son O
ré- O
|
| O
giment O
, O
ainsi O
! O
|

| O
Un O
fin O
sourire O
plissa O
les O
lèvres O
du O
jeune O
agent O
. O
|

| O
— O
Je O
crois O
que O
vous O
vous O
trompez O
, O
Général B-PER
, O
dit O
-il O
. O
|

| O
— O
Cependant O
... O
|

| O
— O
Oui O
, O
je O
sais O
, O
en O
Le B-MISC
voyant I-MISC
sous I-MISC
l’ I-MISC
habit I-MISC
militaire I-MISC
, O
vous O
|
| O
avez O
supposé O
. O
Mal O
... O
non O
. O
Ce O
malheureux O
n' O
était O
|
| O
pas O
soldat O
. O
Eh O
: O
‘ O
vddlès O
- O
vètss O
une O
preuve O
immédiate O
, O
entre O
|
| O
dix O
? O
Regarde B-MISC
WE I-MISC
@élismiu O
en O
brosse O
, O
à O
l' O
ordonnance O
? O
|
| O
Où B-MISC
avez I-MISC
-vous I-MISC
var O
ddbirélgiies O
avec O
des O
cheveux O
tombant O
|
| O
sur O
les O
épaules O
? O
‘ O
AY B-ORG
Sie I-ORG
|

| O
L' O
objection O
interigiggééahanais O
il O
se O
remit O
vite O
. O
|
| O
— O
Penses B-PER
- O
tu O
, O
fit O
-il O
Détetiitsent B-PER
, O
que O
j' O
ai O
mes O
yeux O
|
| O
dans O
ma O
poche O
? O
Ta O
nr O
échappé O
; O
seu- O
|

| O
lement O
, O
je O
me O
suis O
dit O
: O
: O
qui O
profite O
de O
|
| O
ce O
qu’ O
il O
est O
en O
congé O
pour O
|
| O
— O
À O
moins O
que O
. O
|
| O
Mais O
Gévrol B-LOC
n' O
admet O
pas O
lesthhlis B-PER
eue O
|
| O
— O
Assez B-MISC
causé I-MISC
! I-MISC
prononçai@lif O
|||| O
le O
qui O
rest O
|

   
  
    

| O
2 O
coin O
Din O
eue O
+ O
|

| O
LT O
NS B-ORG
|

| O
16 O
MONSIEUR B-MISC
LECOQ I-MISC
|

| O
Tout O
en O
parlant O
, O
il O
marchait O
vers O
la O
vieille O
qui O
était O
|
| O
restée O
obstinément O
accroupie O
sur O
son O
escalier O
. O
Depuis O
|
| O
l' O
entrée O
de O
la O
ronde O
, O
elle O
n' O
avait O
ni O
parlé O
, O
ni O
remué O
, O
ni O
|
| O
hasardé O
un O
regard O
. O
Seulement O
, O
ses O
gémissements O
n’ O
a- O
|
| O
vaicut O
pas O
discontinué O
. O
|

| O
D' O
un O
geste O
rapide O
, O
Gévrol B-LOC
arracha O
le O
tablier O
qu’ O
elle O
|
| O
avait O
ramené O
sur O
sa O
tôte O
, O
ct O
alors O
elle O
apparut O
telle O
que O
|
| O
l' O
avaient O
faite O
les O
années O
, O
l’ O
inconduite O
, O
la O
misère O
, O
et O
des O
|
| O
torrents O
d’ O
eau-de-vie O
ct O
de O
mêlé B-LOC
- I-LOC
cassis I-LOC
: O
ridée O
, O
ratatinée O
, O
|
| O
édentée O
, O
éraillée O
, O
n’ O
ayant O
plus O
sur O
les O
os O
que O
la O
peau O
, O
|
| O
plus O
jaune O
et O
plus O
sèche O
qu’ O
un O
vieux O
parchemin O
. O
|

| O
— O
Allons B-MISC
, I-MISC
debout I-MISC
! I-MISC
dit O
l' O
inspecteur O
. O
Ah B-MISC
! I-MISC
tes O
jéré- O
|
| O
miades B-PER
ne O
me O
touchent O
guère O
. O
Tu O
devrais O
être O
fouettée O
, O
|
| O
pour O
les O
drogues O
infàmes O
que O
tu O
mets O
daus O
tes O
boissons O
. O
|
| O
et O
qui O
allument O
des O
folies O
furieuses O
dans O
les O
cervelles O
des O
|
| O
ivrognes O
. O
us B-LOC
|

| O
La O
vieille O
promena O
autour O
dedlfi O
|
| O
rougis O
, O
et O
d’ O
un O
ton O
larmoyank@v O
: O
& O
|

| O
— O
Quel O
malheur O
! O
l' O
atraisiins O
QWeu B-ORG
-ce O
que O
je O
vais O
|
| O
devenir O
! O
Tout O
est O
cassé O
, O
Lait B-PER
Métroilà I-PER
ruinée O
, O
|

| O
Elle O
ne O
paraissait O
scusibèe O
qu' O
à O
da O
perte O
de O
sa O
vaisselle O
. O
|

| O
— O
Voyons B-PER
, O
interregsn O
j' O
comment O
la O
bataille O
|
| O
est-elle O
venue O
? O
tr O
m@ptd O
|

| O
— O
Hélas B-MISC
! I-MISC
... O
Jet B-LOC
seulement O
pas O
. O
J' O
étais O
là- O
|
| O
haut O
, O
à O
rapiécomles O
on O
fils O
, O
quand O
j' O
ai O
entendu O
|
| O
une O
dispute O
. O
.:q O
4 O
|

| O
— O
Et O
oprle O
? O
tt O
" O
|

| O
_ O
ComAs B-ORG
habit O
: O
suis O
descendue O
, O
et O
j' O
ai O
vu O
ces O
|
| O
trois O
quiet O
: O
al O
là O
, O
qui O
cherchaient O
des O
raisons O
à O
|

| O
Din B-PER
me O
ce O
mienne O
canne O
|

 
  

 

| O
ses O
petits O
yeux O
|

   
 
 

 

 

| O
Le O
|

| O
ne O
. O
osé O
|

| O
RE O
|||| O
|

| O
2 O
ET O
|

| O
Me O
: O
|

| O
PRES O
|

| O
77 O
% O
|

 

| O
L' O
ENQUÊTE B-ORG
47 O
|

| O
cet O
autre O
que O
vous O
avez O
attaché O
, O
le O
pauvre O
innocent O
. O
Car O
|
| O
il O
est O
innocent O
, O
vrai O
comme O
je O
suis O
une O
honnête O
femme O
. O
|
| O
Si O
mon O
fils O
Polyte B-MISC
avait O
été O
là O
, O
il O
se O
serait O
mis O
entre O
eux O
; O
|
| O
mais O
moi O
, O
une O
veuve O
, O
qu' O
est O
-ce O
que O
je O
pouvais O
faire O
? O
J' O
ai O
|
| O
crié O
à O
la O
garde O
de O
toutes O
mes O
forces O
. O
|

| O
Elle O
se O
rassit O
, O
sur O
ce O
témoignage O
, O
pensant O
en O
avoir O
dit O
|
| O
assez O
. O
Mais O
Gévrol B-LOC
la O
contraignit O
brutalement O
de O
se O
relever O
. O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
nous O
n' O
avons O
pas O
fini O
, O
dit O
-il O
, O
je O
veux O
d’ O
autres O
|
| O
détails O
. O
|

| O
— O
Lesquels O
, O
cher O
monsieur O
Gévrol B-LOC
, O
puisque O
je O
n’ O
ai O
|
| O
rien O
vu O
. O
|

| O
La O
colère O
commencait O
à O
rougir O
les O
maîtresses O
oreilles O
|
| O
de O
l' O
inspecteur O
, O
|

| O
— O
Que B-MISC
dirais I-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
, O
la O
vieille O
, O
fit O
-il O
, O
si O
je O
t’ O
arrètais O
? O
|

| O
— O
Ce O
serait O
une O
grande O
injustice O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
ce O
qui O
arrivera O
cependant O
si O
tu O
t’ O
obstines O
à O
|
| O
te O
taire O
. O
J' O
ai O
idée O
qu’ O
une O
quinzaine O
à O
Saint-Lazare B-LOC
te O
dé- O
|
| O
lierait O
joliment O
la O
langue O
. O
|

| O
Ce O
nom O
produisit O
sur O
la O
veuve O
Chupin B-PER
l' O
effet O
d’ O
une O
|
| O
pile O
électrique O
. O
£ B-PER
lle I-PER
abandonna O
subitement O
ses O
hypo- O
|
| O
crites O
lamentations O
, O
se O
redressa O
, O
campa O
fièrement O
ses O
|
| O
poings O
sur O
ses O
hanches O
et O
se O
mit O
à O
accablcr O
d’ O
invectives O
|
| O
Gévrol B-LOC
et O
ses O
agents O
, O
les O
accusant O
d' O
en O
vouloir O
à O
sa O
fa- O
|
| O
mille O
, O
car O
ils O
avaicnt O
déjà O
arrêté O
son O
fils O
, O
un O
excellent O
|
| O
sujet O
, O
jurant O
qu’ O
au O
surplus O
elle O
ne O
craignait O
pas O
la O
pri- O
|
| O
son O
, O
et O
que O
mème O
elle O
serait O
bien O
aise O
d’ O
y O
finir O
ses O
jours O
|
| O
à O
l' O
abri O
du O
besoin O
, O
|||| O
|

| O
Un O
moment O
, O
le O
général O
essaya O
d' O
imposer O
silence O
à O
l’ O
af- O
. O
|
| O
freuse O
mégère O
, O
mais O
il O
reconnut O
qu' O
il O
n’ O
était O
pas O
de O
force O
, O
|
| O
d' O
ailleurs O
tous O
ses O
agents O
riaient O
. O
Il O
lui O
tourna O
donc O
le O
|
| O
dos O
, O
et O
, O
s’ O
avançant O
vers O
le O
meurtrier O
: O
|

| O
L O
2 O
° O
|

| O
« O
CES B-MISC
|

| I-MISC
18 I-MISC
MONSIEUR I-MISC
LECUQ O
|

| O
— O
Toi B-PER
, O
du O
moins O
, O
fit O
-il O
, O
tu O
ue O
nous O
refnseras O
pas O
des O
|
| O
explications O
. O
|

| O
L' O
homme O
hésita O
nn O
moment O
. O
|

| O
— O
Je O
vous O
ai O
dit O
, O
répondit O
-il O
enfin O
, O
tout O
ce O
que O
j' O
avais O
|
| O
à O
vous O
dire O
. O
Je O
vous O
ai O
alfirmé O
que O
je O
suis O
innocent O
, O
et O
un O
|
| O
homme O
prêt O
à O
mourir O
, O
frappé O
de O
ma O
main O
, O
et O
cette O
v' O
eiile O
|
| O
femme O
ont O
confirmé O
ma O
déclaration O
. O
Que O
voulez O
. O
vous O
|
| O
de O
plus O
? O
Quand O
le O
juge O
n'’interrogera O
, O
je O
répondrai O
peut- O
|
| O
être O
; O
jusque-là O
, O
n’ O
espérez O
pas O
un O
mot O
. O
|

| O
Il O
était O
aisé O
de O
voir O
que O
lu O
détermination O
de O
l’ O
homme O
|
| O
était O
irrévocable O
, O
ct O
elle O
ne O
devait O
pas O
surprendre O
un O
|
| O
vicil O
inspecteur O
de O
la O
sûreté O
. O
|

| O
Trés O
- O
souvent O
des O
criminels O
, O
sur O
le O
premier O
moment O
, O
|
| O
opposent O
à O
Loules B-MISC
les O
questions O
le O
mutisme O
le O
plus O
ah- O
|
| O
solu O
. O
Geux O
-là O
sont O
les O
expérimentés O
, O
les O
habiles O
, O
ceux O
|
| O
qui O
préparent O
des O
nuits O
blanches O
aux O
juges O
d’ O
instruc- O
|
| O
tion O
. O
|

| O
Is B-LOC
ont O
appris O
, O
ceux O
-là O
, O
qu’ O
un O
système O
de O
défense O
ne O
|
| O
s’ O
improvise O
pas O
, O
que O
c’ O
est O
au O
contraire O
une O
œuvre O
de O
pa- O
|
| O
tience O
et O
de O
méditaion O
, O
où O
tout O
doit O
se O
teuir O
et O
s’ O
enchai- O
|
| O
ner O
logiquement O
. O
|

| O
Et O
sachant O
quelle O
portée O
terrible O
peut O
avoir O
au O
cours O
|
| O
de O
l' O
instruction O
une O
réponse O
insiguifiante O
en O
apparence O
, O
|
| O
arrachée O
au O
trouble O
du O
flagrant O
délit O
, O
il O
se O
taisait O
, O
il O
|
| O
gagnait O
du O
temps O
. O
|||| O
|

| O
Cependant O
, O
Gévrol B-LOC
allait O
peut-être O
insister O
, O
quand O
on O
|
| O
lui O
aunonça O
que O
le O
« O
soldat O
» O
venait O
de O
rendre O
le O
dernier O
|
| O
soupir O
. O
|||| O
|

| O
— O
Puisque O
c’ O
est O
ainsi O
, O
mes O
enfants O
, O
prononça O
-t O
-il O
, O
deux O
|
| O
d’ O
entre O
vous O
vont O
rester O
ici O
, O
et O
je O
filurai O
avec O
les O
autres O
. O
|
| O
J' O
irai O
réveiller O
le O
commissaire O
de O
police O
, O
et O
je O
lui O
remet- O
|

 

| O
2 O
AO B-MISC
7 I-MISC
RO I-MISC
D I-MISC
eo I-MISC
RTE O
|

| O
L' B-MISC
ENC' I-MISC
ÔTE I-MISC
49 O
|

| O
trai O
l' O
affaire O
; O
il O
s’ O
en O
arrangera O
, O
et O
se' O
on O
ce O
qu' O
il O
déci- O
|
| O
dera O
, O
nous O
agirons O
. O
Ma O
responsabilité O
, O
en O
tout O
cas O
, O
sera O
|
| O
à O
couvert O
. O
Ainsi O
, O
déliez O
les O
jambes O
de O
notre O
pratique O
ct O
|
| O
attachez O
un O
peu O
les O
mains O
de O
la O
mère O
Chupin B-PER
, O
nous O
les O
|
| O
déposerons O
au O
poste O
en O
passant O
. O
|

| O
Tous O
les O
agents O
s’ O
empressèrent O
d' O
obéir O
, O
à O
l' O
exception O
|
| O
du O
plus O
jeune O
d’ O
entre O
eux O
, O
celui O
qui O
avait O
mérité O
Les O
élo- O
|
| O
ges O
du O
Général B-PER
, O
|

| O
Il O
s’ O
approcha O
de O
son O
chef O
, O
et O
lui O
faisant O
signe O
qu' O
il O
|
| O
avait O
à O
lui O
parler O
, O
il O
l’ O
entraîna O
dehors O
. O
|

| O
Lorsqu' O
ils O
furent O
à O
quelques O
pas O
de O
la O
maison O
: O
|

| O
— O
Que O
me O
veux O
- O
tu O
? O
demande O
Gévrol B-LOC
. O
|

| O
— O
de O
voudrais O
savoir O
, O
Général B-PER
, O
ce O
que O
vous O
pensez O
de O
|
| O
cette O
affaire O
, O
|

| O
— O
Je O
pense O
, O
mon O
garçon O
, O
que O
quatre O
coquins O
se O
sont O
|
| O
rencontrés O
dans O
ce O
coupe-gorge O
. O
Ils O
se O
sont O
pris O
de O
que- O
|
| O
relle O
, O
et O
des O
propos O
ils O
en O
sont O
venus O
aux O
coups O
. O
L' O
un O
|
| O
d’ O
eux O
avait O
un O
revolver O
, O
il O
a O
tué O
les O
autres O
, O
C’ O
est O
simple O
|
| O
comme O
bonjour O
. O
Selon O
ses O
antécédents O
et O
aussi O
selon O
les O
|
| O
antécédents O
des O
victimes O
, O
l' O
assassin O
sera O
jugé O
. O
Peut O
- O
être O
|
| O
la O
société O
lui O
doit O
-elle O
des O
remerciments. O
… O
. O
. O
|

| O
— O
Et O
vous O
jugez O
inutiles O
les O
ro“herches O
, O
les O
investi- O
|
| O
gations O
. O
… O
|

| O
— O
Absolument O
inutiles O
. O
|

| O
Le O
jeune O
agent O
parut O
se O
recueillir O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
qu’ O
il O
me O
semble O
à O
moi O
, O
Général B-PER
, O
reprit O
-il O
, O
que O
|
| O
cette O
affaire O
n’ O
est O
pus O
parfaitement O
claire O
. O
Avez O
-vous O
étu- O
|
| O
dié O
le O
meurtrier O
, O
examiné O
son O
maintien O
, O
ohservé O
son O
re- O
|
| O
gard O
? O
... O
Avez O
-vous O
surpris O
comme O
moi O
... O
|

| O
— O
Et O
ensuite O
? O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
il O
me O
semble O
, O
je O
me O
trompe O
peut-être O
; O
|

| O
2u O
MONSIEUR O
LECOQ B-PER
|

| O
Mais O
enfin O
je O
crois O
que O
les O
apparences O
nous O
trompent O
. O
|
| O
Oui O
, O
je O
sens O
quelque O
chose O
. O
|

| O
— O
Bah B-PER
? O
Et O
comment O
expliques O
- O
tu O
cela O
? O
|

| O
— O
Comment O
expliquez O
- O
vous O
le O
fair O
du O
chien O
de O
|
| O
chasse O
? O
|

| O
Gévrol B-LOC
, O
champion O
de O
la O
police O
positiviste O
, O
haussait O
|
| O
prodigieusement O
les O
épaules O
. O
|

| O
-— O
En O
un O
mot O
, O
dit O
-il O
, O
tu O
devines O
ici O
un O
mélodrame O
.. O
|
| O
un O
rendez-vous O
de O
grands O
seigneurs O
déguisés O
, O
à O
la O
Por B-LOC
. O
|
| O
vrière O
, O
chez O
la O
Chupin O
… O
comme O
à O
l' O
Ambigu B-LOC
... O
Cherche O
, O
|
| O
Mon B-MISC
garçon I-MISC
, O
cherche O
, O
je O
te O
le O
permets O
... O
|

| O
— O
Quoil B-LOC
... O
vous O
permettez O
... O
|

| O
— O
C' O
est O
- O
à O
- O
dire O
que O
j' O
ordonne O
... O
Tu O
vas O
rester O
ici O
avec O
|
| O
celui O
de O
tes O
camarades O
que O
tu O
choisiras O
... O
Et O
si O
tu O
trou- O
|
| O
ves O
quelque O
chose O
que O
je O
n’ O
aie O
pas O
Vu B-PER
, O
je O
te O
permets O
de O
|
| O
‘ O
me O
payer O
unc B-PER
paire O
de O
lunettes O
, O
|

 

| O
L' O
ENQUETE B-MISC
21 I-MISC
|

| I-MISC
IT I-MISC
|

| O
Il O
s' O
appelait O
Lecoq B-PER
. O
|

| O
C' O
était O
un O
garçon O
de O
vingt-cinq O
à O
vingt-six O
ans O
, O
pres- O
|
| O
que O
imberbe O
, O
pâle O
, O
avec O
la O
lèvre O
rouge O
et O
d’ O
abondants O
|
| O
cheveux O
noirs O
ondés O
. O
Il O
était O
un O
peu O
petit O
, O
mais O
bien O
|
| O
pris O
, O
et O
ses O
moindres O
mouvements O
trahissaient O
une O
vi- O
|
| O
gueur O
peu O
commune O
. O
|

| O
En O
lui O
, O
d’ O
ailleurs O
, O
rien O
de O
remarquable O
, O
sinon O
l' O
œil O
, O
|

| O
qui O
selon O
sa O
volonté O
, O
étincelait O
ou O
s’ O
éteignait O
comme O
le O
|

| O
Fils O
d’ O
une O
riche O
et O
honorable O
famille O
de O
Normandie B-LOC
, O
|
| O
Lecoq B-PER
avait O
reçu O
une O
bonne O
et O
solide O
éducation O
. O
|

| O
11 O
commençait O
son O
droit O
à O
Paris B-LOC
, O
quand O
dans O
la O
même O
|
| O
semaine O
, O
coup O
sur O
coup O
, O
il O
apprit O
que O
son O
père O
, O
complé- O
|
| O
tement O
ruiné O
, O
venait O
de O
mourir O
, O
et O
que O
sa O
mère O
ne O
lui O
|
| O
avait O
survécu O
que O
quelques O
heures O
. O
|

| O
Désormais O
il O
était O
seul O
au O
monde O
, O
sans O
ressources. O
… O
. O
, O
|
| O
et O
il O
fallait O
vivre O
, O
11 O
put O
apprécier O
sa O
juste O
valeur O
; O
elle O
|
| O
était O
nulle O
. O
|||| O
|

| O
L' O
Université O
, O
avec O
le O
diplôme O
de O
bachelier O
, O
ne O
donne O
|
| O
pas O
de O
brevet O
de O
rentes O
viagères O
. O
C' O
est O
une O
lacune O
. O
À O
|
| O
quoi O
servait O
à O
l' O
orphelin O
sa O
science O
du O
lycée O
? O
|

| O
22 O
MONSIEUR B-MISC
LECUQ I-MISC
|

| O
Il O
envia O
le O
sort O
de O
ceux O
qui O
, O
ayant O
un O
état O
au O
bout O
des O
|
| O
bras O
, O
peuvent O
entrer O
hardiment O
chez O
le O
premier O
patron O
|
| O
venu O
et O
dire O
: O
Je O
voudrais O
de O
l' O
ouvrage O
. O
|

| O
Ceux O
-là O
travaillent O
et O
mangent O
. O
|

| O
Lui O
, O
demanda O
du O
pain O
à O
tous O
les O
métiers O
qui O
sont O
le O
lot O
|
| O
des O
déclassés O
, O
Métiers B-MISC
ingrats I-MISC
! I-MISC
… O
Il O
y O
a O
cent O
mille O
dé- O
|
| O
classés O
à O
Paris B-LOC
, O
|

| O
N' B-LOC
nporte I-LOC
! I-LOC
... O
Il O
fit O
preuve O
d' O
énergie O
. O
Il O
donna O
des O
le- O
|
| O
cons O
ct O
copia O
des O
rôles O
pour O
un O
avoué O
. O
Un O
jour O
, O
il O
dé- O
|
| O
buta O
dans O
la O
nouveauté O
; O
le O
mois O
suivant O
, O
il O
allait O
proposer O
|
| O
à O
domicile O
des O
rossignols O
de O
librairie O
. O
IL B-LOC
fut O
courtier O
|
| O
d' O
annonces O
, O
maître O
d’ O
études O
, O
dénicheur O
d' O
assurances O
, O
|
| O
placicr B-MISC
à O
la O
commission O
. O
|

| O
En O
dernier O
lieu O
, O
il O
avait O
obtenu O
un O
emploi O
près O
d’ O
un O
|
| O
astronome O
dont O
le O
nom O
est O
une O
autorité O
, O
le O
baron B-PER
Mo- I-PER
|
| O
ser O
. O
Il O
passait O
ses O
journées O
à O
remettre O
au O
net O
des O
calculs O
|
| O
vertigineux O
, O
à O
raison O
de O
cent O
francs O
par O
mois O
. O
|

| O
Mais O
le O
découragement O
arrivait O
, O
Après O
cinq O
ans O
, O
il O
se O
|
| O
trouvait O
au O
même O
point O
. O
I B-LOC
] O
était O
pris O
d' O
accès O
de O
rage O
|
| O
quand O
il O
récapitulait O
les O
espérances O
avorlées O
, O
les O
tenta- O
|
| O
lives O
vaines O
, O
les O
affronts O
endurés O
, O
|

| O
Le O
passé O
avait O
été O
triste O
, O
le O
présent O
était O
presque O
in- O
|
| O
tolérable O
, O
l' O
avenir O
menaçait O
d’ O
être O
affreux O
. O
|

| O
Condamné O
à O
de O
perpétuelles O
privations O
, O
jl B-MISC
essayait O
du O
|
| O
moins O
d' O
échapper O
aux O
dégoûts O
de O
la O
réalité O
en O
se O
réfy- O
|
| O
giant O
dans O
Le B-MISC
rêve I-MISC
. I-MISC
|

| I-MISC
Seul I-MISC
en O
son O
taudis O
, O
après O
un O
écœurant O
labeur O
, O
poigné O
|
| O
par O
les O
mille O
convoitises O
de O
la O
jeuncsse B-LOC
, O
il O
songeait O
aux O
|
| O
moyens O
de O
s' O
enrichir O
d’ O
un O
Coup B-MISC
, O
du O
soir O
au O
lendemain O
. O
|

| O
Sur O
cette O
pente O
, O
son O
imagination O
devait O
aller O
loin O
, O
11 O
|
| O
n' O
uvait O
pas O
tardé O
à O
admettre O
les O
pires O
expédients O
, O
|

 

| O
ÉRoduer B-PER
Éfie I-PER
ee I-PER
|

| I-PER
Fer I-PER
|

 

| I-PER
L' I-PER
ENQUÊTE B-MISC
23 I-MISC
|

| O
Maïs O
à O
mesure O
qu’ O
il O
s’ O
akandonnait O
à O
ses O
chimères O
, O
il O
|
| O
découvrait O
en O
lui O
de O
singulières O
facultés O
d' O
invention O
et O
|
| O
comme O
l' O
instinct O
du O
mal O
. O
Les O
vols O
les O
plus O
audacieux O
et O
|
| O
réputés O
les O
plus O
habiles O
, O
n’ O
étaient O
, O
à O
son O
jugement O
, O
que O
|
| O
d’ O
insignes O
maladresses O
. O
|

| O
I B-LOC
se O
disait O
que O
s’ O
il O
voulait O
, O
lui O
! O
Et O
alors O
il O
cherchait O
, O
|
| O
ct O
il O
trouvait O
des O
combinaisons O
étranges O
, O
qui O
assuraient O
|
| O
le O
succès O
et O
garantissaient O
mathématiquement O
l’ O
impu- O
|
| O
nité O
. O
Picntôt O
, O
ce O
fut O
chez O
lui O
une O
manie O
, O
un O
délire O
. O
Au O
|
| O
point O
que O
ce O
garçon O
, O
ädmirablement O
honnête O
, O
passait O
sa O
|
| O
vie O
à O
pcrpétrer O
, O
par O
la O
pensée O
, O
les O
plus O
abominables O
mé- O
|
| O
faits O
. O
Tant O
, O
que O
lui-même O
s’ O
eflraya O
de O
ce O
jeu O
. O
11 O
ne O
fallait O
|
| O
qu' O
une O
heure O
d’ O
égarement O
pour O
passer O
de O
l' O
idée O
au O
fait O
, O
|
| O
de O
la O
théorie O
à O
la O
pratique O
. O
|

| O
Puis O
, O
ainsi O
qu’ O
il O
advient O
à O
tous O
les O
monomanes O
, O
l' O
heure O
|
| O
Sonna B-LOC
üù O
les O
bizarres O
conceptions O
qui O
emplissaient O
sa O
|
| O
cervelle O
débordèrent O
. O
|

| O
Un O
jour O
, O
il O
ne O
put O
s’ O
empècher O
d' O
exposer O
à O
son O
patron O
|
| O
un O
petit O
plan O
qu’ O
il O
avait O
concu O
et O
müri B-MISC
, O
et O
qui O
eût O
permis O
|
| O
de O
rafler O
cinq O
où O
six O
cent O
mille O
francs O
sur O
les O
places O
|
| O
de O
Londres B-LOC
et O
de O
Paris B-LOC
. O
Deux O
lettres O
et O
une O
dépêche O
|
| O
télégraphique O
, O
et O
le O
tour O
était O
joué O
. O
Et O
impossible O
|
| O
d’ O
échoucr O
, O
et O
pas O
un O
soupçon O
à O
craindre O
. O
|

| O
L' O
astronome O
, O
stupéfait O
de O
la O
simplicité O
du O
moyen O
, O
ad- O
|
| O
mira O
. O
Mais O
, O
à O
la O
réflexion O
, O
il O
jugea O
peu O
prudent O
de O
gar- B-PER
|
| I-PER
der I-PER
près O
de O
soi O
un O
secrétaire O
si O
ingénieux O
. O
|

| O
— O
" O
Quand O
on O
a O
vos O
dispositions O
et O
. O
qu' O
on O
est O
pauvre O
, O
|
| O
on O
devient O
un O
voleur O
fameux O
ou O
un O
illustre O
policier O
. O
|
| O
Choisissez B-MISC
, O
|

| O
24 O
MONSIEUR O
LECOQ O
|

| O
Lecogq B-PER
se O
retira O
confus O
, O
maïs O
la O
phrase O
de O
l’ O
astronome O
|
| O
devait O
germer O
dans O
son O
esprit O
. O
|

| O
La O
police O
ne O
lui O
inspirait O
aucune O
répugnance O
, O
loin O
de O
|
| O
là O
. O
Souvent O
il O
avait O
admiré O
celte O
mystérieuse O
puissance O
|
| O
dont O
la O
volonté O
est O
rue O
de O
Jérusalem B-LOC
et O
la O
main O
partout O
; O
|
| O
qu' O
on O
ne O
voit O
ni O
n' O
entend O
, O
et O
qui O
néanmoins O
entend O
et O
|
| O
voit O
tout O
. O
|

| O
I B-LOC
fut O
séduit O
par O
la O
perspective O
d’ O
être O
l' O
instrument O
de O
|
| O
cette O
Providence B-LOC
au O
petit O
pied O
. O
Il O
entrevit O
un O
utile O
et O
ho- O
|
| O
norable O
emploi O
du O
génie O
particulier O
qui O
lui O
avait O
été O
dé- O
|
| O
parti O
, O
une O
existence O
d' O
émotions O
et O
de O
luttes O
passionnées O
, O
|
| O
des O
aventures O
inouïes O
, O
et O
au O
bout O
la O
célébrité O
, O
|

| O
Si O
bien O
que O
la O
semaine O
suivante O
, O
grâce O
à O
une O
lettre O
de O
|
| O
recommandation O
du O
baron B-PER
Moser I-PER
, O
il O
était O
admis O
à O
la O
Pré B-LOC
. O
|
| O
fecture O
; O
en O
qualité O
d' O
auxiliaire O
du O
service O
de O
la O
sû- O
|
| O
rcté O
, O
. O
|

| O
Un O
désenchantement O
assez O
cruel O
l’ O
attendait O
à O
ses O
dé- O
|
| O
buts O
. O
11 O
avait O
vu O
les O
résultats O
, O
non O
les O
moyens O
. O
Sa O
sur- O
|
| O
prise O
fut O
celle O
d' O
un O
naïf O
ameteur O
de O
théâtre O
pénétrant O
|
| O
pour O
la O
première O
fois O
dans O
les O
Coulisses B-MISC
, O
et O
voyant O
de O
près O
|
| O
les O
décors O
et O
les O
trucs O
qui O
, O
à O
distance O
, O
éblouissent O
. O
|

| O
Mais O
il O
avait O
l' O
enthousiasme O
et O
le O
zèle O
de O
l’ O
homme O
qui O
|
| O
se O
sent O
dans O
sa O
voie O
. O
Il O
Persévéra B-LOC
, O
voilant O
d’ O
une O
fausse O
|
| O
modestie O
son O
envie O
de O
parvenir O
, O
se O
fiant O
aux O
circonstan- O
|
| O
ces O
pour O
faire O
tôt O
ou O
tard O
éclater O
sa O
supériorité O
, O
|

| O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
l' O
occasion O
qu’ O
il O
souhaitait O
si O
ardemment O
, O
|
| O
qu' O
il O
épiait O
depuis O
des O
mois O
, O
il O
venait O
, O
croyait O
-il O
, O
de O
la O
|
| O
trouver O
à O
la O
Poivrière B-LOC
, O
|

| O
Be B-LOC
à O
us O
vênt O
|

| O
K B-LOC
.. O
d O
|

| O
? O
. O
en O
ue B-ORG
|
| O
Le O
5 O
“ O
a O
an O
D O
Ep O
u O
|
| O
A O
NE O
ANR O
M O
AU O
ARE B-MISC
6 I-MISC
dm I-MISC
DATE I-MISC
|

| O
ss O
|

| O
j O
|

 

 

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
25 I-MISC
|

| I-MISC
Pendant O
qu' O
il O
était O
suspendu O
à O
la O
fenêtre O
, O
il O
vit O
, O
aux O
|
| O
éclairs O
de O
son O
ambition O
, O
le O
chemin O
du O
succès O
, O
|

| O
Ce O
n’ O
était O
d’ O
abord O
qu’ O
un O
pressentiment O
, O
Ce O
fut O
bientôt O
|
| O
une O
présomption O
, O
puis O
une O
conviction O
basée O
sur O
des O
faits O
|
| O
positifs O
qui O
avaient O
échappé O
à O
tous O
, O
mais O
qu’ O
il O
avait O
re- O
|
| O
cueillis O
et O
notés O
. O
|

| O
La O
fortune O
se O
décidait O
en O
sa O
faveur O
; O
il O
le O
reconnut O
en O
|
| O
voyant O
Gévrol B-LOC
négliger O
jusqu' O
aux O
formalités O
les O
plus O
élé- O
|
| O
mentaires O
, O
en O
l’ O
entendant O
déclarer O
d’ O
un O
ton O
péremptoire O
|
| O
qu' O
il O
fallait O
attribuer O
ce O
triple O
meurtre O
à O
une O
de O
ces O
que- O
|
| O
relles O
féroces O
si O
fréquentes O
entre O
rôdeurs O
de O
barrières O
. O
|

| O
— O
Va O
, O
pensaitil B-PER
, O
marche O
, O
enferre O
- O
toi O
; O
crois O
-en O
les O
|
| O
apparences O
, O
puisque O
tu O
ne O
sais O
rien O
découvrir O
au-delà O
. O
|
| O
Je O
te O
démontrerai O
que O
ma O
jeune O
théorie O
vaut O
un O
peu O
|
| O
mieux O
que O
ta O
vieille O
pratique O
. O
|

| O
Le O
laisser O
- O
aller O
de O
l' O
inspecteur O
autorisait O
Lecoq B-PER
à O
re- O
|
| O
prendre O
l' O
information O
en O
sous-œuvre O
, O
secrètement O
, O
pour O
|
| O
son O
compte O
. O
! O
l O
ne O
voulut O
pas O
agir O
ainsi O
. O
+ O
|

| O
Il O
parla O
donc O
. O
assez O
pour O
pouvoir O
dire O
en O
cas O
de O
suc- O
|
| O
cès O
: O
« O
Eh O
! O
je O
vous O
avais O
avertil O
. O
… O
» O
assez O
peu O
pour O
ne O
|
| O
pas O
éclairer O
les O
ténèbres O
de O
Gévrol B-LOC
. O
|

| O
La O
permission O
qu’ O
il O
obtint O
était O
un O
premier O
triomphe O
, O
|
| O
et O
du O
meilleur O
augure O
; O
mais O
il O
sut O
dissimuler O
, O
et O
c’ O
est O
du O
|
| O
ton O
le O
plus O
détaché O
qu' O
il O
pria O
uu O
de O
ses O
collègues O
de O
res- O
|
| O
ter B-LOC
avec O
lui O
. O
u B-MISC
|

| I-MISC
J I-MISC
, O
|||| B-MISC
a. I-MISC
|

| I-MISC
eg I-MISC
ent I-MISC
eee I-MISC
de I-MISC
de I-MISC
|

| I-MISC
26 I-MISC
MONSIEUR I-MISC
LECOQ I-MISC
|

| O
Puis O
, O
tandis O
que O
les O
autres O
s' O
apprôtaient O
à O
partir O
, O
il O
|

| O
s' O
assit O
sur O
le O
coin O
d’ O
une O
t£'le O
, O
étranger O
en O
apparence O
à O
|

| O
tout O
ce O
qui O
se O
passait O
, O
n’ O
osant O
relever O
la O
tête O
tant O
il O
crai- O
|
| O
gnait O
de O
trahir O
sa O
joie O
, O
tant O
il O
tremblait O
qu’ O
on O
ne O
lüt O
|
| O
dans O
ses O
yeux O
ses O
projets O
ct O
ses O
espérances O
. O
|

| O
Intérieurement O
, O
il O
était O
dévoré O
d’ O
impatience O
. O
Si O
le O
|
| O
meurtrier O
se O
prêtait O
de O
bonne O
grâce O
aux O
précautions O
à O
|
| O
prendre O
pour O
qu' O
il O
ne O
pût O
s' O
évader O
, O
il O
avait O
fallu O
se O
met- O
|
| O
tre O
à O
quatre O
pour O
lier O
les O
poignets O
de O
la O
veuve O
Chupin B-PER
, O
|
| O
qui O
se O
débattait O
en O
hurlant O
comme O
si O
on O
l’ O
eùt O
brûlée O
|
| O
vive O
. O
|

| O
— O
Îls B-LOC
n’ O
en O
termineront O
pas O
! O
se O
disait O
Lecoq B-PER
. O
|

| O
Ils O
finirent O
cependant O
. O
Gévrol O
donna O
l’ O
ordre O
du O
départ O
, O
|
| O
et O
sorlit B-MISC
le O
deruier O
après O
avoir O
adressé O
à O
son O
subordonné O
|
| O
un O
adieu O
railleur O
. O
|

| O
Lui O
ne O
répondit O
pas O
. O
11 O
s' O
avança O
jusque O
sur O
le O
seuil O
de O
|
| O
la O
porte O
pour O
s’ O
assurer O
que O
la O
ronde O
s’ O
éloignait O
réelle- O
|
| O
ment O
. O
|

| O
Il O
frissonnait O
à O
cette O
idée O
que O
Gévrol B-PER
pouvaitréfléchir I-PER
, O
|
| O
se O
raviser O
et O
revenir O
prendre O
l' O
affaire O
, O
comme O
c’ O
était O
son O
|
| O
droit O
. O
|

| O
Ses O
anxiétés O
étaient O
vaines O
. O
Peu O
à O
peu O
le O
pas O
des O
hom- O
|
| O
mes O
s’ O
éteignit O
, O
les O
cris O
de O
la O
veuve O
Chupin B-PER
se O
perdirent O
|
| O
dans O
la O
nuit O
. O
On O
n’ O
entendit O
plus O
rien O
. O
|

| O
Alors O
Lecoq B-PER
rentra O
. O
Il O
n' O
avait O
plus O
à O
cacher O
sa O
joie O
, O
|
| O
son O
œil O
étincelait O
. O
Comme O
un O
conquérant O
qui O
prend O
|
| O
possession O
d’ O
un O
empire O
, O
il O
frappa O
du O
pied O
le O
sol O
en O
s’ O
é O
. O
|
| O
triant O
: O
|

| O
— O
Maintenant O
, O
à O
nous O
deux O
! O
... O
|

| O
N B-PER
: O
|
| O
Lieu B-LOC
|

 

 

 

| O
= O
PL O
Le O
“ O
|
| O
D O
si O
eee O
une O
nuit O
|

 

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
97 I-MISC
|

| I-MISC
III I-MISC
|

| I-MISC
Autorisé I-MISC
par O
Gévrol B-LOC
à O
choisir O
l' O
agent O
qui O
resterait O
avec O
|
| O
lui O
à O
la O
Poivrière B-PER
, O
Lecoq B-PER
s' O
était O
adressé O
à O
celui O
qu’ O
il O
esti- O
|
| O
mait O
le O
moins O
intelligent O
. O
|

| O
Ce O
n’ O
était O
pas O
, O
de O
sa O
part O
, O
crainte O
d’ O
avoir O
à O
partager O
|
| O
les O
bénéfices O
d’ O
un O
succès O
, O
mais O
nécessité O
de O
garder O
sous O
|
| O
la O
main O
un O
aide O
dont O
il O
püt O
, O
à O
la O
rigueur O
, O
se O
faire O
|
| O
obéir O
. O
|

| O
C' O
était O
un O
bonhomme O
de O
cinquante O
ans O
, O
qui O
, O
après O
un O
|
| O
congé O
dans O
la O
cavalerie O
, O
était O
entré O
à O
la O
Préfecture B-LOC
. O
|

| O
Du O
modeste O
poste O
qu' O
il O
occupait O
, O
il O
avait O
vu O
se O
|
| O
succéder O
bien O
des O
préfets O
, O
et O
on O
eût O
peuplé O
un O
bagne O
, O
|
| O
rien O
qu' O
avec O
les O
malfaiteurs O
qu’ O
il O
avait O
arrêtés O
de O
sa O
|
| O
main O
. O
|

| O
11 O
n’ O
en O
était O
ni O
plus O
fort O
ni O
plus O
zélé O
. O
Quand O
on O
lui O
don- O
|
| O
nait O
un O
ordre O
, O
il O
l’ O
exécutait O
militairement O
, O
tel O
qu’ O
il O
l’ O
a- O
|
| O
vait O
compris O
. O
|

| O
S' O
il O
l' O
avait O
mal O
compris O
, O
tant O
pis O
! O
|

| O
11 O
faisait O
son O
métier O
à O
l’ O
aveugle O
, O
comme O
un O
vieux O
che- O
|
| O
val O
tourne O
un O
manége O
. O
|

| O
Quand O
il O
avait O
un O
instant O
de O
liberté O
, O
et O
de O
l’ O
argent O
, O
il O
|
| O
buvait O
. O
|

| O
Il O
traversait O
la O
vie O
entre O
deux O
vins O
, O
sans O
toutefois O
dé- O
|
| O
passer O
jamais O
un O
certain O
état O
de O
demi O
lucidité O
. O
|

| O
28 O
MONSIEUR O
LECOQ O
|

| O
Où O
avait O
su O
autrefois O
, O
puis O
oublié O
son O
nom O
. O
On O
l' O
appe- O
|
| O
lait O
le O
père O
Absinthe B-PER
. O
|

| O
Comme O
de O
raison O
, O
il O
ne O
rem O
|
| O
ni O
l' O
accent O
de O
triomphe O
de O
son O
|

| O
— O
Ma B-MISC
foil I-MISC
lui I-MISC
dit I-MISC
-il I-MISC
, O
ès O
qu O
’ O
|
| O
Ch B-ORG
me O
retenant O
ici O
une O
fière O
|
| O
Perdant O
que O
les O
camarades B-MISC
v I-MISC
|
| I-MISC
ger I-MISC
dans O
là O
neige O
, O
je O
v O
|

| O
arqna O
ni O
l' O
enthousiasme O
, O
|
| O
jeune O
compagnon O
, O
|

| O
ils O
furent O
sculs O
, O
tu O
as O
eu O
|
| O
idée O
, O
et O
je O
t' O
en O
remercie O
, O
|
| O
ont O
passer O
la O
nuit O
à O
patau- O
|
| O
ais O
faire O
un O
bon O
somme O
. O
|

| O
Il O
était O
là O
, O
dans O
un O
bouge O
qui O
suait O
ie O
sang O
, O
où O
palpi- O
|
| O
tait O
le O
crime O
, O
en O
face O
des O
cadavres O
chauds O
encore O
de O
trois O
|
| O
hommes O
assassinés O
, O
ct O
il O
parlait O
de O
dormir O
. O
|

| O
Au O
fait O
que O
lui O
importait O
1 O
. O
11 O
avait O
tant O
vu O
en O
sa O
vie O
|
| O
de O
scènes O
pareilles O
! O
L' O
habitude O
n’ O
amène O
-t O
-elle O
pas O
fata- O
|
| O
lement O
l' O
indifférence O
brofessionnelle O
, O
prodigieux O
phéno- O
|
| O
mène O
qui O
donne O
au O
soldat O
le O
Sang B-MISC
- I-MISC
froid I-MISC
au O
milieu O
de O
la O
|
| O
mêlée O
, O
au O
chirurgien O
l’ O
impassibilité O
quand O
le O
patient O
|
| O
hurle O
et O
se O
tord O
sous O
son O
bistouri O
. O
|

| O
— O
Je O
suis O
allé O
là O
- O
haut O
|
| O
le O
bonhomme O
, O
j' O
ai O
vu O
un O
|
| O
garde O
à O
son O
tour O
. O
|

| O
D' O
un O
geste O
impérieux O
, O
Lecoq B-PER
l’ O
interrompit O
. O
|

| O
— O
Rayez B-LOC
cela O
de O
vos O
Papiers O
, O
père O
Absinthe B-PER
, O
déclara- O
|
| O
t O
-il O
, O
nous O
ne O
sommes O
pas O
ici O
pour O
flâner O
, O
mais O
bien O
pour O
|
| O
commencer O
l' O
information O
, O
Pour O
nous O
livrer O
aux O
plus O
mi- O
|
| O
autieuses O
recherches O
et O
tâcher O
de O
recueillir O
des O
indices O
... O
|
| O
Dans O
quelques O
heures O
arriveront O
le O
commissaire O
de O
po- B-PER
|
| O
lice O
, O
le O
médecin O
, O
le O
juge O
d' O
instruction O
... O
je O
veux O
avoir O
|
| O
un O
rapport O
à O
leur O
présenter O
, O
|

| O
Cette O
proposition O
parut O
révolter O
le O
vieil O
agent O
, O
|

| O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
à O
quoi O
bon O
! O
s' O
écria O
-t O
-il O
, O
Je O
connais O
le O
Géné- B-LOC
|
| O
ral O
. O
Quand O
il O
va O
chercher O
le O
Commissuire B-MISC
, O
comme O
ce O
|

| O
jeter O
un O
coup O
d' O
œil O
, O
poursuivit O
|
| O
lit O
, O
chacun O
de O
nous O
montera O
la O
|

| O
1 O
|

| O
7 O
DR B-MISC
MER I-MISC
ten I-MISC
em I-MISC
mme I-MISC
se O
à O
|

| O
pee B-MISC
|

| O
3 O
|
| O
à O
|
| O
ï O
|

 

| O
ss O
|

| O
rm O
|

| O
4 O
AGIR B-MISC
SS I-MISC
RR O
ESSE O
|

| O
Te O
|

| O
a O
— O
|

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
2 I-MISC
) O
|

| O
soir O
, O
c’ O
est O
qu’ O
il O
est O
sûr O
qu’ O
il O
n’ O
y O
a O
rien O
à O
faire O
, O
Penses B-PER
- O
tu O
|
| O
voir O
quelque O
chose O
où O
il O
n’ O
a O
rien O
vu O
? O
… O
|

| O
— O
Je O
pense O
que O
Gévrol B-LOC
peut O
se O
tromper O
comme O
tout O
|
| O
le O
monde O
, O
Je B-MISC
crois I-MISC
qu' I-MISC
il I-MISC
s’ I-MISC
est I-MISC
fié I-MISC
trop I-MISC
légèrement O
à O
ce O
|
| O
qui O
lui O
a O
semblé O
l' O
évidence O
; O
je O
jurerais O
que O
cette O
aflaire O
|
| O
n’ O
est O
pas O
ce O
qu’ O
elle O
paraît O
être O
; O
je O
suis O
sûr O
que O
, O
si O
vous O
|
| O
le O
voulez O
, O
nous O
découvrirons O
ce O
que O
cachent O
les O
appa- O
|
| O
rences O
. O
|

| O
Si O
grande O
que O
fut O
la O
véhémence O
du O
jeune O
policier O
, O
elle O
|
| O
toucha O
si O
peu O
Le B-MISC
vieux I-MISC
, O
qu’ O
il O
bäilla O
à O
se O
décrocher O
la O
mà- O
|
| O
choire B-LOC
en O
disant O
: O
|

| O
— O
Tu O
as O
peut-être O
raison O
, O
mais O
moi O
je O
monte O
me O
jeter O
|
| O
sur O
le O
lit O
. O
Que O
cela O
ne O
t' O
empèche O
pas O
de O
chercher O
; O
si O
tu O
|
| O
trouves O
, O
tu O
m’ O
éveilleras O
. O
|

| O
Lecoq B-PER
ue I-PER
douna I-PER
aucun O
signe O
d’ O
impatience O
et O
même O
, O
|
| O
en O
réalité O
, O
il O
ne O
s’ O
impatientait O
pas O
. O
C' O
était O
une O
épreuve O
|
| O
qu' O
il O
tentait O
. O
|

| O
— O
Vous O
m' O
accorderez O
bien O
un O
moment O
, O
reprit O
-il O
. O
|
| O
En O
cinq O
minutes O
, O
montre O
en O
main O
, O
je O
me O
charge O
de O
|
| O
vous O
faire O
toucher O
du O
doigt O
le O
mystère O
que O
je O
soup- O
|
| O
çonne O
. O
|

| O
— O
Va O
pour O
cinq O
minutes O
. O
|

| O
À O
ce O
mot O
gratification O
, O
le O
vieux O
policier O
dressa O
l’ O
o- O
|
| O
reille O
. O
11 O
eut O
l’ O
éblouissante O
vision O
d’ O
un O
nombre O
infini O
de O
|
| O
bouteilles O
de O
la O
liqueur O
verte O
dont O
il O
portait O
le O
nom O
, O
|

| O
— O
Persuade B-LOC
-moi O
done O
, O
dit O
-il O
, O
en O
s’ O
asseyant O
sur O
un O
ta- O
|
| O
bouret O
qu’ O
il O
avait O
relevé O
. O
|

| O
Levcor B-PER
resta O
debut O
devant O
lui O
, O
bien O
en O
face O
. O
|
| O
+ O
|

| O
mme O
meme O
ee O
ne O
|

| O
ce O
dti O
de O
|

| O
30 O
MONSIEUR B-MISC
LECOQ I-MISC
|

| O
— O
Pour O
commencer O
, O
interrogea O
-t O
-il O
, O
qu' O
est O
-ce O
, O
à O
votre O
|
| O
avis O
, O
que O
cet O
individu O
que O
nous O
avons O
arrëlé O
? O
|

| O
— O
Un O
déchargeur O
de O
bateaux O
, O
probabliment O
, O
où O
un O
|
| O
ravageur O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
- O
à O
- O
dire O
un O
homme O
appartenant O
aux O
plus O
hum- O
|
| O
bles O
conditions O
de O
la O
socicté O
, O
n' O
ayant O
en O
conséquence O
reçu O
|
| O
aucune O
éducation O
. O
|

| O
— O
Justement O
. O
|

| O
C’ O
est O
les O
yeux O
sur O
les O
yeux O
de O
son O
compagnon O
, O
que O
Le- B-PER
|
| O
coq O
parlait O
. O
Il O
se O
défiait O
de O
soi O
comme O
tous O
Les B-MISC
gens I-MISC
d’ I-MISC
un I-MISC
|
| I-MISC
mérite I-MISC
réel I-MISC
, O
et O
il O
s' O
était O
dit O
que O
s’ O
il O
réussissait O
à O
faire O
pé- B-LOC
|
| O
nétrer O
ses O
convictions O
dans O
l' O
esprit O
obtus O
de O
ce O
vieil O
en- O
|
| O
têté O
, O
il O
scrait O
assuré O
de O
leur O
justesse O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
continua O
-t O
-il O
, O
que O
me O
répondrez O
-vous O
si O
|
| O
je O
vous O
prouve O
que O
cet O
individu O
a O
reçu O
une O
éducation O
|
| O
distinguée O
, O
raffinée O
même O
? O
|

| O
— O
Je O
répondrai O
que O
c’ O
est O
bien O
extraordinaire O
, O
je O
ré- O
|
| O
pondrai O
... O
mais O
bète O
que O
je O
suis O
, O
tu O
ne O
me O
prouverus O
|
| O
jamais O
cela O
. O
|

| O
— O
Si O
, O
et O
très O
- O
facilement O
, O
Vous B-MISC
souvenez I-MISC
-vous I-MISC
des I-MISC
pa- I-MISC
|
| I-MISC
roles I-MISC
qu' O
il O
a O
prononcées O
en O
tombant O
, O
quand O
je O
Pai B-PER
|
| O
poussé O
? O
|

| O
— O
Je O
les O
ai O
encore O
dans O
r'oreille O
, O
Il B-MISC
a I-MISC
dit I-MISC
: I-MISC
« I-MISC
C’ I-MISC
est I-MISC
les I-MISC
|
| I-MISC
Prussiens I-MISC
qui O
arrivent O
! O
» O
|

| O
— O
Vous O
doutez O
-vous O
de O
ce O
qu' O
il O
voulait O
dire O
? O
|

| O
— O
— O
Quelle O
question O
... O
J' O
ai O
bien O
conmipris O
qu' O
il O
n’ O
aime O
|
| O
pas O
les O
Prussiens B-MISC
et O
qu' O
il O
a O
eru O
nous O
adresser O
une O
grosse O
|
| O
injure O
. O
|

| O
Lecoq B-PER
attendait O
cette O
réponse O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
père O
Absinthe B-PER
, O
déclara O
-t O
-il O
gravement O
, O
|
| O
vous O
n’ O
y O
êtes O
pas O
, O
oh O
! O
mais O
là O
, O
nas B-MISC
du O
tout O
. O
Et O
la O
preuve O
|

| O
Lie B-PER
. O
ments O
de O
mer O
rene O
er O
Emi O
Ti O
eo O
eee O
ee O
|

| O
|||| O
|

 

 

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
31 I-MISC
|

| O
que O
cet O
homme O
a O
une O
éducation O
bien O
supérieure O
à O
sa O
|
| O
condition O
apparente O
, O
c' O
est O
que O
vous O
, O
un O
vieux O
roué O
, O
vous O
|
| O
n' O
avez O
saisi O
ni O
son O
intention O
, O
ni O
sa O
pensée O
. O
C' O
est O
ectte O
|
| O
phrase O
qui O
a O
été O
pour O
moi O
le O
trait O
de O
lumière O
. O
|

| O
La O
physionomie O
du O
père O
Absinthe B-PER
exprimait O
cctie O
|
| O
étrange O
et O
comique O
perplexité O
de O
l’ O
homme O
qui O
, O
flairant O
|
| O
une O
mystification O
, O
se O
demande O
s’ O
il O
doit O
rire O
ou O
se O
fücher O
. O
|
| O
Réflexions B-MISC
faites I-MISC
, O
il O
se O
fàcha O
. O
|

| O
— O
Tu O
es O
un O
peu O
jeune O
, O
commença O
-t O
-il O
, O
pour O
faire O
|
| O
poser O
un O
vieux O
comme O
moi O
. O
Je O
n' O
aime O
pas O
beaucoup O
les O
|
| O
blagueurs O
.. O
|

| O
— O
Un B-MISC
instant I-MISC
! I-MISC
interrompit O
Lecoq B-PER
, O
je O
m' O
explique O
. O
|
| O
Vous O
n' O
êtes O
pas O
sans O
avoir O
entendu O
parler O
d’ O
une O
terrible O
|
| O
bataille O
qui O
a O
été O
un O
des O
plus O
affreux O
désustres O
de O
la O
|
| O
France O
, O
la O
bataille B-MISC
de I-MISC
Waterloo I-MISC
? O
|

| O
— O
Je O
ne O
vois O
pas O
quel O
rapport O
... O
|

| O
— O
Répondez B-LOC
toujours O
, O
|

| O
— O
Alors O
. O
oui O
! O
|

| O
— O
Bien B-MISC
! I-MISC
Vous O
devez O
, O
en O
ce O
cas O
, O
papa O
, O
savoir O
que O
la O
|
| O
victoire O
pencha O
d’ O
abord O
du O
coté O
de O
la B-LOC
France I-LOC
. O
Les O
An- B-ORG
|
| O
glais O
commençaient O
à O
fuiblir B-LOC
, O
et O
déjà O
l' B-PER
Empereur I-PER
s’ O
é- O
|
| O
criait O
: O
« O
Nous O
les O
tenons O
! O
» O
quand O
, O
tout O
à O
coup O
, O
sur O
lu O
|
| O
droite O
, O
un O
peu O
en O
arrière O
, O
on O
découvrit O
des O
troupes O
qui O
|
| O
s' O
avançuicnt O
, O
C’ O
était O
l’ O
armée O
Prussieune B-LOC
, O
La B-LOC
batuille I-LOC
de I-LOC
|
| I-LOC
Waterloo I-LOC
était O
perdue O
! O
|

| O
De O
sa O
vie O
, O
le O
digne O
Absiuthe B-PER
n' O
avait O
fuit O
d' O
aussi O
grands O
|
| O
efforts O
de O
compréhension O
. O
Ile B-LOC
ne O
furent O
pus O
inutiles O
, O
cur O
|
| O
il O
se O
dressa O
à O
demi O
, O
et O
du O
toa O
dout O
Archimède B-PER
dut O
cricr O
: O
|
| O
« O
J' O
ui O
trouvé O
! O
» O
il O
s’ O
écria O
: O
|

| O
— O
J' O
y O
suis O
! O
.. O
, O
Les O
paroles O
de O
l’ O
homme O
étaient O
une O
al- O
|
| O
lusion O
, O
|

| O
D O
me O
meme O
eme O
ne O
te O
ee O
|

| O
32 O
MONSIEUR B-MISC
LE(NQ I-MISC
|

| O
— O
Cest B-MISC
vous O
qui O
l’ O
avez O
dit O
, O
approuva O
Lecoq B-PER
. O
Mais O
je O
|
| O
n' O
ai O
pas O
fini O
. O
Si B-MISC
l' B-PER
Empereur I-PER
fut O
consterné O
de O
l' O
apparition O
|
| O
des O
Prussiens B-MISC
, O
c’ O
est O
que O
, O
de O
ce O
côté O
, O
précisément O
, O
il O
atten- O
|
| O
dait O
un O
de O
ses O
généraux O
, O
Grouchy B-PER
, O
avec O
35,000 O
soldats O
. O
|
| O
Douce O
, O
si O
l’ O
allusion O
de O
l' O
homme O
est O
exacte O
et O
complète O
, O
il O
|
| O
comptait O
non O
sur O
, O
un O
ennemi O
, O
qui O
venait O
de O
tourner O
sa O
|
| O
position O
, O
mais O
sur O
des O
amis O
... O
Coneluez O
. O
|

| O
Fortement O
empoigné O
, O
sinon O
convaincu O
, O
le O
bonhomme O
|
| O
écarquillait O
extraordinairement O
ses O
yeux O
, O
l' O
instant O
d’ O
a- O
|
| O
vaut O
apposantis O
par O
le O
sommeil O
, O
|

| O
— O
Cristil B-PER
... O
murmura B-LOC
- I-LOC
til I-LOC
, O
tu O
. O
nous O
contes O
cela O
d’ O
un O
|
| O
ton O
! O
Mais O
, O
au O
fait O
, O
je O
me O
souviens O
, O
tu O
auras O
vu O
quel- O
|
| O
que O
chose O
par O
le O
trou O
du O
volet O
. O
|||| O
|

| O
Le O
jeune O
policier O
remua O
négativement O
la O
tête O
. O
|

| O
— O
Sur O
mon O
honneur O
, O
déclara O
-t O
-il O
, O
je O
n' O
ai O
rien O
vu O
que O
|
| O
la O
lutte O
entre O
le O
meurtrier O
et O
ce O
pauvre O
diable O
vètu O
en O
|
| O
soldat O
. O
La O
phrase O
seule O
a O
éveillé O
mon O
attention O
. O
|

| O
— O
Prodigieux B-MISC
! I-MISC
... O
répétait O
le O
vieil O
agent O
, O
incroyable O
, O
|
| O
épatant!. O
… O
|

| O
— O
J’ O
ajouterai O
que O
la O
réflexion O
a O
confirmé O
mes O
soup- O
|
| O
çons O
. O
Je O
me O
suis O
demandé O
, O
par O
exemple O
, O
pourquoi O
cet O
|
| O
homme O
, O
au O
lieu O
de O
fuir O
, O
nous O
avait O
attendus O
et O
restait O
|
| O
là O
, O
sur O
cette O
porte O
, O
à O
parlementer O
. O
|

| O
Un O
sourire O
de O
triomphe O
errait O
sur O
les O
lèvres O
de O
Lecoq B-PER
. O
|

| O
— O
Voilà O
ce O
que O
je O
me O
suis O
dit O
, O
reprit O
-il O
. O
Et O
maintenant O
, O
|
| O
il O
est O
aisé O
de O
vérifier O
nos O
soupçons O
. O
Il O
y O
a O
de O
la O
neige O
|
| O
dehors O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
|

 

 

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
33 I-MISC
|

| I-MISC
Il O
n’ O
en O
fallut O
pas O
davantage O
. O
Le O
vieil O
agent O
saisit O
une O
|
| O
lumière O
, O
et O
suivi O
de O
son O
COMpagnon B-LOC
, O
il O
courut O
à O
la O
|
| O
borte O
de O
derrière O
de O
la O
maison O
qui O
ouvrait O
sur O
un O
petit O
|
| O
jardin O
. O
|

| O
En O
cet O
endroit O
abrité O
, O
le O
dégel O
était O
en O
retard O
, O
et O
sur O
|
| O
le O
blanc O
tapis O
de O
neige O
, O
apparaissaient O
comme O
autant O
de O
|
| O
taches O
noires O
, O
de O
nombreuses O
traces O
de O
pas O
. O
|||| O
|

| O
Sans O
hésiter O
, O
Lecoq B-PER
s' O
était O
jeté O
à O
genoux O
pour O
exami- O
|
| O
ver O
de O
près O
; O
il O
se O
releva O
presque O
aussitôt O
, O
|

| O
— O
Ce O
ne O
sont O
pas O
des O
pieds O
d' O
hommes O
, O
dit O
-il O
, O
qui O
ont O
|
| O
laissé O
ces O
empreintes O
! O
11 O
ÿ O
avait O
des O
femmes O
1 O
. O
|

| O
Sd B-MISC
nent O
RU B-LOC
à O
|

| O
Ban B-MISC
. O
comen O
e O
|

| O
d4 O
MONSIEUR B-MISC
LECCO I-MISC
|

| I-MISC
iv I-MISC
|

| O
Les O
entêtés O
de O
la O
trempe O
du O
père O
Absinthe B-PER
, O
toujours O
|
| O
cn O
garde O
contre O
l' O
opinion O
d' O
autrui O
, O
sont O
précisément O
|
| O
ceux O
qui O
, O
par O
la O
suite O
, O
s’ O
en O
éprennent O
follement O
. O
|

| O
Désormais O
, O
bien O
plus O
que O
son O
jeune O
compagnon O
, O
le O
|
| O
Vétéran B-MISC
de O
la O
rue O
de O
Jérusalem B-LOC
était O
persuadé O
, O
était O
cer- O
|
| O
tain O
que O
l' O
habile O
Gévrol B-LOC
s' O
était O
trompé O
, O
et O
il O
riait O
de O
la O
|
| O
méprise O
, O
|

| O
Eu B-LOC
entendant O
Lecoq B-PER
affirmer O
que O
des O
femmes O
avaient O
|
| O
assisté O
à O
l’ O
horrible O
scène O
de O
la O
Poivrière B-PER
, O
sa O
joie O
n' O
eut O
|
| O
plus O
de O
bornes O
. O
|

| O
— O
Bonne B-PER
affaire O
. O
s’ O
écria O
-t O
-il O
, O
excellente O
affaire O
1 O
... O
|

| O
Et O
se O
souvenant O
tout O
à O
propos O
d’ O
une O
maxime O
usée O
cet O
|
| O
banale O
déjà O
au O
temps O
de O
Cicéron B-PER
, O
il O
ajouta O
d’ O
un O
ton O
sen- O
|
| O
tencieux O
: O
|

| O
— O
Qui O
tient O
la O
femme O
, O
tient O
la O
cause O
1 O
. O
|

| O
Lecoq B-PER
ne O
daigna O
pas O
répondre O
. O
1 O
] O
restait O
sur O
le O
seuil O
de O
|
| O
la O
porte O
, O
le O
dos O
appuyé O
contre O
l’ O
huisscrie O
, O
la O
main O
sur O
|
| O
le O
front O
, O
immobile O
autant O
qu' O
une O
statue O
, O
|

| O
La O
découverte O
qu' O
il O
venait O
de O
faire O
et O
qui O
ravissait O
le O
|
| O
père O
Absinthe B-PER
, O
le O
consternait O
, O
C’ O
était O
l' O
anéanti O
: O
sement O
de O
|

| O
6 O
ed O
|

| O
j O
|
| O
à O
|

 

 

| O
L' O
ENQUÊTE B-MISC
38 O
|

| O
ses O
espérances O
, O
l’ O
écroulement O
de O
l' O
ingénieux O
échafaudage O
|
| O
bâti O
par O
son O
imagination O
sur O
un O
seul O
mot O
. O
|

| O
Plus O
de O
mystère O
, O
partant O
plus O
d' O
enquête O
triomphante O
, O
|
| O
plus O
de O
célébrité O
gagnée O
du O
soir O
au O
lendemain O
par O
un O
|
| O
coup O
d' O
éclat O
! O
|

| O
La O
présence O
de O
deux O
femmes O
dans O
ce O
Coupe-gorge O
|
| O
expliquait O
tout O
de O
la O
façon O
la O
plus O
naturelle O
et O
la O
plus O
|
| O
vulgaire O
. O
|

| O
Elle O
expliquait O
la O
lutte O
, O
le O
témoignage O
de O
la O
veuve O
|
| O
Chupin B-PER
, O
la O
déclaration O
du O
faux O
soldat O
mourant O
. O
|

| O
L’ O
attitude O
du O
meurtrier O
devenait O
toute O
simple O
. O
Il O
était O
|
| O
resté O
pour O
couvrir O
la O
retraite O
de O
deux O
femmes O
; O
il O
s' O
était O
|
| O
livré O
pour O
ne O
les O
pas O
laisser O
prendre O
, O
acte O
de O
chevale- O
|
| O
l' O
éSque O
galanterie O
, O
si O
bien O
dans O
le O
caractère O
français O
, O
que O
|
| O
les O
plus O
tristes O
coquins O
des O
barrières O
en O
sont O
coutumiers O
. O
|

| O
Qui O
ne O
sait O
où O
une O
passion O
indigne O
peut O
faire O
descen- O
|
| O
dre O
un O
homme O
bien O
né O
! O
Le O
carnaval O
justifiait O
tous O
les O
|
| O
travestissements O
. O
… O
|

| O
— O
Âllons O
-nous O
rester O
plantés O
ici O
pour O
reverdir O
? O
dit O
-il O
. O
|
| O
à O
Nous B-MISC
arrêtons I-MISC
-nous I-MISC
juste I-MISC
au I-MISC
moment I-MISC
où I-MISC
notre I-MISC
enquête I-MISC
|
| I-MISC
î I-MISC
donne O
des O
ré-citats O
gi O
brillants?. O
… O
. O
|

| O
|||| O
Des O
résultats O
brillants O
! O
Ce O
mot O
blessa O
le O
jeune O
poli- O
|
| O
cicr B-ORG
autant O
que O
la O
plus O
amère O
ironie O
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
laissez O
-moi O
tranquille O
! O
fit O
-il O
brutalement O
, O
et O
|
| O
_ O
Surtout O
n’ O
avancez O
pas O
dans O
le O
jardin O
, O
vous O
gâteriez O
les O
|
| O
empreintes O
, O
|

| O
D O
nn O
|

| O
36 O
MONSIEUR B-MISC
LECOQ I-MISC
|

| O
Le B-MISC
bonhomme I-MISC
jura I-MISC
, O
puis O
se O
tut O
, O
Il O
subissait O
l' O
irrésisti O
. O
|
| O
ble O
ascendant O
d’ O
une O
intelligence O
supérieure O
, O
d' O
une O
éner- O
|
| O
gique O
volonté O
. O
|

| O
Lecoq B-PER
avait O
repris O
le O
fil O
de O
ses O
déductions O
. O
|

| O
— O
Voici O
probablement O
, O
pensait O
-il O
, O
comment O
les O
choses O
|
| O
se O
sont O
passées O
: O
|

| O
Le O
meurtrier O
, O
sortant O
du O
bal O
de O
l' O
Are-en-Ciel B-PER
, O
qui O
est O
|
| O
là O
- O
bas O
, O
près O
des O
fortifications O
, O
arrive O
ici O
avec O
deux O
|
| O
femmes O
... O
Il O
y O
trouve O
trois O
buveurs O
qui O
le O
plaisantent O
ou O
|
| O
qui O
se O
montrent O
trop O
galants O
.. O
11 O
se O
fâche O
.. O
Les O
autres O
|
| O
le O
meracent O
, O
il O
est O
seul O
contre O
trois O
, O
il O
est O
ariné B-PER
, O
il O
perd O
|
| O
la O
tête O
et O
fait O
feu O
. O
|

| O
Il O
s’ O
interrompit O
, O
et O
après O
un O
instant O
ajouta O
tout O
|
| O
haut O
: O
|

| O
— O
Mais O
est O
-ce O
bien O
le O
meurtrier O
qui O
a O
amené O
leg O
|
| O
femmes O
? O
S' O
il O
est O
jugé O
, O
tout O
l' O
effort O
du O
débat O
portera O
sur O
|
| O
ce O
point O
... O
On O
peut O
essayer O
de O
l’ O
éclaircir O
. O
|

| O
Aussitôt O
il O
traversa O
' O
e O
cabaret O
, O
ayant O
toujours O
son O
vieux O
|
| O
collègue O
sur O
les O
talons O
, O
et O
se O
mit O
à O
examiner O
les O
alentours O
|
| O
de O
la O
porte O
enfoncée O
par O
Gévrol B-LOC
. O
|

| O
Peine B-MISC
perdue I-MISC
! I-MISC
11 O
n’ O
y O
restait O
que O
très O
- O
peu O
de O
neige O
, O
et O
|
| O
tant O
de O
personnes O
avaient O
passé O
et O
piétiné O
, O
qu' O
on O
ne O
dis- O
|
| O
cernait O
rien O
. O
|

| O
Quelle O
déception O
après O
un O
si O
long O
espoir O
! O
|

| O
Lecoq B-PER
pleurait O
presque O
de O
rage O
. O
Il O
voyait O
remise O
indé O
|
| O
finiment O
cette O
capricicuse O
occasion O
si O
fiévreusement O
& O
pide O
, O
|
| O
M B-PER
lui O
semblait O
entendre O
les O
grossiers O
sarcasmes O
de O
|
| O
Gévrol B-LOC
. O
|

| O
— O
Allons B-MISC
! I-MISC
... O
murmura O
-t O
-il O
, O
assez O
bas O
pour O
n' O
être O
pas O
|
| O
entendu O
, O
il O
faut O
savoir O
reconnaître O
sa O
défaite O
, O
Le B-PER
Général I-PER
|
| O
avait O
raison O
et O
je O
ne O
suis O
qu' O
un O
sot O
. O
|

 

| O
È B-LOC
|
| O
dl O
|
| O
Î O
|
| O
j O
|
| O
; O
|
| O
4 O
|

| O
Satloiéaimate B-LOC
: O
555 O
ne O
|
| O
tm O
” O
" O
|

| O
" O
1 O
ENS B-ORG
|
| O
TS B-ORG
RENNES I-ORG
EEE I-ORG
TEE I-ORG
ER I-ORG
|
| O
mu O
|

| O
L’'ENQUÊTE B-LOC
37 O
|

| O
Il O
était O
si O
positivement O
Persuadé B-LOC
qu’ O
on O
pouvait O
tout O
an O
|
| O
plus O
relever O
les O
circonstances O
d’ O
un O
crime O
vulgaire O
, O
qu O
’ O
? O
|
| O
se O
demandait O
s’ O
il O
ne O
serait O
Pas B-MISC
sage I-MISC
de I-MISC
renoncer I-MISC
à O
toute O
|
| O
information O
et O
de O
rentrer O
faire O
un O
somme O
, O
en O
attendant O
|
| O
le O
commissaire O
de O
police O
. O
|

| O
Mais O
ce O
n’ O
était O
plus O
l' O
opinion O
du O
père O
Absinthe B-PER
. O
|

| O
Le O
bonhomme O
, O
qui O
était O
à O
mille O
licues O
des O
réflexions O
|
| O
de O
son O
compagnon O
, O
ne O
s’ O
expliquait O
pas O
son O
inaction O
et O
ne O
|
| O
tenait O
plus O
en O
place O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
garçon O
, O
fitil O
, O
deviens O
- O
tu O
fou O
! O
Voici O
|
| O
assez O
de O
lemps B-MISC
perdu I-MISC
, O
ce O
me O
semble O
. O
La O
justice O
va O
arri- O
|
| O
ver O
dans O
quelques O
heures O
; O
quel O
rapport O
présenterons- O
|
| O
nous O
? O
Moi O
d’ O
abord O
, O
si O
tu O
as O
envie O
de O
flâner O
, O
j' O
agis O
|
| O
seul O
... O
|

| O
Si O
attristé O
qu’ O
il O
fût O
, O
le O
jeune O
policier O
ne O
put O
s' O
empêcher O
|
| O
de O
sourire O
, O
Il O
léconnaissait O
ses O
exhortations O
de O
l' O
instant O
|
| O
d' O
avant O
. O
C' O
était O
le O
vieux O
qui O
devenait O
l' O
intrépide O
. O
|

| O
— O
À O
l' O
œuvre O
donc O
! O
soupira O
-t O
-il O
, O
en O
homme O
qui O
, O
pré- O
|
| O
Voyant O
un O
échec O
, O
veut O
du O
moins O
ne O
rien O
avoir O
à O
se O
re- O
|
| O
procher O
, O
|

| O
Seulement O
, O
il O
était O
malaisé O
de O
suivre O
des O
traces O
de O
pas O
|
| O
en O
plein O
air O
, O
la O
nuit O
, O
à O
la O
lueur O
vacillante O
d' O
une O
chandelle O
|
| O
que O
le O
plus O
léger O
souffle O
devait O
éteindre O
. O
|

| O
— O
Îlest B-LOC
impossible O
, O
dit O
Lecogq B-PER
, O
qu’ O
il O
n' O
y O
ait O
pas O
une O
|
| O
lanterne O
daus O
cette O
Mmasure B-LOC
. O
Le O
tout O
est O
de O
mettre O
la O
|
| O
Main B-LOC
dessus O
, O
— O
|

| O
Ils O
furetérent O
, O
ct B-LOC
, O
en O
effet O
, O
au O
premier O
étage O
, O
dans O
la O
|
| O
Propre B-LOC
chambre O
de O
la O
veuve O
Chupin B-PER
, O
ils O
découvrirent O
|
| O
une O
lanterne O
toute O
garnie O
, O
si O
petite O
et O
si O
nette O
, O
que O
|
| O
certainement O
elle O
n' O
était O
pes B-MISC
destinée O
à O
d' O
honnètes O
|
| O
Usages B-LOC
. O
|

| O
L O
' O
. O
|

| O
Dam O
meme O
same O
cum O
à O
|

| O
38 O
MONSIEUR B-MISC
LECOQ I-MISC
|

| O
— O
Un B-MISC
véritable I-MISC
outil I-MISC
de I-MISC
filou I-MISC
, O
fit O
le O
père O
Absinthe B-PER
|
| O
avec O
u O
gros O
rire O
. O
|

| O
L' O
outil O
était O
commode O
, O
en O
tout O
cas O
, O
les O
deux O
agents O
le O
|
| O
reconnurent O
lorsque O
, O
de O
retour O
au O
jardin O
, O
ils O
recommen- O
|
| O
cèreut O
méthodiquement O
leurs O
investigations O
. O
|

| O
Ils O
s’ O
avencèrent O
un O
peu O
avec O
des O
précautions O
infinies O
. O
|

| O
Le O
vieil O
agent O
, O
debout O
, O
dirigeait O
au O
bon O
endroit O
la O
lu- O
|
| O
mière O
de O
la O
lanterne O
, O
et O
Lecoq B-PER
, O
à O
genoux O
, O
étudiait O
ies O
|
| O
empreintes O
avec O
l' O
attention O
d’ O
un O
chiromancien O
s’ O
eforçant O
|
| O
de O
Lire B-MISC
l' I-MISC
avenir I-MISC
dans O
la O
main O
d’ O
un O
riche O
client O
. O
|

| O
Un O
nouvel O
examen O
assura O
Lecoq B-PER
qu’ O
il O
avait O
bien O
, O
a O
, O
|
| O
Il O
était O
évident O
que O
deux O
femmes O
avaient O
quitté O
la O
Por B-LOC
« O
|
| O
vrière O
par O
cette O
issue O
. O
Elles O
étaient O
sorties O
en O
courant O
, O
|
| O
cette O
certitude O
résultait O
de O
la O
largeur O
des O
enjambées O
, O
et O
|
| O
aussi O
de O
la O
disposition O
des O
empreintes O
. O
|

| O
La O
différence O
des O
traces O
laissées O
par O
les O
deux O
fugitives O
|
| O
élait O
d’ O
ailleurs O
si O
remarquable O
, O
qu' O
elle O
sauta O
aux O
yeux O
|
| O
du O
père O
Absinthe B-PER
. O
|

| O
— O
Cristil B-PER
.. O
murmura O
-t O
-il O
, O
une O
de O
ces O
gaillardes O
peut O
|
| O
se O
vanter O
d’ O
avoir O
un O
joli O
pied O
au O
bout O
de O
la O
jambe O
. O
|

| O
Il O
avait O
raison O
. O
L' O
une O
des O
pistes O
trahissait O
un O
pied O
mi- O
|
| O
Snon B-LOC
, O
coquet O
, O
étroit O
, O
emprisonné O
dans O
d’ O
élégantes O
bot- O
|
| O
tines O
, O
hautes O
de O
talon O
, O
fines O
de O
semelles O
, O
cambrées O
outre O
|
| O
mesure O
. O
|

| O
L' O
autre O
dénonçait O
un O
gros O
pied O
court O
, O
qui O
allait O
en O
s’ O
é- O
|
| O
largissant O
vers O
le O
bout O
, O
chaussé O
de O
solides O
souliers O
très- O
|
| O
plats O
. O
|

| O
Cette O
circonstance O
était O
bien O
peu O
de O
chose O
. O
Elle O
suffit O
|
| O
pour O
rendre O
à O
Lecoq B-PER
toutes O
ses O
espérances O
, O
tant O
l’ O
homme O
|
| O
accneille B-LOC
facilement O
les O
présomptions O
qui O
flattent O
ses O
|
| O
désirs O
. O
|

 

| O
L' O
ENQUÈTE B-MISC
39 I-MISC
|

| I-MISC
Palpitant I-MISC
d’ O
anxiété O
, O
il O
se O
traina O
sur O
la O
neige O
l’ O
espace O
|
| O
d' O
un O
mètre O
, O
pour O
analyser O
d’ O
autres O
vestiges O
, O
il O
se O
baissa O
, O
|
| O
et O
aussitôt O
laissa O
échapper O
la O
plus O
éloquente O
exclama- O
|
| O
tion O
. O
|

| O
— O
Qu' B-MISC
y I-MISC
at I-MISC
-il I-MISC
? I-MISC
interrogea O
vivement O
le O
vicux O
policier O
, O
|
| O
qu’ O
as O
- O
tu O
vu O
? O
|

| O
— O
Voyez O
vous O
- O
même O
, O
papa O
; O
tenez O
, O
là O
... O
|

| O
Le O
bonhomme O
se O
pencha O
, O
et O
sa O
surprise O
fut O
si O
forte O
|
| O
qu' O
il O
faillit O
lâcher O
sa O
lanterne O
. O
|

| O
— O
Ohf B-LOC
... O
dit O
-il O
d’ O
une O
voix O
étranglée O
, O
un O
pas O
|
| O
d' O
homme O
|||| O
... O
|
