Auteur O
du O
texte O
. O
Oeuvres O
complètes O
de O
Guy B-PER
de I-PER
Maupassant E-PER
... O
13. O
1908-1910 O
. O
Source O
gallica.bnf.fr O
/ O
Bibliothèque B-LOC
nationale I-LOC
de I-LOC
France E-LOC
Mec B-MISC
mare I-MISC
leds I-MISC
Î I-MISC
LE I-MISC
H E-MISC
ŒUVRES O
COMPLÈTES S-MISC
DE O
GUY B-PER
DE I-PER
MAUPASSANT E-PER
Fd S-ORG
= O
i O
7 O
_ O
À O
4 O
LL O
À O
\ O
1 O
, O
# O
PARIS S-LOC
LOUIS B-PER
CONARD E-PER
, O
LIBRAIRE-ÉDITEUR S-LOC
17 O
, O
BOULEVARD B-LOC
DE I-LOC
LA I-LOC
MADELEINE E-LOC
, O
17 O
et O
MDCCCCX S-MISC
ŒUVRES O
COMPLÈTES S-MISC
DE O
GUY B-PER
DE I-PER
MAUPASSANT E-PER
À O
y O
82 O
4 O
À.00 2.42: O
EE S-MISC
LA O
PRÉSENTE S-LOC
ÉDITION O
DES S-LOC
ŒUVRES O
COMPLÈTES B-ORG
DE E-ORG
GUY B-ORG
DE I-ORG
MAUPASSANT E-ORG
À O
ÉTÉ B-ORG
TIRÉE E-ORG
PAR O
L’ O
IMPRIMERIE B-ORG
NATIONALE E-ORG
EN B-ORG
VERTU E-ORG
D’ O
UNE B-ORG
AUTORISATION E-ORG
DE O
M. O
LE O
GARDE O
DES B-ORG
SCEAUX E-ORG
EN B-LOC
DATE I-LOC
DU I-LOC
30 I-LOC
JANVIER E-LOC
1902 O
. O
IL O
À O
ÉTÉ S-LOC
TIRÉ O
DE O
CETTE B-ORG
ÉDITION E-ORG
1O0O O
EXEMPLAIRES S-MISC
SUR O
PAPIER S-MISC
DE O
LUXE S-MISC
SAVOIR O
: O
60 O
exemplaires O
( O
1 O
à O
60 O
) O
sur O
Japon S-LOC
ancien O
. O
20 O
exemplaires O
( O
61 O
à O
80 O
) O
sur O
japon O
impérial O
. O
20 O
exemplaires O
( O
81 O
à O
100 O
) O
sur O
chme O
. O
ŒUVRES O
COMPLÈTES S-MISC
DE O
GUY B-PER
DE I-PER
MAUPASSANT E-PER
fi O
RS S-MISC
7 O
LT B-MISC
NE E-MISC
PARIS S-LOC
LOUIS B-PER
CONARD E-PER
, O
LIBRAIRE-ÉDITEUR S-LOC
17 O
) O
BOULEVARD B-LOC
DE I-LOC
LA I-LOC
MADELEINE E-LOC
, O
17 O
MDCCCCX S-MISC
Tous O
droits O
reserves O
. O
BEL-AMI S-MISC
. O
PREMIÈRE B-ORG
PARTIE E-ORG
. O
C' O
était O
une O
de O
ces O
soirées O
d’ O
été O
où O
larr O
manque O
dans O
Paris S-LOC
. O
Les O
égouts O
soufflarent O
par O
leurs O
bouches O
de O
granit O
leurs O
halemes O
empestées O
, O
et O
Îes S-LOC
cuisines O
souterraines O
Jetarent S-LOC
à O
[ O
a O
rue O
, O
par O
leurs O
fenêtres O
basses O
, O
les O
miasmes O
imfÂmes O
des O
eaux O
de O
vaisselle O
et O
des O
vieilles O
sauces O
. O
Les O
concierges O
, O
en O
manches O
de O
chemise O
, O
à O
cheval O
sur O
des O
chaises O
en O
paille O
, O
fumaïent O
la O
pipe O
sous O
les O
portes O
cochères O
, O
et O
les O
passants O
allarent O
d’ O
un O
pas O
accablé O
, O
le O
front O
nu O
, O
Île B-MISC
chapeau I-MISC
à I-MISC
la I-MISC
maïn E-MISC
. O
» O
mais O
1l O
n’ O
osait O
les O
suivre O
ne O
Îles S-LOC
pouvant O
payer O
| | O
et O
Il B-MISC
attendait I-MISC
aussr I-MISC
autre I-MISC
chose E-MISC
, O
d’ O
autres O
baisers O
moins O
vulgaires O
. O
C’ O
étarent O
des O
femmes O
enfin O
, O
des O
femmes O
d' O
amour O
. O
Il O
ne O
les O
méprisait O
point O
du O
mépris O
mné O
des O
hommes O
de O
famille O
. O
Les O
grands O
cafés O
, O
plems O
de O
monde O
, O
débor- O
daïent O
sur O
le O
trottoir O
, O
étalant O
leur O
public O
de O
BEL-AMI S-MISC
. O
Il O
se O
dit O
: O
« O
If O
faut O
que O
je O
gagne O
dix O
heures O
, O
et O
je O
prendrar O
mon O
bock O
à O
l' O
Américain S-LOC
. O
Et O
une O
colère O
l’ O
enva- O
Éissait S-PER
contre O
ces O
gens O
assis O
et O
tranquilles O
. O
En O
fouillant O
leurs O
poches O
, O
on O
trouverait O
de O
l' O
or O
, O
6 O
BEL-AMI S-MISC
. O
de O
la O
monnaie O
blanche O
et O
des O
sous O
. O
7 O
désert O
. O
Mais O
voilà O
, O
1l O
avait O
espéré O
mieux O
en O
revenant O
. O
Et O
maintenant O
!... O
Ah B-MISC
our E-MISC
, O
c' O
était O
du O
propre O
, O
maintenant O
! O
La O
foule O
glissait O
autour O
de O
fur O
, O
exténuée O
et O
lente O
, O
et O
1l O
pensait O
toujours O
: O
« O
T' O
as O
de O
brutes O
! O
tous O
ces O
imbéciles O
-[ O
à O
ont O
des O
sous O
dans O
leur O
gilet O
. O
» O
Il O
bousculait O
les O
gens O
de O
l' O
épaule O
, O
et O
siotait O
des O
airs O
Joyeux S-MISC
. O
Des O
messieurs O
heurtés O
se O
retournaïent O
en O
grognant O
| | O
des O
femmes O
pro- O
nonçaïent O
: O
« O
En O
vorlà O
un O
animal O
! O
Il O
se O
connaissait O
: O
dès O
que O
le O
verre O
plemm O
de O
bière O
serait O
devant O
lui O
, O
11 O
l’ O
avalerait O
. O
Que O
ferait O
-1l O
ensuite O
jusqu’ O
à O
onze O
heures O
? O
Il O
pensa O
: O
« O
J' O
irai O
jusqu’ O
à O
la O
Madeleme S-MISC
, O
se O
dit-1l O
, O
et O
Je B-MISC
reviendrai I-MISC
tout I-MISC
doucement E-MISC
.» O
Comme O
1l O
arrivait O
au O
com O
de O
la O
place B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Opéra E-LOC
, O
1l O
croisa O
un O
gros O
jeune O
homme O
, O
dont O
1 O
] O
se O
rappela O
vaguement O
avoir O
vu O
la O
tête O
quel O
- O
que O
part O
. O
8 O
BEL-AMI S-MISC
. O
Duroy S-PER
se O
mit O
a O
rire O
: O
— O
Tu O
ne O
me O
reconnais O
pas O
? O
— O
Non O
. O
On O
lui O
ordonnait O
de O
asser O
l' O
hiver O
dans O
le O
Midi S-LOC
| | O
mais O
le O
pouvait-1l O
? O
Une O
fois O
mon O
temps O
fini O
, O
J' O
ai O
voulu O
venir O
1er O
pour O
. O
Mais O
comment O
diable O
n’ O
as O
-tu O
pas O
trouvé O
BEL-AMI S-MISC
. O
C’ O
est O
comme O
si O
tu O
étais O
maître O
d' O
hôtel O
dans O
une O
maïson O
où O
Tout-Paris S-PER
va O
dîner O
. O
Sr O
on O
parle O
de O
Cicéron S-PER
ou O
de O
Tibère S-PER
, O
tu O
saïs O
à O
peu O
près O
ce O
que O
c' O
est O
? O
— O
Bon O
, O
personne O
n’ O
en O
sait O
davantage O
, O
à O
12 O
BEL-AMI S-MISC
. O
Il O
parlait O
en O
gaïllard O
tranquille O
qui O
connaît O
la O
vie O
, O
et O
11 O
sourtait O
en O
regardant O
passer O
Îa B-MISC
foule E-MISC
. O
— O
Âssieds-tor S-MISC
, O
dit O
Forestier S-PER
, O
je O
reviens O
dans O
cmq O
minutes O
. O
Une O
odeur O
étrange O
, O
particulière O
, O
mexpri- O
mable O
, O
l' O
odeur O
des O
salles O
de O
rédaction O
, O
flottait O
dans O
ce O
lieu O
. O
— O
C' O
est O
Jacques B-PER
Rival E-PER
, O
tu O
sais O
, O
le O
fameux O
BEL-AMI S-MISC
. O
ts O
chroniqueur O
, O
le O
duelliste O
. O
Î[ S-MISC
vient O
de O
corriger O
ses O
épreuves O
. O
ÎT S-ORG
gagne O
11 O
trente O
mille O
francs O
par O
an O
pour O
deux O
articles O
par O
semaine O
. O
Mais O
en O
- O
trons O
au O
Napolitamm S-LOC
, O
je O
commence O
à O
crever O
de O
soif O
. O
L' O
autre O
, O
surpris O
, O
le O
regarda O
| | O
puis O
1l O
dit O
: O
nt O
mi O
es O
ZA B-LOC
RÉ E-LOC
tes O
REÈR B-MISC
RE E-MISC
à O
RE S-LOC
OR O
Lo B-MISC
TP I-MISC
nn I-MISC
em I-MISC
Dep E-MISC
e O
moments O
su O
anne O
nl O
prends O
nel O
un O
, O
mie O
ere O
7m O
16 O
BEL-AMI S-MISC
. O
Duroy S-PER
hésitait O
, O
rougissant O
, O
perplexe O
. O
Îl S-LOC
murmura O
enfin O
: O
— O
C' O
est O
que O
. O
je O
n’ O
ai O
pas O
de O
tenue O
conve O
- O
nable O
. O
Forestier S-PER
fut O
stupéfait O
: O
— O
Tu O
n' O
as O
pas O
d’ O
habit O
? O
Bigre B-MISC
! E-MISC
en O
voilà O
une O
chose O
mdispensable O
pourtant O
. O
À O
Paris S-LOC
, O
vois O
-tu O
, O
11 O
vaudrait O
mieux O
n’ O
avoir O
pas O
de O
Gt S-MISC
que O
pas O
d’ O
habit O
. O
Puis O
tout O
à O
coup O
, O
fouillant O
dans O
la O
poche O
de O
son O
gilet O
, O
il O
en O
tira O
une O
pincée O
d’ O
or O
, O
prit O
deux O
louis O
, O
les O
posa O
devant O
son O
ancien O
cama O
- O
rade O
, O
et O
, O
d’ O
un O
ton O
cordial O
et O
familier O
: O
— O
Tu O
me O
rendras O
ça O
quand O
tu O
pourras O
. O
BEL-AMI S-MISC
. O
17 O
Loue S-PER
ou O
achète O
au O
mois O
, O
en O
donnant O
un O
acompte O
, O
les O
vêtements O
qu' O
il O
te O
faut O
| | O
enfin O
arrange-tor O
, O
maïs O
viens O
dîner O
à O
la O
maison O
, O
de O
- O
main O
, O
sept O
heures O
et O
demie O
, O
17 O
, O
rue B-LOC
Fontaime E-LOC
. O
Duroy S-PER
, O
troublé O
, O
ramassait O
l' O
argent O
en O
bal O
- O
butiant O
: O
— O
Tues S-MISC
trop O
aimable O
, O
je O
te O
remercie O
bren O
, O
sois O
certain O
quejen O
oublierai O
pas O
. O
Encore O
un O
bock O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
Et O
1l O
cria O
: O
« O
Garçon S-MISC
, O
deux O
bocks O
? O
» O
Puis O
, O
quand O
ils O
les O
eurent O
bus O
, O
le O
journaliste O
demanda O
: O
— O
Veux B-MISC
-tu I-MISC
flâner I-MISC
un I-MISC
peu E-MISC
, O
pendant O
une O
heure O
? O
Et O
ils O
se O
mirent O
en O
marche O
vers O
la O
Made S-LOC
- O
eine O
. O
de O
- O
manda O
Forestier S-PER
. O
On O
prétend O
qu' O
à O
Paris S-LOC
un O
fâneur O
peut O
toujours O
s' O
occuper O
| | O
ça O
n' O
est O
pas O
vral O
. O
Mor S-MISC
quand O
} O
je O
veux O
flâner O
, O
le O
soir O
, O
je O
ne O
sais O
jamais O
où O
aller O
. O
Un O
tour O
au O
Bois S-LOC
n’ O
est O
amusant O
qu' O
avec O
une O
femme O
, O
et O
on O
n' O
en O
a O
pas O
toujours O
une O
sous O
la O
main O
| | O
les O
cafés-concerts O
peuvent O
distratre O
mon O
pharmacien O
et O
son O
épouse O
, O
mais O
pas O
mot O
. O
Alors O
, O
quoi O
farre O
? O
Il O
devrait O
y O
avoir O
ici O
un O
jardin O
d' O
été O
, O
comme O
2 O
15 O
BEL-AMI S-MISC
. O
le O
parc B-LOC
Monceau E-LOC
, O
ouvert O
la O
nuit O
, O
où O
on O
enten O
- O
drait O
de O
la O
très O
bonne O
musique O
en O
buvant O
des O
choses O
fraîches O
sous O
Îles B-LOC
arbres E-LOC
. O
Ce O
ne O
serait O
pas O
un O
lieu O
de O
plaisir O
, O
mais O
un O
lieu O
de O
âne O
| | O
et O
on O
payerait O
cher O
pour O
entrer O
, O
afin O
d' O
attirer O
les O
jolies O
dames O
. O
On O
pourrait O
marcher O
dans O
des O
allées O
bien O
sablées O
, O
éclarrées O
à O
la O
lumière O
électrique O
, O
et O
s' O
asseoir O
quand O
on O
voudrait O
pour O
écouter O
la O
musique O
de O
près O
ou O
de O
loin O
. O
Nous O
avons O
eu O
à O
peu O
près O
ça O
autrefois O
chez O
Musard S-PER
, O
mais O
avec O
un O
goût O
de O
bastringue O
et O
trop O
d’ O
airs O
de O
danse O
, O
pas O
assez O
d’ O
étendue O
, O
pas O
assez O
d' O
ombre O
, O
pas O
assez O
de O
sombre O
. O
Il O
fau- O
drait O
un O
très O
beau O
jardin O
, O
très O
vaste O
. O
Ce O
serait O
charmant O
. O
Où O
veux O
-tu O
aller O
? O
Duroy S-PER
, O
perplexe O
, O
ne O
savait O
que O
dire O
| | O
enfin O
, O
1 O
se O
décida O
: O
— O
Je O
ne O
connais O
pas O
Îles B-LOC
Folres-Bergère E-LOC
. O
J' O
y O
ferais O
volontiers O
un O
tour O
. O
Son O
compagnon O
s' O
écria O
: O
— O
Les B-LOC
Folies-Bergère E-LOC
, O
bigre O
! O
nous O
y O
cuirons O
comme O
dans O
une O
rôtissoire O
. O
Enfin O
, O
soit O
, O
c’ O
est O
toujours O
drôle O
. O
Et O
ils O
pivotérent O
sur O
leurs O
talons O
pour O
ga O
- O
gner O
la O
rue B-LOC
du I-LOC
Faubourg-Montmartre E-LOC
. O
Une O
file O
de O
fiacres O
attendait O
Ia S-MISC
sortie O
. O
BEL-AMI S-MISC
. O
19 O
Forestier S-PER
entrait O
, O
Duroy S-PER
l’ O
arrêta O
: O
— O
Nous O
oublions O
de O
passer O
au O
guichet O
. O
— O
Avec O
moi O
on O
ne O
paye O
pas O
. O
Quand O
1l O
s’ O
approcha O
du O
contrôle O
, O
les O
trois O
contrôleurs O
le O
saluërent O
. O
Celur S-PER
du O
milieu O
lui O
tendit O
la O
mai O
. O
Le O
journaliste O
demanda O
: O
— O
Âvez S-LOC
-vous O
une O
bonne O
loge O
? O
— O
Mais O
, O
certamement O
, O
monsieur O
Forestier S-PER
. O
Il O
prit O
le O
coupon O
qu’ O
on O
lur O
tendait O
, O
poussa O
la O
porte O
matelassée O
, O
à O
battants O
garnis O
de O
cuir O
, O
et O
1ls O
se O
trouvèrent O
dans O
Îa B-MISC
salle E-MISC
. O
Une O
vapeur O
de O
tabac O
vorlait O
un O
peu O
, O
comme O
un O
très O
fin O
brouillard O
, O
Îles B-MISC
parties I-MISC
lointaines E-MISC
, O
la O
scène O
et O
l’ O
autre O
côté O
du O
théâtre O
. O
Dans O
le O
vaste O
corridor O
d' O
entrée O
qui O
mène O
à O
la O
promenade O
circulaire O
, O
où O
rôde O
la O
tribu O
parée O
des O
filles O
, O
mêlée O
à O
[ O
a O
foule O
sombre O
des O
hommes O
, O
un O
groupe O
de O
femmes O
attendait O
les O
arrivants O
devant O
un O
des O
trois O
comptoirs O
où O
trônaïent O
, O
fardées O
et O
défraïîchies O
, O
trois O
mar- O
chandes O
de O
borïssons O
et O
d' O
amour O
. O
20 O
BEL-AMI S-MISC
, O
Les S-LOC
hautes O
glaces O
, O
derrière O
elles O
, O
reflétarent O
leurs O
dos O
et O
les O
visages O
des O
passants O
. O
Forestier S-PER
ouvrait O
les O
groupes O
, O
avançait O
vite O
, O
en O
homme O
qui O
a O
droit O
à O
la O
considération O
. O
Il O
s' O
approcha O
d’ O
une O
ouvreuse O
: O
— O
La O
loge O
dix-sept? O
dit O
-il O
. O
—— O
Par O
ici O
, O
monsieur O
. O
Les S-LOC
deux O
amis O
s' O
assirent O
| | O
et O
, O
à O
droite O
comme O
à O
gauche O
, O
suivant O
une O
longue O
ligne O
arrondie O
aboutissant O
à O
la O
scène O
par O
les O
deux O
bouts O
, O
une O
suite O
de O
cases O
semblables O
contenait O
des O
gens O
assis O
également O
et O
dont O
on O
ne O
voyait O
que O
ta O
tête O
et O
la O
poitrine O
. O
Sur O
la O
scène O
, O
trois O
jeunes O
hommes O
en O
maillot O
collant O
, O
un O
grand O
, O
un O
moyen O
, O
un O
petit O
, O
faisarent O
, O
tour O
à O
tour O
, O
des O
exercices O
sur O
un O
trapèze O
. O
Le B-MISC
grand E-MISC
s’ O
avançait O
d’ O
abord O
, O
à O
pas O
courts O
et O
rapides O
, O
en O
souriant O
, O
et O
saluait O
avec O
un O
mouvement O
de O
la O
man O
comme O
pour O
envoyer O
un O
baïser O
. O
On O
voyait O
, O
sous O
le O
maïllot O
, O
se O
dessiner O
les O
muscles O
des O
bras O
et O
des O
jambes O
| | O
il O
gonflait O
sa O
poitrine O
pour O
dissimuler O
son O
estomac O
tro O
saillant O
| | O
et O
sa O
figure O
semblait O
celle O
d’ O
un O
BEL-AMI S-MISC
. O
Îl O
atteronait O
le O
trapèze O
d’ O
un O
bond O
gracieux O
, O
et O
, O
pendu O
par O
Îles S-LOC
mais O
, O
tournait O
autour O
comme O
une O
roue O
lancée O
| | O
ou O
bien O
, O
les O
bras O
roides O
, O
le O
corps O
droit O
, O
11 O
se O
tenait O
immobile O
, O
couché O
horizontalement O
dans O
Île B-LOC
vide E-LOC
, O
attaché O
seulement O
à O
la O
barre O
fixe O
par O
la O
force O
des O
poignets O
. O
Puis O
1l O
sautait O
à O
terre O
, O
saluait O
de O
nouveau O
en O
souriant O
sous O
les O
applaudissements O
de O
l’ O
or- O
chestre O
, O
et O
allait O
se O
coller O
contre O
le O
décor O
en O
montrant O
bien O
, O
à O
chaque O
pas O
, O
la O
musculature O
de O
sa O
jambe O
. O
Le O
second O
, O
moins O
haut O
, O
plus O
trapu O
, O
s’ O
avan O
- O
çaït O
à O
son O
tour O
et O
répétait O
le O
même O
exercice O
, O
que O
Île B-MISC
dernier E-MISC
recommençait O
encore O
, O
au O
milieu O
de O
la O
faveur O
plus O
marquée O
du O
public O
. O
Mais O
Duroy S-PER
ne O
s' O
occupait O
guère O
du O
spec O
- O
tacle O
, O
et O
, O
la O
tête O
tournée O
, O
il O
regardait O
sans O
cesse O
derrière O
lur O
le O
grand O
promenoir O
plein O
d' O
hommes O
et O
de O
prostituées O
. O
Quant O
aux O
femmes O
, O
rien O
qu’ O
une O
marque O
: O
la O
soupeuse O
de O
l' O
Américam S-PER
, O
la O
fille O
à O
un O
ou O
deux O
louis O
qui O
guette O
l’ O
étranger O
de O
cimq O
louis O
et O
prévient O
ses O
habitués O
quand O
elle O
est O
libre O
. O
On O
les O
connaît O
toutes O
depuis O
dix O
ans O
| | O
on O
les O
voit O
tous O
les O
soirs O
, O
toute O
l’ O
année O
, O
aux O
mêmes O
endroits O
, O
sauf O
quand O
elles O
font O
une O
station O
hygiénique O
à O
Samt-Lazare S-LOC
ou O
à O
Lourcine S-LOC
. O
Duroy S-PER
n’ O
écoutait O
plus O
. O
Une O
de O
ces O
femmes O
, O
s' O
étant O
accoudée O
à O
leur O
loge O
, O
le O
regardait O
. O
C' O
était O
une O
grosse O
brune O
à O
chair O
blanchie O
par O
la O
pâte O
, O
à O
l' O
œil O
noir O
, O
allongé O
, O
souligné O
par O
e O
crayon O
, O
encadré O
sous O
des O
sourcils O
énormes O
et O
factices O
. O
Sa O
poitrine O
, O
trop O
forte O
, O
tendait O
la O
soie O
sombre O
de O
sa O
robe: O
et O
ses O
lèvres O
peintes O
, O
rouges O
comme O
une O
plaie O
, O
[ O
ur O
donnaient O
quelque O
chose O
de O
bestial O
, O
d’ O
ardent O
, O
d’ O
outré O
, O
mais O
qui O
allumait O
le O
désir O
cependant O
. O
BEL-AMI S-MISC
. O
23 O
Elle O
appela O
, O
d’ O
un O
signe O
de O
tête O
, O
une O
de O
ses O
amies O
qui O
passait O
, O
une O
blonde O
aux O
cheveux O
rouges O
, O
grasse O
aussi O
, O
et O
elle O
lui O
dit O
d’ O
une O
voix O
assez O
forte O
pour O
être O
entendue O
: O
— O
Tiens S-MISC
, O
vla O
un O
jo O
garçon: O
sil O
veut O
de O
moi O
pour O
dix O
louis O
Je O
ne O
dirai O
pas O
non O
. O
Forestier S-PER
se O
retourna O
, O
et O
, O
souriant O
, O
1 O
] O
tapa O
sur O
la O
cuisse O
de O
Duroy S-PER
: O
— O
C' O
est O
pour O
tor O
, O
ça O
: O
tu O
as O
du O
succés O
, O
mon O
cher O
. O
L' O
ancien O
sous-off O
avait O
|rougr | O
et O
1 O
] O
tâtait O
, O
d' O
un O
mouvement O
machinal O
du O
doigt O
, O
Îles S-LOC
deux O
pièces O
d’ O
or O
dans O
la O
poche O
de O
son O
gilet O
. O
Le O
rideau O
s' O
était O
baissé O
| | O
l' O
orchestre O
mainte O
- O
nant O
jouait O
une O
valse O
. O
— O
Comme O
tu O
voudras O
. O
Ils O
sortirent O
, O
et O
furent O
aussitôt O
entraînés O
dans O
le O
courant O
des O
promeneurs O
. O
Pressés O
, O
poussés O
, O
serrés O
, O
ballottés O
, O
1ls O
allarent O
, O
ayant O
devant O
les O
yeux O
un O
peuple O
de O
chapeaux O
. O
Et O
les O
filles O
, O
deux O
par O
deux O
, O
passaient O
dans O
cette O
foule O
d' O
hommes O
, O
la O
traversaient O
avec O
faci O
- O
lité O
, O
glissatent O
entre O
les O
coudes O
, O
entre O
les O
poi- O
trines O
, O
entre O
les O
dos O
, O
comme O
si O
elles O
eussent O
été O
bien O
chez O
elles O
, O
bien O
à O
l' O
aise O
, O
à O
la O
façon O
des O
poissons O
dans O
l’ O
eau O
, O
au O
milieu O
de O
ce O
flot O
de O
mâles O
. O
24 O
BEL-AMI S-MISC
. O
Duroy S-PER
, O
ravi O
, O
se O
Jarssait S-PER
aller O
, O
buvait O
avec O
ivresse O
l' O
air O
vicié O
par O
le O
tabac O
, O
par O
l' O
odeur O
humaine O
et O
les O
parfums O
des O
drôlesses O
. O
Mais O
Forestier S-PER
suaiït O
, O
soufMait O
, O
toussait O
. O
— O
Allons B-MISC
au I-MISC
jardin E-MISC
, O
dit O
-il O
. O
Sous O
des O
1fs O
et O
des O
thuyas O
en O
caisse O
, O
des O
hommes O
et O
des O
femmes O
buvaïent O
sur O
des O
tables O
de O
zinc O
. O
— O
Encore O
un O
bock O
? O
demanda O
Forestier S-PER
. O
— O
Oui O
, O
volontiers O
. O
Ils O
s’ O
assrent O
en O
regardant O
passer O
le O
pu- O
blic O
. O
De O
temps O
en O
temps O
, O
une O
rôdeuse O
s’ O
arrêtait O
, O
puis O
demandait O
avec O
un O
sourire O
banal O
« O
M' O
offrez O
-vous O
quelque O
chose O
, O
monsieur O
? O
» O
Et O
comme O
Forestier S-PER
répondait O
: O
« O
Un O
verre O
d’ O
eau O
à O
la O
fontame O
» O
, O
elle O
s’ O
élorgnait O
en O
mur- O
murant O
: O
( O
Va O
donc O
, O
muflel O
! O
» O
Mais O
la O
grosse O
brune O
qui O
s' O
était O
appuyée O
tout O
à O
l' O
heure O
derrière O
la O
loge O
des O
deux O
cama O
- O
rades O
reparut O
, O
marchant O
arrogamment O
, O
le O
bras O
passé O
sous O
celur O
de O
[ O
a O
grosse O
blonde O
. O
Cela O
faisait O
vraiment O
une O
belle O
paire O
de O
femmes O
, O
bien O
assorties O
. O
|||| O
Elle O
sourit O
en O
apercevant O
Duroy S-PER
, O
comme O
si O
leurs O
yeux O
se O
fussent O
dit O
déjà O
des O
choses O
BEL-AMI S-MISC
. O
25 O
mtimes O
et O
secrètes O
| | O
et O
, O
prenant O
une O
chaise O
, O
elle O
s’ O
assit O
tranquillement O
en O
face O
de O
lur O
et O
fit O
asseoir O
son O
amie O
, O
puis O
elle O
commanda O
d’ O
une O
voix O
clarre O
: O
— O
Garçon S-MISC
, O
deux O
grenadimes O
! O
Forestier S-PER
, O
surpris O
, O
prononça O
: O
— O
Tu O
ne O
te O
gènes O
pas O
, O
tor O
? O
Duroy S-PER
, O
mtimidé O
, O
ne O
trouvait O
rien O
à O
dire O
. O
ÎT S-PER
retroussait O
sa O
moustache O
frisée O
en O
souriant O
d' O
une O
façon O
niaise O
. O
Le O
garçon O
apporta O
Îles B-MISC
sirops E-MISC
, O
que O
Îles B-LOC
femmes E-LOC
burent O
d’ O
un O
seul O
trait O
| | O
puis O
elles O
se O
[ O
evèrent O
, O
et O
la O
brune O
, O
avec O
un O
petit O
salut O
amical O
de O
Îa S-PER
tête O
et O
un O
féger O
coup O
d' O
éventail O
sur O
le O
bras O
, O
dit O
à O
Duroy S-PER
: O
— O
Merci B-MISC
, I-MISC
mon I-MISC
chat E-MISC
. O
Tu O
n’ O
as O
pas O
la O
parole O
facile O
. O
Et O
elles O
partirent O
en O
balançant O
leur O
croupe O
. O
Alors O
Forestier S-PER
se O
mit O
à O
rire O
: O
— O
Dis S-MISC
donc O
, O
mon O
vieux O
, O
sais O
-tu O
que O
tu O
as O
vraiment O
du O
succès O
auprès O
des O
femmes O
? O
IT S-MISC
faut O
soigner O
ça O
. O
Et O
comme O
Duroy S-PER
souriait O
toujours O
sans O
répondre O
, O
il O
demanda O
: O
— O
Est O
-ce O
que O
tu O
restes O
encore O
? O
Mor S-PER
, O
Je B-MISC
vais I-MISC
rentrer E-MISC
, O
J' B-MISC
en I-MISC
al I-MISC
assez E-MISC
. O
L' O
autre O
murmura O
: O
— O
Oui O
, O
je O
reste O
encore O
un O
peu O
. O
Il O
n’ O
est O
pas O
tard O
. O
Forestier S-PER
se O
leva O
: O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! E-MISC
17 O
, O
rue B-LOC
Fontaine E-LOC
, O
sept O
heures O
et O
demie O
. O
— O
( O
C’ O
est O
entendu O
| | O
à O
demain O
. O
Merci O
. O
Ils O
se O
serrèrent O
la O
main O
, O
et O
le O
journaliste O
s' O
élorgna O
. O
Dès O
qu' O
il O
eut O
disparu O
, O
Duroy S-PER
se O
sentit O
libre O
, O
et O
de O
nouveau O
1Î O
tâta O
Joyeusement O
les O
deux O
pièces O
d’ O
or O
dans O
sa O
poche O
| | O
puis O
, O
se O
levant O
, O
1l O
se O
mit O
à O
parcourir O
Îa S-LOC
foule O
qu' O
il O
fouillait O
de O
l' O
œil O
. O
Il O
les O
aperçut O
bientôt O
, O
les O
deux O
femmes O
, O
la O
blonde O
et O
la O
brune O
, O
qui O
voyagealent O
toujours O
de O
leur O
allure O
fière O
de O
mendiantes O
, O
à O
travers O
la O
cohue O
des O
hommes O
. O
Îl S-LOC
alla O
droit O
sur O
elles O
, O
et O
quand O
: O
l O
fut O
tout O
près O
, O
1Î O
n’ O
osa O
plus O
. O
La O
brune O
lui O
dit O
: O
— O
ÂÀs S-LOC
-tu O
retrouvé O
ta O
langue O
? O
ÎT O
balbutia O
: O
« O
Parbleu» S-PER
, O
sans O
parvenir O
à O
prononcer O
autre O
chose O
que O
cette O
parole O
. O
BEL-AMI S-MISC
. O
27 O
[fs O
restarent O
debout O
tous O
les O
trois O
, O
arrêtés O
, O
arrêtant O
le O
mouvement O
du O
promenoir O
, O
formant O
un O
remous O
autour O
d' O
eux O
. O
Alors O
, O
tout O
à O
coup O
elle O
demanda O
: O
—— O
Viens B-MISC
-tu I-MISC
chez I-MISC
moi E-MISC
? O
[ O
I S-MISC
ONSIEUR B-ORG
FORESTIER E-ORG
, O
s’ O
il O
vous O
plaît O
? O
M O
— O
Au O
troisième O
, O
la O
porte O
à O
gauche O
. O
Le O
concierge O
avait O
répondu O
cela O
d’ O
une O
voix O
aimable O
où O
apparaissait O
une O
con- O
sidération O
pour O
son O
locataire O
. O
Et O
Georges B-PER
Duroy E-PER
monta O
l' O
escalier O
. O
IT S-MISC
était O
un O
peu O
gêné O
, O
mtimidé O
, O
mal O
à O
l' O
aise O
. O
I S-PER
portait O
un O
habit O
pour O
la O
première O
fois O
de O
sa O
vie O
, O
et O
l’ O
ensemble O
de O
sa O
toilette O
l’ O
mquiétait O
. O
Il O
la O
sentait O
défectueuse O
en O
tout O
, O
par O
les O
bottines O
non O
vernies O
, O
mais O
assez O
fines O
cepen O
- O
dant O
, O
car O
1l O
avait O
la O
coquetterie O
du O
pied O
, O
par O
la O
chemise O
de O
quatre O
francs O
cinquante O
achetée O
le O
matm O
même O
au O
Louvre S-LOC
, O
et O
dont O
le O
plastron O
trop O
mince O
se O
cassait O
déjà O
. O
Son O
pantalon O
, O
un O
peu O
trop O
large O
, O
dessinait O
BEL-AMI S-MISC
. O
29 O
mal O
la O
jambe O
, O
semblait O
s' O
enrouler O
autour O
du O
mollet O
, O
avait O
cette O
apparence O
fripée O
que O
prennent O
les O
vêtements O
d' O
occasion O
sur O
les O
membres O
qu' O
ils O
recouvrent O
par O
aventure O
. O
Il O
montait O
lentement O
les O
marches O
, O
le O
cœur O
battant O
, O
l' O
esprit O
anxieux O
, O
harcelé O
surtout O
par O
la O
cramte O
d’ O
être O
ridicule O
| | O
et O
, O
soudain O
, O
1l O
aper O
- O
çut O
en O
face O
de O
[ O
ui O
un O
monsieur O
en O
grande O
toilette O
qui O
le O
regardait O
. O
Îls O
se O
trouvaient O
si O
près O
l’ O
un O
de O
l' O
autre O
que O
Duroy S-PER
fit O
un O
mouve O
- O
ment O
en O
arrière O
, O
puis O
1 O
] O
demeura O
stupéfait O
: O
c' O
était O
lui-même O
, O
reflété O
par O
une O
haute O
glace O
en O
pied O
qui O
formait O
sur O
le O
palier O
du O
premier O
une O
longue O
perspective O
de O
galerie O
. O
Un O
élan O
de O
Joie S-PER
le O
fit O
tressaillir O
, O
tant O
1 O
se O
jugea O
mieux O
qu' O
il O
n' O
aurait O
cru O
. O
Il O
se O
sourit O
, O
se O
tendit O
fl O
main O
, O
fit O
des O
gestes O
, O
exprima O
des O
sentiments O
: O
l' O
étonnement O
, O
le O
plaisir O
, O
l' O
appro- O
bation O
| | O
et O
ïl O
chercha O
les O
degrés O
du O
sourire O
et O
les O
intentions O
de O
l’ O
œ1l O
pour O
se O
montrer O
galant O
auprès O
des O
dames O
, O
leur O
faire O
comprendre O
qu' O
on O
les O
admire O
et O
qu’ O
on O
les O
désire O
. O
Une O
porte O
s’ O
ouvrit O
dans O
l' O
escalier O
. O
Il O
eut O
peur O
d’ O
être O
surpris O
et O
1Î O
se O
mit O
à O
monter O
fort O
vite O
, O
avec O
la O
crainte O
d’ O
avoir O
été O
vu O
, O
minaudant O
amsi O
, O
par O
quelque O
invité O
de O
son O
ami O
. O
En O
arrivant O
au O
second O
étage O
, O
1l O
aperçut O
une O
autre O
glace O
et O
Il S-LOC
ralentit O
sa O
marche O
pour O
se O
regarder O
passer O
. O
Sa O
tournure O
[ O
ur O
parut O
vrarment O
élégante O
. O
I O
] O
marchait O
bien O
. O
Et O
une O
confrance O
Immodérée S-MISC
en O
lui-même O
emplit O
son O
âme O
. O
Certes S-MISC
, O
1 O
] O
réussirait O
avec O
cette O
figure O
- O
là O
et O
son O
désir O
d’ O
arriver O
, O
et O
la O
résolution O
qu' O
il O
se O
connaissait O
et O
l' O
indépendance O
de O
son O
esprit O
. O
[ O
l' O
avait O
envie O
de O
courir O
, O
de O
sauter O
en O
Sravis S-MISC
- O
sant O
le O
dernier O
étage O
. O
Il O
s' O
arrêta O
devant O
la O
troisième O
glace O
, O
isa O
sa O
moustache O
d’ O
un O
mouvement O
qui O
lur O
était O
familier O
, O
ôta O
son O
chapeau O
pour O
rajuster O
sa O
chevelure O
, O
et O
mur O
- O
mura O
à O
MI-VOIx S-MISC
comme O
il O
faisait O
souvent O
: O
BEL-AMI S-MISC
. O
31 O
« O
Voilà O
une O
excellente O
invention O
.» O
Puis O
, O
ten- O
dant O
la O
main O
vers O
le O
timbre O
, O
1l O
sonna O
. O
La O
porte O
s' O
ouvrit O
presque O
aussitôt O
, O
et O
1 O
] O
se O
trouva O
en O
présence O
d’ O
un O
valet O
en O
habit O
noir O
, O
grave O
, O
rasé O
, O
si O
parfait O
de O
tenue O
que O
DUrOY S-PER
se O
troubla O
de O
nouveau O
sans O
comprendre O
d’ O
où O
lur O
venait O
cette O
vague O
émotion O
: O
d’ O
une O
mcons- O
crente O
comparaison O
peut-être O
, O
entre O
la O
coupe O
de O
leurs O
vêtements O
. O
Ce O
laquais O
, O
qui O
avait O
des O
souliers O
vernis O
, O
demanda O
, O
en O
prenant O
le O
par O
- O
dessus O
que O
Duro B-PER
ÿ E-PER
tenait O
sur O
son O
bras O
par O
peur O
de O
montrer O
les O
taches O
: O
— O
Qui O
dois O
-je O
annoncer O
? O
Et O
1l O
jeta O
le O
nom O
derrière O
une O
portière O
soulevée O
, O
dans O
un O
salon O
où O
1l O
fallait O
entrer O
. O
Mais O
Duroy S-PER
, O
tout O
à O
coup O
, O
perdant O
son O
aplomb O
, O
se O
sentit O
perclus O
de O
crainte O
, O
haletant O
. O
Il O
allait O
faire O
son O
premier O
pas O
dans O
l' O
existence O
attendue O
, O
rêvée O
. O
Îl S-PER
s’ O
' O
avança O
, O
pourtant O
. O
Une O
jeune O
femme O
, O
blonde O
, O
était O
debout O
qui O
lat O
- O
tendait O
, O
toute O
seule O
, O
dans O
une O
grande O
pièce O
bien O
éclairée O
et O
plemne O
d’ O
arbustes O
, O
comme O
une O
serre O
. O
[ O
Îl S-MISC
s' O
arrêta O
net O
, O
tout O
à O
fait O
déconcerté O
. O
Quelle O
était O
cette O
dame O
qui O
sourrait O
? O
Puis O
l O
se O
souvint O
que O
Forestier S-PER
était O
marié O
| | O
et O
la O
pensée O
que O
cette O
jolie O
blonde O
élégante O
devait O
être O
[ O
a O
femme O
de O
son O
ami O
acheva O
de O
l’ O
effarer O
. O
ÏT O
Balbutra S-MISC
: O
me O
dm O
LE B-MISC
Am I-MISC
ho I-MISC
ht E-MISC
ou O
de O
dm O
pt O
on O
Lt O
2 O
1 O
de O
om O
re O
SL S-LOC
7 O
Ts S-LOC
pumaten O
, O
454 O
À O
nt O
2-5 O
on O
on O
mme O
cm O
Errén S-LOC
mdm O
à O
Pen S-LOC
# O
= O
LAC S-LOC
" O
. O
PUR B-MISC
DHEA E-MISC
amp O
orme O
me O
pen O
a O
nn O
UE O
me O
mmng O
A O
Qt B-MISC
mg I-MISC
es I-MISC
Re I-MISC
ut I-MISC
Van E-MISC
de O
mnt O
ee O
32 O
BEL-AMI S-MISC
. O
— O
Madame S-PER
, O
je O
suis O
. O
Elle O
lui O
tendit O
la O
mam O
: O
_— O
Je B-MISC
Île I-MISC
sais E-MISC
, O
monsieur O
. O
Charles S-PER
m' O
a O
raconté O
votre O
rencontre O
d' O
hier O
soir O
, O
et O
Je B-MISC
suis I-MISC
très I-MISC
heureuse E-MISC
qu’ O
il O
ait O
eu O
la O
bonne O
imspiration O
de O
vous O
prier O
de O
diner O
avec O
nous O
aujour O
- O
d' O
huiï O
. O
Il O
avait O
envie O
de O
s’ O
excuser O
, O
d' O
inventer O
une O
raison O
pour O
expliquer O
les O
négligences O
de O
sa O
toilette O
| | O
mais O
1l O
ne O
trouva O
rien O
, O
et O
n' O
osa O
pas O
toucher O
à O
ce O
sujet O
dificile O
. O
IT S-MISC
s’ O
assit O
sur O
un O
fauteuil O
qu' O
elle O
lui O
désignait O
, O
et O
quand O
1l O
sentit O
plier O
sous O
lur O
le O
velours O
élastique O
et O
doux O
du O
siège O
, O
quand O
1l O
se O
sentit O
enfoncé O
, O
appuyé O
, O
étremt O
par O
ce O
meuble O
caressant O
dont O
le O
dossier O
et O
les O
bras O
capi O
- O
tonnés O
le O
soutenaient O
délicatement O
, O
1l O
{ui O
sembla O
qu' O
il O
entrait O
dans O
une O
vie O
nouvelle O
et O
charmante O
, O
qu' O
il O
prenait O
possession O
de O
quelque O
chose O
de O
délicieux O
, O
qu' O
il O
devenait O
quelqu'un O
, O
qu' O
il O
était O
sauvé O
| | O
et O
il O
regarda O
M B-PER
Forestier E-PER
dont O
les O
yeux O
ne O
l' O
avaient O
point O
quitté O
. O
Elle O
était O
vêtue O
d’ O
une O
robe O
de O
cachemire O
bleu O
pâle O
qui O
dessinait O
bien O
sa O
taille O
souple O
et O
sa O
poitrine O
grasse O
. O
BEL-AMI S-MISC
. O
Duroy S-PER
se O
rassurait O
sous O
son O
regard O
, O
qui O
lui O
rappelait O
, O
sans O
qu' O
il O
sût O
pourquoi O
, O
celui O
de O
Îa S-PER
fille O
rencontrée O
[ O
a O
verlle O
aux O
Folres-Bergère S-PER
. O
Elle O
avait O
les O
yeux O
gris O
, O
d’ O
un O
gris O
azuré O
qui O
en O
rendait O
étrange O
l' O
expression O
, O
f. O
nez O
mince O
, O
les O
lèvres O
fortes O
, O
le O
menton O
un O
peu O
charnu O
, O
une O
figure O
irrégulière O
et O
séduisante O
, O
pleine O
de O
gentillesse O
et O
de O
malice O
. O
C' O
était O
un O
de O
ces O
visages O
de O
femme O
dont O
chaque O
ligne O
révèle O
une O
grâce O
particulière O
, O
semble O
avoir O
une O
signification O
, O
dont O
chaque O
mouvement O
paraît O
dire O
ou O
cacher O
quelque O
chose O
. O
Après O
un O
court O
silence O
, O
elle O
lui O
demanda O
: O
— O
Vous O
êtes O
depuis O
longtemps O
à O
Paris S-LOC
? O
J’ O
ar O
un O
emploi O
dans O
les O
chemins O
de O
fer O
| | O
mais O
Forestier S-PER
m' O
a O
laissé O
espérer O
que O
Je S-MISC
pourrais O
, O
grâce O
à O
lui O
, O
pénétrer O
dans O
le O
jour O
- O
nalisme O
. O
.— O
Je B-MISC
sais E-MISC
. O
Le O
timbre O
avait O
tinté O
de O
nouveau O
. O
C' O
était O
une O
petite O
brune O
, O
de O
celles O
qu' O
on O
appelle O
des O
brunettes O
. O
Flle S-MISC
entra O
d’ O
une O
allure O
alerte O
| | O
elle O
semblait O
dessinée O
, O
moulée O
des O
pieds O
à O
la O
tête O
dans O
une O
robe O
sombre O
toute O
simple O
. O
Seule O
une O
rose O
rouge O
, O
piquée O
dans O
ses O
cheveux O
noirs O
, O
attrrait O
l' O
œil O
violemment O
, O
sem- O
blait O
marquer O
sa O
physionomie O
, O
accentuer O
son O
caractère O
spécial O
, O
lur O
donner O
la O
note O
vive O
et O
brusque O
qu' O
il O
fallait O
. O
Une O
fillette O
en O
robe O
courte O
la O
suivait O
. O
Mre B-PER
Forestier E-PER
s’ O
élança O
: O
— O
Bonjour B-MISC
, I-MISC
Clotilde E-MISC
. O
— O
Bonjour S-MISC
, O
Madeleme S-PER
. O
Elles O
s' O
embrassérent O
. O
Puis O
l' O
enfant O
tendit O
son O
front O
avec O
une O
assurance O
de O
grande O
per O
- O
sonne O
, O
en O
prononçant O
: O
— O
Bonjour S-MISC
, O
cousine O
. O
MP B-MISC
Forestier E-MISC
la O
baisa O
| | O
puis O
fit O
les O
présen- O
tations O
: O
— O
Monsieur B-PER
Georges I-PER
Duroy E-PER
, O
un O
bon O
camarade O
de O
Charles S-PER
. O
— O
Madame B-PER
de I-PER
Marelle E-PER
, O
mon O
amie O
, O
un O
peu O
ma O
parente O
. O
Elle O
ajouta O
: O
BEL-AMI S-MISC
. O
35 O
— O
Vous O
savez O
, O
nous O
sommes O
ici O
sans O
céré O
- O
monie O
, O
sans O
façon O
et O
sans O
pose O
. O
C’ O
est O
entendu O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
Le O
jeune O
homme O
s’ O
inclina O
. O
Mais O
la O
porte O
s’ O
ouvrit O
de O
nouveau O
, O
et O
un O
petit O
gros O
monsieur O
, O
court O
et O
rond O
, O
parut O
, O
donnant O
le O
bras O
à O
une O
grande O
et O
belle O
femme O
, O
plus O
haute O
que O
lur O
, O
beaucoup O
plus O
jeune O
, O
de O
manières O
distinguées O
et O
d’ O
allure O
grave O
. O
C' O
était O
M. B-PER
Walter E-PER
, O
député O
, O
fmancier O
, O
homme O
d’ O
argent O
et O
d’ O
affaires O
, O
juif O
et O
méridional O
, O
directeur O
de O
la O
Vie B-ORG
Française E-ORG
, O
et O
sa O
femme O
, O
née O
Basrle S-PER
- O
Ravalau S-PER
, O
fille O
du O
banquier O
de O
ce O
nom O
. O
Puis O
parurent O
, O
coup O
sur O
coup O
, O
Jacques B-PER
Rival E-PER
, O
très O
élégant O
, O
et O
Norbert B-PER
de I-PER
Varenne E-PER
, O
dont O
le O
col O
d’ O
habit O
luisait O
, O
un O
peu O
ciré O
par O
le O
frottement O
des O
longs O
cheveux O
qui O
tombaïent O
jusqu' O
aux O
épaules O
, O
et O
semaïent O
dessus O
quelques O
grains O
de O
poussière O
blanche O
. O
Sa O
cravate O
, O
mal O
nouée O
, O
ne O
semblait O
pas O
à O
sa O
première O
sortie O
. O
Îl O
s’ O
avança O
avec O
des O
grâces O
de O
vieux O
beau O
et O
, O
prenant O
[ O
a O
main O
de O
M* B-PER
Fo- E-PER
restier O
, O
mit O
un O
baiser O
sur O
son O
poignet O
. O
Dans O
le O
mouvement O
qu’ O
il O
fit O
en O
se O
baïssant O
, O
sa O
longue O
chevelure O
se O
répandit O
comme O
de O
l' O
eau O
sur O
le O
bras O
nu O
de O
Ia B-PER
jeune I-PER
femme E-PER
. O
Et O
Forestier S-PER
entra O
à O
son O
tour O
, O
en O
s’ O
excusant O
d’ O
être O
en O
retard O
. O
Maïs O
1l O
avait O
été O
retenu O
au O
Journal S-MISC
par O
l' O
affaire B-PER
Morel E-PER
. O
M. O
Morel S-PER
, O
député O
3 O
° O
36 O
BEL-AMI S-MISC
. O
Le O
domestique O
cria O
: O
— O
Madame S-PER
est O
servie O
! O
Et O
on O
passa O
dans O
Îa B-MISC
salle I-MISC
à I-MISC
manger E-MISC
. O
Duroy S-PER
se O
trouvait O
placé O
entre O
M S-PER
" O
° O
de O
Ma- S-PER
relle O
et O
sa O
fille O
, O
Il O
se O
sentait O
de O
nouveau O
gêné O
, O
ayant O
peur O
de O
commettre O
quelque O
erreur O
dans O
le O
maniement O
conventionnel O
de O
[ O
a O
fourchette O
, O
de O
la O
cuiller O
ou O
des O
verres O
. O
I S-LOC
] O
y O
en O
avait O
quatre O
, O
dont O
un O
légèrement O
teinté O
de O
bleu O
. O
Que O
pouvait O
-on O
boire O
dans O
celur O
-là O
? O
On O
ne O
dit O
rien O
pendant O
qu' O
on O
mangeait O
le O
potage O
, O
puis O
Norbert B-PER
de I-PER
Varenne E-PER
demanda O
: O
— O
Avez O
-vous O
Îu O
ce O
procès O
Gauthier S-PER
? O
Quelle O
drôle O
de O
chose O
! O
Et O
on O
discuta O
sur O
ce O
cas O
d’ O
adultère O
com O
- O
pliqué O
de O
chantage O
. O
On O
n’ O
en O
parlait O
point O
comme O
on O
parle O
, O
au O
sein O
des O
familles O
, O
des O
événements O
racontés O
dans O
les O
feuilles O
pu- O
bliques O
, O
mais O
comme O
on O
parle O
d’ O
une O
maladie O
entre O
médecins O
ou O
de O
lésumes O
entre O
fruitiers O
. O
37 O
hénomènes O
cérébraux O
dont O
était O
né O
le O
drame O
, O
résultat O
scientifique O
d’ O
un O
état O
d’ O
esprit O
particu O
- O
lier O
. O
Les S-LOC
femmes O
aussi O
se O
passionnaïent O
à O
cette O
poursuite O
, O
à O
ce O
travail O
. O
Et O
d' O
autres O
événements O
récents O
furent O
examinés O
, O
commentés O
, O
tournés O
sous O
toutes O
leurs O
faces O
, O
pesés O
à O
leur O
valeur O
, O
avec O
ce O
coup O
d' O
œil O
pratique O
et O
cette O
manière O
de O
voir O
spéciale O
des O
marchands O
de O
nouvelles O
, O
des O
débitants O
de O
comédie O
humaine O
à O
la O
ligne O
, O
comme O
on O
examine O
, O
comme O
on O
retourne O
et O
comme O
on O
pèse O
, O
chez O
les O
commerçants O
, O
les O
objets O
qu’ O
on O
va O
livrer O
au O
public O
. O
Cela O
lui O
appartenait O
| | O
personne O
autre O
ne O
pouvait O
traiter O
cette O
affaire O
. O
Duroy S-PER
n’ O
osait O
point O
placer O
un O
mot O
. O
Il O
re O
- O
garcait O
parfois O
sa O
voisine O
, O
dont O
la O
gorge O
ronde O
e O
séduisait O
. O
Un O
diamant O
tenu O
par O
un O
fil O
d’ O
or O
pendait O
au O
bas O
de O
l' O
oreille O
, O
comme O
une O
goutte O
d’ O
eau O
qui O
aurait O
glissé O
sur O
la O
chair O
. O
De O
temps O
en O
temps O
, O
elle O
faisait O
une O
remarque O
qui O
éveillait O
toujours O
un O
sourire O
sur O
les O
lèvres O
. O
Duroy S-PER
cherchait O
en O
vam O
quelque O
compli O
- O
ment O
à O
Qui O
faire O
, O
et O
, O
ne O
trouvant O
rien O
, O
Il O
s’ O
oc- O
cupait O
de O
sa O
fille O
, O
ur O
versait O
à O
borre O
, O
lur O
tenait O
38 O
BEL-AMI S-MISC
. O
: O
Le O
dîner O
était O
fort O
bon O
, O
et O
chacun O
s’ O
ex- O
tasiait O
. O
Forestier S-PER
, O
souriant O
et O
sérieux O
, O
surverllait O
, O
échangeait O
avec O
sa O
femme O
des O
regards O
d’ O
in- O
telligence O
, O
à O
la O
façon O
de O
compères O
accom- O
plissant O
ensemble O
une O
besogne O
difhcile O
et O
qui O
marche O
à O
souhait O
. O
Les S-LOC
visages O
devenarent O
rouges O
, O
les O
voix O
s’ O
enflarent O
. O
De O
moment O
en O
moment O
, O
le O
domes O
- O
tique O
murmurait O
à O
l' O
oreille O
des O
convives O
: O
« O
Corton S-PER
— O
Château-Laroze S-LOC
? O
» O
Duroy S-PER
avait O
trouvé O
le O
corton O
de O
son O
goût O
et O
11 O
laïssait O
chaque O
fois O
emplir O
son O
verre O
. O
|||| O
BEL-AMI S-MISC
. O
39 O
- O
Et O
une O
envie O
de O
parler O
lur O
venait O
, O
de O
se O
faire O
remarquer O
, O
d' O
être O
écouté O
, O
apprécié O
comme O
ces O
hommes O
dont O
on O
savourait O
les O
moindres O
expressions O
. O
Maïs O
la O
causerie O
qui O
allait O
sans O
cesse O
, O
accro O
- O
chant O
les O
rdées O
les O
unes O
aux O
autres O
, O
sautant O
d’ O
un O
sujet O
à O
l’ O
autre O
sur O
un O
mot O
, O
sur O
un O
rien O
, O
après O
avoir O
fait O
le O
tour O
des O
événements O
du O
Jour B-MISC
et I-MISC
avorr I-MISC
efleuré E-MISC
, O
en O
passant O
, O
mille O
questions O
, O
revint O
à O
la O
grande O
interpellation O
de O
M. B-PER
Morel E-PER
sur O
la O
colonisation O
de O
l' O
Algérie S-LOC
. O
M. O
Walter S-PER
, O
entre O
deux O
services O
, O
fit O
quelques O
plaisanteries O
, O
car O
1l O
avait O
lesprit O
sceptique O
et O
gras O
. O
Forestier S-PER
raconta O
son O
article O
du O
Îende S-MISC
- O
main O
| | O
Jacques B-PER
Rival E-PER
réclama O
un O
gouverne O
- O
ment O
militarre O
avec O
des O
concessions O
de O
terre O
accordées O
à O
tous O
les O
officiers O
après O
trente O
années O
de O
service O
colonial O
. O
— O
De O
cette O
façon O
, O
disait O
-1l O
, O
vous O
créerez O
une O
société O
énergique O
, O
ayant O
appris O
depuis O
longtemps O
à O
connaître O
et O
à O
aimer O
Île B-LOC
pays E-LOC
, O
sachant O
sa O
langue O
et O
au O
courant O
de O
toutes O
ces O
graves O
questions O
locales O
auxquelles O
se O
heurtent O
imfarllrblement O
les O
nouveaux O
venus O
. O
Norbert B-PER
de I-PER
Varenne E-PER
l’ O
interrompit O
: O
— O
Our S-LOC
... O
ils O
sauront O
tout O
, O
excepté O
l’ O
agri- O
culture O
. O
Ils O
parleront O
l' O
arabe O
, O
mais O
ils O
1gno O
- O
reront O
comment O
on O
repique O
des O
betteraves O
et O
comment O
on O
sème O
du O
blé O
. O
[ O
ls O
seront O
même O
40 O
BEL-AMI S-MISC
. O
forts O
en O
escrime O
, O
mais O
très O
faibles O
sur O
[ O
es O
en O
- O
gras O
. O
Les S-LOC
hommes O
mtelligents O
s' O
y O
feront O
une O
place O
, O
les O
autres O
succomberont O
. O
C’ O
est O
la O
loi O
sociale O
. O
Un O
léger O
silence O
suivit O
. O
On O
sourrait O
. O
Les O
vrais O
colons O
, O
les O
pauvres O
, O
ceux O
qui O
s’ O
exilent O
faute O
de O
pain O
, O
sont O
rejetés O
dans O
Île B-LOC
désert E-LOC
, O
où O
11 O
ne O
pousse O
rien O
, O
par O
manque O
d’ O
eau O
. O
Tout O
le O
monde O
le O
regardait O
. O
Il O
se O
sentit O
rougir O
. O
M. O
Walter S-PER
demanda O
: O
— O
, O
Vous B-MISC
connaissez I-MISC
l’ I-MISC
Algérie E-MISC
, O
- O
monsieur O
? O
Il O
répondit: O
— O
Our S-MISC
, O
monsieur O
, O
jy O
suis O
resté O
vingt- O
huit O
mois O
, O
et O
j' O
ai O
séjourné O
dans O
les O
trois O
pro- O
vinces O
. O
Et O
brusquement O
, O
oubliant O
la O
question O
Mo- B-MISC
rel E-MISC
, O
Norbert B-PER
de I-PER
Varenne E-PER
l’ O
interrogea O
sur O
un O
détail O
de O
mœurs O
qu' O
il O
tenait O
d’ O
un O
officier O
. O
Il O
sagresait O
du O
Mzab S-LOC
, O
cette O
étrange O
petite O
ré- O
publique O
arabe O
née O
au O
milieu O
du O
Sahara S-LOC
, O
dans O
BEL-AMI S-MISC
. O
41 O
la O
partie O
la O
plus O
desséchée O
de O
cette O
région O
brûlante O
. O
Duroy S-PER
avait O
visité O
deux O
fois O
le O
Mzab S-LOC
, O
et O
1 O
raconta O
les O
mœurs O
de O
ce O
singulier O
pays O
, O
où O
les O
gouttes O
d’ O
eau O
ont O
la O
valeur O
de O
l' O
or O
, O
où O
chaque O
habitant O
est O
tenu O
à O
tous O
les O
services O
publics O
, O
où O
la O
probité O
commerciale O
est O
poussée O
plus O
loi O
que O
chez O
les O
peuples O
civilisés O
. O
If S-MISC
parla O
avec O
une O
certame O
verve O
hableuse O
, O
excité O
par O
le O
vin O
et O
par O
le O
désir O
de O
plaire O
| | O
1l O
raconta O
des O
anecdotes O
de O
régiment O
, O
des O
traits O
de O
Îa B-MISC
vie I-MISC
arabe E-MISC
, O
des O
aventures O
de O
guerre O
. O
Il O
trouva O
même O
quelques O
mots O
colorés O
pour O
ex- O
primer O
ces O
contrées O
Jaunes S-LOC
et O
nues O
, O
IntermiI- S-PER
nablement O
désolées O
sous O
la O
flamme O
dévo O
- O
rante O
du O
soleil O
. O
Toutes O
les O
femmes O
avarent O
les O
veux O
sur O
lui O
. O
Mre B-PER
Walter E-PER
murmura O
de O
sa O
voix O
fente O
: O
— O
Vous O
feriez O
avec O
vos O
souvenirs O
une O
char O
- O
mante O
série O
d' O
articles O
. O
Alors O
Walter S-PER
considéra O
le O
jeune O
homme O
par-dessus O
le O
verre O
de O
ses O
lunettes O
comme O
1l O
faisait O
pour O
bien O
voir O
les O
visages O
. O
IT S-ORG
regardait O
les O
plats O
par-dessous O
. O
Forestier S-PER
saisit O
le O
moment O
: O
— O
Mon O
cher O
patron O
, O
Je B-MISC
vous I-MISC
ar I-MISC
parlé E-MISC
tantôt O
de O
M. B-PER
Georges I-PER
Duroy E-PER
, O
en O
vous O
de O
- O
mandant O
de O
me O
ladjomdre O
pour O
le O
service O
des O
informations O
politiques O
. O
Depuis O
que O
Ma- S-PER
42 O
BEL-AMI S-MISC
. O
rambot O
nous O
a O
quittés O
, O
Je S-MISC
n' O
ai O
personne O
pour O
aller O
prendre O
les O
rensergnements O
urgents O
et O
confidentiels O
, O
et O
le O
journal O
en O
souffre O
. O
Le O
père O
Walter S-PER
devint O
sérieux O
et O
releva O
tout O
à O
fait O
ses O
lunettes O
pour O
regarder O
Duroy S-PER
bien O
en O
face O
. O
Puis O
il O
dit O
: O
— O
JT O
est O
certaim O
que O
M. B-PER
Duroÿ E-PER
a O
un O
esprit O
origmal O
. O
S’ O
il O
veut O
bien O
venir O
causer O
avec O
moi O
, O
demam O
à O
trois O
heures O
, O
nous O
arrange O
- O
rons O
Ça. S-PER
Puis O
, O
après O
un O
silence O
, O
et O
se O
tournant O
tout O
à O
fait O
vers O
le O
jeune O
homme O
: O
— O
Mais O
faites O
-nous O
tout O
de O
suite O
une O
petite O
série O
fantaisiste O
sur O
l' O
Algérie S-LOC
. O
Vous O
raconterez O
vos O
souvenirs O
, O
et O
vous O
mêlerez O
à O
ça O
la O
question O
de O
Îa B-MISC
colonisation E-MISC
, O
comme O
tout O
à O
l’ O
heure O
. O
C' O
est O
d' O
actualité O
, O
tout O
à O
fait O
d' O
actualité O
, O
et O
je O
suis O
sûr O
que O
ça O
plaira O
beaucoup O
à O
nos O
lecteurs O
. O
Mais O
dépêchez O
-vous O
! O
1l O
me O
faut O
le O
premier O
ar O
- O
ucle O
pour O
demain O
ou O
après-demain O
, O
pendant O
qu' O
on O
discute O
à O
la O
Chambre S-MISC
, O
afin O
d’ O
amorcer O
le O
public O
. O
#e B-PER
Walter E-PER
ajouta O
, O
avec O
cette O
grâce O
sérieuse O
qu' O
elle O
mettait O
en O
tout O
et O
qui O
donnait O
un O
air O
de O
faveurs O
à O
ses O
paroles O
: O
— O
Et O
vous O
avez O
un O
titre O
charmant O
: O
Sou- O
venirs O
d' O
un O
chasseur O
d' O
Afrique S-LOC
| | O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
mon O
- O
sieur O
Norbert S-PER
? O
Le O
vieux O
poète O
, O
arrivé O
tard O
à O
[ O
a O
renommée O
, O
BEL-AMI S-MISC
. O
43 O
détestait O
et O
redoutait O
les O
nouveaux O
venus O
. O
II S-PER
répondit O
d’ O
un O
air O
sec O
: O
— O
Our S-PER
, O
excellent O
, O
à O
condition O
que O
la O
suite O
soit O
dans O
la O
note O
, O
car O
c’ O
est O
[ O
à O
la O
grande O
diffir O
- O
culté O
: O
la O
note O
juste O
, O
ce O
qu' O
en O
musique O
on O
ap O
- O
pelle O
le O
ton O
. O
» O
M O
" O
de O
Marelle S-PER
s' O
était O
, O
à O
plusieurs O
re- O
prises O
, O
tournée O
vers O
lur O
, O
et O
le O
diamant O
de O
son O
orerlle O
tremblaït O
sans O
cesse O
, O
comme O
si O
la O
fine O
outte O
d’ O
eau O
allait O
se O
détacher O
et O
tomber O
. O
La O
petite O
fille O
demeurait O
Immmobile S-PER
et O
grave O
, O
la O
tête O
barssée O
sur O
son O
assiette O
. O
Mais O
le O
domestique O
faisait O
le O
tour O
de O
Ia B-MISC
table E-MISC
, O
versant O
dans O
les O
verres O
bleus O
du O
vin O
de O
Johannisbers S-LOC
| | O
et O
Forestier S-PER
portait O
un O
toast O
en O
saluant O
M. B-PER
Walter E-PER
: O
« O
A O
Îa O
longue O
prospérité O
de O
la O
Vie B-MISC
Française E-MISC
! O
» O
Tout O
le O
monde O
s’ O
imclma O
vers O
le O
Patron S-PER
, O
qui O
sourlait O
, O
et O
Duroy S-PER
, O
gris O
de O
triomphe O
, O
but O
d’ O
un O
trait O
. O
Il O
aurait O
vidé O
de O
même O
une O
barrique O
en O
- O
tière O
, O
[ O
ur O
semblait O
-il O
| | O
1l O
aurait O
mangé O
un O
bœuf O
, O
étranglé O
un O
lion O
. O
II S-PER
se O
sentait O
dans O
is O
membres O
une O
vigueur O
surhumaine O
, O
dans O
l' O
esprit O
une O
ré- O
solution O
imvincible O
et O
une O
espérance O
infinie O
. O
IT S-ORG
était O
chez O
lui O
, O
maintenant O
, O
au O
milieu O
de O
ces O
gens O
| | O
il O
venait O
d' O
y O
prendre O
position O
, O
d' O
y O
= O
meer O
mu O
sam O
A4 S-MISC
BEL-AMI S-MISC
. O
conquérir O
sa O
place O
. O
Son O
regard O
se O
posait O
sur O
les O
visages O
avec O
une O
assurance O
nouvelle O
, O
et O
il O
osa O
, O
pour O
la O
premiére O
fois O
, O
adresser O
la O
parole O
à O
sa O
voisine O
: O
__ O
Vous O
avez O
, O
madame O
, O
les O
plus O
jolies O
boucles O
d' O
oreilles O
que O
j' O
aie O
jamais O
vues O
. O
Elle O
se O
tourna O
vers O
lui O
en O
souriant O
: O
_— O
C' O
est O
une O
idée O
à O
mor O
de O
pendre O
des O
diamants O
comme O
ça O
, O
simplement O
au O
bout O
d’ O
un O
fil O
. O
On O
dirait O
vraiment O
de O
la O
rosée O
, O
n’ O
est O
- O
ce-pas O
? O
Il O
murmura O
, O
confus O
de O
son O
audace O
et O
trern- O
blant O
de O
dire O
une O
sottise O
: O
— O
C' O
est O
charmant O
... O
mais O
l' O
oreille O
aussi O
fait O
valoir O
la O
chose O
. O
Elle O
le O
remercia O
d’ O
un O
regard O
, O
d’ O
un O
de O
ces O
clairs O
regards O
de O
femme O
qui O
pénètrent O
jusqu' O
au O
cœur O
. O
Et O
comme O
1l O
tournait O
la O
tête O
, O
1l O
rencontra O
encore O
les O
yeux O
de O
Mr B-PER
Forestier E-PER
, O
toujours O
bienveïllants O
, O
mais O
11 O
crut O
y O
voir O
une O
gaieté O
plus O
vive O
, O
une O
malice O
, O
un O
encouragement O
. O
Tous O
les O
hommes O
maintenant O
parlaient O
en O
même O
temps O
, O
avec O
des O
gestes O
et O
des O
éclats O
de O
voix O
| | O
on O
discutait O
le O
grand O
projet O
du O
chemm O
de O
fer O
métropolitain O
. O
Le O
sujet O
ne O
fut O
épuisé O
qu' O
à O
la O
fin O
du O
dessert O
, O
chacun O
ayant O
une O
quan- O
tité O
de O
choses O
à O
dire O
sur O
la O
lenteur O
des O
com- O
munications O
dans O
Paris S-LOC
, O
les O
mconvénients O
des O
BEL-AMI S-MISC
. O
45 O
tramways O
, O
les O
ennuis O
des O
omnibus O
et O
la O
gros- O
siéreté O
des O
cochers O
de O
fiacre O
. O
Puis O
on O
quitta O
la O
salle O
à O
manger O
pour O
aller O
prendre O
le O
café O
. O
Duras S-PER
, O
par O
plaisanterie O
, O
offrit O
son O
bras O
à O
la O
petite O
fille O
. O
Elle O
le O
remercia O
gra O
- O
vement O
, O
et O
se O
haussa O
sur O
la O
pointe O
des O
pieds O
pour O
arriver O
à O
poser O
la O
main O
sur O
le O
coude O
de O
son O
vVoIsiIn O
. O
Des O
deux O
côtés O
de O
la O
chemimée O
, O
des O
caou- O
tchoucs O
, O
ronds O
comme O
des O
colonnes O
, O
éta O
- O
geaient O
l’ O
une O
sur O
l’ O
autre O
leurs O
longues O
feuilles O
d' O
un O
vert O
sombre O
, O
et O
sur O
le O
prano O
deux O
ar- O
bustes O
mconnus O
, O
ronds O
et O
couverts O
de O
fleurs O
, O
l' O
un O
tout O
rose O
et O
l’ O
autre O
tout O
blanc O
, O
avaient O
l' O
air O
de O
plantes O
factices O
, O
mmvraisemblables O
, O
trop O
belles O
pour O
être O
vraies O
. O
L' O
air O
était O
frais O
et O
pénétré O
d’ O
un O
parfum O
vague O
, O
doux O
, O
qu' O
on O
n' O
aurait O
pu O
définir O
, O
dont O
on O
ne O
pouvait O
dire O
le O
nom O
. O
Et O
le O
jeune O
homme O
, O
plus O
maître O
de O
lur O
, O
con O
- O
sidéra O
avec O
attention O
l' O
appartement O
. O
Les S-LOC
murs O
étaient O
tendus O
avec O
une O
étoffe O
ancienne O
d’ O
un O
violet O
passé O
, O
criblée O
de O
petites O
fleurs O
de O
soie O
jaune O
, O
grosses O
comme O
des O
mouches O
. O
Des O
portières O
en O
drap O
bleu O
gris O
, O
en O
drap O
de O
soldat O
où O
l’on O
avait O
brodé O
quelques O
œillets O
de O
soie O
rouge O
, O
retombaïent O
sur O
les O
portes O
| | O
et O
les O
sièges O
, O
Le O
toutes O
les O
formes O
, O
de O
toutes O
les O
grandeurs O
, O
éparpiilés O
au O
hasard O
dans O
l' O
appar O
- O
tement O
, O
chaises O
longues O
, O
fauteuils O
énormes O
ou O
minuscules O
, O
poufs O
et O
tabourets O
, O
étalent O
cou- O
verts O
de O
soie O
Louis B-PER
XVI E-PER
ou O
de O
beau O
velours O
d' O
Utrecht S-LOC
, O
fond O
crème O
, O
à O
dessins O
grenat O
. O
— O
Prenez O
-vous O
du O
café O
, O
monsieur O
Du- S-PER
roy O
? O
Et O
M°° B-PER
Forestier E-PER
lui O
tendait O
une O
tasse O
pleme O
, O
avec O
ce O
sourire O
ami O
qui O
ne O
quittait O
point O
sa O
lèvre O
. O
— O
Our S-MISC
, O
madame O
, O
Je B-MISC
vous I-MISC
remercie E-MISC
. O
Il O
reçut O
la O
tasse O
, O
et O
comme O
il O
se O
penchaiït O
plem O
d’ O
angoisse O
pour O
cueïllir O
avec O
la O
pince O
d' O
argent O
un O
morceau O
de O
sucre O
dans O
le O
sucrier O
que O
portait O
la O
petite O
fille O
, O
la O
jeune O
femme O
lui O
dit O
à O
mi-voix O
: O
— O
Faites O
donc O
votre O
cour O
à O
Me B-PER
Walter E-PER
. O
BEL-AMI S-MISC
. O
47 O
Puis O
elle O
s’ O
éloigna O
avant O
qu' O
il O
eût O
pu O
ré- O
pondre O
un O
mot O
. O
I S-PER
but O
d’ O
abord O
son O
café O
qu' O
il O
craignait O
de O
laïssait O
tomber O
sur O
le O
tapis O
| | O
puis O
, O
l' O
esprit O
plus O
libre O
, O
11 O
chercha O
un O
moyen O
de O
se O
rapprocher O
de O
la O
femme O
de O
son O
nouveau O
directeur O
et O
d’ O
en O
- O
tamer O
une O
conversation O
. O
Tout O
à O
coup O
il O
s’ O
aperçut O
qu' O
elle O
tenait O
à O
Ja S-PER
main O
sa O
tasse O
vide O
| | O
et O
, O
comme O
elle O
se O
trouvait O
loin O
d’ O
une O
table O
, O
elle O
ne O
savait O
où O
la O
poser O
. O
II S-MISC
s' O
élança O
. O
— O
Permettez S-MISC
, O
madame O
. O
— O
Merci B-MISC
, I-MISC
monsieur E-MISC
. O
Il O
emporta O
la O
tasse O
, O
puis O
1l O
revint O
: O
—— O
Si O
vous O
saviez O
, O
madame O
, O
quels O
bons O
moments O
m' O
a O
fait O
passer O
la B-MISC
Vie I-MISC
Française E-MISC
quand O
J' B-MISC
étais I-MISC
là-bas I-MISC
dans I-MISC
le I-MISC
désert E-MISC
. O
On O
trouve O
de O
tout O
là O
dedans O
. O
Elle O
sourit O
avec O
une O
mdifférence O
armable O
, O
et O
répondit O
gravement O
: O
— O
M. B-PER
