| 
| O
Première B-MISC
partie O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
devant O
le O
suffrage O
universel O
|
| O
Ville B-LOC
de I-LOC
Paris I-LOC
|
| O
Aux O
Électeurs O
du O
IXe B-ORG
arrondissement I-ORG
, O
2e O
circonscription O
. O
|
| O
( O
1 O
) O
|
| O
Un B-MISC
mot I-MISC
sur I-MISC
le I-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
|
| I-MISC
Celui O
qui O
voudrait O
rencontrer O
l' O
homme O
du O
jour O
, O
n' O
aurait O
pas O
à O
le O
chercher O
ailleurs O
que O
dans O
la O
peau O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
, O
votre O
candidat O
. O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
Tout O
le O
monde O
en O
parle O
aujourd'hui O
, O
mais O
combien O
peu O
le O
connaissent O
  O
! O
|
| O
J' O
ai O
l' O
honneur O
d' O
appartenir O
à O
cette O
petite O
élite O
. O
|
| O
La O
première O
fois O
que O
j' O
eus O
le O
plaisir O
de O
rencontrer O
Cap B-LOC
, O
c' O
était O
au O
bar O
de O
l' O
hôtel O
Saint-Pétersbourg B-LOC
  O
; O
la O
seconde O
fois O
à O
l' O
Irish B-ORG
bar I-ORG
de O
la O
rue B-LOC
Royale I-LOC
  O
; O
la O
troisième O
, O
au O
Silver B-LOC
- I-LOC
Grill I-LOC
  O
; O
la O
quatrième O
, O
au O
Scotch B-LOC
Tavern I-LOC
de O
la O
rue O
d' O
Astorg B-PER
  O
; O
la O
cinquième O
, O
à O
l O
' O
Australian B-ORG
Wine I-ORG
Store I-ORG
de O
l' O
avenue O
d' O
Eylau O
( O
1 O
) O
. O
|
| O
Peut O
- O
être O
intervertis O
-je O
l' O
ordre O
des O
bars O
, O
mais O
, O
comme O
on O
dit O
en O
arithmétique O
, O
le O
produit O
n' O
en O
demeure O
pas O
moins O
le O
même O
. O
|
| O
Tout O
de O
suite O
, O
Cap B-LOC
me O
plut O
. O
Le O
récit O
de O
ses O
aventures O
, O
les O
petits O
refrains O
exotiques O
qu' O
il O
se O
plaît O
à O
fredonner O
entre O
temps O
, O
ses O
aperçus O
toujours O
neufs O
, O
sa O
haine O
de O
la O
Bureaucratie B-ORG
et O
de O
l' B-LOC
Europe I-LOC
, O
tout O
en O
Cap B-LOC
me O
charma O
et O
nous O
fûmes O
vite O
d' O
excellents O
amis O
. O
|
| O
Il O
n' O
y O
a O
qu' O
à O
gagner O
à O
la O
fréquentation O
de O
tels O
hommes O
, O
et O
les O
notions O
que O
j' O
ai O
acquises O
depuis O
ma O
liaison O
avec O
Cap B-LOC
, O
tiennent O
presque O
du O
prodige O
. O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
a O
énormément O
voyagé O
. O
Quand O
il O
dit O
  O
: O
|
| O
– O
  O
J' O
ai O
passé O
les O
trois O
quarts O
de O
ma O
vie O
sur O
mer O
et O
les O
deux O
tiers O
de O
mon O
existence O
dans O
les O
terres O
vierges O
, O
etc. O
, O
etc O
.. O
|
| O
Il O
ne O
faut O
voir O
dans O
cette O
assertion O
aucune O
exagération O
, O
aucun O
bluffage B-LOC
. O
|
| O
À O
Québec B-LOC
, O
Cap B-LOC
remplit O
pendant O
dix-huit O
mois O
les O
importantes O
fonctions O
de O
starter O
à O
l' O
Observatoire B-LOC
. O
|
| O
Au O
Labrador B-LOC
, O
Cap B-LOC
découvrit O
les O
importantes O
mines O
de O
charcuterie O
( O
meat O
- O
land O
) O
qui O
sont O
actuellement O
la O
fortune O
de O
ce O
pays O
. O
|
| O
J' O
ai O
donné O
dans O
plusieurs O
journaux O
, O
voilà O
tantôt O
un O
an O
, O
l' O
explication O
absolument O
plausible O
de O
l' O
existence O
de O
ces O
carrières O
nutritives O
. O
J' O
ai O
attendu O
des O
démentis O
  O
; O
ils O
ne O
sont O
pas O
venus O
( O
1 O
) O
. O
|
| O
Notre B-LOC
ami I-LOC
Cap I-LOC
est O
donc O
candidat O
à O
la O
députation O
. O
Je O
connais O
la O
deuxième O
circonscription O
du O
neuvième O
arrondissement O
, O
et O
je O
suis O
tranquille O
. O
|
| O
Que B-LOC
Cap I-LOC
passe O
au O
premier O
tour O
de O
scrutin O
, O
je O
n' O
oserais O
l' O
affirmer O
  O
; O
mais O
le O
ballottage O
pourrait O
bien O
réserver O
d' O
amères O
désillusions O
à O
MM. B-PER
Strauss I-PER
et O
Berger B-PER
( O
1 O
) O
. O
|
| O
Le O
programme O
de O
Cap O
est O
bien O
simple O
et O
se O
passe O
d' O
explications O
  O
: O
Cap B-LOC
est O
anti-européen O
et O
anti-bureaucrate O
. O
|
| O
En O
dehors O
de O
ces O
deux O
grandes O
lignes O
, O
toutes O
les O
revendications O
des O
électeurs O
sont O
les O
revendications O
de O
Cap B-LOC
. O
Dans O
la O
dernière O
réunion O
électorale O
, O
qui O
s' O
est O
tenue O
à O
l O
' O
Auberge B-LOC
du I-LOC
Clou I-LOC
, O
quelqu' O
un O
a O
demandé O
le O
nivellement O
de O
la O
Butte B-LOC
Montmartre I-LOC
  O
; O
Cap B-LOC
s' O
est O
engagé O
à O
faire O
niveler O
la O
Butte B-LOC
Montmartre I-LOC
. O
|
| O
Cap B-LOC
s' O
est O
également O
engagé O
à O
prolonger O
l' O
avenue O
Trudaine B-PER
jusqu' O
à O
la O
place B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Concorde I-LOC
. O
|
| O
– O
  O
Par O
quel O
bout O
  O
? O
s' O
informèrent O
quelques O
électeurs O
. O
|
| O
– O
  O
Par O
les O
deux O
bouts O
, O
répondit O
le O
Captain B-MISC
. O
|
| O
Un O
artiste O
dramatique O
interrogeant O
le O
Captain B-MISC
sur O
la O
question O
du O
blanc O
gras O
, O
dont O
le O
prix O
, O
paraît O
-il O
, O
est O
fort O
élevé O
, O
Cap B-LOC
s' O
est O
engagé O
à O
détaxer O
le O
blanc O
gras O
venant O
d' O
Allemagne B-LOC
et O
même O
à O
provoquer O
en O
France B-LOC
la O
création O
d' O
une O
fabrique O
nationale O
de O
ce O
produit O
sur O
le O
modèle O
des O
usines O
d' O
État B-LOC
de I-LOC
Sèvres I-LOC
et O
des O
Gobelins B-LOC
. O
|
| O
Cette O
question O
du O
blanc O
gras O
n' O
était O
pas O
pour O
laisser O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
indifférent O
, O
car O
il O
s' O
est O
beaucoup O
occupé O
, O
lui-même O
, O
et O
s' O
occupe O
encore O
de O
théâtre O
. O
|
| O
Dernièrement O
, O
il O
a O
créé O
un O
rôle O
important O
dans O
une O
pièce O
que O
donnait O
la O
Société B-ORG
le I-ORG
Gardénia I-ORG
, O
et O
le O
père B-PER
Sarcey I-PER
n' O
hésita O
pas O
à O
lui O
consacrer O
un O
article O
fort O
élogieux O
en O
première O
page O
du O
Chat B-MISC
Noir I-MISC
. O
|
| O
Maintenant O
, O
la O
parole O
est O
au O
suffrage O
universel O
. O
Nous O
saurons O
, O
dimanche O
soir O
, O
si O
Ledru B-PER
- I-PER
Rollin I-PER
eut O
raison O
de O
lutter O
si O
âprement O
pour O
cette O
institution O
. O
|
| O
Dans O
une O
proclamation O
de O
Cap B-LOC
, O
que O
vous O
connaissez O
déjà O
, O
on O
trouve O
cette O
phrase O
que O
l' O
on O
ferait O
bien O
de O
méditer O
  O
: O
|
| O
Loin B-MISC
d' I-MISC
être I-MISC
l' I-MISC
apanage I-MISC
de I-MISC
certains I-MISC
, O
l' O
assiette O
au O
beurre O
doit O
devenir O
le O
domaine O
de O
tous O
. O
|
| O
L' O
homme O
qui O
a O
dit O
cette O
parole O
a O
sa O
place O
marquée O
au O
Palais B-LOC
- I-LOC
Bourbon I-LOC
. O
|
| O
Électeurs B-ORG
, O
aux O
urnes O
, O
et O
pas O
d' O
abstentions O
  O
! O
|
| O
Votez B-MISC
pour I-MISC
le I-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| O
Hip B-LOC
  O
! O
Hip B-LOC
  O
! O
Hip O
  O
! O
Hurrah O
  O
! O
|
| O
Pour O
un O
groupe O
d' O
électeurs O
, O
|
| O
Signé O
  O
: O
Alphonse B-PER
ALLAIS I-PER
. O
|
| O
Vu O
  O
: O
Le O
candidat O
  O
: O
Albert B-PER
C I-PER
... O
dit O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
. O
|
| O
Profession B-ORG
de I-ORG
foi I-ORG
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
|
| I-MISC
Citoyens I-MISC
, O
|
| O
Homme B-MISC
neuf I-MISC
, O
j' O
arrive O
avec O
des O
idées O
neuves O
. O
|
| O
Je O
veux O
vous O
faire O
profiter O
de O
ces O
idées O
, O
et O
c' O
est O
pourquoi O
je O
viens O
à O
vous O
. O
|
| O
Si O
vous O
me O
nommez O
, O
c' O
est O
un O
honnête O
homme O
que O
vous O
enverrez O
au O
Palais B-LOC
- I-LOC
Bourbon I-LOC
. O
Je O
ne O
crois O
pas O
devoir O
en O
dire O
davantage O
. O
|
| O
Après O
vingt O
ans O
de O
mer O
et O
de O
Far B-LOC
- I-LOC
West I-LOC
, O
lorsque O
je O
remis O
le O
pied O
sur O
le O
cher O
sol O
natal O
, O
qu' O
y O
trouvai O
-je O
  O
? O
|
| O
Mensonge B-MISC
, O
calomnie O
, O
hypocrisie O
, O
malversation O
, O
trahison O
, O
népotisme O
, O
concussion O
, O
fraude O
et O
nullité O
. O
|
| O
L' O
origine O
de O
tous O
ces O
maux O
, O
citoyens O
, O
n' O
allez O
pas O
la O
chercher O
plus O
loin O
  O
: O
c' O
est O
le O
microbe O
de O
la O
bureaucratie O
. O
Or O
, O
on O
ne O
parlemente O
pas O
avec O
les O
microbes O
. O
|
| O
ON B-MISC
LES I-MISC
TUE I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| O
Et O
c' O
est O
ce O
que O
je O
me O
suis O
juré O
de O
faire O
en O
dépit O
de O
tous O
. O
|
| O
Certains O
politiciens O
, O
vous O
le O
savez O
, O
ont O
intérêt O
à O
maintenir O
ce O
triste O
état O
de O
choses O
. O
|
| O
Mais O
ils O
sont O
assez O
gras O
comme O
cela O
, O
ces O
hommes O
néfastes O
. O
|
| O
Écartons O
- O
les O
de O
nous O
. O
|
| O
Loin B-MISC
d' I-MISC
être I-MISC
l' I-MISC
apanage I-MISC
de I-MISC
certains I-MISC
, O
L' B-MISC
ASSIETTE I-MISC
AU I-MISC
BEURRE I-MISC
doit O
être O
le O
privilège O
de O
TOUS B-MISC
. O
|
| O
Jetons O
donc O
sans O
crainte O
le O
cri O
d' O
alerte O
tandis O
qu' O
il O
en O
est O
temps O
encore O
. O
|
| O
Le O
vaisseau O
que O
nous O
montons O
est O
fait O
du O
chêne O
des O
vieilles O
forêts O
de B-LOC
France I-LOC
. O
La O
sève O
du O
sol O
gaulois O
circule O
dans O
ses O
flancs O
. O
S' O
il O
fait O
eau O
, O
radoubons O
- O
le O
et O
ouvrons O
l' O
œil O
au O
bossoir O
. O
|
| O
Jetons B-MISC
par I-MISC
- I-MISC
dessus I-MISC
bord I-MISC
paperasses I-MISC
et I-MISC
registres I-MISC
, O
et O
, O
avec O
les O
ronds-de-cuir O
de O
ces O
incapables O
, O
faisons O
des O
bouées O
se O
sauvetage O
. O
|
| O
J' O
ai O
dit O
ce O
que O
je O
voulais O
. O
|
| O
ASSEZ B-MISC
CAUSÉ I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| O
Il O
faut O
défricher O
avant O
d' O
ensemencer O
. O
Défrichons B-MISC
  O
! O
|
| O
Lorsque O
nous O
aurons O
enlevé O
jusqu' O
au O
dernier O
brin O
d' O
ivraie O
, O
nous O
verrons O
refleurir O
avec O
plus O
d' O
éclat O
que O
jamais O
la O
loyauté O
et O
l' O
amour O
de O
la O
Patrie O
, O
ces O
deux O
fleurs O
symboliques O
sans O
lesquelles O
sont O
vains O
les O
trois O
mots O
inscrits O
au O
fronton O
de O
nos O
édifices O
  O
: O
Liberté B-ORG
, O
Égalité B-ORG
, O
Fraternité B-ORG
. O
|
| O
Citoyens B-LOC
, O
|
| O
Il O
vous O
faut O
un O
homme O
d' O
action O
, O
je O
suis O
prêt O
. O
|
| O
À O
dimanche O
donc O
, O
et O
pas O
d' O
abstentions O
. O
|
| O
Vive B-ORG
la I-ORG
République I-ORG
libre I-ORG
et O
sans O
bureaux O
  O
! O
|
| O
Albert B-MISC
C I-MISC
... O
, O
dit O
CAPTAIN B-MISC
CAP I-MISC
. O
|
| O
Le O
programme O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
|
| O
( O
1 O
) O
º O
  O
Établissement B-MISC
d' O
un O
fort O
sur O
la O
butte B-LOC
Montmartre I-LOC
  O
; O
|
| O
( O
2 O
) O
º O
Établissement B-MISC
d' O
un O
observatoire O
sur O
la O
même O
butte O
  O
; O
|
| O
( O
3 O
) O
º O
La O
place O
Pigalle O
port O
de O
mer O
  O
; O
|
| O
( O
4 O
) O
º O
Fabrication B-MISC
des O
blancs O
gras O
en O
France B-LOC
  O
; O
|
| O
( O
5 O
) O
º O
Suppression B-MISC
de I-MISC
l' I-MISC
impôt I-MISC
sur I-MISC
les I-MISC
bicyclettes I-MISC
  I-MISC
; I-MISC
|
| I-MISC
( O
6 O
) O
º O
Rétablissement B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
licence I-MISC
dans O
les O
rues O
au O
point O
de O
vue O
de O
la O
repopulation O
  O
; O
|
| O
( O
7 O
) O
º O
  O
Continuation B-PER
de O
l' O
avenue O
Trudaine B-PER
jusqu' O
aux O
grands O
boulevards O
  O
; O
|
| O
( O
8) O
º O
Suppression O
de O
la O
bureaucratie O
  O
; O
|
| O
( O
9 O
) O
º O
Établissement B-MISC
sur O
la O
butte O
d' O
une O
Plazza B-LOC
de O
toros O
et O
d' O
une O
piste O
nautique O
  O
; O
|
| O
( O
0 O
) O
º O
Suppression B-MISC
de I-MISC
l' I-MISC
École B-ORG
des I-ORG
Beaux I-ORG
- I-ORG
Arts I-ORG
, O
etc. O
, O
etc. O
|
| O
Proclamation B-MISC
d' I-MISC
un I-MISC
groupe I-MISC
d' I-MISC
électeurs I-MISC
|
| I-MISC
Élections I-MISC
législatives I-MISC
du O
20 O
août O
1893 O
|
| O
IXe B-LOC
arrondissement I-LOC
, O
2e O
circonscription O
. O
|
| O
Comité B-ORG
anti-européen I-ORG
et O
anti-bureaucrate O
. O
|
| O
Citoyens B-LOC
, O
|
| O
Saint-Just B-PER
a O
dit O
  O
: O
« O
  O
Vous O
avez O
renversé O
l O
' O
aristocratie O
, O
mais O
vous O
avez O
créé O
la O
bureaucratie O
. O
|
| O
Elle O
a O
tout O
englobé O
, O
tout O
absorbé O
, O
tout O
envahi O
. O
C' O
est O
elle O
qui O
étouffe O
les O
génies O
et O
tue O
les O
grandes O
idées O
  O
; O
elle O
est O
la O
plaie O
européenne O
et O
l' O
entrave O
à O
tout O
progrès O
. O
|
| O
Jusqu' O
ici O
aucun O
des O
candidats O
qui O
se O
sont O
présentés O
n' O
a O
paru O
soupçonner O
l' O
existence O
de O
ce O
monstre O
formidable O
accroupi O
aux O
portes O
de O
la O
civilisation O
. O
|
| O
Cette O
pieuvre O
aux O
100 O
  O
000 O
tentacules O
, O
nul O
n' O
a O
osé O
l' O
attaquer O
. O
|
| O
Or O
, O
un O
homme O
s' O
est O
levé O
  O
: O
|
| O
LE O
CAPTAIN O
CAP O
. O
|
| O
Un B-MISC
homme I-MISC
s' O
est O
levé O
, O
citoyens O
, O
et O
cet O
homme O
a O
regardé O
autour O
de O
lui O
. O
|
| O
Son O
regard O
a O
été O
obscurci O
par O
des O
nuages O
de O
Sandaraque B-LOC
. O
|
| O
Autour O
de O
lui O
il O
n' O
a O
vu O
que O
paperasses O
, O
ignorance O
, O
incurie O
et O
routine O
. O
|
| O
-- O
|  | O
Plus B-MISC
de I-MISC
ronds-de-cuir I-MISC
, O
s' O
est O
-il O
écrié O
. O
Assez O
longtemps O
nous O
avons O
obéi O
aux O
manches O
de O
lustrine B-PER
. O
|
| O
Les O
temps O
sont O
venus O
de O
renverser O
cette O
bastille O
de O
cartons O
verts O
. O
|
| O
Alors O
, O
sans O
hésiter O
, O
à O
notre O
demande O
, O
il O
a O
tout O
quitté O
, O
son O
bord O
et O
ses O
chères O
études O
, O
pour O
saisir O
la O
barre O
du O
paquebot O
de O
nos O
revendications O
. O
|
| O
-- O
  O
Tout O
le O
monde O
sur O
le O
pont O
, O
a O
-t O
-il O
commandé O
et O
à O
l' O
abordage O
de O
la O
galère O
bureaucratique O
. O
|
| O
Citoyens B-LOC
, O
cet O
homme O
est O
le O
vôtre O
. O
|
| O
Nous O
sommes O
sûrs O
de O
lui O
comme O
de O
nous O
- O
mêmes O
  O
: O
nous O
avons O
son O
passé O
comme O
garantie O
. O
Astronome O
distingué O
, O
chimiste O
, O
baleinier O
, O
ingénieur O
, O
pêcheur O
de O
perles O
, O
trappeur O
, O
négociant O
et O
surtout O
vaillant O
marin O
, O
il O
a O
, O
au O
cours O
de O
ses O
incursions O
dans O
les O
différentes O
parties O
du O
globe O
, O
acquis O
une O
expérience O
incontestable O
. O
|
| O
Ayant O
gardé O
au O
cœur O
l' O
amour O
vivace O
de O
la O
terre O
natale O
, O
il O
a O
conçu O
pour O
les O
institutions O
vermoulues O
de O
sa O
patrie O
une O
haine O
implacable O
. O
|
| O
Au O
Far B-LOC
- I-LOC
West I-LOC
, O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
a O
combattu O
les O
Arapahoes B-LOC
. O
Il O
les O
a O
vaincus O
  O
; O
il O
a O
scalpé O
leur O
chef O
. O
|
| O
Il O
va O
s' O
attaquer O
maintenant O
à O
ceux O
que O
, O
dans O
son O
langage O
imagé O
, O
il O
appelle O
  O
: O
les O
sauvages O
blancs O
, O
les O
plus O
dangereux O
de O
tous O
. O
|
| O
Telles O
sont O
, O
citoyens O
, O
les O
grandes O
lignes O
de O
notre O
programme O
. O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
, O
comme O
il O
nous O
l' O
a O
dit O
, O
est O
de O
plus O
nettement O
anti-européen O
. O
|
| O
L' O
expression O
d' O
une O
idée O
aussi O
noble O
et O
aussi O
généreuse O
se O
passe O
de O
commentaires O
. O
|
| O
Donc O
, O
citoyens O
, O
aux O
urnes O
et O
pas O
d' O
abstentions O
. O
|
| O
VOTONS B-ORG
POUR B-MISC
ALBERT I-MISC
C I-MISC
... O
|
| O
dit O
le O
|
| O
CAPTAIN B-MISC
CAP I-MISC
. O
|
| O
Maurice B-PER
O' I-PER
Reilly I-PER
, O
Paul B-PER
Frény I-PER
, O
Alphonse B-PER
Allais I-PER
, O
Raoul B-PER
Ponchon I-PER
, O
Georges B-PER
Auriol I-PER
, O
Léon B-PER
Gandillot I-PER
, O
Howard B-PER
Symonds I-PER
, O
Georges B-PER
Courteline I-PER
, O
Émile B-PER
Goudeau I-PER
, O
Armand B-PER
Berthez I-PER
, O
Raphael B-PER
Shoomard I-PER
, O
Jean B-PER
Prairial I-PER
, O
Narcisse B-PER
Lebeau I-PER
, O
Paul B-PER
Clerget I-PER
, O
Henri B-PER
Joseph I-PER
, O
le O
prince O
Joe B-PER
Masson I-PER
, O
Barral B-PER
, O
Brunais B-LOC
, O
Duplay B-PER
, O
Gatget B-PER
, O
Lacault B-PER
, O
A. B-PER
Bert I-PER
, O
Jules B-PER
Jouy I-PER
, O
Gérault B-LOC
du O
« O
  O
Cantal B-LOC
  O
» O
, O
Édouard B-PER
Million I-PER
, O
J. B-PER
Paulet I-PER
, O
Darcey B-PER
, O
Alfred B-PER
- I-PER
Amand I-PER
Montel I-PER
, O
Jehan B-PER
Sarrazin I-PER
, O
Félix B-PER
Huguenet I-PER
, O
Paul B-PER
Robert I-PER
, O
Berthier B-PER
. O
|
| O
Une O
réunion O
électorale O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
|
| O
La O
séance O
est O
ouverte O
à O
neuf O
heures O
et O
demie O
. O
|
| O
Elle O
est O
présidée O
par O
le O
citoyen O
Maurice B-PER
O' I-PER
Reilly I-PER
, O
dont O
l' O
éloge O
n' O
est O
plus O
à O
faire O
, O
et O
dont O
les O
électeurs O
du O
IXe B-ORG
ont O
pu O
maintes O
fois O
apprécier O
la O
valeur O
. O
|
| O
Après O
avoir O
en O
quelques O
phrases O
brèves O
, O
mais O
énergiques O
, O
exposé O
les O
idées O
générales O
du O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
, O
le O
citoyen O
Maurice B-PER
O' I-PER
Reilly I-PER
donne O
lecture O
de O
trois O
télégrammes O
qui O
viennent O
d' O
arriver O
  O
: O
|
| O
Saint-Malo B-LOC
. O
|
| O
À O
vous O
de O
cœur O
et O
en O
dépit O
de O
tous O
. O
|
| O
Alphonse B-PER
ALLAIS I-PER
. O
|
| O
Porte O
un O
toast O
à O
la O
santé O
du O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
, O
et O
bois O
à O
ses O
succès O
. O
|
| O
Raoul B-PER
PONCHON I-PER
. O
|
| O
Le B-LOC
Havre I-LOC
. O
|
| O
Amis B-ORG
du I-ORG
Havre I-ORG
réunis O
café O
Régis B-PER
, O
nous O
chargent O
d' O
envoyer O
bons O
souhaits O
au O
vaillant O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
, O
et O
poussent O
trois O
hurrahs B-PER
en O
son O
honneur O
. O
|
| O
Fraternellement B-MISC
vôtres I-MISC
. O
|
| O
Jules B-PER
HEUZY I-PER
, O
Albert B-MISC
RENÉ I-MISC
, O
VALLETTE B-MISC
, O
SIEGFRIED B-ORG
, O
FAUTREL B-ORG
. O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
visiblement O
ému O
se O
lève O
, O
et O
après O
avoir O
déclaré O
qu' O
il O
est O
extrêmement O
touché O
de O
ces O
marques O
de O
sympathie O
, O
termine O
en O
disant O
qu' O
on O
verra O
par O
la O
suite O
si O
oui O
ou O
non O
il O
en O
est O
digne O
. O
|
| O
Le O
citoyen O
Berthez B-LOC
prend O
alors O
la O
parole O
en O
ces O
termes O
  O
: O
|
| O
Citoyens B-LOC
, O
|
| O
Je O
connais O
depuis O
fort O
longtemps O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
, O
je O
l' O
ai O
suivi O
dans O
bien O
des O
opérations O
  O
; O
j' O
ai O
même O
eu O
l' O
heureuse O
occasion O
de O
l' O
accompagner O
dans O
un O
de O
ses O
voyages O
  O
: O
j' O
ai O
donc O
pu O
l' O
apprécier O
mieux O
que O
tout O
autre O
, O
et O
c' O
est O
à O
ce O
titre O
, O
citoyens O
, O
que O
je O
demande O
la O
parole O
. O
|
| O
Albert B-PER
C I-PER
... O
, O
connu O
surtout O
sous O
le O
nom O
de O
« O
  O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
  O
» O
, O
a O
raison O
d' O
être O
fier O
de O
ce O
dernier O
titre O
, O
car O
il O
l' O
a O
conquis O
au O
péril O
de O
sa O
vie O
, O
mille O
fois O
menacée O
. O
|
| O
Citoyens B-LOC
, O
je O
vais O
essayer O
de O
vous O
retracer O
les O
différentes O
phases O
de O
l' O
existence O
tourmentée O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
. O
|
| O
C' O
est O
une O
lourde O
tache O
que O
je O
m' O
impose O
, O
étant O
donné O
le O
peu O
de O
moyens O
oratoires O
dont O
je O
dispose O
, O
mais O
j' O
ai O
la O
ferme O
conviction O
que O
vous O
écouterez O
avec O
indulgence O
le O
récit O
que O
je O
me O
propose O
de O
vous O
faire O
. O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
, O
imbu O
dès O
sa O
plus O
tendre O
enfance O
des O
principes O
démocratiques O
, O
fut O
ce O
qu' O
on O
appelle O
un O
enfant O
précoce O
, O
ou O
plus O
vulgairement O
un O
« O
  O
petit O
prodige O
  O
» O
ainsi O
que O
le O
constatait O
souvent O
un O
vieil O
ami O
de O
la O
famille O
, O
mort O
depuis O
, O
de O
la O
rupture O
d' O
un O
vaisseau O
-- O
ce O
qui O
, O
je O
le O
ferai O
remarquer O
en O
passant O
, O
indique O
nettement O
l' O
idée O
de O
navigation O
qui O
régnait O
dans O
l' O
entourage O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
. O
|
| O
En O
dépit O
de O
la O
position O
aisée O
dont O
jouissaient O
ses O
ascendants O
, O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
voulut O
s' O
asseoir O
sur O
les O
bancs O
de O
l' O
école O
communale O
. O
|
| O
De O
bonne O
heure O
il O
développa O
ses O
théories O
sur O
la O
bureaucratie O
... O
|
| O
À O
dix O
ans O
, O
il O
placardait O
un O
manifeste O
sur O
les O
murs O
de O
l' O
école O
, O
ce O
qui O
l' O
eût O
infailliblement O
fait O
expulser O
de O
ladite O
, O
si O
, O
par O
un O
discours O
plein O
de O
philosophie O
, O
il O
ne O
s' O
était O
aussitôt O
réhabilité O
aux O
yeux O
de O
ses O
professeurs O
, O
qui O
déclarèrent O
hautement O
n' O
avoir O
jamais O
rencontré O
de O
précédent O
à O
ce O
phénomène O
intellectuel O
. O
|
| O
À O
cette O
époque O
déjà O
lointaine O
, O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
n' O
était O
donc O
pas O
le O
premier O
venu O
. O
Et O
alors O
( O
comme O
maintenant O
) O
il O
eût O
été O
puéril O
ou O
déloyal O
de O
le O
nier O
. O
( O
Applaudissements B-ORG
. O
) O
|
| O
Je O
continue O
. O
À O
mesure O
que O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
avance O
en O
âge O
, O
on O
le O
voit O
triompher O
dans O
nos O
lycées O
, O
défendant O
énergiquement O
ses O
principes O
, O
et O
faisant O
des O
prosélytes O
. O
|
| O
Enfin O
, O
à O
dix-huit O
ans O
, O
écœuré O
de O
notre O
incurable O
routine O
, O
et O
las O
de O
combattre O
en O
vain O
l' O
indécrottable O
esprit O
bureaucratique O
européen O
, O
il O
se O
dirige O
vers O
l' O
Amérique B-LOC
. O
|
| O
Là O
, O
citoyens O
, O
une O
vie O
nouvelle O
commence O
pour O
le O
Captain B-MISC
, O
et O
, O
s' O
il O
m' O
était O
permis O
de O
jurer O
ici O
, O
sur O
ma O
propre O
tête O
, O
je O
crois O
qu' O
il O
me O
serait O
impossible O
de O
trouver O
une O
formule O
assez O
énergique O
pour O
vous O
dire O
que O
, O
sans O
l' O
instruction O
qu' O
il O
possède O
et O
l' O
incoercible O
énergie O
qui O
le O
caractérise O
, O
nous O
n' O
aurions O
peut-être O
pas O
aujourd'hui O
la O
joie O
de O
le O
présenter O
à O
vos O
suffrages O
. O
( O
Très O
bien O
, O
très O
bien O
  O
! O
) O
|
| O
Je O
ne O
vous O
énumérerai O
pas O
tous O
les O
exploits O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
, O
sa O
vie O
dans O
le O
Far B-LOC
- I-LOC
West I-LOC
et O
en O
Australie B-LOC
, O
ses O
mille O
aventures O
maritimes O
, O
ses O
travaux O
scientifiques O
... O
, O
non O
, O
ce O
serait O
trop O
long O
. O
D' O
autres O
le O
feront O
du O
reste O
mieux O
que O
moi O
en O
temps O
voulu O
. O
|
| O
Il O
débarque O
en O
Amérique B-LOC
avec O
soixante O
francs O
  O
; O
se O
met O
courageusement O
au O
travail O
, O
entre O
au O
service O
d' O
un O
armateur O
, O
et O
, O
grâce O
à O
son O
intelligence O
, O
à O
son O
sang O
- O
froid O
et O
à O
sa O
perspicacité O
, O
triomphant O
de O
tous O
les O
obstacles O
et O
menant O
à O
bien O
les O
diverses O
missions O
qui O
lui O
sont O
confiées O
, O
il O
conquiert O
enfin O
son O
titre O
de O
Captain B-MISC
. O
|
| O
Plus O
tard O
, O
ayant O
acquis O
une O
ferme O
en O
Californie B-LOC
, O
il O
a O
maille O
à O
partir O
avec O
les O
Indiens B-LOC
. O
Mais O
Cap B-LOC
est O
un O
cavalier O
de O
premier O
ordre O
, O
sa O
carabine O
est O
plus O
sûre O
que O
celle O
du O
terrible O
Red B-LOC
- I-LOC
Shirt I-LOC
et O
nul O
mieux O
que O
lui O
ne O
sait O
manier O
le O
bow O
- O
knife O
  O
; O
en O
huit O
jours O
, O
il O
scalpe O
trois O
chefs O
indiens O
et O
met O
ses O
agresseurs O
en O
déroute O
. O
|
| O
Je O
vous O
ai O
parlé O
tout O
à O
l' O
heure O
de O
l' O
incomparable O
sang O
- O
froid O
du O
Captain B-MISC
. O
Une O
simple O
anecdote O
à O
ce O
sujet O
  O
: O
|
| O
Un O
train O
de O
200 O
personnes O
( O
parmi O
lesquelles O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
) O
descendait O
une O
pente O
formidable O
sur O
une O
des O
lignes O
les O
plus O
considérables O
de O
l' O
Amérique B-LOC
, O
lorsque O
soudain O
, O
le O
frein O
vint O
à O
se O
briser O
en O
dépit O
des O
efforts O
désespérés O
du O
mécanicien O
. O
|
| O
Le O
convoi O
se O
mit O
alors O
à O
rouler O
avec O
une O
rapidité O
vertigineuse O
. O
Des O
cris O
déchirèrent O
l' O
air O
, O
et O
la O
panique O
fut O
telle O
que O
la O
plupart O
des O
voyageurs O
affolés O
se O
précipitèrent O
sur O
la O
voie O
et O
furent O
réduits O
en O
miettes O
impalpables O
. O
|
| O
Lorsqu' O
après O
vingt-deux O
heures O
, O
le O
train O
s' O
arrêta O
enfin O
, O
on O
trouva O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
qui O
tranquillement O
assis O
sur O
un O
sac O
de O
maïs O
fumait O
sa O
pipe O
en O
lisant O
un O
vieux O
numéro O
du O
Herald B-MISC
... O
|
| O
Je O
pense O
, O
citoyens O
, O
que O
de O
tels O
exploits O
se O
passent O
de O
commentaires O
. O
( O
Oui O
, O
oui O
, O
bravo O
  O
! O
  O
! O
  O
! O
) O
|
| O
Si O
je O
vous O
conte O
ces O
choses O
, O
citoyens O
, O
si O
je O
vous O
conte O
ces O
choses O
stupéfiantes O
et O
si O
j' O
ajoute O
ensuite O
qu' O
à O
quelques O
années O
de O
là O
, O
ayant O
perdu O
son O
navire O
et O
sa O
cargaison O
dans O
les O
mers O
polaires O
, O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
sauva O
son O
équipage O
découragé O
et O
décimé O
par O
le O
scorbut O
, O
si O
je O
vous O
énumère O
rapidement O
quelques O
- O
unes O
des O
aventures O
du O
Captain B-MISC
, O
ce O
n' O
est O
pas O
, O
croyez O
- O
le O
bien O
, O
pour O
vous O
éblouir O
. O
C' O
est O
simplement O
pour O
vous O
montrer O
que O
cet O
homme O
qui O
est O
à O
la O
fois O
un O
marin O
, O
un O
savant O
et O
un O
philanthrope O
peut O
vaillamment O
conduire O
la O
barque O
dont O
vous O
avez O
résolu O
de O
lui O
confier O
la O
barre O
. O
|
| O
Voilà B-MISC
l' I-MISC
homme I-MISC
que O
j' O
avais O
à O
vous O
présenter O
. O
Jugez O
- O
le O
, O
et O
interrogez O
- O
le O
. O
|
| O
Pour O
moi O
, O
je O
me O
retire O
persuadé O
que O
, O
dès O
à O
présent O
, O
vos O
voix O
lui O
sont O
acquises O
. O
( O
Applaudissements B-MISC
frénétiques I-MISC
. O
) O
|
| O
Le O
citoyen O
Paul B-PER
Frény I-PER
ayant O
ensuite O
énuméré O
les O
qualités O
artistiques O
du O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
, O
et O
démontré O
en O
quelques O
mots O
, O
combien O
il O
serait O
avantageux O
pour O
un O
quartier O
d' O
artistes O
, O
d' O
avoir O
un O
tel O
représentant O
, O
d' O
une O
façon O
claire O
et O
précise O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
répond O
aux O
différentes O
questions O
qui O
lui O
sont O
successivement O
posées O
par O
les O
citoyens O
Quinel B-ORG
, O
Georges B-PER
Albert I-PER
, O
Brandimbourg B-PER
, O
etc. O
|
| O
Le O
citoyen O
Howard B-PER
Symonds I-PER
, O
demande O
à O
interroger O
le O
Captain B-MISC
en O
anglais O
au O
sujet O
de O
la O
question O
anti-européenne O
. O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
répond O
alors O
qu' O
il O
est O
, O
malgré O
tout O
, O
un O
enfant O
de O
la O
vieille O
Europe B-LOC
, O
Parisien B-LOC
et O
Français B-LOC
. O
Ce O
qu' O
il O
veut O
combattre O
et O
anéantir O
, O
c' O
est O
la O
routine O
et O
les O
idées O
bureaucratiques O
qui O
sont O
la O
honte O
de O
l' B-LOC
Europe I-LOC
. O
( O
De O
nombreux O
applaudissements O
accueillent O
ces O
paroles O
. O
) O
|
| O
Le O
citoyen O
Brunais B-PER
, O
interroge O
le O
Captain B-MISC
au O
sujet O
des O
fontaines O
d' O
eau O
chaude O
. O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
répond O
en O
ces O
termes O
  O
: O
|
| O
-- O
  O
Je O
ne O
suis O
pas O
, O
pour O
le O
moment O
du O
moins O
, O
partisan O
des O
fontaines O
d' O
eau O
chaude O
, O
attendu O
que O
je O
veux O
m' O
occuper O
du O
peuple O
et O
non O
le O
leurrer O
. O
On O
veut O
établir O
des O
fontaines O
d' O
eau O
chaude O
pour O
des O
gens O
qui O
n' O
ont O
pas O
de O
domicile O
ou O
qui O
, O
logeant O
dans O
des O
bouges O
, O
possèdent O
d' O
insuffisants O
mobiliers O
. O
L' O
eau O
chaude O
leur O
serait O
donc O
inutile O
puisqu' O
ils O
ne O
sauraient O
où O
la O
mettre O
. O
Avant O
d' O
éblouir O
le O
peuple O
en O
lui O
promettant O
de O
l' O
eau O
chaude O
, O
il O
faut O
donc O
lui O
fournir O
des O
récipients O
pour O
la O
recueillir O
. O
( O
Très O
bien O
, O
très O
bien O
  O
! O
Applaudissements B-ORG
unanimes I-ORG
. O
) O
|
| O
À O
onze O
heures O
et O
demie O
, O
le O
citoyen O
Maurice B-PER
O' I-PER
Reilly I-PER
lève O
la O
séance O
. O
Une O
haie O
se O
forme O
sur O
l' O
avenue O
Trudaine B-PER
et O
trois O
hurrahs O
sont O
poussés O
en O
l' O
honneur O
du O
Captain B-MISC
qui O
regagne O
sa O
voiture O
. O
|
| O
À O
ce O
moment O
, O
l' O
enthousiasme O
devient O
si O
considérable O
, O
qu' O
on O
dételle O
le O
cheval O
, O
et O
que O
la O
voiture O
du O
candidat O
est O
traînée O
par O
ses O
électeurs O
sur O
un O
parcours O
de O
20 O
mètres O
. O
|
| O
Mais O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
se O
dérobe O
aux O
ovations O
. O
|
| O
En O
moins O
de O
temps O
qu' O
il O
n' O
en O
faut O
pour O
l' O
écrire O
, O
il O
saute O
dans O
un O
autre O
fiacre O
et O
le O
chapeau O
levé O
, O
il O
disparaît O
en O
criant O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Plus O
de O
bureaucratie O
  O
! O
Plus O
de O
routine O
européenne O
  O
! O
Plus O
de O
sauvages O
blancs O
  O
! O
|
| O
Le O
secrétaire O
du O
Comité B-ORG
, O
|
| O
Signé O
  O
: O
Georges B-PER
AURIOL I-PER
. O
|
| O
Un O
comité O
d' O
adhésion O
et O
de O
propagande O
est O
déjà O
constitué O
. O
Nous O
y O
relevons O
les O
noms O
sympathiques O
de O
MM. O
Alphonse B-PER
Allais I-PER
, O
Courteline B-PER
, O
Gandillot B-PER
, O
Ponchon B-PER
, O
Émile B-PER
Goudeau I-PER
, O
Narcisse B-PER
Lebeau I-PER
, O
Paul B-PER
Clerget I-PER
, O
le O
prince O
Joë B-PER
Masson I-PER
, O
Jules B-PER
Jouy I-PER
, O
Gérault B-LOC
( O
du O
Cantal B-LOC
) O
, O
Jehan B-PER
Sarrazin I-PER
, O
Félix B-PER
Huguenet I-PER
, O
Paul B-PER
Robert I-PER
, O
Berthier B-PER
. O
|
| O
( O
L' B-MISC
Écho I-MISC
de I-MISC
Paris I-MISC
, O
11 O
août O
1893 O
. O
) O
|
| O
L' O
illustre O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
, O
dont O
les O
journaux O
ont O
tant O
parlé O
ces O
temps O
derniers O
, O
se O
présente O
à O
la O
députation O
en O
qualité O
de O
candidat O
anti-européen O
et O
anti-bureaucrate O
. O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
est O
un O
homme O
neuf O
, O
aux O
idées O
larges O
, O
ennemi O
déclaré O
de O
la O
routine O
et O
des O
paperasseries O
. O
|
| O
Nous O
faisons O
des O
vœux O
pour O
qu' O
il O
soit O
élu O
. O
|
| O
( O
Le B-MISC
Diable I-MISC
au I-MISC
corps I-MISC
, O
Bruxelles B-LOC
, O
|
| O
le O
7 O
août O
1893 O
. O
) O
|
| O
Une O
nouvelle O
candidature O
vient O
de O
surgir O
dans O
le O
IXe B-LOC
arrondissement I-LOC
de I-LOC
Paris I-LOC
qui O
mérite O
l' O
honneur O
d' O
une O
mention O
, O
car O
le O
programme O
du O
candidat O
sort O
de O
la O
banalité O
ordinaire O
. O
|
| O
Le O
nouveau O
candidat O
s' O
appelle O
M. B-PER
C I-PER
... O
ou O
« O
  O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
  O
» O
. O
|
| O
Il O
se O
déclare O
candidat O
anti-bureaucrate O
et O
anti-européen O
. O
S' O
il O
développe O
son O
programme O
, O
la O
seconde O
partie O
surtout O
, O
dans O
une O
réunion O
publique O
, O
les O
auditeurs O
ne O
s' O
ennuieront O
pas O
. O
|
| O
( O
Le B-MISC
Petit I-MISC
Journal I-MISC
, O
7 O
août O
1893 O
. O
) O
|
| O
Une B-MISC
foule I-MISC
énorme I-MISC
, O
évaluée O
à O
plusieurs O
centaines O
d' O
électeurs O
du O
IXe B-LOC
arrondissement I-LOC
et O
d' O
autres O
arrondissements O
aussi O
, O
se O
pressait O
hier O
soir O
dans O
un O
des O
salons O
de O
l' O
Auberge B-LOC
du I-LOC
Clou I-LOC
pour O
entendre O
la O
profession O
de O
foi O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
. O
|
| O
Cette O
réunion O
a O
été O
très O
mouvementée O
. O
Les O
portes O
ont O
été O
défoncées O
par O
quelques O
demoiselles O
dont O
les O
cartes O
n' O
avaient O
rien O
d' O
électoral O
. O
On O
a O
constaté O
avec O
regret O
que O
le O
citoyen O
candidat O
n' O
avait O
point O
exprimé O
dans O
son O
programme O
le O
désir O
de O
faire O
voter O
les O
femmes O
. O
La O
constitution O
du O
bureau O
notamment O
a O
soulevé O
de O
nombreuses O
protestations O
, O
le O
candidat O
se O
déclarant O
anti-bureaucrate O
. O
|
| O
Finalement O
, O
la O
candidature O
du O
citoyen O
Captain B-ORG
Cap I-ORG
a O
été O
acclamée O
à O
l' O
unanimité O
moins O
trois O
voix O
. O
|
| O
( O
L' B-MISC
Écho I-MISC
de I-MISC
Paris I-MISC
, O
13 O
août O
1893 O
. O
) O
|
| O
Montmartre B-LOC
sera O
toujours O
Montmartre B-LOC
. O
On O
y O
acclame O
chaque O
soir O
, O
... O
au O
Cabaret B-MISC
du I-MISC
Clou I-MISC
, O
la O
candidature O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
, O
soutenue O
par O
la O
fine O
fleur O
des O
fantaisistes O
de O
la O
Butte O
, O
MM. B-PER
Alphonse I-PER
Allais I-PER
, O
Courteline B-PER
, O
le O
peintre O
Robert B-PER
, O
etc. O
|
| O
Les O
questions O
que O
l' O
honorable O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
s' O
engage O
à O
faire O
prévaloir O
sont O
les O
suivantes O
  O
: O
|
| O
Surélévation B-LOC
de I-LOC
Paris I-LOC
à O
la O
hauteur O
de O
Montmartre B-LOC
  O
; O
défense O
d' O
abandonner O
des O
tunnels O
sans O
lumière O
sur O
la O
voie O
publique O
  O
; O
création O
d' O
un O
Fort-Observatoire B-PER
à O
Montmartre B-LOC
, O
dont O
les O
lunettes O
serviraient O
de O
canons O
  O
; O
création O
d' O
un O
Conseil B-ORG
des O
disques O
pour O
punir O
les O
accidents O
de O
chemins O
de O
fer O
, O
etc. O
, O
etc. O
|
| O
( O
Le B-ORG
Figaro I-ORG
, O
16 O
août O
1893 O
. O
) O
|
| O
LES B-MISC
ÉLECTIONS I-MISC
|
| I-MISC
Paris I-MISC
-- I-MISC
IX I-MISC
e O
arrondissement O
-- O
2 O
e O
circonscription O
. O
|
| O
Les O
électeurs O
de O
la O
2e O
circonscription O
du O
IXe B-LOC
arrondissement I-LOC
, O
réunis O
le O
6 O
août O
à O
l' O
auberge O
du O
Clou B-LOC
, O
avenue B-LOC
Trudaine I-LOC
, O
après O
avoir O
entendu O
les O
citoyens O
O' B-PER
Reilly I-PER
, O
Berthez B-LOC
, O
Georges B-PER
Albert I-PER
, O
Paul B-PER
Frény I-PER
, O
Quinel B-LOC
, O
Brunais B-LOC
, O
etc. O
, O
etc. O
, O
et O
les O
franches O
et O
énergiques O
déclarations O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
, O
acclament O
sa O
candidature O
à O
l' O
unanimité O
moins O
3 O
voix O
et O
s' O
engagent O
à O
la O
faire O
triompher O
au O
scrutin O
du O
20 O
août O
. O
|
| O
LE O
CAPTAIN B-MISC
CAP I-MISC
|
| O
Nous O
n' O
avons O
pas O
la O
prétention O
de O
faire O
connaître O
le O
célèbre O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
dont O
on O
sait O
la O
joyeuse O
campagne O
anti-européenne O
et O
anti-bureaucratique O
sous O
les O
auspices O
d' O
Allais B-PER
et O
de O
Courteline B-PER
. O
|
| O
Nous O
aurions O
voulu O
le O
joindre O
et O
savoir O
ce O
qu' O
il O
pense O
de O
ses O
176 O
voix O
  O
; O
mais O
, O
semblable O
à O
tous O
les O
candidats O
malgré O
ses O
assurances O
fraternelles O
, O
il O
n' O
a O
pas O
plutôt O
ramassé O
les O
voix O
de O
ses O
électeurs O
qu' O
il O
les O
oublie O
et O
les O
abandonne O
-- O
l' O
ingrat O
  O
! O
Son O
imprimeur O
nous O
dévoile O
le O
lieu O
habituel O
des O
repas O
du O
candidat O
socialiste O
. O
) O
|
| O
Nous B-MISC
ne I-MISC
parlerons I-MISC
que I-MISC
pour I-MISC
mémoire I-MISC
de I-MISC
cette I-MISC
débauche I-MISC
d' I-MISC
affiches I-MISC
multicolores I-MISC
, O
les O
unes O
superlativement O
laudatives O
, O
les O
autres O
bassement O
diffamatoires O
, O
dont O
les O
murs O
de O
Paris B-LOC
ont O
été O
revêtus O
dans O
la O
matinée O
et O
qui O
constituent O
, O
pour O
employer O
le O
style O
électoral O
, O
les O
manœuvres O
de O
l' O
extrême O
dernière O
heure O
. O
C' O
est O
aux O
candidats O
fantaisistes O
que O
revient O
la O
palme O
dans O
cette O
lutte O
homérique O
de O
la O
modeste O
bande O
contre O
le O
grand O
colombier O
. O
À O
Montmartre B-LOC
, O
M. B-PER
le I-PER
Captain I-PER
Cap I-PER
, O
un O
humoriste O
, O
né O
sans O
doute O
à O
l' O
ombre O
des O
ailes O
du O
Moulin B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Galette I-LOC
, O
a O
inondé O
sa O
circonscription O
de O
proclamations O
ainsi O
conçues O
  O
: O
|
| O
« O
  O
Après O
vingt O
ans O
passés O
sur O
mer O
, O
qu' O
ai O
-je O
trouvé O
, O
en O
rentrant O
au O
pays O
  O
? O
Haines B-LOC
, O
hypocrisie O
, O
malversation O
, O
népotisme O
, O
nullité O
... O
|
| O
« O
  O
L' O
origine O
de O
tous O
ces O
maux O
, O
citoyens O
, O
n' O
allez O
pas O
la O
chercher O
plus O
loin O
  O
: O
c' O
est O
le O
microbe O
de O
la O
bureaucratie O
. O
|
| O
« O
  O
Or O
, O
on O
ne O
parlemente O
pas O
avec O
les O
microbes O
. O
|
| O
« O
  O
ON B-MISC
LES I-MISC
TUE I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
  I-MISC
» I-MISC
|
| I-MISC
( O
Le B-MISC
Matin I-MISC
, O
21 O
août O
1893 O
. O
) O
|
| O
Candidatures B-MISC
fantaisistes I-MISC
. O
|
| O
Connaissez B-PER
-vous O
the O
« O
  O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
  O
? O
  O
» O
|
| O
Non O
, O
sans O
doute O
. O
Peut O
- O
être O
croirez O
-vous O
qu' O
il O
s' O
agit O
d' O
un O
émule O
ou O
d' O
un O
disciple O
du O
célèbre O
tireur O
Ira B-PER
Paine I-PER
  O
? O
|
| O
Pas O
davantage O
. O
|
| O
The O
« O
  O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
  O
» O
est O
candidat O
à O
la O
députation O
dans O
la O
deuxième O
circonscription O
du O
IXe B-LOC
arrondissement I-LOC
. O
Il O
suffit O
, O
pour O
s' O
en O
convaincre O
, O
de O
jeter O
un O
coup O
d' O
œil O
parmi O
les O
affiches O
multicolores O
qui O
recouvrent O
les O
façades O
des O
maisons O
du O
quartier B-LOC
Saint-Georges I-LOC
. O
Celles O
du O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
sont O
d' O
un O
rouge O
ardent O
ou O
d' O
un O
bleu O
de O
lapis O
lazuli O
. O
Elles O
portent O
, O
en O
lettres O
énormes O
, O
les O
mots O
suivants O
  O
: O
|
| O
ALBERT B-MISC
C I-MISC
... O
|
| O
dit O
|
| O
CAPTAIN B-MISC
CAP I-MISC
. O
|
| O
Candidat B-ORG
anti-bureaucrate I-ORG
et I-ORG
anti-européen I-ORG
. O
|
| O
Nous O
avons O
vainement O
essayé O
de O
joindre O
the O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
. O
Impossible O
de O
mettre O
la O
main O
dessus O
. O
Nul O
ne O
sait O
où O
perche O
ce O
terrible O
candidat O
. O
Vient O
-il O
des O
régions O
chères O
à O
Buffalo B-LOC
- I-LOC
Bill I-LOC
  I-LOC
? I-LOC
Est O
-ce O
un O
cow O
- O
boy O
, O
un O
redoutable O
adversaire O
des O
Peaux O
- O
Rouges O
  O
? O
|
| O
Non O
  O
; O
the O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
nous O
paraît O
être O
un O
aimable O
fumiste O
. O
|
| O
( O
Le O
Gaulois B-LOC
, O
6 O
août O
1893 O
. O
) O
|
| O
MON B-MISC
CANDIDAT I-MISC
|
| O
Il O
est O
incontestable O
qu' O
en O
ce O
moment O
plusieurs O
millions O
de O
Français B-LOC
sont O
embarrassés O
, O
moi O
tout O
le O
premier O
. O
J' O
ai O
été O
assez O
gêné O
, O
ces O
jours O
derniers O
, O
lorsque O
des O
milliers O
d' O
affiches O
multicolores O
m' O
ont O
invité O
à O
la O
lecture O
attentive O
et O
au O
choix O
judicieux O
. O
Les O
mots O
très O
difficiles O
  O
: O
mandat O
impératif O
, O
hydre O
bourgeoise O
, O
tyrannie O
guesdiste O
, O
dansaient O
devant O
mes O
yeux O
  O
; O
et O
je O
me O
trouverais O
encore O
dans O
la O
même O
expectative O
si O
, O
par O
bonheur O
, O
je O
n' O
avais O
rencontré O
l' O
affiche O
de O
mon O
candidat O
  O
: O
|
| O
CAPTAIN O
CAP O
|
| O
Candidat O
anti-bureaucratique O
et O
anti-européen O
. O
|
| O
Oui O
, O
le O
voilà O
  O
! O
Je O
n' O
ai O
aucune O
raison O
pour O
cacher O
la O
sélection O
que O
je O
viens O
de O
faire O
, O
et O
je O
n' O
éprouve O
aucune O
crainte O
à O
livrer O
ce O
nom O
au O
public O
. O
|
| O
Je O
dois O
l' O
avouer O
, O
au O
premier O
abord O
, O
je O
me O
défiais O
un O
peu O
  O
: O
candidat O
anti-bureaucratique O
et O
anti-européen O
, O
cela O
pouvait O
cacher O
des O
ambitions O
désastreuses O
et O
entraîner O
à O
des O
conséquences O
désolantes O
. O
Il O
est O
toujours O
désagréable O
de O
se O
faire O
naturaliser O
Patagon B-LOC
pour O
expliquer O
son O
vote O
  O
; O
mais O
à O
la O
suite O
de O
la O
réunion O
publique O
que O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
a O
donnée O
, O
je O
n' O
ai O
pas O
hésité O
un O
seul O
instant O
à O
l' O
acclamer O
frénétiquement O
, O
et O
si O
je O
n' O
ai O
pas O
été O
le O
premier O
à O
dételer O
sa O
voiture O
, O
c' O
est O
que O
j' O
ai O
peur O
des O
chevaux O
, O
même O
de O
fiacre O
. O
|
| O
Mon O
candidat O
, O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
, O
dans O
son O
assemblée O
électorale O
, O
a O
fait O
lui-même O
sa O
biographie O
. O
|
| O
Il O
a O
l' O
accent O
anglais O
, O
est O
né O
à O
Paris B-LOC
, O
mais O
je O
le O
soupçonne O
de O
parents O
marseillais O
. O
Son O
passé O
promet O
pour O
son O
avenir O
  O
: O
il O
a O
fait O
dix O
ans O
la O
chasse O
aux O
veaux O
- O
marins O
, O
arrêté O
dix O
trains O
en O
marche O
, O
et O
Dieu B-MISC
sait O
s' O
ils O
vont O
vite O
dans O
le O
Far B-LOC
- I-LOC
West I-LOC
  O
; O
enfin O
, O
-- O
enfoncé O
le O
capitaine O
de O
quinze O
ans O
de O
Jules B-PER
Verne I-PER
-- O
lui O
l' O
était O
déjà O
à O
douze O
ans O
  O
! O
|
| O
Ces O
titres O
suffiraient O
amplement O
pour O
assurer O
son O
élection O
  O
; O
pourtant O
, O
après O
avoir O
parlé O
de O
ce O
qu' O
il O
a O
fait O
, O
je O
ne O
puis O
négliger O
de O
toucher O
un O
mot O
relatif O
à O
ce O
qu' O
il O
va O
faire O
. O
|
| O
Questionné B-PER
sur O
son O
sous-titre O
  O
: O
anti-bureaucrate O
et O
anti-européen O
, O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
a O
affirmé O
qu' O
il O
ne O
voulait O
rien O
dire O
et O
que O
cette O
ligne O
était O
simplement O
placée O
sous O
son O
nom O
pour O
faire O
bien O
. O
Rien O
que O
cette O
phrase O
m' O
a O
prouvé O
son O
amour O
de O
l' O
ordre O
et O
de O
la O
régularité O
. O
Quant O
à O
son O
programme O
, O
il O
n' O
en O
a O
pas O
. O
Fidèle O
interprète O
de O
ses O
électeurs O
, O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
, O
s' O
il O
est O
nommé O
, O
demandera O
au O
pays O
ce O
qui O
lui O
sera O
demandé O
à O
lui-même O
. O
|
| O
Voilà B-MISC
, O
du O
reste O
, O
les O
grandes O
questions O
qu' O
il O
s' O
est O
engagé O
à O
agiter O
à O
la O
Chambre B-LOC
  O
: O
|
| O
1º O
Aplanissement O
de O
la O
butte B-LOC
Montmartre I-LOC
. O
Au O
cas O
où O
cette O
mesure O
serait O
trop O
coûteuse O
, O
il O
demandera O
la O
surélévation O
de O
Paris B-LOC
( O
toujours O
l' O
amour O
de O
la O
régularité O
) O
  O
; O
|
| O
2º O
Accaparement O
par O
l' O
État B-LOC
du O
monopole O
des O
fontaines O
d' O
eau O
chaude O
  O
; O
|
| O
3º O
Détaxe O
du O
blanc O
gras O
à O
l' O
usage O
des O
artistes O
  O
; O
|
| O
4º O
Percement B-MISC
du I-MISC
grand I-MISC
tunnel I-MISC
polyglotte I-MISC
. O
|
| O
Cette O
dernière O
amélioration O
demande O
une O
explication O
. O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
a O
depuis O
longtemps O
remarqué O
que O
les O
langues O
s' O
apprenaient O
difficilement O
aux O
enfants O
  O
; O
avec O
son O
système O
  O
: O
un O
grand O
tunnel O
divisé O
en O
compartiments O
, O
cette O
étude O
sera O
aussi O
facile O
que O
d' O
attraper O
un O
rhume O
. O
|
| O
Dans O
chaque O
case O
se O
trouveront O
des O
écoles O
de O
différents O
langages O
. O
Tout O
citoyen O
conduira O
son O
fils O
âgé O
de O
six O
ans O
au O
commencement O
de O
la O
voûte O
, O
et O
, O
dix O
ans O
après O
, O
il O
ira O
le O
chercher O
à O
l' O
autre O
bout O
. O
|
| O
L' O
enfant O
, O
à O
moins O
d' O
être O
sourd O
- O
muet O
, O
saura O
parler O
toutes O
les O
langues O
. O
|
| O
De O
pareilles O
idées O
ne O
peuvent O
germer O
que O
dans O
la O
tête O
d' O
un O
génie O
, O
aussi O
suis O
-je O
enthousiasmé O
de O
mon O
candidat O
. O
|
| O
J' O
irai O
avec O
confiance O
aux O
urnes O
, O
et O
je O
déposerai O
solennellement O
son O
nom O
, O
persuadé O
de O
son O
succès O
certain O
. O
|
| O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
j' O
oubliais O
une O
dernière O
qualité O
  O
: O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
a O
fondé O
, O
en O
Amérique B-LOC
, O
un O
ordre O
dont O
il O
est O
le O
grand O
maître O
. O
|
| O
Son O
élection O
fera O
sans O
doute O
grand O
plaisir O
aux O
employés O
de O
l' O
administration O
des O
Postes B-ORG
et O
des O
Télégraphes B-MISC
  O
; O
car O
, O
d' O
après O
ses O
affirmations O
, O
il O
s' O
empressera O
de O
faire O
rétablir O
... O
l' O
ordre O
des O
facteurs O
. O
|
| O
Charles B-PER
QUINEL I-PER
. O
|
| O
( O
Le B-MISC
Charivari I-MISC
, O
13 O
août O
1893 O
. O
) O
|
| O
Terminons B-MISC
ces O
extraits O
par O
la O
petite O
note O
dont O
il O
est O
question O
précédemment O
et O
que O
le O
regretté O
Francisque B-PER
Sarcey I-PER
n' O
hésita O
pas O
à O
consacrer O
à O
notre O
ami O
  O
: O
|
| O
« O
  O
J' O
ai O
passé O
une O
excellente O
soirée O
, O
samedi O
, O
dans O
une O
petite O
société O
artistico O
- O
mondaine O
qui O
s' O
intitule O
Le B-MISC
Gardénia I-MISC
, O
je O
ne O
sais O
pas O
trop O
pourquoi O
, O
peut-être O
parce O
que O
les O
membres O
de O
cette O
société O
affectionnent O
le O
gardénia O
de O
préférence O
à O
toute O
autre O
fleur O
. O
|
| O
« O
  O
Ce O
sont O
de O
charmants O
jeunes O
gens O
, O
d' O
ailleurs O
fort O
aimables O
, O
fort O
bien O
élevés O
, O
et O
passionnés O
, O
par O
- O
dessus O
tout O
, O
pour O
les O
choses O
de O
théâtre O
. O
|
| O
« O
  O
Est O
-ce O
que O
ça O
ne O
vaut O
pas O
mieux O
, O
entre O
nous O
, O
que O
d' O
aller O
au O
café O
s' O
abrutir O
, O
boire O
un O
tas O
de O
consommations O
qui O
vous O
font O
mal O
à O
l' O
estomac O
, O
et O
, O
finalement O
, O
dépenser O
beaucoup O
d' O
argent O
  O
? O
|
| O
« O
  O
La O
représentation O
avait O
lieu O
au O
théâtre B-LOC
Bodinier I-LOC
. O
Tout O
a O
marché O
comme O
sur O
des O
roulettes O
. O
|
| O
« O
  O
Le O
spectacle O
, O
très O
intelligemment O
composé O
de O
petits O
actes O
et O
d' O
intermèdes O
, O
a O
paru O
charmer O
la O
brillante O
société O
qui O
constituait O
le O
public O
du O
Gardénia B-PER
. O
Beaucoup O
de O
jolies O
femmes O
, O
par O
parenthèse O
, O
appartenant O
, O
m' O
a O
-t O
-on O
dit O
, O
à O
la O
colonie O
canadienne O
de O
Paris B-LOC
. O
|
| O
« O
  O
Rien O
d' O
étonnant O
à O
cela O
, O
car O
le O
président O
de O
la O
société O
n' O
est O
autre O
que O
le O
sympathique O
Paul B-PER
Fabre I-PER
, O
fils O
du O
commissaire O
général O
du O
Canada B-LOC
à O
Paris B-LOC
. O
|
| O
« O
  O
Vous O
dire O
en O
détail O
ce O
qu' O
on O
a O
joué O
, O
dit O
ou O
chanté O
, O
je O
ne O
saurais O
le O
faire O
. O
J' O
ai O
perdu O
mon O
programme O
, O
et O
dame O
, O
quand O
je O
n' O
ai O
plus O
mon O
programme O
sous O
les O
yeux O
, O
va O
te O
faire O
lanlaire O
. O
|
| O
« O
  O
Qu' O
il O
vous O
suffise O
de O
savoir O
qu' O
il O
s' O
est O
dépensé O
dans O
cette O
soirée O
beaucoup O
de O
bonne O
volonté O
et O
de O
talent O
, O
plus O
de O
talent O
qu' O
on O
n' O
en O
pourrait O
quelquefois O
trouver O
dans O
des O
théâtres O
réputés O
sérieux O
. O
|
| O
« O
  O
Un O
début O
, O
surtout O
, O
m' O
a O
particulièrement O
intéressé O
, O
car O
, O
paraît O
-il O
, O
c' O
était O
un O
début O
, O
ce O
que O
j' O
eus O
grand-peine O
à O
croire O
. O
|
| O
« O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
ce O
n' O
était O
pas O
dans O
un O
bien O
grand O
rôle O
, O
allez O
, O
que O
j' O
ai O
remarqué O
mon O
artiste O
. O
Ce O
fut O
dans O
un O
tout O
petit O
rôle O
de O
domestique O
apportant O
une O
dépêche O
, O
à O
trois O
reprises O
différentes O
. O
|
| O
« O
  O
Mais O
je O
m' O
aperçois O
que O
je O
n' O
ai O
pas O
encore O
dit O
le O
nom O
de O
mon O
artiste O
  O
: O
le O
programme O
l' O
appelle O
Cap B-LOC
, O
mais O
ses O
camarades O
du O
Gardénia B-PER
le O
désignent O
ordinairement O
sous O
le O
nom O
de O
« O
  O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
  O
» O
. O
|
| O
« O
  O
Jamais O
je O
ne O
saurais O
dire O
le O
plaisir O
que O
m' O
a O
causé O
le O
jeu O
à O
la O
fois O
sobre O
et O
élégant O
de O
ce O
Cap B-LOC
. O
Il O
y O
a O
dans O
cet O
amateur O
, O
tenez O
- O
le O
pour O
certain O
, O
l' O
étoffe O
de O
quelqu' O
un O
, O
et O
ce O
n' O
est O
pas O
sans O
une O
certaine O
impatience O
que O
je O
l' O
attends O
à O
la O
prochaine O
représentation O
du O
Gardénia B-PER
. O
|
| O
« O
  O
Francisque B-PER
SARCEY I-PER
. O
  O
» O
|
| O
( O
Le B-MISC
Chat I-MISC
noir I-MISC
, O
10 O
décembre O
1892 O
. O
) O
|
| O
Déclaration B-MISC
|
| I-MISC
Après O
tant O
d' O
indiscutables O
témoignages O
, O
au O
cas O
où O
le O
moindre O
de O
ces O
messieurs O
et O
dames O
de O
mes O
lecteurs O
s' O
aviserait O
encore O
de O
mettre O
en O
doute O
l' O
existence O
réelle O
du O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
, O
je O
suis O
disposé O
-- O
quand O
et O
où O
l' O
on O
voudra O
-- O
à O
en O
faire O
une O
affaire O
personnelle O
. O
|
| O
A. B-PER
A. I-PER
|
| I-PER
Deuxième I-PER
partie O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
|
| O
Ses O
aventures O
|
| O
Ses O
idées O
, O
ses O
breuvages O
|
| O
Avant-propos B-MISC
imposé O
par O
la O
plus O
élémentaire O
bonne O
foi O
|
| O
J' B-MISC
ai I-MISC
cru I-MISC
bon I-MISC
, O
chaque O
fois O
qu' O
au O
cours O
des O
récits O
suivants O
se O
présentait O
sous O
ma O
plume O
le O
nom O
d' O
un O
de O
ces O
breuvages O
transatlantiques O
dont O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
se O
montrait O
si O
friand O
, O
d' O
en O
donner O
la O
formule O
exacte O
permettant O
à O
chacun O
d' O
en O
opérer O
la O
préparation O
. O
|
| O
Ces O
formules O
m' O
ont O
été O
confiées O
par O
l' O
homme O
de O
Paris B-LOC
qui O
possède O
le O
plus O
d' O
autorité O
dans O
cette O
matière O
, O
je O
veux O
parler O
de O
M. O
Louis B-PER
Fouquet I-PER
, O
propriétaire O
et O
directeur O
du O
célèbre O
bar O
qui O
fait O
le O
coin O
de O
l' O
avenue B-LOC
des I-LOC
Champs I-LOC
- I-LOC
Élysées I-LOC
et O
de O
l' O
avenue O
de O
l' O
Alma O
. O
|
| O
Si O
quelqu' O
un O
de O
nos O
lecteurs O
désirait O
avoir O
sur O
la O
préparation O
des O
American B-ORG
Drinks I-ORG
et O
sur O
le O
petit O
matériel O
que O
comporte O
ce O
sport O
, O
quelques O
détails O
supplémentaires O
, O
il O
n' O
a O
qu' O
à O
s' O
adresser O
directement O
à O
ce O
Louis B-PER
Fouquet I-PER
, O
jeune O
homme O
chez O
qui O
la O
technique O
impeccable O
s' O
allie O
à O
la O
plus O
parfaite O
courtoisie O
. O
|
| O
Louis B-PER
Fouquet I-PER
se O
mettra O
volontiers O
à O
la O
disposition O
de O
nos O
lecteurs O
pour O
tous O
les O
renseignements O
concernant O
la O
matière O
. O
|
| O
A. B-PER
A. I-PER
|
| I-PER
Chapitre O
I O
|
| O
Les O
aventures O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
dans O
la O
région B-LOC
du I-LOC
Haut-Niger I-LOC
. O
Apparente O
solidarité O
du O
boa O
et O
de O
la O
girafe O
au O
cours O
d' O
une O
laryngite O
chez O
ce O
quadrupède O
à O
qui O
la O
nature O
se O
plut O
à O
monter O
le O
cou O
. O
|
| O
Je O
n' O
avais O
pas O
eu O
l' O
heur O
de O
rencontrer O
mon O
vaillant O
ami O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
depuis O
les O
élections O
législatives O
qui O
désolèrent O
la B-LOC
France I-LOC
lors O
du O
mois O
d' O
août O
1893 O
. O
|
| O
S' O
en O
souvient O
-on O
  O
? O
176 O
citoyens O
du O
IXe B-LOC
arrondissement I-LOC
( O
quartier B-LOC
Saint-Georges I-LOC
) O
affirmèrent O
sur O
le O
nom O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
leurs O
convictions O
résolument O
anti-européennes O
. O
|
| O
– O
  O
Allô B-ORG
, O
Cap B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
fis O
-je O
, O
ravi O
. O
|
| O
– O
  O
Allô B-MISC
  I-MISC
! O
répondit O
Cap B-PER
. O
|
| O
Et O
il O
m' O
étreignit O
les O
mains O
avec O
une O
énergie O
peu O
commune O
. O
Il O
m' O
appela O
son O
old O
fellow O
, O
me O
présenta O
au O
bonhomme O
qui O
l' O
accompagnait O
, O
un O
gentleman O
bien O
mis O
, O
entre O
deux O
ou O
trois O
âges O
, O
qu' O
il O
décorait O
du O
titre O
de O
commodore B-ORG
, O
et O
m' O
emmena O
prendre O
un O
drink O
dans O
une O
bodega O
espagnole O
tenue O
par O
des O
Belges B-LOC
qui O
vendent O
des O
boissons O
américaines O
. O
( O
Internationalisme B-MISC
, O
voilà O
bien O
de O
tes O
coups O
  O
! O
) O
|
| O
Cap B-LOC
commanda O
trois O
John B-PER
Collins I-PER
|
| O
( O
1 O
) O
de O
derrière O
les O
fagots O
. O
|
| O
Et O
se O
délièrent O
nos O
langues O
. O
|
| O
Je O
reprochai O
à O
l' O
intrépide O
Captain B-MISC
le O
long O
temps O
qu' O
on O
ne O
l' O
avait O
point O
vu O
. O
|
| O
Froidement B-LOC
  O
: O
|
| O
– O
  O
J' O
ai O
été O
très O
occupé O
, O
dit O
-il O
, O
depuis O
deux O
mois O
. O
Pour O
commencer O
, O
le O
gouvernement O
du O
Val B-LOC
d' I-LOC
Andorre I-LOC
m' O
a O
chargé O
d' O
organiser O
sa O
nouvelle O
flottille O
de O
torpilleurs O
... O
|
| O
Un O
signe O
de O
mon O
doigt O
indiqua O
à O
l' O
homme O
du O
bar O
de O
renouveler O
les O
consommations O
. O
|
| O
– O
  O
Ensuite O
, O
poursuivit O
Cap B-LOC
, O
je O
suis O
allé O
en O
Afrique B-LOC
où O
j' O
ai O
de O
gros O
intérêts O
. O
|
| O
– O
  O
Ah B-MISC
bah I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| O
– O
  O
Oui O
, O
je O
fus O
désigné O
par O
le O
conseil O
d' O
administration O
pour O
organiser O
le O
service O
. O
|
| O
– O
  O
Quel O
service O
, O
Captain B-MISC
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Le O
service O
de O
la O
Société B-ORG
générale I-ORG
de I-ORG
Publicité I-ORG
dans O
les O
W.-C. B-MISC
du O
Soudan B-LOC
... O
Ah O
  O
! O
cette O
Afrique B-LOC
  O
! O
|
| O
-- O
|  | O
Darkest O
Africa O
, O
comme O
dit O
Stanley B-PER
. O
|
| O
– O
  O
Stanley B-PER
n' O
a O
jamais O
f O
... O
les O
pieds O
en O
Afrique B-LOC
. O
|
| O
– O
  O
Je O
m' O
en O
doutais O
. O
|
| O
-- O
  O
Le O
peu O
qu' O
il O
connaît O
de O
ce O
pays O
, O
il O
l' O
a O
appris O
dans O
le O
supplément O
de O
la O
Lanterne B-LOC
. O
( O
? O
) O
|
| O
Le O
commodore O
profita O
d' O
une O
vague O
accalmie O
pour O
faire O
venir O
une O
bouteille O
de O
champagne O
( O
un O
petit O
extra-dry O
, O
au O
sujet O
duquel O
je O
ne O
vous O
dis O
que O
ça O
) O
. O
|
| O
Cap B-LOC
poursuivit O
  O
: O
|
| O
-- O
  O
Vous O
avez O
raconté O
il O
y O
a O
deux O
ou O
trois O
jours O
dans O
le O
Journal B-MISC
, O
mon O
cher O
Alphonse B-PER
, O
l' O
histoire O
d' O
un O
jeune O
requin O
qui O
pleure O
en O
reconnaissant O
, O
dans O
un O
porte-monnaie O
, O
la O
peau O
de O
sa O
mère O
... O
Moi O
, O
j' O
ai O
vu O
mieux O
que O
ça O
l' O
autre O
jour O
, O
en O
Afrique B-LOC
. O
|
| O
– O
  O
Allons O
donc O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Parfaitement O
  O
! O
Et O
si O
vous O
croyez O
que O
votre O
squale O
détient O
le O
record O
du O
pathétisme O
vous O
vous O
enfoncez O
le O
doigt O
dans O
l' O
œil O
jusqu' O
au O
deltoïde O
. O
|
| O
– O
  O
Diable B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| O
– O
  O
Vous O
savez O
que O
dans O
la O
région B-LOC
du I-LOC
Haut-Niger I-LOC
, O
c' O
est O
en O
ce O
moment O
, O
la O
saison O
des O
pluies O
. O
|
| O
– O
  O
Ce O
détail O
m' O
échappait O
. O
|
| O
– O
  O
La O
saison O
des O
pluies O
, O
dans O
ces O
parages O
, O
correspond O
assez O
exactement O
à O
de O
fâcheuses O
périodes O
d' O
humidité O
. O
|
| O
– O
  O
Je O
l' O
aurais O
gagé O
. O
|
| O
– O
  O
Et O
qui O
est O
-ce O
qui O
est O
bien O
embêté O
, O
par O
les O
périodes O
d' O
humidité O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
voilà O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Ce O
sont O
les O
girafes O
... O
Vous O
croyez O
savoir O
ce O
que O
c' O
est O
qu' O
une O
girafe O
, O
vous O
ne O
vous O
en O
doutez O
même O
pas O
. O
|
| O
– O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
permettez O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Permettez B-MISC
, O
vous O
- O
même O
  O
! O
Les O
girafes O
sont O
des O
bêtes O
auxquelles O
la O
nature O
, O
cette O
grande O
fumiste O
, O
a O
monté O
le O
cou O
à O
la O
hauteur O
du O
ridicule O
. O
D' O
où O
, O
énorme O
tendance O
, O
pour O
ces O
animaux O
, O
aux O
maladies O
de O
la O
gorge O
et O
des O
cordes O
vocales O
. O
Si O
nos O
théâtres O
d' O
opéra O
, O
d' O
opéra O
- O
comique O
et O
même O
d' O
opérette O
se O
recrutaient O
uniquement O
chez O
les O
girafes O
, O
nous O
n' O
en O
serions O
plus O
à O
compter O
les O
jours O
de O
relâche O
. O
|
| O
– O
  O
Très O
juste O
. O
|
| O
– O
  O
Eh O
bien O
, O
non O
  O
! O
Nous O
en O
serions O
à O
les O
compter O
, O
car O
les O
girafes O
qui O
ne O
pratiquent O
le O
laryngoscope O
qu' O
à O
de O
rares O
intervalles O
, O
pour O
qui O
le O
chlorate O
de O
potasse O
est O
mythe O
et O
la O
cocaïne O
chimère O
, O
les O
girafes O
, O
dis O
-je O
, O
quand O
elles O
se O
sentent O
atteintes O
, O
se O
guérissent O
vite O
et O
à O
peu O
de O
frais O
. O
|
| O
Cap B-LOC
s' O
apercevant O
à O
cet O
instant O
que O
la O
bouteille O
d O
' O
extra-dry O
était O
vide O
, O
eut O
un O
rictus O
de O
douloureuse O
stupeur O
auquel O
l' O
homme O
du O
bar O
ne O
se O
méprit O
point O
  O
: O
il O
en O
rapporta O
une O
autre O
. O
|
| O
– O
  O
Voici O
comment O
elle O
procède O
, O
la O
girafe O
  O
: O
elle O
se O
couche O
en O
exhalant O
une O
sorte O
de O
plainte O
mélodieuse O
qui O
a O
la O
propriété O
d' O
attirer O
le O
boa O
constrictor O
. O
Ce O
reptile O
arrive O
à O
pas O
de O
loup O
, O
si O
j' O
ose O
m' O
exprimer O
ainsi O
, O
et O
doucement O
, O
sans O
rien O
brusquer O
, O
s' O
enroule O
autour O
du O
cou O
de O
la O
jeune O
malade O
, O
du O
ras O
des O
épaules O
jusqu' O
au-dessus O
de O
la O
tête O
. O
Nos O
élégantes O
Parisiennes B-LOC
portent O
des O
boas O
en O
plume O
ou O
en O
fourrure O
. O
Les O
girafes O
portent O
des O
boas O
en O
boa O
, O
ce O
qui O
est O
bien O
plus O
près O
de O
la O
nature O
. O
Quarante O
- O
huit O
heures O
de O
ce O
traitement O
et O
la O
girafe O
est O
plus O
vaillante O
que O
jamais O
  O
! O
Hein B-PER
  O
! O
qu' O
est O
-ce O
que O
vous O
dites O
de O
ça O
  O
? O
|
| O
Le O
commodore B-ORG
se O
chargea O
de O
la O
réponse O
  O
: O
|
| O
-- O
  O
J' O
ai O
à O
dire O
de O
cela O
qu' O
il O
ne O
faut O
pas O
voir O
dans O
l' O
acte O
du O
boa O
la O
moindre O
humanité O
-- O
la O
moindre O
girafité O
, O
plutôt O
. O
-- O
Reptile B-PER
curieux O
et O
potinier O
, O
le O
boa O
constrictor O
est O
très O
embêté O
de O
ne O
détenir O
qu' O
un O
horizon O
visuel O
restreint O
. O
S' O
il O
s' O
enroule O
autour O
du O
cou O
de O
la O
girafe O
, O
c' O
est O
tout O
simplement O
afin O
de O
voir O
plus O
loin O
et O
de O
plus O
haut O
. O
Voilà O
tout O
  O
! O
Et O
la O
girafe O
serait O
bien O
bête O
d' O
éprouver O
la O
moindre O
reconnaissance O
à O
l' O
égard O
de O
ce O
maudit O
. O
Garçon O
, O
trois O
corpse O
revivers O
|
| O
( O
1 O
) O
, O
et O
soignés O
, O
s. O
v. O
p. O
|
| O
Chapitre B-PER
II I-PER
-- O
Où O
l' O
on O
apprend O
comment O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
acquitte O
ses O
dettes O
d' O
amour O
. O
|
| O
Celui O
-- O
et O
je O
ne O
dis O
celui O
à O
la O
légère O
-- O
qui O
dégagea O
le O
premier O
cette O
formule O
lapidaire O
  O
: O
Les O
bons O
comptes O
font O
les O
bons O
amis O
, O
était O
loin O
d' O
être O
un O
jeune O
niais O
. O
|
| O
Le O
nombre O
de O
disciples O
qu' O
il O
détermina O
me O
paraît O
incomptable O
. O
Loin O
de O
m' O
en O
plaindre O
, O
vous O
m' O
en O
voyez O
fort O
aise O
. O
|
| O
Mon B-MISC
ami I-MISC
le I-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
apporte O
à O
ma O
thèse O
l' O
auguste O
contingent O
de O
son O
récent O
exemple O
. O
|
| O
Au O
courant O
de O
la O
semaine O
dernière O
, O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
sortait O
de O
la O
réunion O
du O
Syndicat B-ORG
général O
des O
Baleiniers O
de O
la O
Corrèze B-LOC
dont O
il O
est O
vice-président O
, O
quand O
il O
fit O
la O
rencontre O
d' O
une O
petite O
courtisane O
chez O
laquelle O
, O
pour O
une O
nuit O
, O
il O
élut O
domicile O
. O
|
| O
Dès O
l' O
aube O
, O
il O
quittait O
la O
jeune O
femme O
, O
après O
Dieu B-MISC
saura O
-t O
-il O
jamais O
quel O
prétexte O
l' O
exemptant O
-- O
lui O
-- O
de O
verser O
une O
somme O
à O
la B-LOC
mignonne I-LOC
. O
|
| O
Pas O
plus O
tard O
que O
voilà O
trois O
ou O
quatre O
jours O
, O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
se O
rendait O
à O
l' O
observatoire B-LOC
de I-LOC
Montmulot I-LOC
où O
spécialement O
lui O
incombe O
la O
nocturne O
surveillance O
honoraire O
de O
la O
conjugaison O
des O
foyers O
quand O
, O
à O
nouveau O
, O
rencontra O
la O
personne O
de O
l' O
autre O
jour O
. O
|
| O
Derechef O
il O
la O
connut O
, O
au O
sens O
, O
bien O
entendu O
, O
biblique O
du O
mot O
. O
|
| O
Au O
petit O
matin O
, O
comme O
Cap B-LOC
se O
disposait O
à O
quitter O
sa O
compagne O
, O
cette O
dernière O
-- O
la O
dernière O
des O
dernières O
-- O
eut O
-elle O
pas O
l' O
idée O
d' O
exiger O
du O
Captain B-MISC
des O
sommes O
d' O
argent O
qui O
, O
pour O
dérisoires O
qu' O
elles O
fussent O
, O
n' O
en O
créaient O
pas O
moins O
un O
précédent O
fâcheux O
  O
! O
|
| O
– O
  O
... O
|
| O
– O
  O
... O
  O
Mais O
, O
vous O
- O
même O
, O
n' O
avez O
-vous O
pas O
couché O
avec O
moi O
, O
cette O
nuit O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Et O
alors O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Alors O
, O
nous O
sommes O
quittes O
. O
|
| O
Et B-LOC
Cap I-LOC
regagna O
son O
petit O
hôtel O
de O
la O
rue B-LOC
Julot I-LOC
, O
en O
proie O
à O
la O
plus O
grande O
quiétude O
morale O
. O
|
| O
Chapitre B-PER
III I-PER
-- O
Où O
se O
découvre O
l' O
existence O
du O
Meat B-MISC
- I-MISC
land I-MISC
  O
: O
autrement O
dit O
terre O
de O
viande O
, O
riche O
carrière O
de O
charcuterie O
, O
située O
près O
d' O
Arthurville B-LOC
( O
Province B-LOC
de I-LOC
Québec I-LOC
) O
. O
|
| O
À O
ce O
récit O
, O
un O
sourire O
d' O
incrédulité O
fleurit O
sur O
mes O
lèvres O
et O
de O
petites O
lueurs O
de O
rigolade O
avivèrent O
l' O
éclat O
de O
mon O
regard O
. O
|
| O
Cap B-LOC
, O
mon O
interlocuteur O
, O
ne O
se O
démonta O
point O
  O
; O
il O
se O
contenta O
d' O
appeler O
le O
garçon O
du O
bar O
et O
de O
commander O
« O
|  | O
Two B-MISC
more I-MISC
  I-MISC
» I-MISC
, O
ce O
qui O
est O
la O
façon O
américaine O
de O
dire O
  O
: O
« O
|  | O
Remettez B-MISC
-nous I-MISC
ça I-MISC
  I-MISC
» I-MISC
, O
ou O
plus O
clairement O
  O
: O
« O
|  | O
Encore O
une O
tournée O
. O
  O
» O
|
| O
Le O
barman O
nous O
remit O
donc O
deux O
mint O
- O
julep O
|
| O
( O
1 O
) O
. O
|
| O
Je O
connais O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
depuis O
pas O
mal O
de O
temps O
  O
; O
j' O
ai O
souvent O
l' O
occasion O
de O
le O
rencontrer O
dans O
ces O
nombreux O
américan O
bars O
qui O
avoisinent O
notre O
Opéra B-ORG
national I-ORG
et O
l' O
église O
de O
la O
Magdeleine B-MISC
  O
; O
je O
suis O
accoutumé O
à O
ses O
hyperboles O
et O
à O
ses O
bluffages O
, O
mais O
cette O
histoire O
-là O
, O
vraiment O
, O
dépassait O
les O
limites O
permises O
de O
la O
blague O
canadienne O
. O
|
| O
( O
Les O
Canadiens B-LOC
, O
charmants O
enfants O
, O
d' O
ailleurs O
, O
sont O
, O
comme O
qui O
dirait O
, O
les O
Gascons B-LOC
transatlantiques O
, O
et O
Cap B-LOC
a O
beaucoup O
du O
caractère O
canadien O
. O
) O
|
| O
Cap B-LOC
me O
racontait O
froidement O
qu' O
on O
venait O
de O
découvrir O
, O
à O
six O
milles O
d' O
Arthurville B-LOC
( O
province B-LOC
de I-LOC
Québec I-LOC
) O
, O
une O
carrière O
de O
charcuterie O
  O
! O
|
| O
J' O
avais O
bien O
entendu O
et O
vous O
avez O
bien O
lu O
  O
: O
une O
carrière O
de O
charcuterie O
  O
! O
de O
meat O
- O
land O
( O
terre O
de O
viande O
) O
, O
comme O
ils O
disent O
là O
- O
bas O
. O
|
| O
Je O
résolus O
d' O
en O
avoir O
le O
cœur O
net O
, O
et O
le O
lendemain O
matin O
, O
je O
me O
présentais O
au O
commissariat O
général O
du O
Canada B-LOC
, O
10 O
, O
rue B-LOC
de I-LOC
Rome I-LOC
. O
|
| O
En O
l' O
absence O
de O
M. B-PER
Fabre I-PER
, O
l' O
aimable O
commissaire O
, O
je O
fus O
reçu O
-- O
fort O
gracieusement O
, O
je O
dois O
le O
reconnaître O
-- O
par O
son O
fils O
Paul B-PER
et O
l' O
honorable O
Maurice B-PER
X I-PER
... O
, O
un O
jeune O
diplomate O
de O
beaucoup O
d' O
avenir O
. O
|
| O
-- O
  O
Le B-MISC
meat I-MISC
- O
land O
  O
! O
se O
récrièrent O
ces O
gentlemen O
. O
Mais O
rien O
n' O
est O
plus O
sérieux O
  O
! O
Comment O
  O
! O
vous O
ne O
croyez O
pas O
au O
meat O
- O
land O
  O
? O
|
| O
Je O
dus O
confesser O
mon O
scepticisme O
. O
|
| O
Ces O
messieurs O
voulurent O
bien O
me O
mettre O
au O
courant O
de O
la O
question O
et O
j' O
appris O
que O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
n' O
avait O
rien O
exagéré O
. O
|
| O
Aux O
environs O
d' O
Arthurville B-LOC
, O
existait O
, O
en O
pleine O
forêt O
vierge O
( O
elle O
était O
vierge O
alors O
) O
, O
un O
énorme O
ravin O
en O
forme O
de O
cirque O
, O
formé O
par O
des O
rocs O
abrupts O
et O
tapissés O
( O
à O
l' O
instar O
de O
nos O
Alpes B-LOC
) O
de O
mille O
sortes O
de O
plantes O
aromatiques O
, O
thym O
, O
lavande O
, O
serpolet O
, O
laurier O
- O
sauce O
, O
etc. O
|
| O
Cette O
forêt O
était O
peuplée O
de O
cerfs O
, O
d' O
antilopes O
, O
de O
biches O
, O
de O
lapins O
, O
de O
lièvres O
, O
etc. O
|
| O
Or O
, O
un O
jour O
de O
grande O
chaleur O
et O
d' O
extrême O
sécheresse O
, O
le O
feu O
se O
mit O
dans O
ces O
grands O
bois O
et O
se O
propagea O
rapidement O
par O
toute O
la O
région O
. O
|
| O
Affolées B-MISC
, O
les O
malheureuses O
bêtes O
s' O
enfuirent O
et O
cherchèrent O
un O
abri O
contre O
le O
fléau O
. O
|
| O
Le O
ravin O
se O
trouvait O
là O
, O
avec O
ses O
rocs O
abrupts O
mais O
incombustibles O
. O
Les O
animaux O
se O
crurent O
sauvés O
  O
! O
|
| O
Ils O
avaient O
compté O
sans O
l' O
excessive O
température O
dégagée O
par O
ce O
monumental O
incendie O
. O
|
| O
Cerfs O
, O
antilopes O
, O
biches O
, O
lapins O
, O
lièvres O
, O
etc. O
, O
se O
précipitaient O
par O
milliers O
dans O
ce O
qu' O
ils O
croyaient O
le O
salut O
et O
n' O
y O
trouvaient O
que O
la O
mort O
par O
étouffement O
. O
|
| O
Non O
seulement O
ce O
gibier O
mourut O
, O
mais O
il O
fut O
cuit O
. O
|
| O
Tant O
que O
la O
température O
ne O
fut O
pas O
revenue O
à O
sa O
norme O
, O
toute O
cette O
viande O
mijota O
dans O
son O
jus O
( O
ainsi O
que O
l' O
on O
procède O
dans O
les O
façons O
de O
cuisine O
dites O
à O
l O
' O
étouffée O
) O
. O
|
| O
Les O
matières O
lourdes O
  O
: O
os O
, O
corne O
, O
peau O
, O
glissèrent O
doucement O
au O
fond O
de O
cette O
géante O
marmite O
. O
La O
graisse O
plus O
légère O
monta O
, O
se O
figea O
à O
la O
surface O
, O
composant O
, O
de O
la O
sorte O
, O
une O
couche O
protectrice O
. O
|
| O
D' O
autre O
part O
, O
les O
petites O
herbes O
aromatiques O
( O
à O
l' O
instar O
de O
celles O
de O
nos O
Alpes B-LOC
) O
parfumèrent O
ce O
pâté O
et O
en O
firent O
un O
mets O
succulent O
. O
|
| O
Ajoutons O
qu' O
un O
dépôt O
de O
meat O
- O
land O
doit O
prochainement O
s' O
installer O
à O
Paris B-LOC
, O
dans O
le O
vaste O
immeuble O
qui O
fait O
le O
coin O
de O
la O
rue B-LOC
des I-LOC
Martyrs I-LOC
et O
du O
boulevard B-LOC
Saint-Michel I-LOC
. O
|
| O
Une B-ORG
Société I-ORG
est O
en O
voie O
de O
formation O
pour O
l' O
exploitation O
de O
cette O
substance O
unique O
. O
|
| O
Nous O
reviendrons O
sur O
cette O
affaire O
, O
une O
affaire O
de O
tout O
premier O
ordre O
sur O
laquelle O
nous O
appelons O
d' O
ores O
et O
déjà O
l' O
attention O
de O
la O
petite O
épargne O
. O
|
| O
Chapitre B-PER
IV I-PER
-- O
Où O
apparaît O
, O
par O
l' O
exemple O
du O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
, O
la O
vanité O
de O
la O
science O
hypnotique O
et O
le O
néant O
des O
influences O
auto-suggestives O
. O
|
| O
– O
  O
Moi O
, O
dit O
le O
docteur B-MISC
V I-MISC
... O
, O
le O
cas O
le O
plus O
curieux O
d' O
autosuggestion O
que O
j' O
aie O
jamais O
vu O
, O
c' O
est O
voilà O
cinq O
ou O
six O
ans O
. O
Extrêmement O
curieux O
, O
même O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Contez B-MISC
-nous O
cela O
, O
docteur O
. O
|
| O
V B-PER
... O
, O
qui O
joint O
à O
une O
science O
encyclopédique O
l' O
aménité O
la O
plus O
parfaite O
, O
nous O
dit O
cette O
histoire O
  O
: O
|
| O
« O
  O
On O
avait O
pas O
mal O
liché O
, O
ce O
jour O
-là O
. O
Nous O
fêtions O
la O
thèse O
d' O
un O
de O
nos O
amis O
et O
nous O
la O
fêtions O
copieusement O
, O
ma O
foi O
. O
Tout O
le O
monde O
était O
plus O
ou O
moins O
pompette O
, O
mais O
celui O
qui O
détenait O
le O
record O
de O
la O
cuite O
, O
c' O
était O
certainement O
un O
de O
nos O
camarades O
, O
paresseux O
incoercible O
, O
et O
noceur O
effréné O
, O
que O
je O
désignerai O
par O
l' O
initiale O
Y B-ORG
, O
bien O
que O
ce O
brave O
garçon O
n' O
ait O
jamais O
triché O
de O
sa O
vie O
. O
|
| O
« O
  O
Le O
pauvre O
Y B-MISC
... I-MISC
, O
sur O
le O
coup O
de O
minuit O
, O
était O
gris O
comme O
tout O
un O
escadron O
de O
bourriques O
à O
Robespierre B-PER
. O
Ses O
fantaisies O
, O
presque O
toutes O
d' O
un O
goût O
contestable O
, O
nous O
faisaient O
expulser O
des O
brasseries O
du O
Quartier B-LOC
. O
Heureusement O
qu' O
il O
existe O
dans O
ces O
arrondissements O
un O
jeu O
assez O
complet O
de O
caboulots O
, O
de O
sorte O
que O
de O
très O
longs O
laps O
ne O
s' O
écoulaient O
pas O
sans O
que O
nous O
bussions O
des O
spiritueux O
variés O
. O
|
| O
« O
  O
À O
la O
Source B-MISC
, O
n' O
eut O
-il O
pas O
l' O
idée O
de O
se O
déchausser O
et O
, O
au O
risque O
d' O
attraper O
une O
brave O
congestion O
, O
de O
prendre O
un O
bain O
de O
pied O
dans O
un O
petit O
bassin O
où O
s' O
ébattaient O
des O
écrevisses O
  O
! O
|
| O
« O
  O
Et O
puis O
, O
il O
commanda O
une O
soupe O
à O
l' O
oignon O
et O
la O
déversa O
généreusement O
dans O
le O
susdit O
bassin O
, O
sous O
le O
prétexte O
que O
le O
gravier O
constituait O
une O
nourriture O
insuffisante O
à O
ces O
petits O
crustacés O
. O
|
| O
« O
  O
À O
un O
moment O
, O
Y B-MISC
... I-MISC
plus I-MISC
gris I-MISC
que O
jamais O
, O
se O
leva O
pour O
aller O
je O
ne O
sais O
où O
. O
Croyant O
sortir O
de O
la O
salle O
, O
il O
se O
heurta O
à O
une O
glace O
, O
aperçut O
son O
image O
, O
et O
, O
alors O
, O
ce O
fut O
inénarrable O
  O
! O
|
| O
« O
  O
-- O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
te O
voilà O
, O
cochon B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
s' O
écria O
-t O
-il O
, O
s' O
adressant O
à O
son O
reflet O
... O
Eh O
bien O
  O
! O
tu O
es O
joli O
... O
Tous O
mes O
compliments O
  O
! O
... O
Te B-MISC
voilà O
encore O
saoul O
  O
! O
... O
Ne O
dis O
pas O
non O
. O
Tu O
ne O
tiens O
pas O
debout O
. O
Eh O
bien O
, O
mon O
salaud O
, O
celui O
qui O
t' O
a O
payé O
ça O
pour O
une O
chopine O
, O
ne O
t' O
a O
pas O
volé O
  O
! O
... O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
tu O
es O
propre O
, O
avec O
ton O
gilet O
débraillé O
, O
ta O
cravate O
défaite O
, O
ton O
col B-LOC
déboutonné I-LOC
, O
tes O
cheveux O
emmêlés O
  O
! O
... O
Tu O
n' O
es O
pas O
honteux O
, O
à O
ton O
âge O
  O
? O
|
| O
« O
  O
Et O
puis O
, O
une O
petite O
pause O
, O
pendant O
laquelle O
il O
se O
foudroya O
véritablement O
de O
son O
regard O
fixe O
. O
Il O
reprit O
  O
: O
|
| O
« O
  O
-- O
  O
Et O
pendant O
que O
tu O
te O
saoules O
à O
Paris B-LOC
, O
tes O
pauvres O
parents O
travaillent O
en O
province O
, O
pour O
t' O
envoyer O
de O
l' O
argent O
. O
Crapule O
, O
va O
  O
! O
... O
Feignant B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
... O
Saloperie B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
... O
Écoute O
bien O
ce O
que O
je O
vais O
te O
dire O
. O
|
| O
« O
  O
Et O
alors O
, O
toujours O
s' O
adressant O
à O
son O
reflet O
dans O
la O
glace O
, O
ses O
paroles O
prirent O
un O
ton O
d' O
autorité O
inexprimable O
  O
! O
|
| O
« O
  O
-- O
Écoute O
bien O
  O
: O
Tu O
vas O
filer O
te O
coucher O
, O
tout O
de O
suite O
. O
Demain O
matin O
, O
tu O
te O
lèveras O
de O
bonne O
heure O
, O
tu O
te O
mettras O
à O
travailler O
, O
et O
tu O
ne O
reficheras O
pas O
les O
pieds O
au O
café O
... O
Si O
je O
t' O
aperçois O
dans O
un O
caboulot B-MISC
quelconque O
, O
je O
te O
prends O
par O
la O
peau O
du O
cou O
, O
et O
je O
te O
jette O
sur O
le O
trottoir O
... O
Allons O
, O
file O
, O
saligaud O
  O
! O
Et O
que O
je O
ne O
te O
revoie O
plus O
  O
! O
|
| O
« O
  O
D' O
un O
pas O
de O
somnambule O
, O
Y B-PER
... O
revint O
vers O
nous O
, O
prit O
son O
chapeau O
et O
sa O
canne O
. O
Il O
sortit O
. O
|
| O
« O
  O
Nous O
croyions O
tous O
à O
une O
bonne O
charge O
. O
Pas O
du O
tout O
  O
! O
Nous O
ne O
le O
revîmes O
plus O
jamais O
au O
café O
. O
En O
six O
mois O
, O
il O
passa O
ses O
derniers O
examens O
et O
sa O
thèse O
. O
-- O
À O
l' O
heure O
qu' O
il O
est O
, O
il O
est O
professeur O
à O
la O
Faculté B-ORG
de I-ORG
médecine I-ORG
de I-ORG
Nancy I-ORG
. O
|
| O
« O
  O
L' O
image O
de O
son O
regard O
dans O
la O
glace O
l' O
avait O
mis O
en O
état O
d' O
hypnose O
et O
il O
s' O
était O
fait O
suggérer O
à O
lui-même O
par O
son O
propre O
reflet O
de O
ne O
plus O
boire O
et O
de O
travailler O
  O
! O
  O
» O
|
| O
Tous O
, O
nous O
avions O
écouté O
cette O
histoire O
avec O
beaucoup O
d' O
intérêt O
. O
Le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
, O
surtout O
, O
semblait O
vivement O
ému O
. O
|
| O
– O
  O
Croyez B-MISC
-vous O
, O
demanda O
-t O
-il O
au O
docteur O
, O
que O
ce O
procédé O
me O
réussirait O
, O
à O
moi O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Pourquoi O
pas O
  O
? O
dit O
V B-PER
... O
Vous O
pouvez O
toujours O
essayer O
. O
|
| O
Cap B-LOC
se O
leva O
, O
se O
dirigea O
vers O
une O
glace O
, O
se O
lança O
des O
regards O
terribles O
, O
et O
se O
traita O
comme O
le O
dernier O
des O
derniers O
. O
|
| O
Toutes O
les O
injures O
des O
deux O
continents O
y O
passèrent O
. O
Tantôt O
Cap B-LOC
s' O
insultait O
en O
français O
, O
tantôt O
en O
anglais O
, O
et O
quelquefois O
en O
une O
langue O
parlée O
au O
sein O
d' O
une O
peuplade O
dont O
je O
soupçonne O
Cap B-LOC
d' O
être O
le O
seul O
membre O
. O
|
| O
Quand O
le O
répertoire O
fut O
épuisé O
, O
Cap B-LOC
prit O
son O
chapeau O
, O
son O
pardessus O
et O
sortit O
sans O
dire O
un O
mot O
. O
|
| O
– O
  O
Ce O
serait O
drôle O
, O
fit O
l' O
un O
de O
nous O
, O
si O
Cap B-LOC
se O
mettait O
à O
travailler O
dès O
demain O
matin O
et O
qu' O
il O
devînt O
professeur O
à O
la O
Faculté B-ORG
de I-ORG
médecine I-ORG
de I-ORG
Nancy I-ORG
  I-ORG
! I-ORG
|
| I-ORG
Malheureusement I-ORG
, O
cette O
illusion O
croula O
le O
soir O
même O
. O
Revenant O
chez O
moi O
et O
passant O
devant O
la O
brasserie O
Pousset B-PER
, O
j' O
eus O
l' O
idée O
d' O
entrer O
voir O
si O
la O
Princesse B-MISC
Pâle I-MISC
, O
d' O
aventure O
, O
ne O
m' O
y O
attendait O
point O
( O
1 O
) O
. O
|
| O
Pas B-MISC
de I-MISC
Princesse I-MISC
Pâle O
  O
! O
) O
Mais O
, O
par O
contre O
, O
qu' O
aperçus O
-je O
, O
confortablement O
installé O
devant O
une O
eiffellesque O
pile O
de O
soucoupes O
  O
? O
Vous O
l' O
avez O
déjà O
deviné O
. O
|
| O
Il O
m' O
offrit O
un O
demi O
de O
la O
meilleure O
grâce O
du O
monde O
et O
conclut O
philosophiquement O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Qu' B-MISC
est I-MISC
-ce I-MISC
que I-MISC
vous I-MISC
voulez I-MISC
  I-MISC
? I-MISC
L' O
autosuggestion O
ne O
réussit O
pas O
à O
tous O
les O
tempéraments O
. O
|
| O
Chapitre B-MISC
V I-MISC
-- O
Où O
s' O
instance O
par O
les O
soins O
du O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
une O
contradictoire O
expérience O
d' O
autosuggestion O
des O
moins O
péremptoires O
. O
|
| O
À O
ce O
moment O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
crut O
devoir O
prendre O
un O
air O
mystérieux O
. O
Et O
comme O
, O
en O
nos O
yeux O
, O
s' O
allumait O
la O
luisance O
de O
l' O
anxiété O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Ne O
m' O
en O
blâmez O
pas O
, O
dit O
le O
Captain B-MISC
, O
je O
ne O
dirai O
rien O
de O
plus O
. O
Mon O
ORDRE O
me O
le O
défend O
  O
! O
|
| O
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
appartient O
à O
un O
Ordre B-LOC
bien O
extraordinaire O
et O
d' O
une O
commodité O
à O
nulle O
autre O
seconde O
. O
|
| O
À O
toute O
proposition O
qui O
lui O
répugne O
le O
moins O
du O
monde O
, O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
objecte I-MISC
froidement O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Je O
regrette O
beaucoup O
, O
mon O
cher O
ami O
, O
mais O
mon O
Ordre B-ORG
me O
le O
défend O
  O
! O
|
| O
Et O
il O
ajoute O
avec O
un O
sourire O
de O
lui O
seul O
acquis O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Ne O
m' O
en O
blâmez O
pas O
. O
|
| O
Cependant O
et O
tout O
de O
même O
, O
Cap B-LOC
grillait O
de O
parler O
. O
|
| O
On O
affecta O
de O
s' O
occuper O
d' O
autre O
chose O
, O
et O
, O
bientôt O
, O
le O
Captain B-MISC
dit O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Un O
sujet O
épatant O
  O
! O
|
| O
À O
seule O
fin O
de O
connaître O
la O
suite O
de O
l' O
histoire O
, O
nul O
de O
nous O
, O
machiavéliquement O
, O
ne O
s' O
avisa O
de O
sourciller O
. O
|
| O
– O
  O
Imaginez B-MISC
-vous I-MISC
... I-MISC
s' I-MISC
obstina I-MISC
Cap I-MISC
. O
|
| O
Ennuyés B-MISC
semblâmes O
-nous O
de O
cette O
insistance O
. O
|
| O
Alors O
Cap B-LOC
lâcha O
ses O
écluses O
. O
|
| O
Il O
s' O
agissait O
d' O
une O
petite O
bonne O
femme O
de O
Montmartre B-LOC
, O
jolie O
comme O
un O
cœur O
, O
une O
petite O
bonne O
femme O
épatante O
  O
! O
|
| O
On O
l' O
endormait O
comme O
ça O
, O
là O
, O
v' O
lan O
  O
! O
Et O
ça O
y O
était O
  O
! O
|
| O
Un O
sujet O
épatant O
, O
je O
vous O
dis O
  O
! O
|
| O
Une O
fois O
endormie O
, O
elle O
n' O
était O
plus O
qu' O
un O
outil O
de O
cire O
molle O
entre O
les O
doigts O
de O
votre O
volition O
, O
si O
, O
toutefois O
, O
nous O
osons O
nous O
exprimer O
ainsi O
. O
|
| O
Si O
on O
voulait O
, O
on O
irait O
ce O
soir O
. O
|
| O
On O
y O
alla O
. O
|
| O
De O
sa O
rude O
main O
droite O
d' O
homme O
de O
mer O
, O
Cap B-LOC
prit O
les O
menues O
menottes O
de O
la O
petite O
bergère O
montmartroise O
, O
et O
de O
l' O
autre O
opéra O
certaines O
passes O
connues O
de O
lui O
seul O
. O
|
| O
Un O
, O
deux O
, O
trois O
... O
ça O
y O
est O
  O
! O
Elle O
dort O
. O
|
| O
Alors O
Cap B-LOC
sortit O
de O
sa O
poche O
une O
pomme O
de O
terre O
crue O
et O
une O
goyave O
. O
|
| O
Ayant O
pelé O
l' O
une O
et O
l' O
autre O
, O
et O
présentant O
au O
sujet O
un O
morceau O
de O
pomme O
de O
terre O
crue O
, O
il O
dit O
d' O
une O
voix O
forte O
où O
trépidait O
la O
suggestion O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Mangez O
cela O
, O
c' O
est O
de O
la O
goyave O
  O
! O
|
| O
L' O
enfant O
n' O
eut O
pas O
plus O
tôt O
mastiqué O
une O
parcelle O
du O
tubercule O
cher O
à O
Parmentier B-LOC
qu' O
elle O
en O
manifesta O
un O
grand O
dégoût O
. O
|
| O
Et O
même O
elle O
le O
cracha O
, O
grimaceuse O
en O
diable O
. O
|
| O
Un B-MISC
sourire I-MISC
sur I-MISC
les I-MISC
lèvres I-MISC
, O
Cap B-LOC
changea O
d' O
expérience O
. O
|
| O
Ce O
fut O
la O
goyave O
qu' O
il O
présenta O
à O
la O
jeune O
personne O
, O
en O
lui O
disant O
d' O
une O
voix O
non O
moins O
forte O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Mangez O
cela O
, O
c' O
est O
de O
la O
pomme O
de O
terre O
crue O
. O
|
| O
L' O
enfant O
n' O
eut O
pas O
plus O
tôt O
mastiqué O
une O
parcelle O
de O
ce O
fruit O
délicieux O
qu' O
elle O
en O
redemanda O
. O
|
| O
Y B-PER
passa O
la O
totale O
goyave O
. O
|
| O
Si O
vous O
vous O
imaginez O
que O
Cap B-LOC
fut O
le O
moins O
du O
monde O
désarçonné O
par O
ce O
résultat O
non O
prévu O
vous O
commettez O
une O
erreur O
grave O
. O
|
| O
Et O
, O
sortant O
de O
la O
maison O
, O
le O
Captain B-MISC
nous O
dit O
sur O
un O
ton O
du O
plus O
vif O
intérêt O
scientifique O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Est O
-ce O
curieux O
, O
hein B-PER
, O
le O
cas O
de O
dépravation O
de O
cette O
petite O
, O
qui O
adore O
la O
pomme O
de O
terre O
crue O
et O
ne O
peut O
sentir O
la O
goyave O
  O
? O
|
| O
Chapitre B-PER
VI I-PER
-- O
Où O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
indique O
un O
moyen O
bien O
simple O
d' O
assurer O
l' O
équilibre O
européen O
. O
|
| O
– O
  O
Dites O
-moi O
, O
mon O
cher O
Allais B-PER
, O
vous O
est O
-il O
jamais O
venu O
à O
l' O
esprit O
l' O
idée O
de O
faire O
couver O
des O
œufs O
de O
hareng B-PER
saur O
par O
une O
autruche O
empaillée O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Jamais O
, O
mon O
cher O
Cap B-LOC
, O
au O
grand O
jamais O
, O
je O
vous O
le O
jure O
  O
! O
|
| O
-- O
  O
Eh O
bien O
, O
c' O
est O
exactement O
l' O
occupation O
à O
laquelle O
se O
livre O
M. B-PER
Carnot I-PER
( O
1 O
) O
en O
ce O
moment O
. O
|
| O
– O
  O
M. O
Carnot B-PER
  O
? O
|
| O
– O
  O
M. O
Carnot B-PER
lui-même O
. O
|
| O
– O
  O
M. O
Carnot B-PER
fait O
couver O
des O
œufs O
de O
hareng B-PER
saur O
par O
des O
autruches O
empaillées O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Parfaitement O
, O
mon O
cher O
  O
! O
|
| O
– O
  O
En O
ce O
cas O
, O
Captain B-MISC
, O
permettez O
-moi O
de O
vous O
dire O
que O
c' O
est O
là O
un O
divertissement O
indigne O
d' O
un O
homme O
de O
l' O
âge O
et O
de O
la O
situation O
de O
M. B-PER
Carnot I-PER
  O
! O
|
| O
– O
  O
Et O
que O
voulez O
-vous O
que O
l' B-LOC
Europe I-LOC
pense O
d' O
une O
grande O
République B-MISC
dont O
le O
premier O
magistrat O
passe O
son O
temps O
à O
faire O
couver O
des O
œufs O
de O
hareng B-PER
saur O
par O
des O
autruches O
empaillées O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
tout O
cela O
, O
mon O
pauvre O
Cap B-LOC
, O
n' O
est O
point O
pour O
faire O
reprendre O
les O
affaires O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Ni O
pour O
amener O
le O
désarmement O
sans O
lequel O
ne O
pourraient O
se O
produire O
nulle O
détente O
et O
nulle O
prospérité O
. O
|
| O
– O
  O
Bien O
sûr O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Quand O
je O
dis O
que O
M. B-PER
Carnot I-PER
fait O
couver O
des O
œufs O
de O
hareng B-PER
saur O
par O
des O
autruches O
empaillées O
, O
il O
ne O
faut O
pas O
, O
bien O
entendu O
, O
prendre O
mon O
allégation O
au O
pied O
de O
la O
lettre O
. O
C' O
est O
une O
simple O
image O
que O
j' O
entends O
employer O
, O
un O
symbole O
, O
dirait O
Moréas B-PER
. O
-- O
Symbole B-PER
, O
priez O
pour O
nous O
  O
! O
|
| O
Et O
pendant O
que O
le O
garçon O
du O
bar O
nous O
servait O
, O
car O
nous O
nous O
sentions O
très O
déprimés O
, O
chacun O
un O
gin O
- O
flip O
( O
1 O
) O
, O
le O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
reprit O
  O
: O
|
| O
– O
  O
Nous O
parlions O
de O
désarmement O
général O
, O
tout O
à O
l' O
heure O
... O
Savez O
-vous O
ce O
qui O
l' O
empêche O
, O
le O
désarmement O
, O
encore O
plus O
que O
la O
question O
d' O
Alsace B-LOC
- I-LOC
Lorraine I-LOC
  O
? O
|
| O
– O
  O
Dites-le-moi O
, O
et O
, O
après O
, O
je O
le O
saurai O
. O
|
| O
– O
  O
Ce O
qui O
empêche O
le O
désarmement O
, O
c' O
est O
la O
préoccupation O
de O
l' O
équilibre O
européen O
, O
et O
l' O
équilibre O
européen O
tient O
tout O
entier O
dans O
la O
question O
des O
Dardanelles B-LOC
et O
la O
question O
des O
Balkans B-LOC
. O
|
| O
– O
  O
C' O
est O
mon O
avis O
. O
|
| O
– O
  O
Les O
croyez O
-vous O
insolubles O
, O
ces O
deux O
questions O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Bien O
délicates O
à O
résoudre O
, O
tout O
au O
moins O
. O
|
| O
– O
  O
Pas O
tant O
que O
ça O
, O
mon O
cher O
Allais B-PER
, O
pas O
tant O
que O
ça O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Vous O
l' O
avez O
dit O
, O
un O
simple O
jeu O
d' O
enfant O
... O
Et O
pourtant O
j' O
y O
travaille O
depuis O
trois O
ans O
, O
à O
la O
solution O
de O
ce O
double O
problème O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Trois O
ans O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Oui O
, O
trois O
ans O
  O
! O
Depuis O
trois O
ans O
, O
grâce O
à O
des O
cartes O
admirablement O
dressées O
par O
un O
personnel O
à O
moi O
, O
je O
calcule O
le O
jaugeage O
des O
Dardanelles B-LOC
. O
|
| O
– O
  O
Le O
jaugeage O
  O
? O
... O
|
| O
– O
  O
Oui O
, O
le O
jaugeage O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
, O
si O
vous O
aimez O
mieux O
, O
leur O
volume O
intérieur O
... O
D' O
autre O
part O
, O
j' O
ai O
calculé O
le O
cube O
à O
peu O
près O
exact O
des O
Balkans B-LOC
. O
|
| O
– O
  O
Tout O
cela O
n' O
est O
point O
une O
petite O
affaire O
. O
|
| O
– O
  O
Je O
t' O
écoute O
  O
! O
... O
Je O
suis O
arrivé O
à O
cette O
constatation O
que O
le O
cube O
des O
Balkans B-LOC
est O
sensiblement O
le O
même O
que O
la O
jauge O
des O
Dardanelles B-LOC
. O
|
| O
– O
  O
En O
sorte O
que O
  O
? O
... O
|
| O
– O
  O
En O
sorte O
que O
, O
c' O
est O
bien O
simple O
  O
: O
Je O
f O
... O
les O
Balkans B-LOC
dans O
les O
Dardanelles B-LOC
, O
et O
voilà O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Et O
voilà O
tous O
mes O
compliments O
, O
Cap B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| O
– O
  O
Ainsi O
, O
les O
Balkans B-LOC
sont O
rasés O
, O
les O
Dardanelles B-LOC
comblées O
, O
plus O
de O
Dardanelles B-LOC
, O
plus O
de O
Balkans B-LOC
  O
! O
Plus O
de O
ces O
questions O
irritantes O
pour O
l' O
équilibre O
européen O
  O
! O
La O
paix O
assurée O
, O
le O
désarmement O
, O
la O
prospérité O
, O
le O
bonheur O
de O
tous O
. O
|
| O
– O
  O
Et O
vous O
croyez O
bonnement O
, O
Cap B-LOC
, O
que O
l' O
Angleterre B-LOC
vous O
laissera O
faire O
  O
? O
|
| O
– O
  O
L' B-ORG
Angleterre I-ORG
  O
? O
|
| O
Ici O
, O
Cap B-LOC
devint O
mystérieux O
. O
Il O
explora O
les O
alentours O
, O
s' O
assurant O
que O
nulle O
oreille O
suspecte O
ne O
se O
tendait O
près O
de O
nous O
. O
|
| O
-- O
  O
L' B-ORG
Angleterre I-ORG
  O
? O
reprit O
-il O
. O
Je O
sais O
de O
source O
certaine O
que O
si O
l' O
Angleterre B-LOC
lève O
seulement O
le O
petit O
doigt O
, O
vous O
entendez O
, O
le O
pe B-LOC
- I-LOC
tit I-LOC
- I-LOC
doigt I-LOC
, O
le O
Péloponnèse B-LOC
est O
bien O
disposé O
à O
faire O
un O
exemple O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Le O
Péloponnèse B-LOC
  O
? O
|
| O
– O
  O
Allié O
au O
Jutland B-LOC
, O
bien O
entendu O
. O
|
| O
Chapitre B-PER
VII I-PER
-- O
Où O
le O
Captain B-MISC
Cap I-MISC
donne O
une O
magistrale O
leçon O
de O
savoir O
- O
faire O
à O
un O
barman O
ignare O
, O
européen O
et O
ahuri O
. O
|
| O
Bien O
que O
l' O
heure O
ne O
fût O
pas O
, O
à O
vrai O
dire O
, O
encore O
très O
avancée O
, O
une O
soif O
énorme O
étreignait O
les O
gorges O
du O
Captain B-LOC
Cap I-LOC
et O
de O
moi O
( O
triste O
conséquence O
, O
sans O
doute O
, O
des O
débauches O
de O
la O
veille O
) O
( O
1 O
) O
. O
|
| O
D' O
un O
commun O
accord O
, O
nous O
eûmes O
vite O
défourché O
notre O
tandem O
, O
cependant O
que O
notre O
regard O
explorait O
l' O
horizon O
. O
|
| O
Précisément B-LOC
, O
un O
grand O
café O
d' O
aspect O
très O
chic O
se O
présenta O
. O
|
| O
Malgré O
l' O
apparence O
fâcheusement O
européenne O
de O
l' O
endroit O
, O
tout O
de O
même O
nous O
consentîmes O
à O
boire O
là O
. O
|
| O
– O
  O
Envoyez O
-moi O
le O
stewart O
  O
! O
commanda O
Cap B-LOC
. O
|
| O
– O
  O
À O
votre O
disposition O
, O
monsieur O
  O
! O
s' O
inclina O
le O
gérant O
. O
|
| O
– O
  O
Donnez B-PER
-nous O
deux O
grands O
verres O
. O
|
| O
– O
  O
Voilà B-MISC
, I-MISC
monsieur I-MISC
. O
|
| O
-- O
  O
Je O
vous O
dis O
deux O
grands O
verres O
, O
et O
non O
point O
deux O
dés O
à O
coudre O
. O
Donnez O
-nous O
deux O
grands O
verres O
. O
|
| O
– O
  O
Voilà B-MISC
, I-MISC
monsieur I-MISC
. O
|
| O
– O
  O
Enfin O
  O
! O
... O
Du O
sucre O
, O
maintenant O
. O
|
| O
– O
  O
Voilà B-MISC
, I-MISC
monsieur I-MISC
. O
|
| O
– O
  O
Non O
, O
pas O
de O
ces O
burlesques O
morceaux O
de O
sucre O
... O
Du O
sucre O
en O
grain O
. O
|
| O
– O
  O
Voilà B-MISC
, I-MISC
monsieur I-MISC
. O
|
| O
– O
  O
Pas O
, O
