{
  "Marie-Aim\u00e9e": 11,
  "Marie": 9,
  "Ism\u00e9rie": 7,
  "Paris": 5,
  "Eug\u00e8ne": 4,
  "Tirande": 4,
  "Villevieille": 4,
  "France": 3,
  "Sainte-Montagne": 3,
  "Alphonse": 3,
  "Aim\u00e9e": 2,
  "Merci": 2,
  "Pauline": 2,
  "Il": 2,
  "Le": 2,
  "Ad\u00e8le": 2,
  "Assez": 2,
  "Vou": 1,
  "Genevi\u00e8ve de Brabant": 1,
  "Parfois": 1,
  "Gabrielle": 1,
  "J'\u00e9tais": 1,
  "Marie-Aim\u00e9e la rega": 1,
  "Tiens": 1,
  "Madeleine": 1,
  "Marie-Aim\u00e9": 1,
  "la porte de la grande": 1,
  "Marie-Claire": 1,
  "Aussit\u00f4t": 1,
  "Miroir de Justice": 1,
  "Pourtatit": 1,
  "S\u0153ur": 1,
  "La voix de Colette": 1,
  "Rome": 1,
  "Sologne": 1,
  "Vraiment": 1,
  "J'avais": 1,
  "la veille du jour de la Saint-Jean": 1,
  "le jour de la Saint-Jean": 1,
  "Chemineau la B\u00eate": 1,
  "Agathe": 1,
  "voile de la Vierge": 1,
  "la f\u00eate de la Saint-Jean": 1,
  "Castille": 1,
  "Pourt": 1,
  "Allons": 1,
  "Blanche": 1,
  "J'arrivai la premi\u00e8re pr\u00e8s de Martine": 1,
  "donner de la": 1,
  "Blanc": 1,
  "Elle": 1,
  "Ti": 1,
  "Adieu": 1,
  "quitta la maison de la": 1,
  "Sophie": 1,
  "Gu\u00e9": 1,
  "Perdu": 1,
  "Henri": 1,
  "J'\u00e9vitais de le": 1,
  "Au bas du jardin": 1,
  "Voici la": 1,
  "Hier": 1,
  "de la ferme de Ville": 1,
  "MARIE-CLAIRE": 1,
  "pourquoi": 1,
  "Joly": 1,
  "Vierge": 1,
  "Reviens": 1,
  "Toutes": 1,
  "Sa": 1,
  "Donnez": 1
}