| 

| O 
1e O 
Gallica B-PER
|

| O 
La O 
baronne O 
trépassée O 
. O 
Tome B-PER
|
| O 
1 O 
/ O 
par O 
le O 
vicomte O 
Ponson B-PER
Du I-PER
|
| I-PER
Terrail I-PER
, O 
. O 
… O 
|

| O 
La O 
baronne O 
trépassée O 
. O 
Tome O 
1 O 
/ O 
par O 
le O 
vicomte O 
Ponson B-PER
Du I-PER
|

| O 
at O 
AR B-ORG
RRE I-ORG
|

| O 
RASE O 
LT O 
AD O 
A O 
pe O 
act O 
|

| O 
SE B-LOC
|

| I-LOC
ALL I-LOC
AT I-LOC
. O 
|

| O 
à O 
rs B-ORG
BL I-ORG
a O 
82 O 
, O 
HLE B-ORG
COQUILEIÈRE I-ORG
, O 
32 O 
. O 
|||| O 
h O 
| | O 
|
| O 
a O 
En O 
CRE B-ORG
|

 

    

 

   

| O 
TRÉPASSÉE B-MISC
|

   

| O 
PAR O 
|

   

| O 
LE O 
VICOMTE B-ORG
PONSOX O 
DU O 
TERRAIL B-ORG
, O 
|

  
  
  
  
  
   

| O 
Lateur B-LOC
Ces O 
Coulisses B-PER
du I-PER
Leace I-PER
. O 
Ehéritage O 
due O 
Ceateaxer B-PER
. O 
ele O 
|

| O 
PARIS B-LOC
, O 
|

| O 
D O 
BAUDRY O 
, O 
LIBRAIRE B-ORG
- O 
ÉDITEUR B-MISC
|

| O 
k O 
|

| O 
à O 
Enr B-PER
Gonzales I-PER
, O 
N B-PER
® O 
® O 
Camille B-PER
Bodu I-PER
, O 
Théophile B-PER
Gautier I-PER
, O 
Mers B-PER
, O 
ele O 
, O 
ete B-ORG
. O 
|

 

| O 
le O 
Paul B-PER
de I-PER
Ed I-PER
, O 
Anhonse B-PER
Karr I-PER
, O 
Léon B-PER
Gortan I-PER
, O 
M B-PER
® O 
* O 
la O 
contes O 
Das B-MISC
Due I-MISC
6 I-MISC
, O 
|

| O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
oo O 
|

   

| O 
s O 
.. O 
N O 
00 O 
oO O 
è O 
LS B-LOC
|
| O 
= O 
th O 
Men B-MISC
= I-MISC
+ I-MISC
4 I-MISC
me O 
4e O 
mm O 
ét O 
|

| O 
Le O 
_ O 
|

| O 
ie O 
|

| O 
n—— B-PER
me O 
me O 
  O 
— O 
|

| O 
+ O 
= O 
Ont O 
then O 
foie O 
Pie B-PER
code O 
Permis B-MISC
eme I-MISC
mm I-MISC
dnd I-MISC
af I-MISC
+ I-MISC
eee I-MISC
|

 

| I-MISC
.s O 
|
| O 
. O 
|
| O 
: O 
|
| O 
, O 
|
| O 
DE O 
|
| O 
4 O 
" O 
|
| O 
sn O 
|
| O 
or O 
|
| O 
. O 
|
| O 
TAN B-ORG
|
| O 
ste O 
|
| O 
= O 
|
| O 
« O 
+ O 
|
| O 
% O 
3 O 
|

| O 
+ O 
|

| O 
S B-LOC
|

 

| O 
é O 
|

 

 

 

 

 

 

| O 
à O 
|
| O 
s O 
|
| O 
+4 O 
|
| O 
, O 
|
| O 
# O 
|
| O 
. O 
|
| O 
- O 
|
| O 
n O 
|
| O 
, O 
|
| O 
LS B-ORG
|
| I-ORG
LS I-ORG
|
| O 
‘ O 
|
| O 
. O 
|
| O 
ur O 
|
| O 
LS B-ORG
|
| O 
. O 
|

| O 
he O 
" O 
|

| O 
LÀ B-ORG
|

| O 
BARONNE O 
|

| O 
TRÉPASSÉE B-LOC
. O 
|

| O 
1 O 
) O 
|

| O 
VS B-PER
EY I-PER
|
| I-PER
D I-PER
|
| I-PER
R I-PER
A O 
LA O 
MEME O 
LIBRAIRIE O 
, O 
EN O 
VENTE B-MISC
, O 
|

 

| O 
NOUVEAUTES O 
! O 
: O 
|

| O 
LES O 
AHOURS B-MISC
DE O 
BUSSYT B-ORG
- I-ORG
RABUTEN I-ORG
, O 
|

| O 
Par O 
Madame B-PER
la O 
Comtesse B-MISC
Ban I-MISC
, O 
|

| O 
|||| O 
Revue B-MISC
piquante I-MISC
de O 
la O 
première O 
moitié O 
du O 
dixk O 
- O 
septième O 
siècle O 
, O 
élégant O 
reflet O 
|
| O 
des O 
Conteurs B-MISC
de I-MISC
Cape I-MISC
et O 
d' O 
Epée B-LOC
de O 
la O 
place B-LOC
Hoyale I-LOC
ou O 
de O 
la O 
Chambre B-ORG
|
| I-ORG
bleue I-ORG
d' I-ORG
Arthèénice I-ORG
( O 
roman O 
complet O 
en O 
4 O 
volumes O 
in O 
- O 
S").— O 
prix O 
NET B-MISC
: O 
# O 
9 O 
fr O 
. O 
|

| O 
ere O 
he O 
QD O 
) O 
ee O 
— O 
|

| O 
+ O 
T B-MISC
THEN I-MISC
4 I-MISC
ATU7 B-MISC
à O 
|
| O 
FRANCINE O 
DE O 
PLAINVILLE B-LOC
, O 
|
| O 
|||| O 
st O 
une O 
de O 
res O 
études O 
de O 
la O 
vie O 
intime O 
ct O 
de O 
bonne O 
Compagaie B-ORG
, O 
coma O 
|
| O 
|||| O 
Madame B-PER
Camille I-PER
Boni I-PER
seule O 
à O 
le O 
secret O 
de O 
Îles B-LOC
tracer O 
. O 
|
| O 
Ouvrage O 
complet O 
, O 
en O 
3 O 
volumes O 
in O 
- O 
S O 
| | O 
— O 
PRIX O 
NET B-MISC
: O 
{ O 
2 O 
fr O 
. O 
|

| O 
+ O 
De O 
|

| O 
LA O 
MURXKEE B-MISC
NONNRE O 
, O 
|

| O 
D' O 
étcrandre O 
Humasx B-PER
père O 
, O 
|

| O 
Renferme B-PER
un O 
des O 
récits O 
les O 
plus O 
drôlatiques O 
, O 
les O 
plus O 
poétiques O 
et O 
les O 
plus O 
|
| O 
attendrissants O 
à O 
Ja B-MISC
fois I-MISC
qu' I-MISC
ait I-MISC
jamais I-MISC
communs O 
la O 
plume O 
de O 
notre O 
grand O 
|
| O 
romancier O 
. O 
|

| O 
Ouvrage B-PER
cérmplet I-PER
, O 
en O 
3 O 
volumes O 
in O 
- O 
S3 O 
— O 
vaix O 
NET B-MISC
: O 
13 O 
fr O 
. O 
500 O 
€ O 
|

| O 
= O 
he O 
- O 
|

| O 
JEAN O 
ET O 
JEANHETTE O 
, O 
|

| O 
De O 
Théophile B-PER
Gauticr I-PER
, O 
|

| O 
Cest B-LOC
à-dire O 
Wattoau B-LOC
, O 
Boucher B-PER
et O 
Crébillon B-PER
fils I-PER
| | O 
Ies B-PER
Bergères I-PER
à O 
chignons O 
|
| O 
poudrés O 
et O 
lès O 
Bergers B-MISC
en O 
chemises O 
de O 
batiste O 
, O 
Îles B-LOC
talons I-LOC
rouges I-LOC
, O 
es O 
|
| O 
camaieux O 
, O 
les O 
glaces O 
dauphines O 
: O 
en O 
un O 
mot O 
, O 
le O 
dix-huitième O 
siècle O 
dans O 
|
| O 
sa O 
plus O 
coquette O 
affeterie O 
, O 
dans O 
sa O 
toilette O 
la O 
plus O 
mignonne O 
, O 
et O 
par O 
- O 
dessus O 
|
| O 
tout O 
cela O 
, O 
ee O 
tour O 
naïf O 
, O 
ce O 
style O 
brillant O 
, O 
ectte O 
sllure O 
primesautière O 
de O 
|
| O 
l' O 
esprit O 
qui O 
ont O 
conquis O 
à O 
M. B-PER
Tarornise I-PER
GaurTIER I-PER
une O 
place O 
si O 
éfevée O 
parmi O 
|
| O 
les O 
liltérateurs O 
contemporains O 
|

| O 
Ouvrage B-PER
complet O 
, O 
en O 
2 O 
volumes O 
ên-8 O 
| | O 
— O 
prix O 
: O 
9 O 
fr O 
. O 
|

| O 
m0 B-ORG
— O 
|
| O 
LES O 
DEUX O 
FAVORNTES B-MISC
, O 
|
| O 
SUITE O 
ET O 
FIN B-MISC
|
| O 
D' O 
ÉSAU O 
LE O 
LÉPREUX B-ORG
, O 
Par O 
Emmanuel B-PER
GGNZALES I-PER
| | O 
, O 
|
| O 
Gb O 
hahie O 
et O 
érenatique O 
Maltez B-MISC
- I-MISC
Scuil I-MISC
des I-MISC
Chrociques I-MISC
epoga I-MISC
iles I-MISC
. O 
|
| O 
Outrage B-LOC
complet O 
, O 
cn O 
3 O 
volumes O 
in-8 O 
3 O 
— O 
- O 
PRIX O 
: O 
43 O 
fr O 
. O 
20 O 
€ O 
. O 
|

| O 
4 O 
|

 

| O 
TRÉPASSÉE B-MISC
|

| O 
FAR B-ORG
|

| O 
LE O 
VICOMTE B-ORG
POXSON I-ORG
DU I-ORG
TERRA I-ORG
, O 
|

| O 
Valeur B-MISC
des I-MISC
Cuulises I-MISC
du I-MISC
Voir I-MISC
, O 
l' O 
héritage O 
d' O 
une O 
Centranure B-PER
, O 
etr O 
. O 
|

 

| O 
PARIS B-LOC
, O 
|

| O 
BAUDRY B-ORG
, O 
LIBRAIRE B-ORG
- O 
ÉDITEUR O 
|

| O 
De B-ORG
Faut I-ORG
de I-ORG
Koch I-ORG
, O 
Alphonse B-PER
Karr I-PER
, O 
Léon B-PER
Gezan I-PER
, O 
M9 B-MISC
la O 
comtesse O 
Dash O 
, O 
Dune B-MISC
, O 
|
| O 
Emi B-LOC
, O 
Gonzales B-PER
, O 
MT B-PER
Camille I-PER
Bodin I-PER
, O 
Théophile B-PER
Gautier I-PER
, O 
Mérs B-PER
, O 
ele O 
. O 
ete B-ORG
. O 
|

| O 
32 O 
, O 
RUE B-LOC
COQUILLIÈRE I-LOC
, O 
92 O 
, O 
|

| O 
+ O 
ete O 
|

| O 
Parle B-PER
, O 
imprimerle O 
de O 
Paul B-PER
Dupunt I-PER
, O 
|
| O 
rua O 
de O 
Gronelta B-LOC
- I-LOC
St I-LOC
- I-LOC
Ilunoré I-LOC
, O 
# O 
8 O 
, O 
|

 

| O 
PROLOGUE B-ORG
. O 
|

| O 
— O 
Duchesse B-PER
! O 
|

| O 
— O 
Baron B-PER
... O 
|

| O 
— O 
Avez B-LOC
-vous O 
des O 
nouvelles O 
de O 
monsei- O 
|
| O 
gneur O 
le O 
régent O 
? O 
|

| O 
— O 
Aucune B-LOC
, O 
depuis O 
hier O 
. O 
|
| O 
{ O 
, O 
1 O 
|

| O 
— O 
( O 
— O 
|

| O 
— O 
Cela O 
m' O 
inquiète O 
sérieusement O 
, O 
ma O 
|
| O 
pauvre O 
duchesse O 
, O 
et O 
je O 
crains O 
fort O 
... O 
|

| O 
— O 
Ne O 
craignez O 
rien O 
, O 
baron O 
, O 
votre O 
no- O 
|
| O 
mination O 
doit O 
être O 
signée O 
à O 
cette O 
heure O 
. O 
|

| O 
-— O 
Dieu B-MISC
vous O 
entende O 
, O 
duchesse O 
! O 
|

| O 
— O 
Vous B-PER
tenez I-PER
donc O 
bien O 
, O 
cher O 
, O 
à O 
ce O 
|
| O 
gouvernement O 
? O 
|

| O 
— O 
Dam B-MISC
! I-MISC
duchesse O 
, O 
jugez B-PER
-en I-PER
vous- O 
|
| O 
même O 
. O 
J' O 
ai O 
fait O 
appeler O 
mon O 
intendant O 
|
| O 
hier O 
soir O 
, O 
et O 
je O 
lui O 
ai O 
demandé O 
un O 
exposé O 
|
| O 
succinet B-PER
et O 
clair O 
de O 
mes O 
aflaires. O 
… O 
. O 
, O 
|

| O 
— O 
Je O 
devine O 
, O 
vous O 
êtes O 
ruiné O 
... O 
|

| O 
— O 
Mieux O 
que O 
cela O 
, O 
duchesse O 
, O 
j' O 
ai O 
un O 
|
| O 
million O 
de O 
dettes O 
et O 
plus O 
de O 
crédit O 
. O 
|

| O 
— O 
Vous O 
ne O 
paierez O 
pas O 
vos O 
dettes O 
, O 
mon O 
|
| O 
pauvre O 
baron O 
. O 
|

| O 
— O 
J' O 
y O 
ai O 
déjà O 
songé O 
, O 
duchesse O 
| | O 
mais O 
|
| O 
comment O 
en O 
ferai O 
-je O 
d’ O 
autres O 
P B-LOC
|

| I-LOC
— I-LOC
Enfant I-LOC
! I-LOC
puisque O 
vous O 
allez O 
être O 
gou- O 
|

| O 
rer O 
vu O 
! O 
|

| O 
: O 
= O 
7 O 
Re O 
ttreer O 
ve O 
|
| O 
mise O 
06 O 
rs O 
0 O 
DE O 
TE O 
PAL O 
ASE B-ORG
ESP O 
|

| O 
aise O 
da O 
tan O 
ee O 
Lo B-LOC
af O 
NE O 
lu O 
He O 
mn O 
|

| O 
Es B-MISC
|

| I-MISC
ann I-MISC
Va I-MISC
, O 
PE O 
si O 
% O 
Panah B-LOC
|
| O 
7 O 
. O 
an O 
te O 
2 O 
a O 
Ru B-MISC
de I-MISC
EE B-ORG
A I-ORG
Un O 
ME O 
A O 
LA O 
an O 
AD O 
6 O 
PP O 
VO O 
A O 
Aa O 
Peu O 
À O 
Du B-MISC
A3 I-MISC
94 O 
rh O 
|

| O 
_ O 
1— O 
|
| O 
verneur O 
de O 
la O 
province B-LOC
de I-LOC
Normandie I-LOC
|
| O 
pour O 
Sa B-MISC
Majesté I-MISC
le I-MISC
roi I-MISC
Louis B-PER
XV I-PER
. O 
|

| O 
— O 
Très O 
- O 
bien O 
. O 
Mais O 
si O 
je O 
ne O 
le O 
suis O 
|
| O 
pas O 
P B-LOC
... O 
|

| O 
Et O 
le O 
baron O 
, O 
qui O 
était O 
encore O 
au O 
lit O 
, O 
|
| O 
allongea O 
sa O 
main O 
fine O 
et O 
aristocratique O 
|
| O 
vers O 
le O 
guéridon O 
qui O 
se O 
trouvait O 
à O 
son O 
che- O 
|
| O 
vet O 
, O 
y O 
prit O 
sa O 
boîte O 
d' O 
or O 
et O 
barbouilla O 
|
| O 
coqueltement O 
son O 
jabot O 
de O 
cette O 
poudre O 
|
| O 
jaune O 
qu' O 
on O 
nomimait O 
le O 
tabac O 
d' O 
Espagne O 
. O 
|

| O 
La O 
duchesse O 
, O 
assise O 
dans O 
un O 
grand O 
fau- O 
|
| O 
teuil O 
à O 
dossier O 
rembourré O 
, O 
frappa O 
Île B-LOC
|
| O 
parquet O 
du O 
bout O 
de O 
sa O 
mule O 
à O 
talon O 
avec O 
|
| O 
un O 
petit O 
air O 
impatient O 
, O 
et O 
répondit O 
: O 
|

| O 
— O 
Savez B-PER
-vous O 
que O 
vous O 
êtes O 
un O 
imper- O 
|
| O 
tinent O 
, O 
baron O 
P B-LOC
|

| O 
— O 
En O 
quoi O 
, O 
s' O 
il O 
vous O 
plaît O 
, O 
duchesse O 
? O 
|

| O 
— O 
La O 
question O 
est O 
plaisante O 
! O 
Com- O 
|

| O 
ment O 
! O 
vous O 
doutez O 
de O 
mon O 
crédit O 
? O 
|

| O 
8 O 
— O 
|

| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
duchesse O 
! O 
|

| O 
— O 
Sans O 
nul O 
doute O 
, O 
Car B-MISC
vous I-MISC
supposez I-MISC
|
| O 
que O 
vous O 
pourriez O 
ne O 
pas O 
être O 
nommé O 
... O 
|

| O 
— O 
Dieu B-MISC
m' O 
en O 
garde O 
! O 
Mais O 
peut O 
-on O 
|
| O 
tout O 
prévoir O 
? O 
Somines B-PER
-nous O 
à O 
l' O 
abri O 
d’ O 
un O 
|
| O 
coup O 
de O 
pistolet O 
qui O 
tuera O 
le O 
régent O 
P B-MISC
|
| I-MISC
Pouvons I-MISC
-nous O 
répondre O 
que O 
tantôt O 
, O 
quand O 
|
| O 
vous O 
sortirez O 
d' O 
ici O 
, O 
monsieur O 
Saint-Simon B-PER
, O 
|
| O 
ce O 
pauvre O 
duc O 
qui O 
dort O 
sur O 
les O 
deux O 
|
| O 
oreilles O 
en O 
songeant O 
à O 
vous O 
, O 
ne O 
viendra O 
|
| O 
pas O 
à O 
longer O 
la O 
rue O 
, O 
et O 
, O 
vous O 
reconnais- O 
|
| O 
sant O 
, O 
malgré O 
votre O 
loup O 
, O 
ne O 
s' O 
imaginera O 
|
| O 
pas O 
que O 
vous O 
avez O 
passé O 
la O 
nuit O 
ici O 
P B-LOC
|

| I-LOC
— I-LOC
Oh B-MISC
! I-MISC
l' O 
horreur O 
! O 
|

| O 
Le B-MISC
baron I-MISC
sourit I-MISC
. O 
|

| O 
— O 
Je B-MISC
sais I-MISC
très I-MISC
- I-MISC
bien I-MISC
, O 
dit O 
-il O 
, O 
que O 
tout O 
le O 
|
| O 
monde O 
, O 
excepté O 
lui O 
, O 
a O 
le O 
droit O 
de O 
savoir O 
|
| O 
que O 
vous O 
avez O 
pour O 
moi O 
quelques O 
bontés O 
, O 
|

| O 
mais O 
enfin O 
... O 
|

| O 
9 O 
— O 
|

| O 
— O 
Soyez B-LOC
tranquille O 
, O 
baron O 
, O 
le O 
duc O 
n’ B-PER
a O 
|
| O 
jamais O 
émis O 
un O 
doute O 
que O 
sur O 
la O 
fidélité O 
|
| O 
de O 
sa O 
femme O 
. O 
Je O 
ne O 
la O 
suis O 
pas O 
. O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
fort O 
heureux O 
pour O 
mon O 
gou- O 
|
| O 
vernement O 
, O 
|

| O 
— O 
Vous O 
trouvez O 
P O 
|

| O 
— O 
Mais O 
oui O 
. O 
La O 
duchesse O 
a O 
quarante- O 
|
| O 
huit O 
ans O 
sonnés O 
, O 
Si B-MISC
j' O 
étais O 
obligé O 
de O 
recou- O 
|
| O 
rir O 
à O 
elle O 
et O 
non O 
à O 
vous O 
, O 
qui O 
avez O 
à O 
peine O 
|
| O 
la O 
moitié O 
de O 
son O 
âge O 
, O 
il O 
me O 
faudrait O 
un O 
|
| O 
courage O 
que O 
je O 
n' O 
ai O 
pas O 
. O 
|

| O 
— O 
Flatteur B-MISC
! I-MISC
murmura O 
la O 
duchesse O 
, O 
en O 
|
| O 
portant O 
sa O 
petite O 
main O 
, O 
qui O 
sortait O 
d' O 
un O 
|
| O 
{ O 
lot O 
de O 
dentelles O 
, O 
à O 
la O 
bouche O 
du O 
baron O 
. O 
|

| O 
— O 
Ainsi O 
, O 
je O 
puis O 
espérer O 
... O 
|

| O 
— O 
Il O 
vous O 
est O 
diflicile O 
d’ B-MISC
en O 
juger O 
, O 
du- O 
|
| O 
chesse O 
| | O 
car O 
c’ B-MISC
est O 
un O 
temps O 
dont O 
vous O 
ne O 
|
| O 
vous O 
souvenez O 
pas O 
, O 
j' O 
en O 
suis O 
sûr O 
, O 
|

| O 
— O 
Il O 
est O 
vrai O 
, O 
minauda B-PER
la I-PER
duchesse I-PER
, O 
|
| O 
