| 
| O 
I B-LOC
-- O 
La O 
famille O 
Liébert B-PER
. O 
-- O 
Janique B-PER
. O 
|
| O 
Six O 
heures O 
sonnaient O 
à O 
la O 
cathédrale B-LOC
de I-LOC
Clermont B-LOC
- I-LOC
Ferrand I-LOC
, O 
lorsqu' O 
une O 
voiture O 
s' O 
arrêta O 
devant O 
la O 
porte O 
d' O 
une O 
modeste O 
maison O 
de O 
la O 
rue B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Treille I-LOC
. O 
Il O 
était O 
attendu O 
et O 
désiré O 
, O 
non O 
seulement O 
à O 
cause O 
de O 
son O 
mérite O 
, O 
mais O 
parce O 
qu' O 
on O 
espérait O 
que O 
sa O 
famille O 
serait O 
une O 
agréable O 
société O 
. O 
|
| O 
Madame B-PER
Liébert I-PER
était O 
, O 
disait O 
-on O 
, O 
une O 
femme O 
tout O 
à O 
la O 
fois O 
sérieuse O 
et O 
aimable O 
. O 
Sa O 
fille O 
aînée O 
Marie B-PER
avait O 
dix-huit O 
ans O 
  O 
| | O 
Hélène B-MISC
entrait O 
dans O 
sa O 
quinzième O 
année O 
  O 
| | O 
puis O 
venaient O 
un O 
collégien O 
de O 
quatorze O 
ans O 
et O 
une O 
petite O 
fille O 
de O 
sept O 
ans O 
qui O 
était O 
aveugle O 
. O 
|
| O 
Les O 
nouveaux O 
venus O 
attirèrent O 
immédiatement O 
l' O 
attention O 
, O 
et O 
comme O 
la O 
maison O 
n' O 
avait O 
pas O 
de O 
cour O 
, O 
il O 
fallut O 
déballer O 
les O 
meubles O 
dans O 
la O 
rue O 
, O 
circonstance O 
favorable O 
à O 
la O 
curiosité O 
des O 
voisins O 
. O 
|
| O 
Deux O 
jeunes O 
filles O 
, O 
qui O 
demeuraient O 
en O 
face O 
, O 
coururent O 
à O 
la O 
fenêtre O 
au O 
premier O 
coup O 
de O 
marteau O 
qui O 
annonçait O 
l' O 
ouverture O 
des O 
caisses O 
  O 
| | O 
et O 
suivirent O 
avec O 
intérêt O 
le O 
déballage O 
du O 
mobilier O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
dit O 
mademoiselle O 
Elvire B-PER
Bertin I-PER
, O 
la O 
philosophie O 
n' O 
est O 
pas O 
brillante O 
  O 
! O 
Nous O 
n' O 
avons O 
pas O 
, O 
je O 
crois O 
, O 
grand O 
plaisir O 
à O 
attendre O 
d' O 
elle O 
  O 
! O 
Regarde O 
donc O 
, O 
Laure B-PER
, O 
ces O 
fauteuils O 
râpés O 
, O 
ces O 
tables O 
et O 
ces O 
armoires O 
. O 
Que O 
de O 
vieilleries O 
  O 
! O 
M. B-PER
Évrard I-PER
était O 
autrement O 
meublé O 
  O 
! O 
C' O 
est O 
vraiment O 
avoir O 
du O 
malheur O 
  O 
! O 
Il O 
faudra O 
bien O 
cependant O 
faire O 
connaissance O 
avec O 
ces O 
nouveaux O 
venus O 
. O 
Mon O 
père O 
est O 
prévenu O 
en O 
leur O 
faveur O 
  O 
: O 
mais O 
moi O 
je O 
bâille O 
d' O 
avance O 
. O 
Ces O 
demoiselles O 
sont O 
tellement O 
absorbées O 
dans O 
le O 
déballage O 
, O 
qu' O 
elles O 
n' O 
ont O 
pas O 
tourné O 
la O 
tête O 
une O 
seule O 
fois O 
de O 
notre O 
côté O 
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
peux O 
cependant O 
t' O 
assurer O 
, O 
Elvire B-MISC
, O 
qu' O 
elles O 
n' O 
ont O 
pas O 
l' O 
âge O 
de O 
leurs O 
meubles O 
. O 
Comment O 
peuvent O 
- O 
elles O 
être O 
si O 
fraîches O 
après O 
avoir O 
passé O 
une O 
nuit O 
en O 
wagon O 
  O 
! O 
  O 
» O 
|
| O 
L' O 
intérêt O 
s' O 
accrut O 
encore O 
à O 
l' O 
apparition O 
d' O 
une O 
jeune O 
servante O 
, O 
dont O 
le O 
costume O 
bizarre O 
était O 
une O 
nouveauté O 
pour O 
les O 
habitants O 
du O 
pays O 
  O 
: O 
un O 
bonnet O 
de O 
toile O 
empesée O 
, O 
découpé O 
en O 
forme O 
de O 
cœur O 
  O 
| | O 
une O 
casaque O 
de O 
drap O 
gris O 
grossièrement O 
brodée O 
de O 
laine O 
jaune O 
, O 
un O 
jupon O 
court O 
de O 
droguet B-PER
vert I-PER
, O 
le O 
tout O 
fané O 
et O 
froissé O 
. O 
Tel O 
était O 
le O 
costume O 
de O 
Janique B-PER
, O 
la O 
servante O 
bretonne O 
. O 
|
| O 
La B-MISC
brave I-MISC
fille I-MISC
était O 
trop O 
occupée O 
pour O 
remarquer O 
l' O 
effet O 
qu' O 
elle O 
produisait O 
sur O 
les O 
voisins O 
et O 
sur O 
les O 
passants O 
. O 
|
| O 
La O 
journée O 
n' O 
était O 
pas O 
finie O 
, O 
et O 
déjà O 
un O 
certain O 
ordre O 
régnait O 
dans O 
la O 
maison O 
. O 
Janique B-PER
s' O 
était O 
empressée O 
de O 
mettre O 
des O 
petits O 
rideaux O 
aux O 
fenêtres O 
pour O 
déconcerter O 
l' O 
indiscrétion O 
. O 
La O 
porte O 
étant O 
fermée O 
, O 
il O 
était O 
déjà O 
possible O 
de O 
se O 
reposer O 
dans O 
le O 
salon O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Aline B-MISC
, O 
dit O 
M. B-PER
Liébert I-PER
à O 
sa O 
femme O 
, O 
tu O 
te O 
plairas O 
ici O 
  O 
| | O 
l' O 
Auvergne B-LOC
est O 
un O 
beau O 
et O 
bon O 
pays O 
, O 
les O 
habitants O 
de O 
cette O 
ville O 
accueillent O 
les O 
étrangers O 
avec O 
bienveillance O 
. O 
Nos O 
filles O 
trouveront O 
certainement O 
d' O 
aimables O 
compagnes O 
qui O 
les O 
aideront O 
à O 
se O 
consoler O 
de O 
la O 
perte O 
de O 
celles O 
qu' O 
elles O 
ont O 
laissées O 
à O 
Paris B-LOC
. O 
Le O 
mois O 
de O 
septembre O 
permet O 
encore O 
de O 
faire O 
de O 
longues O 
promenades O 
, O 
et O 
lorsque O 
nous O 
connaîtrons O 
le O 
pays O 
, O 
il O 
nous O 
sera O 
plus O 
facile O 
de O 
supporter O 
l' O 
hiver O 
qui O 
est O 
parfois O 
très O 
rigoureux O 
. O 
|
| O 
— O 
Marie B-PER
, O 
tu O 
me O 
raconteras O 
tout O 
ce O 
que O 
tu O 
verras O 
, O 
dit O 
la O 
petite O 
Anne B-PER
. O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
cher O 
ange O 
. O 
Et O 
la O 
sœur O 
prit O 
l' O 
enfant O 
sur O 
ses O 
genoux O 
. O 
|
| O 
— O 
À O 
quoi O 
pense O 
ma O 
fille O 
Hélène B-MISC
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Je O 
pense O 
, O 
mon O 
bon O 
père O 
, O 
que O 
la O 
rue B-LOC
Saint-Jacques I-LOC
avec O 
son O 
tapage O 
et O 
notre O 
vilaine O 
chambre O 
avait O 
plus O 
de O 
charmes O 
pour O 
moi O 
que O 
ne O 
m' O 
en O 
offrira O 
l' O 
Auvergne B-LOC
avec O 
ses O 
montagnes O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
La O 
présence O 
de O 
Janique B-PER
fit O 
que O 
cette O 
réflexion O 
demeura O 
sans O 
réponse O 
. O 
|
| O 
La O 
famille O 
Liébert B-PER
se O 
rendit O 
le O 
dimanche O 
suivant O 
à O 
la O 
cathédrale O 
. O 
La O 
première O 
impression O 
fut O 
favorable O 
aux O 
étrangers O 
  O 
: O 
les O 
parents O 
avaient O 
l' O 
air O 
distingué O 
  O 
| | O 
les O 
jeunes O 
filles O 
étaient O 
charmantes O 
  O 
| | O 
leur O 
mise O 
, O 
que O 
l' O 
on O 
s' O 
étonna O 
de O 
trouver O 
si O 
modeste O 
, O 
était O 
du O 
meilleur O 
goût O 
  O 
| | O 
mais O 
au O 
sortir O 
de O 
l' O 
église O 
, O 
l' O 
examen O 
fut O 
plus O 
sérieux O 
. O 
La O 
jeune O 
voisine O 
, O 
déjà O 
revenue O 
de O 
ses O 
préventions O 
, O 
trouva O 
moyen O 
de O 
placer O 
un O 
petit O 
salut O 
qui O 
fut O 
compris O 
et O 
rendu O 
. O 
|
| O 
Anne B-PER
, O 
jusqu' O 
alors O 
oubliée O 
, O 
fixa O 
l' O 
attention O 
  O 
| | O 
le O 
voile O 
dont O 
ses O 
yeux O 
étaient O 
couverts O 
excita O 
une O 
surprise O 
à O 
laquelle O 
succéda O 
aussitôt O 
une O 
tendre O 
compassion O 
  O 
: O 
« O 
  O 
Elle O 
est O 
aveugle O 
  O 
! O 
  O 
» O 
se O 
disait O 
-on O 
tout O 
bas O 
. O 
Anne B-PER
devint O 
le O 
sujet O 
de O 
toutes O 
les O 
conversations O 
, O 
et O 
ses O 
parents O 
eurent O 
leur O 
part O 
de O 
la O 
sympathie O 
qu' O 
elle O 
inspirait O 
. O 
|
| O 
Le O 
déballage O 
d' O 
un O 
piano O 
ranima O 
la O 
curiosité O 
des O 
demoiselles O 
Bertin B-PER
. O 
Beaucoup O 
de O 
gens O 
auraient O 
dit O 
peut-être O 
  O 
: O 
Encore O 
un O 
piano O 
de O 
plus O 
dans O 
la O 
ville O 
  O 
! O 
L' O 
impression O 
des O 
jeunes O 
voisines O 
fut O 
tout O 
autre O 
  O 
| | O 
elles O 
étaient O 
impatientes O 
d' O 
entrer O 
en O 
relation O 
avec O 
ces O 
charmantes O 
étrangères O 
. O 
|
| O 
Dès O 
que O 
le O 
professeur O 
eut O 
fait O 
les O 
visites O 
d' O 
usage O 
, O 
on O 
les O 
lui O 
rendit O 
avec O 
empressement O 
, O 
et O 
un O 
mois O 
s' O 
était O 
à O 
peine O 
écoulé O 
, O 
qu' O 
un O 
cercle O 
d' O 
aimables O 
connaissances O 
entourait O 
la O 
famille O 
Liébert B-PER
. O 
|
| O 
L' O 
éducation O 
des O 
jeunes O 
filles O 
avait O 
naturellement O 
été O 
l' O 
objet O 
de O 
tous O 
les O 
soins O 
de O 
leur O 
père O 
. O 
Aux O 
leçons O 
régulièrement O 
données O 
s' O 
ajoutaient O 
les O 
lectures O 
du O 
soir O 
, O 
lectures O 
historiques O 
ou O 
littéraires O 
. O 
La O 
position O 
modeste O 
de O 
sa O 
famille O 
lui O 
avait O 
laissé O 
jusque-là O 
une O 
grande O 
liberté O 
  O 
| | O 
à O 
l' O 
étude O 
succédaient O 
la O 
couture O 
et O 
la O 
broderie O 
  O 
| | O 
déjà O 
même O 
elle O 
n' O 
était O 
pas O 
embarrassée O 
pour O 
faire O 
ses O 
robes O 
et O 
celles O 
d' O 
Hélène B-MISC
qui O 
avait O 
peu O 
de O 
goût O 
pour O 
les O 
ouvrages O 
vertueux O 
, O 
comme O 
elle O 
disait O 
en O 
riant O 
. O 
|
| O 
D' O 
ordinaire O 
, O 
la O 
vie O 
de O 
province O 
allonge O 
les O 
heures O 
. O 
Il O 
n' O 
en O 
fut O 
pas O 
ainsi O 
à O 
Clermont B-LOC
. O 
L' O 
aimable O 
accueil O 
qu' O 
on O 
fit O 
à O 
madame B-PER
Liébert I-PER
et O 
à O 
ses O 
filles O 
changea O 
forcément O 
leurs O 
habitudes O 
. O 
La O 
lecture O 
et O 
surtout O 
le O 
dessin O 
furent O 
peu O 
à O 
peu O 
négligés O 
, O 
et O 
bientôt O 
abandonnés O 
. O 
La O 
sœur O 
aînée O 
se O 
soumit O 
aux O 
circonstances O 
avec O 
sa O 
douceur O 
ordinaire O 
, O 
et O 
on O 
ne O 
l' O 
entendit O 
jamais O 
exprimer O 
un O 
regret O 
. O 
|
| O 
Anne B-PER
était O 
toujours O 
aux O 
côtés O 
de O 
sa O 
mère O 
ou O 
de O 
Marie B-PER
, O 
mais O 
les O 
visiteurs O 
n' O 
osaient O 
parler O 
d' O 
elle O 
. O 
On O 
la O 
caressait O 
sans O 
faire O 
de O 
questions O 
  O 
: O 
on O 
attendait O 
une O 
confidence O 
. O 
|
| O 
Cette O 
confidence O 
arriva O 
  O 
: O 
dès O 
l' O 
âge O 
de O 
trois O 
ans O 
, O 
un O 
glaucome O 
avait O 
voilé O 
les O 
yeux O 
de O 
l' O 
enfant O 
. O 
Cette O 
cécité O 
ne O 
nuisait O 
pas O 
à O 
son O 
caractère O 
, O 
et O 
l' O 
intelligence O 
dont O 
elle O 
était O 
douée O 
suppléait O 
merveilleusement O 
au O 
sens O 
qui O 
lui O 
manquait O 
. O 
Cette O 
explication O 
était O 
toujours O 
entremêlée O 
de O 
larmes O 
, O 
et O 
pourtant O 
jamais O 
la O 
mère O 
n' O 
évitait O 
de O 
répondre O 
aux O 
questions O 
qui O 
désormais O 
se O 
renouvelèrent O 
fréquemment O 
. O 
|
| O 
Cette O 
enfant O 
était O 
chère O 
à O 
tous O 
ceux O 
qui O 
la O 
connaissaient O 
. O 
C' O 
était O 
à O 
qui O 
lui O 
ferait O 
plaisir O 
, O 
lui O 
donnerait O 
une O 
petite O 
joie O 
. O 
|
| O 
Après O 
avoir O 
parcouru O 
la O 
maison O 
avec O 
ses O 
sœurs O 
, O 
Anne B-PER
ne O 
tarda O 
pas O 
à O 
passer O 
seule O 
d' O 
une O 
pièce O 
à O 
l' O 
autre O 
sans O 
hésiter O 
  O 
| | O 
elle O 
se O 
garait O 
des O 
obstacles O 
avec O 
une O 
adresse O 
si O 
grande O 
, O 
qu' O 
on O 
la O 
voyait O 
sans O 
crainte O 
agir O 
et O 
se O 
mouvoir O 
. O 
|
| O 
La O 
sœur O 
aînée O 
s' O 
occupait O 
déjà O 
de O 
l' O 
éducation O 
de O 
la O 
pauvre O 
enfant O 
. O 
Ses O 
petits O 
doigts O 
touchaient O 
légèrement O 
les O 
caractères O 
particuliers O 
d' O 
un O 
livre O 
destiné O 
aux O 
aveugles O 
  O 
| | O 
il O 
n' O 
était O 
pas O 
rare O 
que O 
cette O 
lecture O 
excitât O 
sa O 
gaieté O 
  O 
| | O 
mais O 
rien O 
ne O 
la O 
distrayait O 
autant O 
que O 
la O 
musique O 
. O 
|
| O 
Le O 
piano O 
, O 
qui O 
avait O 
été O 
le O 
premier O 
lien O 
entre O 
Elvire B-MISC
et O 
Hélène B-MISC
, O 
était O 
uniquement O 
destiné O 
à O 
Anne B-PER
. O 
|
| O 
Une O 
inspiration O 
maternelle O 
avait O 
fait O 
naître O 
la O 
pensée O 
d' O 
essayer O 
de O 
ce O 
moyen O 
comme O 
d' O 
un O 
simple O 
amusement O 
, O 
et O 
quelques O 
mois O 
avaient O 
suffi O 
pour O 
découvrir O 
que O 
la O 
petite O 
fille O 
était O 
née O 
musicienne O 
. O 
|
| O 
Rien O 
n' O 
était O 
à O 
la O 
fois O 
plus O 
triste O 
et O 
plus O 
charmant O 
que O 
de O 
la O 
voir O 
assise O 
sur O 
un O 
grand O 
tabouret O 
, O 
jouant O 
les O 
airs O 
connus O 
de O 
nos O 
méthodes O 
. O 
Souvent O 
sa O 
voix O 
juste O 
et O 
douce O 
attirait O 
son O 
père O 
qui O 
, O 
après O 
avoir O 
souri O 
, O 
rentrait O 
tout O 
triste O 
dans O 
son O 
cabinet O 
. O 
|
| O 
Le O 
piano O 
d' O 
Anne B-PER
était O 
le O 
seul O 
meuble O 
de O 
luxe O 
qu' O 
on O 
remarquât O 
dans O 
la O 
maison O 
. O 
|
| O 
C' O 
est O 
à O 
sa O 
sœur O 
aînée O 
que O 
l' O 
enfant O 
s' O 
adressait O 
de O 
préférence O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Tu O 
m' O 
expliques O 
mieux O 
, O 
disait O 
-elle O 
  O 
| | O 
quand O 
tu O 
parles O 
, O 
c' O 
est O 
comme O 
si O 
je O 
voyais O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Ces O 
deux O 
existences O 
se O 
trouvaient O 
ainsi O 
liées O 
l' O 
une O 
à O 
l' O 
autre O 
. O 
Anne B-PER
se O 
rapprocha O 
davantage O 
de O 
sa O 
mère O 
, O 
heureuse O 
de O 
ce O 
retour O 
. O 
|
| O 
L' O 
intimité O 
s' O 
était O 
promptement O 
établie O 
entre O 
les O 
demoiselles O 
Bertin B-PER
et O 
les O 
filles O 
du O 
professeur O 
  O 
| | O 
le O 
voisinage O 
en O 
faisait O 
presque O 
une O 
obligation O 
. O 
|
| O 
Si O 
M. B-PER
Bertin I-PER
habitait O 
une O 
vieille O 
maison O 
de O 
la O 
rue B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Treille I-LOC
, O 
c' O 
est O 
qu' O 
il O 
respectait O 
l' O 
héritage O 
de O 
son O 
père O 
. O 
Une O 
large O 
aisance O 
n' O 
en O 
régnait O 
pas O 
moins O 
chez O 
lui O 
. O 
Hélène B-MISC
fut O 
frappée O 
, O 
et O 
presque O 
humiliée O 
, O 
d' O 
un O 
luxe O 
qui O 
contrastait O 
avec O 
la O 
simplicité O 
de O 
la O 
maison O 
paternelle O 
. O 
Toutefois O 
, O 
le O 
plaisir O 
d' O 
avoir O 
des O 
compagnes O 
de O 
son O 
âge O 
effaça O 
ce O 
premier O 
sentiment O 
, O 
et O 
il O 
ne O 
se O 
passa O 
bientôt O 
plus O 
de O 
jour O 
sans O 
qu' O 
une O 
occasion O 
naturelle O 
donnât O 
aux O 
jeunes O 
filles O 
un O 
prétexte O 
de O 
se O 
visiter O 
  O 
| | O 
de O 
plus O 
, O 
Hélène B-MISC
était O 
heureuse O 
de O 
voir O 
son O 
père O 
apprécié O 
par O 
une O 
famille O 
honorable O 
. O 
|
| O 
L' O 
hiver O 
resserra O 
encore O 
ces O 
relations O 
  O 
| | O 
car O 
si O 
les O 
demoiselles O 
Bertin B-PER
allaient O 
dans O 
le O 
monde O 
, O 
elles O 
ne O 
dédaignaient O 
pas O 
les O 
soirées O 
du O 
voisinage O 
. O 
Laure B-PER
surtout O 
s' O 
attachait O 
à O 
Marie B-PER
, O 
dont O 
elle O 
subissait O 
, O 
sans O 
le O 
vouloir O 
, O 
la O 
bonne O 
influence O 
. O 
|
| O 
Jusque O 
-là O 
M. B-PER
et O 
Mme B-PER
Liébert I-PER
s' O 
étaient O 
contentés O 
de O 
recevoir O 
simplement O 
quelques O 
amis O 
. O 
Mais O 
la O 
mère O 
pressentait O 
qu' O 
il O 
faudrait O 
bientôt O 
faire O 
un O 
peu O 
plus O 
de O 
frais O 
. O 
C' O 
est O 
bien O 
ce O 
qu' O 
Hélène B-MISC
pensait O 
  O 
| | O 
elle O 
entrevoyait O 
avec O 
bonheur O 
une O 
existence O 
nouvelle O 
  O 
: O 
la O 
jeune O 
fille O 
croyait O 
que O 
l' O 
économie O 
de O 
ses O 
parents O 
était O 
plutôt O 
une O 
vertu O 
qu' O 
une O 
nécessité O 
. O 
Ne O 
lui O 
en O 
voulons O 
pas O 
  O 
| | O 
Hélène B-MISC
était O 
une O 
de O 
ces O 
gracieuses O 
créatures O 
qu' O 
on O 
se O 
plaît O 
à O 
laisser O 
dans O 
l' O 
ignorance O 
de O 
tout O 
ce O 
qui O 
peut O 
attrister O 
. O 
Enfant O 
gâtée O 
, O 
il O 
faut O 
le O 
dire O 
, O 
elle O 
ne O 
s' O 
inquiétait O 
nullement O 
de O 
la O 
marche O 
des O 
choses O 
. O 
Son O 
père O 
était O 
respecté O 
, O 
il O 
avait O 
été O 
reçu O 
chez O 
le O 
ministre O 
  O 
| | O 
que O 
lui O 
fallait O 
-il O 
de O 
plus O 
  O 
? O 
|
| O 
À O 
quinze O 
ans O 
, O 
on O 
ne O 
prend O 
qu' O 
une O 
part O 
bien O 
restreinte O 
aux O 
soins O 
du O 
ménage O 
, O 
surtout O 
lorsqu' O 
une O 
sœur O 
aînée O 
est O 
là O 
  O 
| | O 
d' O 
ailleurs O 
l' O 
habitude O 
de O 
voir O 
agir O 
les O 
autres O 
autour O 
d' O 
elle O 
persuadait O 
aisément O 
à O 
Hélène B-MISC
que O 
son O 
concours O 
était O 
inutile O 
. O 
|
| O 
Deux O 
jeunes O 
filles O 
bien O 
élevées O 
sont O 
fort O 
appréciées O 
dans O 
la O 
ville O 
qu' O 
elles O 
habitent O 
. O 
La O 
famille O 
Liébert B-PER
