| 

| O 
1e O 
Gallica O 
|

| O 
Les O 
ménages O 
militaires O 
. O 
La O 
|
| O 
femme O 
du O 
capitaine O 
Aubépin B-PER
|
| I-PER
|||| O 
par O 
Claire B-PER
de I-PER
Chandeneux I-PER
|
| O 
[ O 
Emma B-PER
Bailly I-PER
] O 
|

| O 
11 O 
Gallica B-PER
|

 

| I-PER
Bailly I-PER
, O 
Emma B-PER
( O 
1836 O 
- O 
1881 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
Les O 
ménages O 
|
| O 
militaires O 
. O 
La O 
femme O 
du O 
capitaine B-PER
Aubépin I-PER
/ O 
par O 
Claire B-PER
de I-PER
|
| I-PER
Chandeneux I-PER
[ O 
Emma B-PER
Bailly]. I-PER
1876 O 
- O 
1878 O 
. O 
|

 

| O 
|s||PUOoIjeu| O 
|anbaujol||qig| O 
/ O 
J' O 
yug' O 
|e2l||[e6| O 
& O 
|

| O 
ht O 
ad O 
e O 
é O 
|
| O 
7 O 
|

 

| O 
4 O 
Me B-MISC
VS I-MISC
|

 

 

 

 

| I-MISC
EE I-MISC
Pt O 
nets O 
|

| O 
AMI B-MISC
Are I-MISC
|
| O 
nés O 
: O 
6i O 
dy O 
+ O 
Vies B-MISC
|

| I-MISC
TA I-MISC
Est I-MISC
A I-MISC
|
| O 
à O 
= O 
|
| O 
" O 
|

| O 
PESTE B-MISC
|
| O 
PE B-MISC
x I-MISC
|

| I-MISC
nn I-MISC
« O 
|
| O 
2 O 
|
| O 
ES B-MISC
|

| I-MISC
LE O 
|

| O 
Le O 
: O 
|
| O 
( O 
AL B-ORG
|

| I-ORG
UT I-ORG
|
| I-ORG
Me I-ORG
|
| O 
" O 
EL B-ORG
! I-ORG
|

 

| O 
A O 
  O 
" O 
* O 
|

| O 
ce O 
|
| O 
den O 
7 O 
Ce O 
in O 
-C O 
|
| O 
_ O 
… O 
LL B-ORG
. O 
Es O 
” O 
D O 
= O 
. O 
: O 
|
| O 
REP B-PER
: O 
|
| O 
a O 
USD B-MISC
TR I-MISC
Een I-MISC
‘ I-MISC
. O 
|
| O 
Not B-ORG
LR I-ORG
om I-ORG
00 I-ORG
rennes I-ORG
mu I-ORG
- O 
© O 
|

 

      
 

  

 
    
  

| O 
: O 
|
| O 
€ O 
|
| O 
| | O 
|
| O 
d O 
} O 
|
| O 
, O 
|
| O 
La O 
à O 
d O 
|
| O 
A B-ORG
FER I-ORG
RELETE I-ORG
|
| O 
Mens B-LOC
pure O 
“ O 
8 O 
|
| O 
PRIOR B-ORG
CR I-ORG
OPT I-ORG
|
| O 
ï O 
CIF B-ORG
L O 
y O 
|
| O 
Ad B-MISC
iAgon I-MISC
d I-MISC
' I-MISC
, O 
f O 
|
| O 
ÉTCRRE O 
|
| O 
à O 
|
| O 
i O 
|
| O 
t O 
|
| O 
* O 
|
 | O 
J O 
|
| O 
+ O 
|
| O 
, O 
< O 
" O 
|
| O 
à O 
\i O 
|
| O 
1 O 
ir O 
> O 
|
| O 
ke O 
|
| O 
# O 
|
| O 
dis O 
|
| O 
Brel B-PER
: O 
|
| O 
* O 
|
| O 
i O 
|
| O 
* O 
|
| O 
’ O 
|
| O 
j O 
|
| O 
pot O 
’ O 
|
| O 
. O 
» O 
1 O 
|
| O 
1 O 
|
| O 
: O 
|
| O 
: O 
|
| O 
À O 
|
| O 
, O 
|
| O 
Lie B-PER
L I-PER
|
| O 
“ O 
ur O 
RCE B-MISC
|
| O 
ip O 
mt O 
|
| O 
7 O 
e O 
sé O 
|
| O 
[ O 
PEPP B-PER
TRE I-PER
|
| O 
« O 
nr O 
id O 
|
| O 
, O 
|
| O 
du O 
|
| O 
Ü B-ORG
|
| I-ORG
N I-ORG
: O 
LI B-MISC
|
| O 
n O 
' O 
‘ O 
|
| O 
|||| O 
£ O 
|
| O 
= O 
= O 
es O 
ss O 
est O 
r O 
x O 
ts O 
Zn O 
— O 
_ O 
— O 
— O 
| | O 
— O 
— O 
— O 
— O 
|
| O 
, O 
- O 
. O 
4 O 
|

   

 

 

 

 

 

| O 
> O 
. O 
Pr O 
— O 
— O 
- O 
  O 
_ O 
— O 
* O 
Pas O 
= O 
Pr O 
Ce O 
= O 
ns O 
r O 
— O 
er O 
|
| O 
# O 
1 O 
nn O 
” O 
e O 
mé O 
T O 
hs O 
% O 
bare O 
6 O 
se O 
+ O 
. O 
£ O 
- O 
ST O 
Pre O 
PCs O 
RE O 
— O 
— O 
ENRRE O 
|
| O 
: O 
PRE O 
" O 
. O 
een O 
LEE O 
RG O 
a O 
Re B-ORG
AIT I-ORG
FER I-ORG
s O 
- O 
DA O 
" O 
- O 
|
| O 
Fes O 
Eng O 
dite O 
OUEST B-MISC
ME I-MISC
NES B-MISC
|

| O 
» O 
, O 
re O 
SR B-MISC
L I-MISC
or O 
Fe O 
UT O 
* O 
|

   

 

 

   

| O 
traduction O 
et O 
de O 
reproduction O 
à O 
l' O 
étranger O 
. O 
|

    
      

| O 
£ O 
. O 
|

| O 
Ce O 
ohne O 
a O 
été O 
déposé O 
au O 
ministère O 
de O 
l O 
intérieur O 
( O 
6e O 
€ O 
|
| O 
de O 
Ja B-MISC
librairie I-MISC
) O 
en O 
octobre O 
1875 O 
. O 
= O 
ete O 
|

| O 
1 O 
. O 
|

| O 
E B-LOC
, O 
PLON B-ORG
Er I-ORG
Cie I-ORG
, O 
IMPRIMEURS B-ORG
- O 
ÉDITEURS O 
|
| O 
RUE B-ORG
GARANCIÈRE I-ORG
, O 
10 O 
|

| O 
1876 O 
|

| O 
Tous O 
droits O 
|réservé .| B-ORG
|

 

 

| O 
: O 
Fe B-MISC
4 I-MISC
TRE I-MISC
|

| I-MISC
LA I-MISC
FEMME I-MISC
|

| I-MISC
_ I-MISC
_ O 
DU O 
CAPITAINE O 
AUBÉPIN O 
|

| O 
J O 
|

| O 
Se O 
_ O 
En O 
1862 O 
, O 
les O 
environs O 
du O 
camp B-LOC
de I-LOC
Chälons I-LOC
|
| O 
" O 
n' O 
étaient O 
pas O 
encore O 
aménagés O 
de O 
façon O 
à O 
offrir O 
|
| O 
É B-LOC
un O 
abri O 
confortable O 
aux O 
femmes O 
d' O 
officiers O 
que O 
le O 
|
| O 
É B-LOC
… O 
dévouement O 
conjugal O 
, O 
pour O 
beaucoup O 
d’ O 
entre O 
elles O 
, O 
|
| O 
_ B-PER
etla I-PER
curiosité O 
pour O 
beaucoup O 
d’ O 
autres O 
, O 
amenaient O 
|
| O 
dans O 
ces O 
parages O 
crayeux O 
. O 
|

| O 
Eee B-MISC
La O 
spéculation O 
n' O 
avait O 
pas O 
sonré O 
à O 
leur O 
prépa- O 
|
| O 
rer O 
des O 
logements O 
, O 
et O 
moins O 
encore O 
à O 
leur O 
créer O 
|
| O 
les O 
villas O 
qu’ O 
elle O 
a O 
improvisées O 
depuis O 
lors O 
. O 
|
| O 
nu O 
Il B-MISC
fallait I-MISC
chercher I-MISC
un I-MISC
asile I-MISC
à I-MISC
peu I-MISC
près I-MISC
décent I-MISC
|
| I-MISC
E B-LOC
Pre O 
les O 
fermes O 
des O 
paysans O 
ou O 
dans O 
les O 
rares O 
mai- O 
|
| O 
| | O 
sons O 
de O 
campagne O 
disséminées O 
au O 
milieu O 
de O 
la O 
|
| O 
_ O 
plaine O 
champenoise O 
|||| O 
|

 

| O 
: O 
ue B-ORG
en O 
à O 
g O 
E B-LOC
er O 
+ O 
" O 
h O 
» O 
T2 O 
} O 
" O 
RTE B-ORG
|
| O 
Ù B-ORG
SE I-ORG
MR I-ORG
TE I-ORG
Fr O 
RL O 
Le O 
Fr B-MISC
re I-MISC
€ I-MISC
|
| I-MISC
|||| O 
LES O 
MÉNAGES O 
St O 
IR O 
es O 
|
| O 
SR B-ORG
LAS I-ORG
|
| O 
Sup B-ORG
TE I-ORG
ré O 
|

| O 
1 O 
fallait O 
s O 
’ O 
yé O 
établir O 
tant O 
Dee B-PER
que O 
mal O 
, O 
sans O 
aises O 
, O 
|
| O 
sans O 
luxe O 
, O 
souvent O 
méme B-PER
sans O 
le O 
nécessaire O 
. O 
|

| O 
Il O 
fallait O 
surtout O 
faire O 
abnégation O 
absolue O 
de O 
soi- B-PER
“ O 
à O 
8 O 
ve O 
|
| O 
même O 
pour O 
accepter O 
philosophiquement O 
ces O 
in O 
. O 
|

| O 
stallations O 
sommaires O 
et O 
ce O 
dénûment O 
relatif O 
. O 
|

| O 
Le B-LOC
Grand-Mourmelon I-LOC
offrait O 
bien O 
M B-LOC
k O 
: O 
|

| O 
ressources O 
, O 
et O 
encore O 
! O 
|
| O 
Du O 
reste O 
, O 
comme O 
il O 
se O 
produit O 
toujours O 
en O 
Pis B-LOC
: O 
$ O 
|

| O 
reil O 
cas O 
, O 
avant O 
l’ O 
arrivée O 
des O 
dames O 
des O 
divers O 
ré O 
) O 
  O 
- O 
|

| O 
_ O 
giments O 
, O 
on O 
avait O 
vu O 
s’ O 
abattre O 
sur O 
le O 
village O 
un O 
Re B-LOC
: O 
|
| O 
D. B-PER
|

| I-PER
Ta I-PER
|
| O 
an O 
|

| O 
_ O 
_ O 
essaim O 
de O 
ces O 
folles O 
et O 
accapareuses O 
personnes O 
qui O 
, O 
|
| O 
n' O 
ayant O 
droit O 
à O 
rien O 
, O 
s' O 
emparent O 
naturellement O 
de O 
s O 
|
| O 
tout O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Avec O 
la O 
galanterie O 
qui O 
sied O 
si O 
bien O 
à O 
uniforme O 
, O 
|

| O 
_ O 
les O 
officiers O 
garçons O 
mirent O 
au O 
service O 
des O 
nou- O 
+ O 
|
| O 
velles O 
venues O 
toute O 
leur O 
bonne O 
volonté O 
, O 
toutes O 
s O 
|
| O 
leurs O 
démarches O 
et O 
jusqu’ O 
à O 
leurs O 
ordonnances O 
, O 
# O 
|
| O 
pour O 
les O 
aider O 
dans O 
cet O 
établissement O 
de O 
hasard O 
. O 
|

| O 
Quitte O 
à O 
prendre O 
ensuite O 
une O 
mine O 
contrite O 
|
| O 
quand O 
les O 
maris O 
, O 
leurs O 
camarades O 
, O 
déplorèrent O 
| | O 
|
| O 
devant O 
eux O 
la O 
difficulté O 
qu' O 
ils O 
éprouvaient O 
à O 
caser O 
X4 B-MISC
|
| O 
leurs O 
infortunées O 
moitiés O 
et O 
leurs O 
pauvres O 
petits O 
|
| O 
enfants O 
. O 
|||| O 
|||| O 
ee O 
|

| O 
Les O 
villages O 
du O 
Petit-Mourmelon B-LOC
, O 
de O 
Livry B-LOC
, O 
de O 
|

 

    
 
        
 
     
    
         
    
   

| O 
SEPT B-MISC
eur I-MISC
— O 
_ O 
|

| O 
Loi O 
uverey O 
reçurent O 
en O 
masse O 
la O 
visite O 
des O 
maris O 
|

| O 
de O 
|

| O 
lésolés O 
| | O 
“ O 
|
| O 
% O 
|

  

| O 
Fe B-LOC
du O 
fut O 
dans O 
ces O 
chaumières O 
assez O 
proprettes O 
, O 
|

| O 
Mr O 
|

| O 
mais O 
effroyablement O 
incommodes O 
, O 
qu O 
ils O 
tentérent O 
|

  

| O 
le O 
miracles O 
pour O 
contenter O 
leurs O 
compagnes O 
. O 
|

| O 
Bis O 
, O 
|

| O 
k O 
N- O 
donc O 
: O 
|

  

| O 
. O 
Tel O 
mari O 
, O 
qui O 
louait O 
assez O 
cher O 
deux O 
misérables O 
IE B-MISC
D. I-MISC
|
| I-MISC
|||| O 
eiambrette O 
nues O 
, O 
avait O 
en O 
poche O 
le O 
programme O 
En O 
|
| O 
détaillé O 
de O 
ce O 
qu’ O 
exigeait O 
sa O 
femme O 
: O 
« O 
un O 
salon O 
as- O 
/. O 
! O 
22e O 
|
| O 
< O 
_ O 
sez O 
grand O 
pour O 
y O 
offrir O 
le O 
thé O 
aux.officiers O 
de O 
son O 
: O 
À O 
|

  

| O 
D O 
batrilor O 
, O 
une O 
chambre O 
où O 
le O 
berceau O 
de O 
l' O 
enfant O 
à O 
# O 
1 O 
|
| O 
ete B-ORG
bien O 
à O 
l’ O 
aise O 
, O 
une O 
salle O 
à O 
manger O 
petite O 
, O 
car O 
|||| O 
|
| O 
E B-LOC
L' O 
alle O 
renonçait O 
à O 
donner O 
à O 
diner O 
au O 
camp O 
, O 
plus O 
|
| O 
É B-LOC
te O 
pour O 
la O 
bonne O 
, O 
» O 
|

| O 
Fo B-PER
|
| O 
_ O 
Tel O 
autre O 
, O 
en O 
face O 
du O 
carré O 
de O 
choux O 
, O 
émaillé O 
SLR B-ORG
|

  

| O 
47 O 
mauves O 
sauvages O 
, O 
qui O 
s’ O 
ouvrait O 
devant O 
les O 
fe- O 
|

| O 
|||| O 
métres O 
pensait O 
douloureusement O 
à O 
l O 
° O 
ambition O 
de O 
|

| O 
sa O 
Jeune B-MISC
femme I-MISC
, O 
— O 
une O 
nouvelle O 
mariée O 
lettrée O 
|

    
 
     
    
 
 

  

  

| O 
D B-MISC
et I-MISC
sentimentale I-MISC
, O 
— O 
qui O 
lui O 
avait O 
demandé O 
, O 
avant O 
" O 
re O 
|
| O 
D O 
|||| O 
toute O 
chose O 
, O 
un O 
beau O 
jardin O 
ombreux O 
pour O 
y O 
ré- O 
|

| O 
ver O 
, O 
le O 
soir O 
, O 
en O 
parlant O 
aux O 
étoiles O 
. O 
|

   

  

   

| O 
Un O 
troisième O 
se O 
voyait O 
contraint O 
d’ O 
entasser O 
ses O 
RE B-MISC
, O 
|
| O 
ne O 
STE B-MISC
|
| O 
quatre O 
enfants O 
dans O 
une O 
chambre O 
étroite O 
. O 
ER B-LOC
|

| O 
be O 
|||| O 
à O 
LS B-ORG
|
| O 
_ O 
Et O 
certain O 
vieux O 
capitaine O 
, O 
haut O 
de O 
buste O 
et O 
LR B-ORG
|
| O 
RL B-ORG
: O 
+ O 
|
| O 
: O 
LES B-LOC
. O 
|
| O 
+ O 
è O 
" O 
2 O 
, O 
|

| O 
É B-LOC
|

  

| O 
" O 
x O 
|

| O 
RL O 
. O 
|||| O 
|
| O 
d O 
Pr B-PER
+ O 
+ O 
|
| O 
LT B-ORG
|
| O 
- O 
a O 
il O 
|
| O 
. O 
|

 

 

 

| O 
veillant O 
mutuellement O 
pour O 
ne O 
laisser O 
aucun O 
|

 

| O 
large O 
d’ O 
épaules O 
, O 
découvrait O 
avec O 
stupeur O 
qu’ O 
il O 
|

| O 
’ O 
entrerait O 
jamais O 
chez O 
sa O 
femme O 
sans O 
se O 
tourner O 
|

| O 
branle O 
grossier O 
des O 
portes O 
. O 
57 O 
|
| O 
Un O 
matin O 
de O 
mai O 
trois O 
maris O 
quéteurs O 
entrèrent O 
|

| O 
au O 
Petit-Mourmelon B-LOC
, O 
marchant O 
de O 
front O 
, O 
se O 
sur- O 
|

| O 
d’ O 
entre O 
eux O 
, O 
en O 
cas O 
d’ O 
heureuse O 
découverte O 
, O 
pren- O 
|
| O 
dre B-ORG
l’ O 
avance O 
sur O 
les O 
autres O 
. O 
L O 
|

| O 
täbles O 
aux O 
écriteaux O 
primitifskqui O 
pendaient O 
aux O 
|

| O 
volets O 
clos O 
. O 
RO O 
) O 
LA O 
À O 
|
| O 
. O 
. O 
? O 
® O 
’ O 
- O 
2 O 
|
| O 
Certaines O 
vitres O 
crasseuses O 
étaient O 
également O 
|

| O 
. O 
* O 
® O 
« O 
’ O 
® O 
» O 
4 O 
. O 
“ O 
à O 
|
| O 
garnies O 
d’ O 
un O 
carré O 
de O 
papier O 
où O 
l' O 
écrivain O 
publie O 
e O 
|

| O 
avait O 
calligraphié O 
: O 
Zci B-PER
on O 
loue O 
des O 
logements O 
. O 
|

| O 
Jls B-MISC
s’ O 
arrétaient O 
en O 
corps O 
, O 
s’ O 
informaient O 
, O 
— O 
ce O 
|
| O 
n’ O 
était O 
qu' O 
une O 
unique O 
chambre O 
, O 
— O 
et O 
poursui- O 
|
| O 
vaient O 
leur O 
chemin O 
, O 
la O 
tête O 
de O 
plus O 
en O 
plus O 
basse O 
. O 
|

 

      

| O 
CRTC B-MISC
ES I-MISC
Sig O 
|

| O 
RP O 
Ar O 
|

| O 
% O 
| | O 
|
| O 
À B-MISC
“ I-MISC
aide I-MISC
Fq B-PER
PT I-PER
|

| O 
d- O 
1 O 
FEMME O 
DU O 
CAPITAINE O 
AUBÉFIN O 
. O 
5 O 
|
| O 
ue B-ORG
. O 
de O 
ces O 
dames O 
. O 
Nous O 
n’ O 
avons O 
pas O 
la O 
baguette O 
|
| O 
_ O 
de O 
Moïse B-PER
pour O 
faire O 
sourdre O 
du O 
sol O 
une O 
belle O 
mai- O 
|
| O 
É B-LOC
* O 
: O 
son O 
confortable O 
. O 
N’ O 
en O 
déplaise O 
à O 
madame O 
de O 
Les- B-LOC
|
| O 
tenace O 
, O 
cet O 
objet O 
désiré O 
est O 
absolument O 
inconnu O 
ici O 
. O 
|
| O 
|||| O 
ï O 
Un O 
chirurgien O 
- O 
major O 
qui O 
faisait O 
partie O 
du O 
petit O 
|
| O 
Le O 
groupe O 
ne O 
sembla O 
pas O 
accepter O 
aussi O 
bravement O 
|
| O 
leur O 
déconvenue O 
. O 
|||| O 
|
| O 
— O 
Vous O 
en O 
parlez O 
bien O 
à O 
votre O 
aise O 
, O 
mon O 
cher O 
|
| O 
ES B-MISC
: I-MISC
Lestenac I-MISC
, O 
dit O 
-il O 
avec O 
un O 
soupir O 
| | O 
on O 
voit O 
bien O 
que O 
|
| O 
vous O 
n’ O 
avez O 
pas O 
reçu O 
des O 
recommandations O 
pres- O 
|
| O 
santes O 
. O 
|
| O 
— O 
Mais O 
si O 
, O 
mais O 
si O 
! O 
... O 
ma O 
femme O 
atrouvé O 
char- O 
|
| O 
mant O 
de O 
passer O 
une O 
saison O 
au O 
camp O 
êt O 
tient O 
posi- O 
|
| O 
Aivement B-MISC
à O 
satisfaire O 
sa O 
fantaisie O 
. O 
|

| O 
|||| O 
K B-LOC
: O 
. O 
. O 
. O 
, O 
. O 
, O 
|
| O 
— O 
Moi B-MISC
, I-MISC
je I-MISC
connais I-MISC
madame B-PER
Lémincé I-PER
, O 
elle O 
ne O 
|

| O 
|||| O 
-croira O 
pas O 
à O 
cette O 
impossibilité O 
. O 
elle O 
imaginera O 
je O 
|
| O 
me O 
sais O 
quelle O 
mauvaise O 
volonté O 
de O 
ma O 
part O 
... O 
|
| O 
_ O 
Elle O 
n' O 
écrira O 
vertement O 
. O 
Ah B-MISC
! I-MISC
... O 
Aurélie B-PER
est-une O 
|
| O 
femme O 
qui O 
a O 
tant O 
de O 
caractere O 
! O 
|

| O 
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
eut O 
un O 
sourire O 
discret O 
qui O 
prou- O 
|
| O 
vait O 
surabondamment O 
sur O 
quelles O 
bases O 
incontes- O 
|
| O 
tables O 
la O 
réputation O 
de O 
madame O 
Aurélie B-PER
Lémincé I-PER
|
| O 
# O 
-comme O 
femme O 
énergique O 
était O 
établie O 
au O 
régi- O 
|
| O 
ment O 
. O 
|

| O 
Re O 
|

| O 
FE O 
: O 
|

| O 
e O 
, O 
|
| O 
- O 
|
| O 
» O 
|

 

 

| O 
. O 
0 O 
— O 
© O 
" O 
2 O 
EE O 
ee O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
|
| O 
, O 
: O 
: O 
LG B-ORG
— O 
|

| O 
6 O 
LES B-LOC
MÉNAGES O 
MILITAIRES B-PER
. O 
|

 

 

| O 
Le O 
troisième O 
interlocuteur O 
, O 
qui O 
portait O 
une O 
téte O 
|
| O 
brune O 
et O 
caractérisée O 
sur O 
des O 
épaulettes O 
de O 
capi- O 
|
| O 
taine O 
, O 
fit O 
un O 
geste O 
lépèrement O 
dédaigneux O 
. O 
|

| O 
Fe O 
|||| O 
— O 
Je O 
vous O 
trouve O 
bien O 
bons O 
de O 
vous O 
inquiéter O 
|
| O 
ainsi O 
, O 
dit O 
-il O 
| | O 
puisque O 
nous O 
ne O 
trouvons O 
rien O 
, O 
ces O 
|
| O 
b O 
Pe B-PER
dames O 
viendront O 
, O 
verront O 
et O 
se O 
résigneront O 
. O 
|

| O 
! O 
|||| O 
— O 
Comment B-MISC
! I-MISC
se O 
récria O 
le O 
docteur O 
, O 
vous O 
voulez O 
|
| O 
|||| O 
faire O 
venir O 
madame B-PER
Aubépin I-PER
, O 
sans O 
savoir O 
... O 
|

| O 
— O 
Madame B-PER
Aubépin I-PER
sera O 
1Ci O 
Ce O 
soir O 
méme B-MISC
. O 
|

  
  

| O 
— O 
Sans O 
logement O 
? O 
|

 

| O 
— O 
Elle O 
m’ O 
aidera O 
à O 
en O 
découvrir O 
un O 
. O 
|

| O 
mt O 
Ja B-MISC
she I-MISC
. O 
|
| O 
Sam B-PER
Je I-PER
et O 
A B-LOC
, O 
|

| O 
C7 B-LOC
RE I-LOC
RERTIENT I-LOC
TOP O 
CR O 
|

| O 
— O 
Mais O 
comment O 
voulez O 
-vous O 
qu’ O 
une O 
femme O 
... O 
|||| O 
|
| O 
— O 
Une O 
femme O 
de O 
militaire O 
doit O 
être O 
au-dessus O 
|

| O 
RE B-MISC
de O 
toutes O 
ces O 
misères O 
-là O 
, O 
dit O 
sèchement O 
le O 
capi= O 
|

| O 
taine O 
Aubépin B-LOC
. O 
|

| O 
À O 
ce O 
moment O 
, O 
et O 
malgré O 
la O 
jalouse O 
surveillance O 
|

| O 
Rases B-LOC
AREAS I-LOC
+ O 
- O 
ln O 
|
| O 
+ O 
|

| O 
de O 
ses O 
camarades O 
, O 
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
, O 
doué O 
d’ O 
une O 
|
| O 
vue O 
excellente O 
et O 
de O 
jambes O 
de O 
cerf O 
, O 
se O 
jeta O 
brus- O 
|
| O 
quement O 
dans O 
un O 
petit O 
chemin O 
mal O 
entretenu O 
qui O 
|
| O 
At B-LOC
conduisait O 
à O 
un O 
moulin O 
. O 
|||| O 
|

| O 
ie O 
Au O 
bord O 
du O 
chemin O 
, O 
à O 
gauche O 
, O 
se O 
dressait O 
une O 
|

| O 
maisonnette O 
blanche O 
avec O 
un O 
écriteau O 
. O 
|

| O 
ser O 
N O 
has O 
|
| O 
' O 
|
| O 
Pt O 
Re O 
DS B-MISC
Ste I-MISC
dd O 
de O 
ais B-PER
db I-PER
te I-PER
1 I-PER
… O 
|

| O 
- O 
|
| O 
LA O 
|

| O 
— O 
Je O 
suis O 
un O 
maladroit O 
, O 
grommela O 
le O 
capi- O 
|

| O 
dr O 
urT O 
|
| O 
LL B-MISC
|

| I-MISC
j I-MISC
i I-MISC
R I-MISC
taine I-MISC
, O 
|

| O 
— O 
— O 
|
| O 
\ O 
|

| O 
pes O 
eu O 
) O 
- O 
peus O 
|

| O 
LEUR O 
Er B-LOC
nl I-LOC
|

| I-LOC
ELA I-LOC
et O 
|

| O 
0 O 
mr O 
|

| O 
Le O 
|||| O 
|
| O 
A O 
+ O 
|
| O 
{ O 
L B-MISC
” I-MISC
|
| I-MISC
S I-MISC
j I-MISC
|
| I-MISC
S I-MISC
|
| I-MISC
# I-MISC
) O 
L O 
|
| O 
à O 
|
| O 
. O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
, O 
|
| O 
1 O 
|
| O 
f O 
|
| O 
Ses O 
|

| O 
D O 
PT O 
CV O 
|
| O 
” O 
j O 
|
| O 
3 O 
|

| O 
a O 
" O 
AT B-ORG
DEN I-ORG
À O 
|

   
 
 

  

| O 
LE O 
|

| O 
2 O 
|

 
    
       
    
 
    
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
     

 
     
 

| O 
PAS O 
|
| O 
HA B-LOC
Se O 
|
| O 
Ce O 
|
| O 
nr B-ORG
|
| O 
> O 
|
| O 
Nh B-LOC
|||| O 
|
| O 
e O 
à O 
? O 
|
| O 
ACT B-ORG
: O 
ne O 
. O 
|

| O 
M O 
, O 
|
| O 
- O 
|

| O 
HE O 
" O 
|
| O 
> O 
|

| O 
_ O 
  O 
Lechirurgien O 
- O 
major O 
serrales O 
poings O 
avec O 
dépit O 
. O 
|

| O 
_ O 
_ O 
  O 
— O 
Euréka B-MISC
! I-MISC
cria O 
la O 
voix O 
joyeuse O 
du O 
lieutenant O 
|

| O 
EE B-MISC
|

 

| O 
_ O 
de O 
Lestenac O 
. O 
|

| O 
DCS O 
|

    
    

| O 
ne O 
: O 
Ses O 
compagnons O 
enfilèrent O 
le O 
petit O 
chemin O 
et O 
|
| O 
Jurent B-LOC
distinctement O 
sur O 
l’ O 
écriteau O 
ce O 
bienheureux O 
|
| O 
_ O 
renseignement O 
: O 
Appartements B-LOC
à O 
louer O 
. O 
|
| O 
— O 
Ce B-MISC
Lestenac I-MISC
a O 
uae O 
chance O 
! O 
soupira O 
M. B-PER
Lé- I-PER
|
| I-PER
mincé I-PER
. O 
|

| O 
— O 
Permettez O 
, O 
major O 
, O 
observa O 
le O 
capitaine O 
Au- B-PER
|
| I-PER
bépin I-PER
, O 
il O 
y O 
a O 
un O 
s O 
à O 
appartements O 
. O 
|

| O 
WU B-MISC
Hé I-MISC
! I-MISC
quelqu' O 
un O 
! O 
cria O 
celui-ci O 
. O 
|
| O 
Une O 
bonne O 
femme O 
, O 
encore O 
jeune O 
et O 
avenante O 
, O 
|
| O 
accourut O 
les O 
mains O 
pleines O 
de O 
savon O 
, O 
un O 
enfant O 
|
| O 
|||| O 
pendu O 
à O 
sa O 
Jupe B-MISC
, O 
un O 
autre O 
pleurant O 
derrière O 
elle O 
. O 
|

| O 
— O 
Pouvons O 
-nous O 
voir O 
les O 
logements O 
à O 
louer O 
? O 
|
| O 
demanda O 
le O 
capitaine O 
, O 
prompt O 
à O 
dominer O 
la O 
situa- O 
|
| O 
tion O 
. O 
|

| O 
— O 
Certainement O 
, O 
mes O 
bons O 
messieurs O 
, O 
et O 
même O 
|
| O 
qu' O 
ils O 
ne O 
sont O 
finis O 
que O 
de O 
ce O 
matin O 
, O 
et O 
que O 
c’ O 
est O 
|
| O 
mon O 
mari O 
qui O 
à O 
tout O 
fait O 
, O 
et O 
qu' O 
il O 
vient O 
seulement O 
|

| O 
de O 
mettre O 
l’ O 
écriteau O 
. O 
|

| O 
— O 
æ O 
|

| O 
LA O 
FEMME O 
DU O 
CAPITAINE O 
AUBÉPIN O 
. O 
7 O 
|

 

| O 
BL O 
4 O 
|

| O 
On O 
at O 
déjà O 
un O 
petit O 
escalier B-MISC
Lournant I-MISC
, O 
3 O 
|
| O 
juste O 
assez O 
large O 
pour O 
laisser O 
passer O 
une O 
personne O 
|||| O 
KE B-ORG
. O 
|
| O 
. O 
mince B-LOC
. O 
, O 
# B-MISC
4 I-MISC
Le O 
|
| O 
On O 
trouva O 
un O 
palier O 
, O 
et O 
sur O 
ce O 
palier O 
cinq O 
por- O 
É B-LOC
: O 
Û B-LOC
|
| O 
tes O 
, O 
que O 
les O 
trois O 
officiers O 
parurent O 
disposés O 
à O 
em- O 
be O 
|
| O 
_ O 
porter O 
d' O 
assaut O 
. O 
S70 B-MISC
|
| O 
Celle O 
de O 
gauche O 
donnait O 
accès O 
dan O 
deux O 
pe O 
ER B-LOC
|
| O 
tites O 
pièces O 
propres O 
et O 
gaies O 
, O 
éclairées O 
largement O 
“ O 
5 O 
|
| O 
sur O 
la O 
route O 
. O 
Fi O 
|
| O 
— O 
Je O 
les O 
prends O 
, O 
dit O 
vivement O 
M. B-PER
de I-PER
Lie I-PER
|
| O 
Celle O 
de O 
droite O 
ouvrait O 
sur O 
une O 
grande O 
chambre O 
|
| O 
située O 
au O 
nord O 
, O 
mais O 
d’ O 
où O 
la O 
vue O 
s’ O 
étendait O 
sur O 
des O 
KE B-ORG
|
| O 
champs O 
verts O 
et O 
de O 
petits O 
bouquets O 
de O 
bois O 
. O 
À O 
|
| O 
Un B-MISC
corridor I-MISC
la I-MISC
séparait I-MISC
d’ I-MISC
une I-MISC
autre I-MISC
pièce I-MISC
moins I-MISC
|
| I-MISC
vaste I-MISC
et I-MISC
d’ I-MISC
un I-MISC
cabinet I-MISC
de O 
débarras O 
complétement O 
|
| O 
_ O 
obscur O 
. O 
Fa B-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
— O 
Voici O 
mon O 
logement O 
, O 
déclara O 
le O 
capitaine O 
d O 
|

| O 
Aubépin B-LOC
. O 
|||| O 
|||| O 
RS B-MISC
|
| O 
. O 
ee B-MISC
|

| I-MISC
Le I-MISC
cliürurgien I-MISC
- I-MISC
major I-MISC
, O 
très O 
- O 
inquiet O 
, O 
ouvrit O 
la O 
|

| O 
cinquième O 
porte O 
et O 
ne O 
vit O 
qu' O 
une O 
chambrette O 
|

| O 
étroile O 
, O 
sans O 
air O 
, O 
complétement O 
insuffisante O 
. O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
mon O 
Dieu O 
! O 
que O 
va O 
dire O 
Aurélie B-PER
? O 
|
| O 
s' O 
écria O 
-t O 
-il O 
d’ O 
un O 
ton O 
si O 
piteux O 
que O 
la O 
bonne O 
femme O 
|

| O 
émue O 
s’ O 
empressa O 
de O 
le O 
consoler O 
. O 
|

 

 
   
     
     

| O 
+ O 
|

| O 
4 O 
: O 
En O 
1 O 
|
| O 
Fi B-ORG
RL I-ORG
|
| O 
5 O 
. O 
0 O 
|

| O 
| | O 
x O 
|
| O 
ne O 
LU B-LOC
er I-LOC
“ I-LOC
ee I-LOC
s I-LOC
, O 
. O 
* O 
A B-MISC
# I-MISC
|

| I-MISC
7 I-MISC
es I-MISC
que O 
Nicolle B-PER
, O 
notre O 
homme O 
, O 
pensait O 
garder O 
|

| O 
pour O 
faire O 
un O 
bel O 
atelier O 
, O 
car O 
il O 
est O 
charron O 
de O 
son O 
|

| O 
E B-LOC
|
| O 
‘ O 
le O 
|
| O 
! O 
, O 
|

| O 
Plein O 
d' O 
espoir O 
, O 
le O 
docteur O 
dégringola O 
l' O 
escalier O 
, O 
|
| O 
s O 
* O 
se O 
précipita O 
dans O 
l’ O 
atelier O 
carrelé O 
, O 
vide O 
, O 
froid O 
... O 
|
| O 
LC B-MISC
. O 
et O 
l’ O 
on O 
entendit O 
bientôt O 
sa O 
voix O 
triomphante O 
: O 
|

| O 
_ O 
— O 
Messieurs B-PER
, O 
madame B-PER
Lémincé I-PER
est O 
logée O 
, O 
|

| O 
Une O 
petite O 
question O 
d' O 
intérêt O 
promptement O 
ré- O 
|

| O 
+ O 
CPE B-MISC
|
| O 
_ O 
_ O 
solue O 
, O 
entre O 
la O 
mère O 
Nicolle B-PER
et O 
les O 
trois O 
officiers O 
, O 
|
| O 
termina O 
celte O 
importante O 
conférence O 
dont O 
ils O 
sor- O 
|

| O 
_ O 
_ O 
tirent O 
justement O 
fiers O 
. O 
|

| O 
Le O 
Ils O 
allèrent O 
dîner O 
au O 
mess O 
du O 
régiment O 
, O 
le O 
204 O 
° O 
de O 
|
| O 
Mine O 
arrivé O 
l’ O 
avant-veille O 
d' O 
Orléans B-LOC
, O 
et O 
rentrèrent O 
|
| O 
ensuite O 
chacun O 
dans O 
leur O 
tente O 
pour O 
y O 
procéder O 
à O 
|
| O 
une O 
correspondance O 
, O 
qui O 
, O 
si O 
nous O 
lisons O 
par O 
- O 
des- O 
|

| O 
sus O 
leur O 
épaule O 
, O 
nous O 
donnera O 
quelque O 
idée O 
des O 
|

 

| O 
_ O 
caractéres O 
et O 
des O 
goûts O 
de O 
nos O 
personnages O 
. O 
|
| O 
LA O 
|
| O 
E- O 
« O 
Ma O 
chère O 
Louise B-PER
, O 
écrivait O 
le O 
lieutenant O 
de O 
|

| O 
_ B-MISC
Lestenac I-MISC
, O 
imaginez O 
-vous O 
que O 
loger O 
votre O 
char- O 
|
| O 
mante O 
petite O 
personne O 
au O 
camp B-LOC
de I-LOC
Chälons I-LOC
est O 
un O 
|
| O 
tour O 
de O 
force O 
que O 
j' O 
ai O 
le O 
mérite O 
d’ O 
avoir O 
accompli O 
|
| O 
non O 
sans O 
peine O 
! O 
: O 
|

| O 
r O 
1 O 
. O 
|

 

| O 
. O 
HE B-MISC
DU I-MISC
CAPITAINE I-MISC
AUBÉPIN O 
. O 
RE B-MISC
|

| I-MISC
D I-MISC
— O 
= O 
Monsieur B-PER
, O 
dit O 
-elle O 
, O 
il O 
y O 
a O 
là O 
- O 
bas O 
deux O 
cham- O 
|

   

| O 
r O 
ù O 
|
| O 
" O 
a O 
|
| O 
A B-LOC
" O 
o O 
|
| O 
LA O 
|
| O 
2 O 
| | O 
|
| O 
L B-MISC
|
| I-MISC
2 I-MISC
LE I-MISC
. O 
|
| O 
UE B-MISC
VE I-MISC
F I-MISC
|
| O 
ts O 
ke O 
LE O 
CR O 
|
| O 
a O 
" O 
. O 
|
| O 
> O 
-_p O 
# O 
80e O 
RES O 
|
| O 
, O 
* O 
ae O 
N O 
|
| O 
ES O 
|||| O 
|
| O 
2 O 
CE O 
/ O 
ï O 
. O 
|
| O 
4 O 
€ O 
|
| O 
vw O 
La O 
ë O 
’ O 
4 O 
|
| O 
- O 
14.250 O 
|
 | O 
: O 
LEE B-PER
- I-PER
Li I-PER
|
| O 
. O 
" O 
Le O 
Ps B-MISC
|
| O 
128 O 
. O 
" O 
7 O 
|
| O 
CEA B-ORG
“ O 
de O 
|||| O 
|
| O 
* O 
LA O 
à O 
va O 
|
| O 
18 O 
+ O 
A B-MISC
# I-MISC
4 I-MISC
|
| O 
TAMTE B-MISC
s O 
|
| O 
Ft B-LOC
LL I-LOC
| | O 
|
| O 
à O 
DRE B-PER
|
| I-PER
Tr I-PER
( O 
|
| O 
2 O 
E B-LOC
|
| O 
LR B-ORG
|
| O 
Le O 
|
| O 
- O 
|
| O 
LL B-ORG
|
| O 
ACER B-ORG
- O 
|
| O 
24 O 
|
| O 
C0 B-MISC
|
| O 
. O 
Le O 
. O 
|
| O 
. O 
|
| O 
L B-MISC
È I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
1 I-MISC
Ju I-MISC
. O 
|
| O 
] O 
LA O 
|
| O 
2 O 
L B-MISC
|
| I-MISC
LS B-ORG
|
| O 
+ O 
, O 
|
| O 
ec O 
r O 
|
| O 
. O 
à O 
|
| O 
Le O 
à O 
|
| O 
af B-LOC
2 I-LOC
|
| O 
ARS B-PER
|
| I-PER
Ê I-PER
2 O 
tR O 
|
| O 
ns O 
|
| O 
FA B-ORG
|
| O 
4 O 
% O 
|
| O 
» O 
» O 
À O 
