| 

| O 
1e O 
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
La I-MISC
grande I-MISC
M I-MISC
arnière I-MISC
: O 
les O 
|
| O 
batailles O 
de O 
la O 
vie O 
( O 
6e O 
édition O 
) O 
|
| O 
/ O 
par O 
Georges B-PER
Ohnet I-PER
|

| O 
11 O 
Gallica O 
|

 

| O 
Ohnet O 
, O 
Georges B-MISC
( O 
1848 O 
- O 
1918 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
La O 
grande O 
|
| O 
M O 
arnière O 
: O 
les O 
batailles O 
de O 
la O 
vie O 
( O 
6e O 
édition O 
) O 
/ O 
par O 
Georges B-PER
Ohnet I-PER
. O 
|
| O 
1885 O 
. O 
|

 

 

 

| O 
RE O 
Tr O 
oh B-PER
qe I-PER
oran I-PER
|

| O 
iisibilité O 
partielle O 
|

| O 
inents O 
|

| O 
en O 
couleur O 
|

| O 
Début B-MISC
d' I-MISC
une I-MISC
série I-MISC
de O 
doc B-MISC
|

| I-MISC
GEORGES I-MISC
OVUHNEÏ B-ORG
|

| O 
ras O 
|

| O 
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
|

 

  

| O 
NIÈRE B-ORG
|

| O 
porter O 
|

| O 
re O 
|

 

| O 
PARIS O 
|
| O 
PAUL B-LOC
OLLENDORFF I-LOC
, O 
ÉDITEUR B-LOC
|

| O 
28 O 
bis O 
, O 
RUE B-PER
DE I-PER
RICHELIEU I-PER
, O 
28 O 
bis O 
|

| O 
1885 O 
|

| O 
Tous O 
droits O 
réservés O 
, O 
|

 

 

 

 

 

  
      
   
 
  
  
 
  
 
  

| O 
ALIS O 
( O 
Harry O 
) O 
. O 
— O 
Fara B-PER
- I-PER
Kiri I-PER
, O 
4 O 
édit O 
. O 
— O 
|
| O 
Reine B-PER
Soleil I-PER
, O 
3 O 
° O 
édit O 
, O 
. O 
|

| O 
ALLARD B-PER
( O 
Léon B-PER
) O 
. O 
— O 
Les B-MISC
Vies I-MISC
Mnettes I-MISC
. O 
|

| O 
ANGE O 
BENIGNE B-MISC
. O 
— O 
Monsieur B-MISC
Daphnis I-MISC
|
| O 
et O 
Mademoiselle B-PER
Chloé I-PER
, O 
4 O 
° O 
édit O 
. O 
Nos O 
|

| O 
Charmeuses B-PER
, O 
3 O 
° O 
édit O 
. O 
— O 
Perdi B-PER
, O 
le O 
Çou- B-LOC
|

| O 
turier O 
de O 
ces O 
dames O 
, O 
4 O 
° O 
édit O 
, O 
— O 
Les B-MISC
|

| I-MISC
Vieilles I-MISC
Maîtresses I-MISC
, O 
|

| O 
BAUQUENNE B-LOC
( O 
Alain B-PER
) O 
, O 
— O 
I,'Amonreuse B-PER
|

| O 
: O 
de O 
Maître B-PER
Wilhelm I-PER
, O 
2 O 
édit O 
, O 
— O 
1'I- O 
|
| O 
cuyère O 
, O 
5 O 
° O 
édit O 
. O 
— O 
Ménages O 
parisiens O 
, O 
|
| O 
69 O 
édit O 
. O 
— O 
La B-PER
Maréchale I-PER
, O 
3 O 
° O 
édit O 
, O 
— O 
|
| O 
Noces B-MISC
parisiennes I-MISC
, O 
5 O 
° O 
édit O 
, O 
— O 
[ O 
a O 
Belle B-PER
|
| O 
Madame B-PER
Le I-PER
Vassart I-PER
, O 
10e O 
édit O 
. O 
|

| O 
BERGERAT B-LOC
( O 
Emile B-LOC
) O 
, O 
— O 
fe B-LOC
Hanblas I-LOC
|
| O 
malgré O 
Ini B-MISC
, O 
4 O 
édit O 
. O 
|

| O 
BERGERET B-ORG
( O 
Gaston B-PER
) O 
. O 
— O 
Dans O 
le O 
Monde B-ORG
|
| I-ORG
officiel I-ORG
. O 
3 O 
° O 
édit O 
. O 
— O 
La B-MISC
Famille I-MISC
Hlaclie I-MISC
. O 
|

| O 
BISMARCK B-LOC
( O 
M O 
de O 
) O 
. O 
— O 
Lettres O 
politiques O 
|
| O 
confidentielles O 
. O 
|

| O 
BOUQUET B-MISC
( O 
Maurice B-PER
) O 
. O 
— O 
[ O 
Ja B-PER
lrée I-PER
de I-PER
|
| I-PER
l' I-PER
Huveaune I-PER
, O 
|

| O 
BOUTIQUE B-ORG
‘ O 
{ O 
Alexandre B-PER
) O 
. O 
— O 
Mal B-MISC
mariée I-MISC
, O 
|||| O 
|

| O 
-8e O 
édit O 
, O 
— O 
Les B-MISC
Amants I-MISC
adultères I-MISC
. O 
|

| O 
CARAGUEL B-ORG
( O 
Pierre B-MISC
) O 
. O 
— O 
Le O 
Roul O 
Mich O 
' O 
| | O 
|
| O 
3e O 
édition O 
. O 
Un O 
: O 
|

| O 
CATULLE B-MISC
MENDES B-MISC
, O 
— O 
Les O 
Boudoirs B-ORG
|
| I-ORG
de I-ORG
Verre I-ORG
, O 
95 O 
édit O 
. O 
‘ O 
|||| O 
|

| O 
CHAMPSAUR O 
  O 
( O 
Félicien B-PER
) O 
, O 
— O 
  O 
Dinah B-PER
|
| I-PER
Samuel I-PER
, O 
7 O 
° O 
éd O 
. O 
-— O 
Miss B-ORG
América I-ORG
, O 
4 O 
° O 
éd O 
. O 
|

| O 
CIM B-ORG
( O 
Albert B-LOC
) O 
. O 
— O 
Deux O 
. O 
maitleureuses O 
, O 
|
| O 
3 O 
° O 
édit O 
. O 
— O 
Service B-ORG
de I-ORG
nuit I-ORG
, O 
3 O 
° O 
édit O 
. O 
|

| O 
CLADEL B-MISC
( O 
Léon B-MISC
) O 
. O 
— O 
Quelques B-MISC
Sires I-MISC
, O 
4 O 
° O 
éd O 
. O 
|
| O 
— O 
Urbains B-LOC
et O 
Ruraux B-LOC
, O 
3 O 
° O 
édit O 
, O 
|

| O 
.CŒUR O 
( O 
P.).— B-LOC
Les O 
derniers O 
de O 
leur O 
râce O 
. O 
|

| O 
CUREL B-ORG
( O 
François B-PER
de O 
) O 
, O 
— O 
L' B-MISC
Été I-MISC
des I-MISC
fruits I-MISC
|
| I-MISC
secs I-MISC
, O 
|

| O 
DANTET B-ORG
, O 
DARC B-ORG
. O 
— O 
Canifs B-MISC
et I-MISC
Contrats I-MISC
, O 
|
| O 
8&-édit O 
. O 
= O 
Une O 
aventure O 
d’ O 
hier O 
, O 
3 O 
édit O 
. O 
|
| O 
: O 
Voilà B-MISC
l' I-MISC
Plaisir I-MISC
Mesdames I-MISC
! I-MISC
3 O 
édition O 
. O 
|

| O 
. O 
DELAROA B-MISC
( O 
Joseph}.— B-ORG
Madame B-PER
Palabau I-PER
. O 
|

| O 
DELPIT B-MISC
( O 
Albert B-MISC
) O 
. O 
Les O 
Amours B-MISC
cruelles I-MISC
, O 
|
| O 
9t' O 
édit O 
, O 
— O 
Le B-MISC
Fils I-MISC
de I-MISC
. O 
Covalie B-MISC
, O 
23 O 
: O 
édit O 
, O 
|
| O 
— O 
Le B-MISC
Père I-MISC
de I-MISC
Martial I-MISC
20 O 
édit O 
. O 
— O 
La O 
|

| O 
“ O 
Croix B-LOC
Saint-Luc I-LOC
, O 
10 O 
édit B-MISC
|

| I-MISC
DUCRET I-MISC
( O 
Édouatd B-LOC
) O 
. O 
— O 
Amoureuse B-PER
. O 
|

 | O 
FORSAN B-MISC
. O 
— O 
les O 
Incertitndes B-LOC
de O 
: O 
liivia B-LOC
, O 
|

| O 
" O 
8 O 
% O 
édit O 
. O 
— O 
Dansla B-PER
Vieille I-PER
Rue O 
, O 
3e O 
édit O 
. O 
|

| O 
-“FOURRIER O 
. O 
( O 
Eugène B-PER
) O 
. O 
— O 
Le B-MISC
Chien I-MISC
|

| I-MISC
+ I-MISC
7 I-MISC
‘ I-MISC
Mmonton I-MISC
. O 
84.édit O 
, O 
|
| O 
. O 
: O 
GERFAUT O 
|

 
    
   

 

| O 
( O 
Philippe B-MISC
) O 
. O 
— O 
Fe B-MISC
Passé I-MISC
de I-MISC
|

| I-MISC
audi I-MISC
dit O 
, O 
… O 
_ O 
né O 
DE O 
e O 
|

| O 
N O 
' O 
( O 
A B-MISC
Unehiné I-MISC
|demiel ,3| I-MISC
° O 
édit O 
. O 
|
| O 
l' O 
Atélier B-ORG
, O 
3e O 
- O 
êdit O 
, O 
— O 
|||| B-LOC
|

 

 

| I-LOC
Paris I-LOC
, O 
— O 
Typ B-LOC
.. O 
G B-LOC
, O 
Chamerot B-LOC
, O 
19 O 
, O 
rue O 
dés O 
Saints-Pères B-LOC
. O 
— O 
17142 O 
. O 
|

| O 
“ O 
Marti B-MISC
: O 
THEURIET B-ORG
( O 
André B-MISC
) O 
. O 
— O 
La O 
Maïs B-ORG
: O 
|
| O 
Marquise B-PER
, O 
45e O 
édition O 
. O 
— O 
Solange B-MISC
de I-MISC
|||| I-MISC
” I-MISC
|

| I-MISC
VAST I-MISC
- O 
RICOUARD O 
, O 
+ O 
- O 
Claire O 
A O 
! O 
|

| O 
} O 
“ O 
Nuits B-MISC
du I-MISC
Théâtre I-MISC
, O 
3 O 
édit O 
. O 
|

| O 
ë O 
|
| O 
KANDEIL B-PER
, O 
( O 
Georges B-MISC
) O 
. O 
JE O 
é O 
|
| O 
pitaine O 
et O 
Commandant B-PER
, O 
3 O 
édi O 
|
| O 
LANG O 
( O 
E. B-PER
B. I-PER
) O 
. O 
— O 
Lettres O 
politique O 
|
| O 
. O 
confidentielles O 
de O 
M. B-PER
de I-PER
Bismarck I-PER
, O 
|
| O 
LAUNAY O 
( O 
de O 
) O 
. O 
Culottes B-MISC
roüges I-MISC
, O 
8 O 
° O 
édi O 
|
| O 
tion O 
. O 
I B-LOC
|
| O 
— O 
Les B-MISC
Demoiselles I-MISC
Sévellec,:3 I-MISC
% I-MISC
: O 
|
| O 
LE O 
BRETON O 
( O 
André B-MISC
) O 
. O 
— O 
Mad B-MISC
|
| O 
députée O 
, O 
3e O 
édit O 
, O 
— O 
Le B-MISC
Crime I-MISC
des I-MISC
|
| I-MISC
LEGRAND I-MISC
( O 
Ch B-ORG
. O 
) O 
. O 
— O 
Mädame B-LOC
- O 
Ero O 
|
| O 
MAIRKT(Jeanne).—Jean B-PER
Méronde I-PER
: O 
|
| O 
tion O 
, O 
|
| O 
MONTET(J.).—L' B-PER
Amourtragique I-PER
: O 
: O 
|
| O 
MOUEZY B-ORG
( O 
André}.— B-MISC
J,'Oncle I-MISC
deDañniel I-MISC
|
| O 
- O 
3e O 
édition O 
, O 
— O 
Fiamma B-PER
, O 
ni O 
|
| O 
MOUTON O 
( O 
Kugène B-LOC
) O 
, O 
# O 
/érinos O 
. O 
— O 
Voyages B-MISC
: I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
. I-MISC
et O 
Aventures B-MISC
dun I-MISC
capitaine I-MISC
Marius I-MISC
Coù- I-MISC
| | O 
|
| O 
gourdan O 
, O 
‘ O 
‘ O 
SA B-ORG
|
| O 
‘ O 
MUNRO B-ORG
. O 
La B-MISC
Vie I-MISC
et I-MISC
les I-MISC
Lettres I-MISC
de I-MISC
Ma I-MISC
: O 
. O 
. O 
|
| O 
dame O 
Bonaparte B-PER
. O 
: O 
Lt B-MISC
|
| O 
PRADET B-LOC
( O 
Georges B-MISC
) O 
. O 
— O 
La O 
Fauté B-LOC
dé I-LOC
: O 
|
| O 
Madame B-PER
Bucières I-PER
, O 
3 O 
° O 
édit O 
: O 
rs B-LOC
|
| O 
SAINT-LANDRI B-LOC
. O 
— O 
Le B-MISC
Roman I-MISC
du I-MISC
|
| I-MISC
Imbécita I-MISC
, O 
3°.édition O 
. O 
PTS O 
Ce O 
|
| O 
SARCEY B-LOC
( O 
Francisque B-PER
) O 
, O 
— O 
Le B-MISC
Mot I-MISC
et I-MISC
|
| I-MISC
— I-MISC
Souvenirs O 
de O 
: O 
Jé B-MISC
|

 

 

 
  
   
  
  
  
   
 
 
  
   
   
   
  
 
  
  
  

| I-MISC
Chose I-MISC
, O 
4 O 
° O 
édit O 
. O 
|
| O 
nesse B-PER
, O 
11 O 
° O 
édit O 
. O 
: O 
5 O 
° O 
|
| O 
SILVES B-ORG
, O 
RE O 
( O 
Armand B-PER
) O 
. O 
— O 
La B-MISC
- I-MISC
Vie I-MISC
: O 
p0 O 
|
| O 
‘ O 
rire O 
. O 
: O 
Les O 
l' O 
arces O 
de O 
mon-ami O 
Jacq B-PER
|
| O 
199 O 
édit O 
, O 
— O 
Ie B-PER
: O 
Millenl B-MISC
du O 
doc O 
|
| O 
Trousse-Cadet B-ORG
, O 
12 O 
° O 
édit O 
. O 
— O 
.Mns O 
|
| O 
din O 
et O 
Mie B-PER
Phryné I-PER
, O 
16 O 
° O 
édit O 
, O 
|
| O 
Malheurs B-MISC
du I-MISC
commandant I-MISC
‘ I-MISC
La I-MISC
|
| O 
15 O 
° O 
édit O 
. O 
— O 
Les B-MISC
Mémoires I-MISC
d’ I-MISC
un I-MISC
Gald I-MISC
|
| O 
129 O 
édit O 
. O 
— O 
Les O 
Bêtises B-LOC
de O 
mon O 
: O 
on6 O 
|
| O 
8 O 
édit O 
. O 
-- O 
[ O 
es O 
Merveilleux O 
Récit B-PER
|
| O 
l’ O 
amiral O 
Lekelpudnbéc B-PER
, O 
6 O 
° O 
édit O 
, O 
|
| O 
THEO B-ORG
: O 
CKITT B-ORG
. O 
— O 
Nos B-MISC
Farces I-MISC
à I-MISC
Sau I-MISC
|
| O 
179 O 
édit O 
. O 
-— O 
Le O 
13 O 
° O 
Cuirassierg B-PER
| | O 
|
| O 
— O 
La B-MISC
Vie I-MISC
en I-MISC
culotte I-MISC
| | O 
7 O 
° O 
édit O 
|
| O 
Colonelle B-PER
Durantin I-PER
, O 
7 O 
° O 
édit O 
. O 
|

| O 
Deux O 
Barbeaux,7 B-PER
° O 
édition O 
. O 
— O 
|
| O 
des O 
Finoël B-MISC
, O 
5 O 
° O 
édit O 
, O 
— O 
Sauva B-LOC
|
| O 
1108 O 
édit O 
. O 
— O 
Les B-MISC
Mauvais I-MISC
: I-MISC
|
| I-MISC
“ I-MISC
109 I-MISC
édit I-MISC
, O 
— O 
Michel B-PER
Verneuil I-PER
, O 
|
| O 
.— O 
-usèbe O 
Lombard B-MISC
. O 
9 O 
° O 
édition O 
|

| O 
96 O 
édité O 
— O 
Séraphin B-MISC
et I-MISC
Cie I-MISC
, O 
12e O 
éc O 
|
| O 
Vieille B-LOC
Garde I-LOC
, O 
22 O 
° O 
édit O 
, O 
— O 
I B-LOC
, O 
|
| O 
Gârde B-LOC
, O 
16 O 
° O 
édit O 
. O 
— O 
Le O 
Général B-PER
, O 
10 O 
|
| O 
— O 
Vièrge B-MISC
| | O 
11 O 
° O 
édit O 
, O 
— O 
Le’ B-ORG
Chef I-ORG
: O 
d O 
|
| O 
VAUTIER B-PER
( O 
George B-MISC
) O 
— O 
Je O 
’ O 
Pays B-LOC
di I-LOC
|
| I-LOC
blanc I-LOC
: O 
: O 
Li O 
are O 
|
| O 
VITU B-PER
( O 
Auguste B-PER
) O 
, O 
— O 
Tes B-MISC
‘ I-MISC
Mille I-MISC
|

 

 

 

| I-MISC
Fin I-MISC
d' O 
une O 
série O 
de O 
. O 
documents O 
|
| O 
en O 
couleur O 
|

 

| O 
DU O 
MÊME O 
AUTEUR O 
|||| O 
|

| O 
ROMANS O 
|

| O 
LES O 
BATAILLES O 
DE O 
LA O 
VIE O 
: O 
|

| I-ORG
- I-ORG
française I-ORG
, O 
126 O 
° O 
ÉDITION O 
. O 
— O 
1 O 
volume O 
Le B-MISC
in- I-MISC
|
| I-MISC
A8 I-MISC
... O 
4 O 
... O 
3 O 
fr O 
. O 
5o O 
|
| O 
Le B-MISC
Maître I-MISC
” I-MISC
de I-MISC
Forges I-MISC
, O 
202 O 
° O 
ÉDITION O 
— O 
! O 
volume O 
|||| O 
|
| O 
grand O 
in-18 O 
sue O 
see O 
. O 
3fr O 
. O 
|
| O 
_ O 
La O 
comtesse O 
Sarah B-MISC
, O 
136 O 
° O 
épiTion O 
. O 
— O 
x O 
vol O 
. O 
|
| O 
+ O 
grand O 
in-18 O 
.. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
.. O 
3 O 
fr O 
. O 
50 O 
|
| O 
.. O 
Lise B-PER
Fieuron I-PER
, O 
. O 
88 O 
° O 
ÉDITION O 
, O 
— O 
I B-LOC
volume O 
ge O 
% O 
|
| O 
CSS B-MISC
intag O 
à O 
4 O 
à O 
Li B-PER
D I-PER
Toi O 
° O 
3éfr O 
. O 
|
| O 
THÉATRE B-ORG
ri O 
|

| O 
‘ O 
… O 
Serge B-PER
Panine I-PER
, O 
pièce O 
en O 
cinq O 
actes O 
, O 
représentée O 
pour O 
|
| O 
la O 
première O 
fois O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
sur O 
le O 
théâtre O 
du O 
Gymnase- B-LOC
|
| O 
‘ O 
dramatique O 
, O 
le O 
5 O 
janvier O 
1882 O 
. O 
1 O 
volume O 
grand O 
|

| O 
Ln18 B-MISC
, O 
eee O 
2 O 
frs O 
|

 

    

 

| O 
Le B-MISC
Maître I-MISC
de I-MISC
Forges I-MISC
, O 
pièce O 
en O 
quatre O 
actes O 
et O 
cinq O 
_ O 
|
| O 
‘ O 
tableaux O 
, O 
représentée O 
pour O 
la O 
première O 
fois O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
|
| O 
sur O 
le O 
théâtre B-LOC
du I-LOC
Gymnase I-LOC
- I-LOC
dramatique I-LOC
, O 
le O 
15 O 
dé O 
. O 
|
| O 
semnre O 
1883 O 
, O 
1 O 
vol O 
. O 
grand O 
in-18 O 
, O 
... O 
2 O 
fr O 
|

     
     

| O 
LES O 
BATAILLES O 
DE O 
LA O 
VIE O 
|

  

| O 
|||| O 
PAR O 
114778 O 
|
| O 
RÉORGES O 
OHNET B-MISC
|
| O 
D O 
. O 
|

 

 

| O 
SIXIÈME B-MISC
ÉDITION O 
|

 

| O 
PARIS O 
|
| O 
PAUL B-LOC
OLLENDORFF I-LOC
, O 
ÉDITEUR B-LOC
|

| O 
28 O 
bis O 
, O 
RUE B-PER
DE I-PER
RICHELIEU I-PER
, O 
28 O 
bis O 
|

| O 
1885 O 
|

| O 
Tous O 
droits O 
réservés O 
. O 
|

  

| O 
: O 
: O 
. O 
ÿ O 
|
| O 
1 O 
. O 
: O 
: O 
: O 
ze B-MISC
|

| O 
LES O 
+ O 
a O 
“ O 
se O 
ue B-LOC
' I-LOC
- O 
F O 
on O 
& O 
4 O 
4 O 
mn O 
|

| O 
IL B-ORG
À O 
ÉTÉ O 
TIRÉ B-MISC
DE I-MISC
CET I-MISC
OUVRAGE I-MISC
: I-MISC
|

| I-MISC
Cing I-MISC
exemplaires O 
sur O 
papier O 
du O 
|

| O 
Lu B-LOC
Japon I-LOC
, O 
numérotés O 
|
| O 
: O 
à O 
Ja B-MISC
presse O 
, O 
4 O 
à O 
see B-LOC
|

| I-LOC
Ja I-LOC
|

| O 
5 O 
. O 
|

 

| O 
LA B-LOC
Fe I-LOC
|

| O 
GRANDE O 
MARNIÈRE B-MISC
|

| O 
Dans O 
un O 
de O 
ces O 
charmants O 
chemins O 
creux O 
de O 
Nor- B-LOC
|
| O 
mandie O 
, O 
serpentant O 
entre O 
les O 
levées O 
, O 
plantées O 
de O 
|
| O 
: O 
grands O 
arbres O 
, O 
qui O 
entourent O 
les O 
fermes O 
d’ O 
un O 
rempart O 
|
| O 
de-verdure O 
impénétrable O 
au O 
vent O 
et O 
au O 
soleil O 
, O 
par O 
une O 
|
| O 
‘ O 
belle O 
matinée O 
d' O 
été O 
| | O 
une O 
amazone O 
, O 
montée O 
sur O 
une O 
|
| O 
jument O 
de O 
forme O 
assez O 
médiocre O 
, O 
s’ O 
avançait O 
au O 
pas O 
, O 
|
| O 
. O 
les O 
rênes O 
abandonnées O 
, O 
rêveuse O 
, O 
respirant O 
l' O 
air O 
tiède O 
, O 
|
| O 
‘ O 
embaumé O 
du O 
parfum O 
des O 
trèfles O 
en O 
fleurs O 
. O 
Avec O 
son O 
|
| O 
chapeau O 
de O 
feutre O 
noir O 
entouré O 
d’ O 
un O 
voile O 
de O 
gaze O 
|
| O 
blanche O 
, O 
son O 
costume O 
de O 
drap O 
gris O 
fer O 
à O 
longue O 
jupe O 
, O 
|
| O 
elle O 
avait O 
fière O 
tournure O 
. O 
On O 
eût O 
dit O 
une O 
de O 
ces O 
aven- O 
|
| O 
_ O 
tureuses O 
grandes O 
dames O 
qui O 
, O 
au O 
temps O 
de O 
Stofflet B-PER
et O 
|
| O 
de O 
Cathelineau B-PER
, O 
suivaient O 
hardiment O 
l’ O 
armée O 
royaliste O 
, O 
|
| O 
: O 
. O 
dans O 
les O 
traînes O 
du O 
Bocage B-LOC
, O 
et O 
éclairaient O 
de O 
leur O 
|
| O 
sourire O 
la O 
sombre O 
épopée O 
vendéenne O 
. O 
|
| O 
- O 
Élégante O 
et O 
svelte O 
, O 
elle O 
se O 
laissait O 
aller O 
gracieuse- O 
|
| O 
1 O 
|

 

 
 
 
 

  

 

| O 
) O 
LES B-ORG
BATAILLES I-ORG
. O 
DE B-PER
LA I-PER
VIE I-PER
. O 
|

| O 
LE B-ORG
meñt I-ORG
au O 
mouvement O 
de O 
sa O 
monture O 
, O 
fouettant O 
dis- O 
|
| O 
“ O 
traitement O 
de O 
sa O 
cravache O 
les O 
tiges O 
vertes O 
des O 
genêts O 
. O 
|
| O 
Ün B-MISC
lévrier I-MISC
d' I-MISC
Écosse I-MISC
au O 
poil O 
rude O 
et O 
rougeâtre O 
l’ O 
accom- O 
|
| O 
pagnait O 
, O 
réglant O 
son O 
allure O 
souple O 
sur O 
ia B-MISC
marche O 
|
| O 
a O 
‘ O 
Jassée B-PER
du I-PER
cheval I-PER
, O 
et O 
levant O 
, O 
de O 
temps O 
en O 
temps O 
, O 
vers O 
|
| O 
a O 
: O 
sa O 
maîtresse O 
, O 
sa O 
tête O 
pointue O 
, O 
éclairée O 
par O 
deux O 
yeux O 
|
| O 
noirs O 
qui O 
brillaient O 
sous O 
des O 
sourcils O 
en O 
broussailles O 
. O 
|
| O 
= O 
... O 
L' O 
herbe O 
courte O 
et O 
grasse O 
, O 
qui O 
poussait O 
sous O 
la O 
voûte O 
|
| O 
: O 
sombre O 
des O 
hêtres O 
, O 
étendait O 
devant O 
la O 
promeneuse O 
un O 
|
| O 
2 O 
tapis O 
moelleux O 
comme O 
du O 
velours O 
. O 
Dans O 
les O 
herbages O 
, O 
|
| O 
‘ O 
les O 
vaches O 
appesanties O 
tendaient O 
vers O 
la O 
fraîcheur O 
du O 
|
| O 
chemin O 
leurs O 
mufñles O 
tourmentés O 
par O 
les O 
mouches O 
. O 
Pas O 
|
| O 
ci O 
un O 
souffle O 
de O 
vent O 
n’ O 
agitait O 
les O 
feuilles O 
. O 
Sous O 
les O 
feux O 
|
| O 
du O 
soleil O 
l' O 
air O 
vibrait O 
embrasé O 
, O 
et O 
une O 
torpeur O 
lourde O 
23 O 
|
| O 
: O 
pesait O 
sur O 
la O 
terre O 
. O 
- O 
: O 
‘ O 
LÉ B-ORG
|
| I-ORG
La O 
tête O 
penchée O 
sur O 
la O 
poitrine O 
, O 
absorbée O 
, O 
l' O 
ama B-LOC
: O 
— O 
.- O 
|
| O 
‘ O 
zone O 
allait O 
, O 
indifférente O 
au O 
charme O 
de O 
ce O 
chemin O 
plein O 
= O 
|
| O 
. O 
d' O 
ombre O 
et O 
de O 
silence O 
. O 
. O 
|
| O 
Soudainement B-PER
, O 
son O 
cheval O 
fit O 
un O 
écart O 
, O 
pointa O 
les O 
|
| O 
oreilles O 
, O 
et O 
faillit O 
se O 
renverser O 
, O 
soufflant O 
bruyamment O 
, O 
|
| O 
tandis O 
que O 
le O 
lévrier O 
, O 
s' O 
élançant O 
en O 
avant O 
, O 
aboyait O 
avec O 
|
| O 
.- O 
fureur O 
, O 
et O 
montrait O 
à O 
un O 
homme O 
qui O 
venait O 
de O 
sauter O 
|
| O 
Fu B-LOC
dans O 
le O 
chemin O 
creux O 
une O 
double O 
rangée O 
de O 
dents O 
|
| O 
aiguës O 
et O 
grinçantes O 
. O 
: O 
nn B-MISC
. O 
|
| O 
L' O 
amazone O 
, O 
tirée O 
brutalement O 
de O 
sa O 
méditation O 
, O 
|
| O 
ssembla O 
les O 
rênes O 
, O 
ramena O 
son O 
cheval O 
et O 
, O 
s' O 
assurant O 
|
| O 
ur O 
sa O 
selle O 
, O 
adressa O 
à O 
l’ O 
auteur O 
de O 
tout O 
ce O 
: O 
trouble O 
un O 
. O 
|
| O 
regard O 
plus O 
étonné O 
que O 
mécontent O 
. O 
: O 
|
| O 
Je O 
vous O 
demande O 
bien O 
‘ O 
pardon O 
, O 
|
| O 
ui O 
- O 
ci O 
d' O 
une O 
v O 
voix O 
Pt B-MISC
i I-MISC
|

| I-MISC
fui I-MISC
Tu I-MISC
|

   
 
  
 
 
 
 
 
 
 
  
  

   
  
 
  
 
 
 

   

| I-MISC
ine I-MISC
et O 
sonore O 
, O 
|

| O 
LA O 
GRANDE O 
MARNIÈRE B-MISC
. O 
3 O 
|
| O 
maladroitement O 
élancé O 
en O 
travers O 
de O 
votre O 
route O 
... O 
Je O 
|
| O 
ne O 
vous O 
entendais O 
pas O 
arriver O 
... O 
Il O 
y O 
a O 
plus O 
d' O 
une O 
|
| O 
heure O 
que O 
je O 
tourne O 
dans O 
ces O 
herbages O 
sans O 
pouvoir O 
|
| O 
en O 
sortir O 
. O 
Toutes O 
les O 
barrières O 
des O 
cours O 
sont O 
cade- O 
|
| O 
nassées O 
, O 
et O 
les O 
haies O 
sont O 
trop O 
hantes O 
pour O 
qu' O 
on O 
|
| O 
puisse O 
les O 
franchir O 
... O 
Enfin O 
j' O 
ai O 
trouvé O 
ce O 
petit O 
che- O 
|
| O 
. O 
min O 
caché O 
sous O 
les O 
arbres O 
, O 
et O 
, O 
en O 
y O 
prenant O 
pied O 
, O 
j' O 
ai O 
|
| O 
failli O 
vous O 
faire O 
jeter O 
à O 
terre O 
. O 
|

| O 
L' O 
amazone O 
sourit O 
un O 
peu O 
, O 
et O 
son O 
visage O 
aux O 
traits O 
|
| O 
nobles O 
et O 
délicats O 
prit O 
une O 
expression O 
enjouée O 
et O 
|
| O 
charmante O 
: O 
|

| O 
— O 
Rassurez O 
-vous O 
, O 
Monsieur B-PER
: O 
vous O 
n' O 
êtes O 
pas O 
très O 
|
| O 
coupable O 
, O 
et O 
je O 
ne O 
tombe O 
pas O 
de O 
cheval O 
si O 
facilement O 
|
| O 
que O 
vous O 
paraissez O 
le O 
croire O 
... O 
|

| O 
. O 
Et O 
comme O 
son O 
lévrier O 
continuait O 
à O 
gronder O 
|
| O 
naçant O 
: O 
|

| O 
— O 
Allons B-MISC
, O 
Fox B-ORG
, O 
la O 
paix O 
! O 
dit O 
-elle O 
. O 
|

| O 
‘ O 
Le B-MISC
chien I-MISC
se I-MISC
retourna I-MISC
et I-MISC
, O 
se O 
mâtant O 
sur O 
ses O 
patles O 
|
| O 
de O 
derrière O 
, O 
posa O 
son O 
museau O 
fin O 
sur O 
la O 
main O 
de O 
|
| O 
sa O 
maîtresse O 
. O 
Celle O 
- O 
ci O 
, O 
tout O 
en O 
caressant O 
le O 
lévrier O 
, O 
|
| O 
examinait O 
son O 
interlocuteur O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
homme O 
d' O 
une O 
|
| O 
trentaine O 
d' O 
années O 
, O 
de O 
haute O 
taille O 
, O 
au O 
visage O 
énergi- O 
|
| O 
que O 
, O 
encadré O 
d’ O 
une O 
épaisse O 
barbe O 
brune O 
. O 
Sa O 
lèvre O 
|
| O 
rasée O 
et O 
son O 
teint O 
basané O 
lui O 
donnaient O 
l' O 
air O 
d' O 
un O 
|
| O 
. O 
Marin B-PER
. O 
Ï B-LOC
était O 
vêtu O 
d’ O 
un O 
costume O 
complet O 
de O 
drap O 
|
| O 
- O 
: O 
chiné O 
, O 
coiffé O 
d' O 
un O 
chapeau O 
de O 
feutre O 
mou O 
, O 
et O 
à O 
la O 
|
| O 
main O 
il O 
tenait O 
une O 
canne O 
en O 
bois O 
de O 
fer O 
, O 
mieux O 
faite O 
|
| O 
pour O 
la O 
bataille O 
que O 
pour O 
la O 
promenade O 
. O 
|
| O 
: O 
— O 
— O 
Vous O 
n' O 
êtes O 
pas O 
de O 
ce O 
pays O 
? O 
demanda O 
alors O 
|
| O 
Fr B-LOC
amazone I-LOC
. O 
|

| O 
4 O 
_ O 
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O 
|

| O 
_ O 
— O 
Je O 
suis O 
ici O 
seulement O 
depuis O 
hier O 
, O 
dit O 
l' O 
étranger O 
, O 
|
| O 
sans O 
répondre O 
à O 
la O 
question O 
qui O 
lui O 
était O 
posée O 
. O 
J' O 
ai O 
|
| O 
eu O 
la O 
fantaisie O 
d' O 
aller O 
me O 
promener O 
ce O 
matin O 
dans O 
la O 
|
| O 
_ O 
campagne O 
, O 
et O 
je O 
me O 
suis O 
égaré O 
... O 
J’ O 
ai O 
pourtant O 
l’ O 
habi- O 
|
| O 
tude O 
de O 
m' O 
orienter O 
.. O 
Mais O 
ces O 
diables O 
de O 
petits O 
che- O 
|
| O 
mins O 
qui O 
n’ O 
aboutissent O 
à O 
rien O 
forment O 
un O 
labyrinthe O 
|
| O 
+ O 
. O 
inextricable O 
.. O 
|||| O 
|
| O 
ù O 
— O 
Où O 
désirez O 
-vous O 
aller O 
? O 
, O 
|
| O 
: O 
— O 
À O 
La B-LOC
Neuville I-LOC
... O 
|||| O 
|
| O 
— O 
Très B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
Vous O 
lui O 
tournez O 
le O 
dos O 
... O 
Si O 
vous O 
|
| O 
voulez O 
me O 
suivre O 
pendant O 
quelques O 
instants O 
, O 
je O 
vous O 
: O 
|
| O 
mettrai O 
dans O 
une O 
route O 
où O 
vous O 
ne O 
risquerez O 
plus O 
de O 
: O 
|
| O 
‘ O 
vous O 
perdre O 
. O 
Li B-PER
|
| O 
— O 
Bien O 
volontiers O 
, O 
Madame B-PER
... O 
Mais O 
j' O 
espère O 
que O 
|
| O 
vous O 
ne O 
vous O 
éloignerez O 
pas O 
de O 
la O 
direction O 
que O 
vous O 
: O 
|
| O 
_ O 
suiviez O 
... O 
|||| O 
|
| O 
L’ O 
amazone O 
secoua O 
gravement O 
la O 
tête O 
, O 
et O 
dit O 
: O 
|
| O 
— O 
Cela O 
ne O 
me O 
détourne O 
point O 
d’ O 
un O 
seul O 
pas O 
. O 
Hé O 
|
| O 
L' O 
étranger O 
fit O 
un O 
signe O 
d’ O 
acquiescement O 
, O 
et O 
, O 
séparé O 
|
| O 
de O 
la O 
jeune O 
femme O 
par O 
le O 
lévrier O 
, O 
qui O 
ne O 
revenait O 
pas O 
. O 
|
| O 
de O 
son O 
antipathie O 
et O 
trottait O 
en O 
grondant O 
sourdement O 
.. O 
. O 
|
| O 
il O 
suivit O 
la O 
fraîche O 
et O 
verte O 
percée O 
, O 
ne O 
parlant O 
pas O 
, O 
mais O 
s O 
: O 
|
| O 
admirant O 
la O 
beauté O 
rayonnante O 
de O 
son O 
guide O 
. O 
Par O 
|
| O 
moments O 
, O 
des O 
branches O 
basses O 
, O 
pendant O 
des O 
troncs O 
d’ O 
ar O 
: O 
|
| O 
" O 
bres O 
, O 
bârraïient O 
le O 
chemin O 
, O 
et O 
l' O 
amazone O 
était O 
obligée O 
de O 
|
| O 
. O 
courber O 
la O 
: O 
tête O 
pour O 
les O 
éviter O 
. O 
Dans O 
ce O 
mouvemen O 
|
| O 
: O 
sous O 
’ O 
son O 
feutre O 
, O 
apparaissait O 
sa O 
nuqué O 
“ O 
blanche O 
sur O 
|
| O 
laquelle O 
frisaient O 
des O 
mèchesfolles O 
, O 
et O 
son O 
. O 
pur O 
profil O 
|
| O 
e O 
détachait O 
sur O 
le O 
fond O 
sombre O 
de O 
la O 
verdure O 
: O 
Ellese B-PER
|
| O 
Hépetait B-ORG
souple O 
et O 
se O 
redressait O 
à O 
avec O 
une O 
grâce O 
él O 
|

  
 
 
  
   
 
 

  
 
  
 
 
 

  

| O 
LA O 
GRANDE B-MISC
MARNIÈRE I-MISC
. O 
3 O 
|

| O 
gante O 
et O 
simple O 
, O 
ne O 
paraissant O 
pas O 
se O 
douter O 
qu' O 
elle O 
|
| O 
était O 
admirée O 
, O 
et O 
, O 
soit O 
par O 
fierté O 
, O 
soit O 
par O 
insouciance O 
, O 
|
| O 
ne O 
tenant O 
aucun O 
compte O 
du O 
compagnon O 
que O 
le O 
hasard O 
|
| O 
lui O 
avait O 
donné O 
. O 
Au O 
repos O 
, O 
son O 
visage O 
exprimait O 
une O 
|
| O 
gravité O 
mélancolique O 
, O 
comme O 
si O 
elle O 
vivait O 
sous O 
l' O 
em- O 
|
| O 
pire O 
d’ O 
une O 
habituelle O 
tristesse O 
. O 
Quels O 
chagrins O 
pouvait O 
|
| O 
avoir O 
cette O 
jeune O 
et O 
belle O 
personne O 
créée O 
pour O 
être O 
|
| O 
servie O 
, O 
choyée O 
et O 
adorée O 
? O 
La O 
destinée O 
injuste O 
lui O 
avait- O 
|
| O 
elle O 
donné O 
le O 
malheur O 
, O 
à O 
elle O 
faite O 
pour O 
la O 
joie O 
? O 
Elle O 
|
| O 
semblait O 
riche O 
. O 
Sa O 
peine O 
devait O 
donc O 
être O 
toute O 
morale O 
. O 
|

| O 
Arrivé O 
à O 
ce O 
point O 
de O 
ses O 
inductions O 
, O 
l' O 
étranger O 
se O 
|
| O 
demanda O 
si O 
sa O 
compagne O 
était O 
une O 
jeune O 
femme O 
ou O 
|
| O 
une O 
jeune O 
fille O 
. O 
Sa O 
haute O 
taille O 
, O 
ses O 
épaules O 
rondes O 
, O 
|

| O 
dont O 
l’ O 
harmonieuse O 
ampleur O 
était O 
accentuée O 
par O 
la O 
|

| O 
finesse O 
de O 
sa O 
ceinture O 
, O 
étaient O 
d’ O 
une O 
femme O 
. O 
Mais O 
Ja B-PER
|
| O 
suavité O 
veloutée O 
de O 
ses O 
joues O 
, O 
la O 
fraîche O 
pureté O 
de O 
ses O 
|
| O 
yeux O 
trahissaient O 
la O 
jeune O 
fille O 
. O 
Le O 
lobe O 
rosé O 
de O 
ses O 
|
| O 
oreilles O 
n’ O 
était O 
point O 
percé O 
, O 
et O 
ni O 
au O 
cou O 
ni O 
aux O 
poi- O 
|
| O 
gnets O 
elle O 
ne O 
portait O 
de O 
bijou O 
. O 
|

| O 
: O 
Au O 
: O 
bord O 
d’ O 
une O 
plaine O 
, O 
où O 
poussait O 
une O 
herbe O 
maigre O 
|

| O 
et O 
brûlée O 
par O 
le O 
soleil O 
, O 
des O 
moutons O 
paissaient O 
sous O 
|

| O 
. O 
la O 
garde O 
d’ O 
un O 
chien O 
noir O 
qui O 
se O 
mit O 
à O 
courir O 
en O 
aper- O 
|
| O 
|||| O 
cevant O 
le O 
lévrier O 
, O 
et O 
à O 
japper O 
gaiement O 
. O 
Ils O 
étaient O 
sans O 
|
| O 
doute O 
camarades O 
, O 
car O 
ils O 
partirent O 
tous O 
les O 
deux O 
dans O 
|
| O 
_ O 
.. O 
une.galopade O 
folle O 
, O 
le O 
lévrier O 
, O 
léger O 
et O 
rapide O 
comme O 
|
| O 
une O 
flèche O 
, O 
enlaçant O 
le O 
chien O 
noir O 
dans O 
les O 
anneaux O 
|

| O 
ft O 
|

| O 
is O 
|

| O 
AE O 
|

| O 
ht O 
|

| O 
D O 
: O 
|

| O 
“ O 
4 O 
|||| O 
|

| O 
Hi O 
|

| O 
4 O 
|
| O 
LE O 
|

| O 
de O 
sa O 
course O 
circulaire O 
et O 
vertigineuse O 
. O 
L' O 
amazone O 
fit O 
|
| O 
entendre O 
un O 
sifflement O 
aigu O 
, O 
le O 
lévrier O 
s' O 
arrêta O 
net O 
sur O 
|
| O 
ses O 
jarrets O 
frémissants O 
, O 
regarda O 
sa O 
maîtresse O 
, O 
et O 
, O 
ac- O 
|
| O 
compagné O 
du O 
chien O 
noir O 
, O 
revint O 
avec O 
soumission O 
. O 
|
| O 
= O 
— O 
Où O 
est O 
donc O 
le O 
Roussot B-LOC
? O 
murmura O 
l’ O 
amazone O 
|
| O 
entre O 
ses O 
dents O 
| | O 
ses O 
moutons O 
et O 
son O 
chien O 
sont O 
-ils O 
|
| O 
seuls O 
ici O 
, O 
ce O 
matin O 
? O 
|
| O 
Comme O 
elle O 
achevait O 
de O 
prononcer O 
ces O 
paroles O 
, O 
des O 
|
| O 
éclats O 
de O 
rire O 
stridents O 
partirent O 
d’ O 
un O 
petit O 
bouquet O 
|
| O 
de O 
bouleaux O 
, O 
et O 
, O 
au O 
bord O 
d' O 
une O 
mare O 
, O 
entourée O 
de O 
|
| O 
paquets O 
de O 
linge O 
qu' O 
elle O 
était O 
occupée O 
à O 
laver O 
, O 
age- O 
. O 
|
| O 
Fo B-LOC
nouillée O 
dans O 
une O 
caisse O 
de O 
bois O 
garnie O 
de O 
paille O 
, O 
|
| O 
“ O 
! O 
: O 
apparut O 
une O 
belle O 
fille O 
, O 
les O 
bras O 
nus O 
couverts O 
encore O 
. O 
|
| O 
de O 
mousse O 
irisée O 
, O 
lutinée B-LOC
par O 
un O 
jeune O 
drôle O 
aux O 
che- O 
|
| O 
veux O 
roux O 
, O 
vêtu O 
d’ O 
un O 
sarreau O 
de O 
toile O 
grise O 
, O 
son O 
grand O 
|
| O 
chapeau O 
de O 
paille O 
lui O 
tombant O 
sur O 
le O 
dos O 
. O 
Il O 
avait O 
pris O 
|
| O 
.. O 
la O 
: O 
laveuse O 
par O 
les O 
épaules O 
, O 
et O 
, O 
la O 
tenant O 
renversée O 
, O 
‘ O 
il O 
. O 
5 O 
|
| O 
. O 
  O 
chatouillait O 
son O 
cou O 
rond O 
et O 
frais O 
avec O 
des O 
brins O 
de O 
‘ O 
|
| O 
|||| O 
folle O 
avoine O 
. O 
Elle O 
se O 
débattait O 
, O 
amusée O 
et O 
fâchée O 
à O 
la O 
|
| O 
fois O 
, O 
criant O 
au O 
travers O 
d’ O 
un O 
rire O 
nerveux O 
: O 
: O 
|
| O 
... O 
— O 
Veuxtu B-MISC
finir O 
, O 
mauvais O 
Roussot B-MISC
! I-MISC
.. O 
Attends O 
, O 
tout O 
- O 
|
| O 
‘ O 
à O 
l' O 
heure O 
, O 
je O 
vas O 
te O 
caresser O 
avec O 
mon O 
battoir O 
. O 
|
| O 
. O 
+ O 
Mais O 
le O 
berger O 
ne O 
lâchait O 
pas O 
prise O 
, O 
au O 
contraire O 
: O 
: O 
|
| O 
ii B-PER
ï I-PER
serrait O 
plus O 
étroitement O 
la O 
jeune O 
fille O 
dans O 
ses O 
bras O 
|
| O 
“ O 
noueux O 
et O 
étrangement O 
velus O 
. O 
Ses O 
yeux O 
sournois O 
: O 
bril O 
|
| O 
“ O 
laient O 
, O 
ses O 
lèvres O 
se O 
retroussaient O 
. O 
avec O 
un O 
rictus O 
fé- O 
|
| O 
o O 
! O 
» O 
découvrant O 
des O 
denis B-LOC
. O 
‘ O 
croisées O 
‘ O 
comrne B-MISC
celle O 
: O 
|
| O 
is O 
. O 
des O 
sa O 
à O 
bouche O 
. O 
sortait O 
|

   

  
  
    
   
 
   

 
 
 
 
  

| O 
LA O 
GRANDE O 
MARNIÈRE B-MISC
. O 
7 O 
|

| O 
l' O 
eau O 
. O 
Elle O 
ne O 
riait O 
plus O 
, O 
et O 
commençait O 
à O 
avoir O 
peur O 
. O 
|
| O 
Mais O 
ses O 
cris O 
n' O 
arrêtaient O 
pas O 
le O 
Roussot B-LOC
, O 
qui O 
ricanait O 
|
| O 
toujours O 
comme O 
un O 
insensé O 
, O 
et O 
maintenant O 
posait O 
ses O 
|
| O 
lèvres O 
sur O 
les O 
épaules O 
de O 
la O 
fille O 
, O 
avec O 
une O 
brutalité O 
|
| O 
telle O 
qu' O 
on O 
n' O 
aurait O 
pu O 
dire O 
s’ O 
il O 
voulait O 
la O 
mordre O 
ou O 
|
| O 
l’'embrasser O 
. O 
|

| O 
Étonnés B-PER
devant O 
ce O 
tableau O 
, O 
l’ O 
amazone O 
et O 
l' O 
étranger O 
|
| O 
s' O 
étaient O 
arrêtés O 
. O 
Tous O 
deux O 
avaient O 
éprouvé O 
le O 
même O 
|

| O 
sentiment O 
d' O 
inquiétude O 
vague O 
en O 
assistant O 
aux O 
ébats O 
|
| O 
|||| O 
semi-câlins O 
, O 
semi-violents O 
des O 
deux O 
jeunes O 
gens O 
. O 
|

| O 
— O 
Voilà O 
un O 
mauvais O 
jeu O 
, O 
dit O 
l' O 
étranger O 
... O 
Et O 
, O 
élevant O 
|
| O 
la O 
voix O 
: O 
Finiras B-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
, O 
garnement O 
, O 
ou O 
faut O 
-il O 
que O 
j' O 
aille O 
|
| O 
te O 
secouer O 
les O 
oreilles O 
? O 
|

| O 
À O 
ces O 
paroles O 
, O 
la O 
laveuse O 
se O 
redressa O 
un O 
peu O 
, O 
mais O 
|
| O 
le O 
. O 
berger B-PER
ne O 
parut O 
.pas O 
avoir O 
entendu O 
. O 
L’ O 
étranger O 
, O 
|
| O 
gagné O 
par O 
la O 
colère O 
, O 
s’ O 
apprètait O 
à O 
l’ O 
interpeller O 
plus O 
|
| O 
- O 
rudement O 
encore O 
, O 
lorsque O 
l’ O 
amazone O 
, O 
se O 
retournant O 
|

| O 
sur O 
sa O 
selle O 
, O 
lui O 
dit O 
: O 
|
| O 
|||| O 
— O 
Ge B-PER
garçon I-PER
est O 
à O 
moitié O 
sourd O 
et O 
muet O 
... O 
C’ O 
est O 
un O 
|

| O 
idiot O 
qu' O 
on O 
emploie O 
par O 
charité O 
... O 
Laissez O 
-moi O 
faire O 
. O 
|

| O 
Elle O 
enleva O 
son O 
cheval O 
, O 
lui O 
fit O 
sauter O 
le O 
fossé O 
qui O 
|
| O 
-Séparait O 
la O 
route O 
de O 
la O 
lande O 
, O 
arriva O 
en O 
quelques O 
fou- O 
|
| O 
Jées B-MISC
au O 
bord O 
de O 
la O 
mare O 
et O 
, O 
touchant O 
le O 
berger O 
de O 
sa O 
|
| O 
: O 
‘ O 
cravache O 
, O 
elle O 
lui O 
fit O 
impérieusement O 
signe O 
de O 
s’ O 
éloi- O 
|
 | O 
gner O 
. O 
Le O 
Roussot B-LOC
poussa O 
un O 
cri O 
inarticulé O 
, O 
éclata O 
d’ O 
un O 
|

| O 
rire O 
stupide O 
, O 
puis O 
, O 
prenant O 
sa O 
course O 
à O 
travers O 
les O 
|
| O 
bruyères O 
et O 
les O 
jones O 
marins O 
, O 
il O 
rejoignit O 
son O 
trou- O 
|
| O 
peau O 
, O 
siffla O 
son O 
chien O 
, O 
et O 
ramassant O 
un O 
fouet O 
qu' O 
il O 
|
| O 
_ O 
4vait O 
laissé O 
là O 
, O 
se O 
mit O 
à O 
le O 
faire O 
claquer O 
de O 
toutes O 
|
| O 
" O 
ses O 
forces O 
, O 
s' O 
amusant O 
à O 
éveiller O 
l’ O 
écho O 
de O 
la O 
colline O 
. O 
|

| O 
8 O 
. O 
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O 
|

| O 
La O 
laveuse O 
s' O 
était O 
rajustée O 
, O 
et O 
, O 
rouge O 
des O 
efforts O 
|
| O 
qu’ O 
elle O 
avait O 
faits O 
en O 
luttant O 
, O 
et O 
peut-être O 
aussi O 
de O 
con- O 
|
| O 
fusion O 
de O 
s' O 
être O 
laissé O 
ainsi O 
surprendre O 
, O 
charmante O 
|

| O 
. O 
dans O 
son O 
désordre O 
et O 
tentante O 
comme O 
un O 
beau O 
fruit O 
|
| O 
‘ O 
sauvage O 
, O 
elle O 
se O 
leva O 
en O 
disant O 
: O 
|
| O 
— O 
Merci B-MISC
, O 
Mademoiselle B-MISC
. O 
" O 
. O 
|

| O 
qui O 
peut O 
se O 
passer O 
dans O 
cette O 
cervelle O 
malade O 
? O 
|

| O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
il O 
n’ O 
est O 
pas O 
méchant O 
, O 
dit O 
la O 
belle O 
Rose B-MISC
, O 
il O 
. O 
|
| O 
est O 
seulement O 
un O 
peu O 
taquin O 
, O 
et O 
il O 
est O 
venu O 
pour O 
|
| O 
m' O 
aguicher O 
... O 
Mais O 
je O 
ne O 
le O 
crains O 
pas O 
, O 
dà O 
, O 
et O 
j' O 
aurais O 
|
| O 
“ O 
bien O 
su O 
m' O 
en O 
débarrasser O 
toute O 
seule O 
. O 
Je O 
ne O 
vous O 
en O 
|
| O 
remercie O 
pas O 
moins O 
. O 
|||| O 
|

| O 
. O 
Et O 
posant O 
une O 
‘ O 
camisole O 
sur O 
la O 
planche O 
. O 
qui O 
sait O 
|
| O 
devant O 
elle O 
, O 
elle O 
se O 
mit O 
à O 
la O 
battre O 
à O 
grands O 
coups O 
, O 
|
| O 
chantant O 
d’ O 
une O 
voix O 
claire O 
: O 
|||| O 
|

 

| O 
Tapez O 
ferme O 
, O 
la O 
lavandière O 
, O 
|

| O 
Tapez B-MISC
ferme O 
et O 
rincez O 
itou O 
. O 
|

| O 
À O 
la O 
mare O 
l' O 
iau O 
n’ O 
est O 
pas O 
chère O 
, O 
|

| O 
A B-MISC
c' I-MISC
matin I-MISC
il I-MISC
a I-MISC
plu I-MISC
beaucoup I-MISC
! I-MISC
|
| O 
Tapez B-MISC
! I-MISC
tapez O 
! O 
|

| O 
: O 
  O 
deson B-PER
battoir O 
sur O 
le O 
linge O 
mouillé O 
, O 
ne O 
pensant O 
déjà O 
: O 
|
| O 
plus O 
à O 
son O 
aventure O 
, O 
gaie O 
et O 
insouciante O 
comme O 
une O 
- O 
- O 
|
| O 
- O 
alouette O 
des O 
champs O 
, O 
tandis O 
qu’ O 
au O 
bord O 
de O 
la O 
lande O 
, O 
|
| O 
… O 
découpant O 
sa O 
silhouette O 
grise O 
sur O 
l' O 
azur O 
du O 
ciel O 
, O 
l' O 
idiot O 
, O 
|

| O 
- O 
faisant O 
claquer O 
son O 
fouet O 
, O 
riait O 
: O 
topjours B-PER
de O 
son O 
mau- O 
Fe B-LOC
|
| O 
vais O 
rire O 
. O 
: O 
à O 
. O 
|

 

| O 
L O 
amazone O 
etl O 
étranger O 
avaient O 
repris O 
leu B-PER
marche O 
e O 
|

   

| O 
ils O 
approchaient O 
d' O 
un O 
petit O 
bois O 
dont O 
l' O 
entrée O 
était O 
|
| O 
défendue O 
par O 
une O 
large O 
barrière O 
peinte O 
en O 
blanc O 
. O 
Ils O 
|
| O 
ie O 
tournèrent O 
et O 
, O 
soudain O 
, O 
arrivés O 
au O 
bord O 
du O 
plateau O 
, O 
|
| O 
la O 
vallée O 
de O 
la O 
Thelle B-LOC
s’ O 
ouvrit O 
devant O 
eux O 
. O 
|

| O 
Sur O 
la O 
hauteur O 
à O 
droite O 
s' O 
élevait O 
un O 
château O 
de O 
style O 
|
| O 
Louis B-PER
XIII I-PER
, O 
entouré O 
d’ O 
un O 
beau O 
parc O 
, O 
s’ O 
arrondissant O 
|
| O 
jusqu' O 
à O 
la O 
rivière O 
qui O 
coulait O 
, O 
dans O 
le O 
fond O 
, O 
brillante O 
|
| O 
entre O 
les O 
saules O 
de O 
ses O 
rives O 
, O 
serpentait O 
au O 
milieu O 
des O 
|
| O 
prés O 
d’ O 
un O 
vert O 
émeraude O 
et O 
, O 
après O 
avoir O 
passé O 
sous O 
un O 
|
| O 
joli O 
pont O 
de O 
pierre O 
, O 
se O 
perdait O 
derrière O 
les O 
murs O 
des O 
|
| O 
vergers O 
. O 
Abritée B-LOC
par O 
la O 
colline O 
contre O 
les O 
vents O 
du O 
|
| O 
Nord B-LOC
, O 
La B-LOC
Neuville I-LOC
s’ O 
étalait O 
coquette O 
et O 
blanche O 
, O 
dres- O 
|
| O 
sant O 
fièrement O 
, O 
au-dessus O 
des O 
toits O 
des O 
maisons O 
, O 
la O 
|
| O 
flèche O 
dentelée O 
de O 
son O 
église O 
et O 
les O 
hautes O 
cheminées O 
|
| O 
de O 
ses O 
fabriques O 
. O 
Un O 
chemin O 
en O 
lacets O 
descendait O 
vers O 
|
| O 
la O 
ville O 
, O 
laissant O 
à O 
gauche O 
de O 
profondes O 
et O 
hautes O 
|
| O 
hêtraies O 
dont O 
les O 
troncs O 
gris O 
et O 
les O 
feuillages O 
noirs O 
|
| O 
donnaient O 
un O 
aspect O 
sévère O 
au O 
paysage O 
. O 
À O 
mi-côte O 
, O 
un O 
|
| O 
monticule O 
blanc O 
, O 
semblable O 
à O 
une O 
énorme O 
taupinière O 
, O 
|
| O 
émergeait O 
de O 
la O 
futaie O 
. O 
Tout O 
autour O 
de O 
la O 
ville O 
la O 
cam- O 
|
| O 
pagne O 
était O 
cultivée O 
, O 
et O 
les O 
blés O 
jaunes O 
, O 
les O 
avoines O 
|
| O 
d' O 
un O 
beau O 
ton O 
vert-de-gris O 
, O 
les O 
trèfles O 
violets O 
ondu- O 
|
| O 
laient O 
jusqu' O 
aux O 
enclos O 
des O 
faubourgs O 
. O 
Un O 
ciel O 
bleu O 
|
| O 
s' O 
étendait O 
sur O 
cet O 
admirable O 
panorama O 
, O 
que O 
le O 
soleil O 
|
| O 
dorait O 
de O 
sa O 
lumière O 
, O 
et O 
une O 
impression O 
de O 
tranquil- O 
|
| O 
lité O 
douce O 
se O 
dégageait O 
de O 
ce O 
lieu O 
plaisant O 
, O 
où O 
il O 
|
| O 
semblait O 
que O 
le O 
bonheur O 
devait O 
habiter O 
. O 
|

| O 
4 O 
. O 
|

 

| O 
10 O 
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O 
|

| O 
: O 
vent O 
léger O 
montait O 
de O 
la O 
rivière O 
, O 
leur O 
apportant O 
les O 
fraî- O 
|
| O 
ches O 
senteurs O 
des O 
foins O 
coupés O 
, O 
et O 
ils O 
s’ O 
oubliaient O 
, O 
enve- O 
|
| O 
loppés O 
dans O 
une O 
paix O 
délicieuse O 
, O 
où O 
tous O 
les O 
soucis O 
|
| O 
: O 
cachés O 
, O 
toutes O 
les O 
agitations O 
intérieures O 
, O 
se O 
fondaient O 
|

| O 
amortis O 
et O 
calmés O 
. O 
|

| O 
- O 
L' O 
étranger O 
secoua O 
le O 
premier O 
‘ O 
cette O 
enivrante O 
tor- O 
|
| O 
peür O 
. O 
Il O 
frappa O 
le O 
sol O 
du O 
pied O 
, O 
comme O 
un O 
exilé O 
qui O 
sè O 
|
| O 
retrouve O 
dans O 
le O 
pays O 
natal O 
et O 
qui O 
en O 
reprend O 
posses- O 
|
| O 
sion O 
, O 
puis O 
, O 
avec O 
un O 
accent O 
joyeux O 
: O 
|

| O 
— O 
Je O 
me O 
reconnais O 
maintenant O 
. O 
Voici O 
La B-MISC
Neu- I-MISC
|
| I-MISC
ville I-MISC
. O 
A O 
droite O 
, O 
dans O 
les O 
arbres O 
, O 
c’ O 
est O 
le O 
château O 
de O 
|
| O 
Clairefont B-LOC
, O 
et O 
, O 
là O 
- O 
bas O 
, O 
ce O 
tertre O 
surmonté O 
de O 
charpentes O 
, O 
|
| O 
c’ O 
est O 
la B-MISC
Grande I-MISC
Marnière O 
. O 
… O 
|

| O 
. O 
L' O 
amazone O 
ne O 
répondit O 
pas O 
. O 
Elle O 
regardait O 
au O 
loin O 
, O 
|
| O 
dans O 
la O 
direction O 
de O 
cette O 
excroissance O 
de O 
terre O 
que O 
|
| O 
‘ O 
son O 
compagnon O 
venait O 
de O 
désigner O 
, O 
et O 
ses O 
traits O 
|

| O 
s' O 
étaient O 
assombris O 
. O 
Elle O 
semblait O 
scruter O 
, O 
avec O 
inquié- O 
: O 
|

| O 
tude O 
, O 
cette O 
butte O 
blanche O 
qui O 
tachait O 
la O 
colline O 
, O 
comme O 
|
| O 
si O 
ses O 
flancs O 
crayeux O 
eussent O 
contenu O 
quelque O 
mysté- O 
|
| O 
rieux O 
danger O 
. O 
Que O 
recélait O 
-elle O 
qui O 
pût O 
ainsi O 
alarmer O 
la O 
|
| O 
_ O 
jeune O 
fille O 
? O 
Elle O 
s' O 
étageait O 
silencieuse O 
, O 
inerte O 
, O 
vide O 
de O 
|
| O 
_ O 
travailleurs O 
, O 
et O 
les O 
hautes O 
poutres O 
qui O 
la O 
couronnaient O 
|
| O 
se O 
dressaient O 
comme O 
les O 
bois O 
d’ O 
un O 
échafaud O 
. O 
L' O 
ama- O 
|
| O 
zone O 
poussa O 
un O 
soupir O 
et O 
, O 
répondant O 
plutôt O 
à O 
sa O 
|

| O 
: O 
.. O 
préoccupation O 
intime O 
qu' O 
à O 
la O 
demande O 
de O 
l' O 
étranger O 
, O 
|
| O 
‘ O 
elle O 
répéta O 
d' O 
une O 
voix O 
étouffée O 
: O 
tte O 
|
| O 
... O 
— O 
C' O 
est O 
la O 
Grande B-MISC
Marnière I-MISC
.. O 
Puis O 
, O 
agitant O 
la O 
|
| O 
Le B-MISC
! I-MISC
‘ O 
tête O 
, O 
pour O 
dissiper O 
son O 
trouble O 
, O 
elle O 
ajouta O 
: O 
Voici O 
|

  

| O 
PRRA B-MISC
|

| O 
LA O 
GRANDE O 
MARNIŸRE B-MISC
. O 
11 O 
|

| O 
— O 
Je O 
vous O 
remercie O 
, O 
Mademoiselle B-MISC
, O 
dit O 
l' O 
étranger O 
, O 
|
| O 
en O 
admirant O 
à O 
loisir O 
sa O 
charmante O 
compagne O 
qui O 
|
| O 
maintenant O 
lui O 
faisait O 
face O 
. O 
Il O 
marcha O 
un O 
peu O 
, O 
parut O 
|
| O 
se O 
consulter O 
, O 
puis O 
, O 
s’ O 
inclinant O 
: O 
|

| O 
— O 
Voulez B-LOC
-vous O 
me O 
faire O 
l' O 
honneur O 
de O 
me O 
dire O 
à O 
qui O 
|
| O 
je O 
dois O 
être O 
reconnaissant O 
de O 
tant O 
d' O 
obligeance O 
? O 
|

| O 
La O 
jeune O 
fille O 
laissa O 
tomber O 
sur O 
son O 
compagnon O 
un O 
|
| O 
limpide O 
regard O 
, O 
et O 
répondit O 
simplement O 
: O 
|

| O 
— O 
Je O 
suis O 
M O 
' O 
! O 
de O 
Clairefont B-PER
. O 
|

| O 
À O 
ce O 
nom O 
, O 
le O 
jeune O 
homme O 
recula O 
instinctivement O 
, O 
|
| O 
une O 
rougeur O 
monta O 
à O 
son O 
front O 
, O 
qu' O 
il O 
détourna O 
. O 
Éton- B-LOC
|
| O 
née O 
, O 
sa O 
compagne O 
Île B-PER
fixa O 
avec O 
attention O 
et O 
, O 
comme O 
|
| O 
entraînée O 
par O 
un O 
mouvement O 
irrésistible O 
: O 
|

| O 
— O 
Et O 
vous O 
, O 
Monsieur B-PER
, O 
dit O 
-elle O 
, O 
qui O 
êtes O 
-vous O 
? O 
|
| O 
un O 
instant O 
, O 
puis O 
