| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Le O
piège O
aux O
maris O
/ O
Mme B-PER
|
| I-PER
Urbain B-PER
Rattazzi I-PER
( O
M O
arie O
de O
|
| O
Solms O
) O
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
Rattazzi I-LOC
, O
Marie B-PER
( O
1831 O
- O
1902 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Le O
piège O
aux O
maris O
/ O
|
| O
M O
me O
Urbain B-PER
Rattazzi I-PER
( O
M O
arie B-PER
de I-PER
Solms I-PER
) O
. O
1865 O
. O
|

 

 

| O
d O
ÿ O
Dr O
|
| O
> O
, O
|
| O
… O
ee O
, O
|
| O
0 O
L O
|
| O
|||| O
” O
|||| O
|
| O
e O
|
| O
à O
1 O
|
| O
: O
|
| O
: O
L O
L O
|
| O
p2 O
> O
Es O
LA O
|
| O
: O
Eu B-LOC
. O
|
| O
nd O
à O
_ O
|
| O
. O
% O
|
| O
le O
|
| O
” O
|
| O
. O
à O
|
| O
. O
CS B-MISC
|
| O
À O
k O
h O
|
| O
CrË B-LOC
|
| O
. O
” O
" O
|
| O
T O
1x O
|
| O
" O
|||| O
_ O
. O
Es O
ee O
. O
” O
|
| O
: O
_ O
|
| O
” O
|
| O
4 O
|
| O
FA O
|
| O
u O
|
| O
* O
» O
|
| O
2 O
" O
< O
|||| O
|
| O
: O
|||| O
ge B-PER
|
| I-PER
L I-PER
r I-PER
|
| I-PER
e I-PER
n I-PER
” I-PER
|
| O
" O
|
| O
» O
, O
. O
|
| O
: O
À O
. O
ce O
|
| O
1 O
|
| O
” O
? O
. O
* O
. O
|
| O
. O
|
| O
» O
|
| O
L B-MISC
» I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
: I-MISC
|
| I-MISC
” I-MISC
” I-MISC
, O
|
| O
: O
: O
S B-LOC
|
| O
à O
4 O
|
| O
- O
|
| O
y O
k O
EN B-ORG
|
| O
, O
” O
|
| O
. O
|
| O
L B-MISC
4 I-MISC
|
| I-MISC
L I-MISC
+ I-MISC
" O
M O
|
| O
. O
” O
% O
7 O
, O
2 O
Tr B-LOC
. O
|
| O
n O
L B-PER
, O
d O
|
| O
L B-MISC
2 I-MISC
|
| I-MISC
ef I-MISC
4 I-MISC
L I-MISC
|
| O
: O
|
| O
" O
|
| O
s O
nl O
" O
a O
|
| O
pa O
|
| O
” O
|
| O
Le O
|
| O
: O
- O
|
| O
Le O
|
| O
4 O
_ O
À O
|
| O
\ O
Le O
|
| O
sÈ O
: O
|
| O
d O
" O
nt O
|
| O
D O
à O
: O
|
| O
A O
| | O
* O
|
| O
LE B-PER
É I-PER
|
| O
. O
|
| O
: O
SE B-ORG
|
| O
” O
|
| O
_ O
|
| O
je O
d O
|
| O
NES B-MISC
J I-MISC
" O
_ O
|

 


 

 

| O
on O
|
| O
: O
|

 

 

 

   
 
    
      

 

 

| O
MM B-MISC
URBIN I-MISC
RATAZZI O
|||| O
|

| O
( O
PRINCESSE B-MISC
DE I-MISC
SOLMS I-MISC
) O
|||| O
|

| O
+ O
|

 

| O
EL O
, O
E B-LOC
|

| O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
|

| O
oo O
2 O
|

| O
CES B-MISC
ee I-MISC
à O
OR B-ORG
SR I-ORG
en O
Len B-MISC
in I-MISC
1 I-MISC
0 I-MISC
PP I-MISC
DE I-MISC
. O
|

| O
DS B-ORG
|
| O
ë O
|
| O
" O
1 O
|

 

| O
RS B-MISC
me O
0 O
|
| O
k O
: O
|

| O
PARTS B-MISC
|
| O
ALEXANDRE O
CADOE O
“ O
ÉDITEUR O
|

| O
37 O
, O
RUE B-ORG
SERPENTE I-ORG
, O
94 B-MISC
|

    
 

| I-MISC
/ I-MISC
|

 
 

| I-MISC
dar I-MISC
, O
Er B-LOC
|
| O
e O
|

| O
ou O
|
| O
PR B-ORG
|

| O
RTS B-ORG
|

 

 

| O
Œ O
a O
|

| O
|||| O
|
| O
DIRE O
|
| O
x O
|

  

| O
. O
|

| O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS O
|
| O
nr O
|

| O
nn O
|
| O
CR B-ORG
|

| O
Le O
|

   

| O
. O
|

 

 

 

 

| O
_ O
_ O
— O
|

| O
us B-LOC
> O
|

| O
— O
|

| O
1 O
. O
Le O
|
| O
of O
” O
dift O
|

| O
A B-MISC
3 I-MISC
) O
|||| O
|
| O
de O
|
| O
rl O
|

| O
ll O
|

| O
; O
AA B-ORG
SE I-ORG
|||| I-ORG
li I-ORG
" I-ORG
Lo I-ORG
FA I-ORG
w O
|
| O
y O
fl O
ur B-MISC
on I-MISC
ET I-MISC
Em I-MISC
? O
rer O
a O
Ru B-ORG
ES I-ORG
|
| I-ORG
Do I-ORG
, O
US B-ORG
ON I-ORG
|

| O
MTS B-MISC
NL I-MISC
|
| O
MAN B-MISC
PU I-MISC
AR I-MISC
|
| O
il O
à O
|||| B-LOC
|
| O
à O
|

| O
AR O
GMA B-MISC
|

| I-MISC
Il I-MISC
! I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
{ I-MISC
ù I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
WELL I-MISC
NE I-MISC
|

| I-MISC
Pl I-MISC
l O
Ml O
|

| O
nl O
|||| O
|

| O
a O
|

| O
a O
|||||| O
) O
|

 

| O
. O
* O
|

| O
M O
" O
URBAIN B-MISC
RATTAZZI I-MISC
|

| O
( O
MARIE B-MISC
DE I-MISC
SOLMS I-MISC
) O
|

| O
ZT B-MISC
7x O
, O
LE B-MISC
PIÉGE B-MISC
|

| I-MISC
MARS I-MISC
|

 

 

| I-MISC
PARIS I-MISC
|
| I-MISC
ALEXANDRE I-MISC
CADOT B-MISC
, O
EDITEUR B-ORG
|

| O
37 O
, O
RUE B-LOC
SERIENTF I-LOC
, O
97 O
|

| O
1863 O
|

   

| O
F B-LOC
" O
: O
|
| O
, O
- O
|
| O
PLAN B-MISC
A I-MISC
7 I-MISC
! I-MISC
A O
: O
63 O
g O
à O
62 O
. O
à O
e O
. O
A O
. O
|
| O
|||| O
M O
4 O
+ O
? O
s O
ee O
+ O
) O
£ O
|
| O
” B-PER
ii I-PER
. O
. O
= O
1 O
È B-ORG
|
| I-ORG
DEA I-ORG
AT I-ORG
TT I-ORG
? O
4 O
L O
) O
4 O
TES O
|||| O
|
| O
ii O
RER O
APL B-ORG
|||| O
4 O
L O
te O
0 O
“ O
|
| O
. O
: O
, O
" O
h O
VE B-ORG
|

| O
10 O
SUNATESRRT O
|
| O
: O
FU B-MISC
|

| I-MISC
CE I-MISC
K I-MISC
Se I-MISC
ne O
‘ O
24 O
: O
u O
+ O
Lite O
. O
|
| O
hs B-MISC
v I-MISC
M I-MISC
PER I-MISC
RE I-MISC
” I-MISC
|

| I-MISC
Es I-MISC
: O
h O
j O
S B-LOC
. O
: O
|
| O
pe O
-1à O
|

| O
Se O
0 O
|
| O
ui O
sb O
{ O
y O
iafe O
‘ O
T O
" O
ge O
sue O
: O
À O
2 O
, O
FT B-ORG
sul I-ORG
sh I-ORG
, O
Ne O
|
| O
‘ O
hé O
us B-MISC
sen I-MISC
” I-MISC
OS I-MISC
dt I-MISC
M I-MISC
Sd I-MISC
: O
obus O
à O
st B-LOC
RS I-LOC
L I-LOC
|

| O
a O
. O
|||| O
rh O
6 O
if O
z4 B-MISC
t I-MISC
|||| I-MISC
a I-MISC
NE I-MISC
fs I-MISC
nd I-MISC
. O
srl O
) O
3 O
|||| O
|

| O
Lu O
à O
« O
_ O
|

| O
1 O
LE O
|
| O
À O
HN B-ORG
ao I-ORG
Tate I-ORG
no I-ORG
. O
+ O
nd O
|
| O
|||| O
|||| O
: O
Re O
|
| O
nn O
tire O
aa B-PER
settrrért I-PER
pal I-PER
ta I-PER
207 B-LOC
ae I-LOC
Lure I-LOC
ma O
|

| O
Fi O
F1 O
ane O
# O
. O
ee B-LOC
46 I-LOC
Dre I-LOC
( O
. O
er B-MISC
‘ I-MISC
|||| O
|||| O
Ja O
: O
L B-MISC
|

| I-MISC
|||| I-MISC
ane I-MISC
je I-MISC
e I-MISC
# O
# O
# O
cd O
dt O
sun O
: O
” O
418 O
" O
hi O
|

 

 

| O
CL O
Mi B-MISC
Sr I-MISC
|

| I-MISC
cree I-MISC
Aou O
: O
2 O
ne O
ah O
g O
aie O
8 O
|

| O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
|

 

| O
Entre O
Domfront B-LOC
et O
Comilie B-LOC
, O
|

| O
Une O
plaine O
, O
des O
champs O
cultivés O
que O
tra- O
|
| O
verse O
une O
grande O
route O
, O
À B-MISC
l' I-MISC
horizon I-MISC
, O
des O
col- O
|
| O
lines O
basses O
, O
une O
futaie O
, O
les O
toits O
d' O
un O
village O
, O
|
| O
sur O
la O
route O
, O
une O
maison O
isolée O
. O
Les O
maisons O
, O
|
| O
comme O
les O
rues O
et O
les O
hommes O
, O
ont O
une O
physio- O
|
| O
nomie O
: O
les O
unes O
ont O
l’ O
air O
calme O
, O
d’ O
autres O
, O
l’ O
air O
|
| O
affairé O
. O
Par O
cette O
porte O
, O
doit O
passer O
un O
céliba- O
|
| O
taire O
; O
de O
cette O
fenêtre O
, O
il O
ne O
peut O
sortir O
que O
|
| O
des O
voix O
d' O
enfants O
. O
— O
Ne O
voudriez O
-vous O
pas O
|
| O
aimer O
sous O
ce O
toit O
, O
pleurer O
sous O
cet O
autre O
? O
— O
|
| O
Comme O
on O
doit O
être O
heureux O
derrière O
cette O
|

 

| O
6 O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
cloison O
; O
mais O
que O
l’ O
on O
doit O
souffrir O
à O
l' O
ombre O
|
| O
de O
ce O
mur O
Me O
|

| O
Celle O
-là O
ressemblait O
aux O
maisons O
dont O
les O
|
| O
journaux O
illustrés O
donnent O
le O
Fac B-ORG
simile I-ORG
, O
lors O
|
| O
des O
grands O
procès O
en O
cour O
d' O
assises O
, O
avec O
ces O
|
| O
mots O
écrits O
au O
- O
dessous O
: O
Maison B-MISC
du I-MISC
crime I-MISC
! I-MISC
|
| O
Elle O
était O
sinistre O
: O
sa O
porte O
, O
garnie O
de O
clous O
à O
|
| O
lètes O
rouillées O
, O
semblait O
ne O
devoir O
s' O
ouvrir O
que O
|
| O
devant O
une O
sommation O
. O
La O
poussière O
du O
che- O
|
| O
min O
s' O
était O
attachée O
invinciblement O
aux O
car- O
|
| O
reaux O
de O
ses O
étroites O
fenêtres O
. O
Le O
tout O
, O
noirci O
|
| O
et O
délabré O
, O
n' O
avait O
qu' O
une O
longue O
cheminée O
|
| O
dont O
nulle O
fumée O
ne O
s' O
échappait O
. O
|

| O
La O
fumée O
implique O
le O
feu O
qui O
pétille O
, O
— O
le O
|
| O
repas O
qu' O
on O
apprète O
, O
— O
la O
ménagère O
qui O
va O
et O
|
| O
vient O
, O
son O
tablier O
retroussé O
sur O
le O
côté O
, O
— O
des O
|
| O
enfants O
qui O
crient O
, O
— O
des O
casseroles O
qui O
chan- O
|
| O
tent O
: O
— O
mille O
choses O
joyeuses O
dont O
cette O
mai- O
|
| O
son O
paraissait O
dépourvue O
. O
|

| O
Flanqué B-PER
contre O
elle O
, O
un O
toit O
à O
pores O
, O
à O
|
| O
demi O
caché O
par O
une O
touffe O
de O
sureaux O
; O
de O
|
| O
maigres O
poules O
errant O
dans O
la O
cour O
; O
un O
chien O
|
| O
élique O
dans O
une O
niche O
vermoulue O
; O
un O
jardin O
|
| O
rempli O
de O
mauvaises O
herbes O
et O
des O
arbres O
mal O
|
| O
taillés O
entre-cro'sant O
leurs O
branches O
folles O
et O
, O
|

| O
" O
|

| O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
7 O
|

| O
partout O
alentour O
, O
la O
plaine O
nue O
, O
le O
jour O
qui O
|
| O
tombe O
. O
|

| O
Tout O
à O
coup O
, O
— O
pareil O
à O
un O
foyer O
dont O
la O
|
| O
flamme O
, O
avant O
de O
disparaître O
, O
remplit O
l' O
appar O
- O
|
| O
tement O
d’ O
un O
jet O
de O
clarté O
, O
— O
le O
soleil O
couchant O
|
| O
illumine O
le O
paysage O
. O
Et O
, O
— O
pareils O
à O
un O
vicil- O
|
| O
lard O
qui O
semble O
rajeunir O
, O
lorsqu' O
un O
éclair O
de O
|
| O
mémoire O
ou O
d' O
intelligence O
traverse O
son O
cer- O
|
| O
veau O
, O
— O
la O
plaine O
et O
la O
maison O
retrouvèrent O
|
| O
un O
peu O
de O
charme O
et O
de O
vie O
sous O
le O
soleil O
. O
La O
|
| O
lumière O
occidentale O
fit O
étinceler O
l' O
herbe O
mouil- O
|
| O
lée O
; O
l' O
eau O
des O
fossés O
qui O
bordaient O
la O
route O
|
| O
brilla O
comme O
un O
miroir O
d' O
acier O
; O
les O
vitres O
|
| O
des O
croisées O
répercutèrent O
mille O
rayons O
. O
Les O
|
| O
fleurs O
des O
arbres O
prirent O
des O
teintes O
d' O
or O
, O
et O
|
| O
la O
flamme O
rouge O
de O
l’ O
astre O
fit O
une O
sorte O
d’ O
au- O
|
| O
réole O
aux O
branches O
des O
pommiers O
. O
|

| O
Mais O
cette O
splendeur O
ne O
dura O
qu' O
un O
instant O
; O
|
| O
le O
soleil O
disparut O
derrière O
les O
lignes O
grisâtres O
|
| O
des O
collines O
et O
des O
nuages O
entassés O
à O
l' O
horizon O
. O
|
| O
La O
. O
lumière O
s' O
effaça O
entièrement O
, O
l’ O
eau O
redevint O
|
| O
boueuse O
, O
l' O
herbe O
noire O
et O
la O
tristesse O
s' O
éten- O
|
| O
dit O
de O
nouveau O
sur O
le O
paysage O
. O
— O
Une O
lumière O
|
| O
parut O
derrière O
les O
vitres O
de O
la O
maison O
. O
|

| O
Le O
vent O
du O
soir O
se O
leva O
, O
les O
feuillées O
cra- O
|
| O
quèrent O
au O
bruit O
de O
sa O
musique O
lugubre O
. O
La O
|

 

| O
$ O
LE B-MISC
PIÈGE I-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
bise B-PER
fit O
fléchir O
les O
( O
trémois O
dans O
les O
champs O
obs- O
|
| O
curcis O
; O
le O
vent O
augmenta O
, O
il O
se O
prit O
à O
rugir O
, O
à O
|
| O
faire O
crier O
le O
chäume O
, O
claquer O
les O
volets O
, O
à O
|
| O
disperser O
des O
branchages O
et O
des O
feuilles O
. O
C' O
é- O
|
| O
tait O
principalement O
sur O
la O
route O
unie O
qu’ O
il O
sé- O
|
| O
vissait O
avec O
toute O
sa O
fureur O
. O
Nul O
obstacle O
de- O
|
| O
vant O
lui O
: O
ni O
laboureur O
avec O
sa O
charrue O
, O
ni O
|
| O
roulier O
avec O
sa O
charrette O
, O
ni O
cavaliers O
, O
ni O
pié- O
|
| O
tons O
, O
— O
personne O
! O
La O
nuit O
avait O
fait O
cette O
route O
|
| O
déserte O
plus O
déserte O
encore O
. O
|

| O
Et O
voilà O
que O
dans O
sa O
course O
furibonde O
, O
le O
|
| O
tourbillon O
le O
plus O
fort O
s' O
arrêta O
, O
par O
une O
brus- O
|
| O
que O
saccade O
, O
au O
moment O
où O
il O
rencontra O
la O
|
| O
maison O
isolée O
. O
Le O
choc O
fut O
violent O
: O
un O
des O
|
| O
volets O
se O
détacha O
et O
fit O
un O
tel O
fracas O
en O
tombant O
|
| O
qu' O
on O
crut O
qu' O
il O
entraînait O
la O
muraille O
dans O
|
| O
sa O
chute O
. O
L' O
intérieur O
de O
la O
maison O
devint O
visi- O
|
| O
ble O
. O
Deux O
grands O
lits O
avec O
des O
rideaux O
de O
serge B-PER
|
| I-PER
bleue I-PER
rayée I-PER
de I-PER
gris I-PER
, O
quelques O
escabeaux O
et O
un O
|
| O
banc O
de O
bois O
, O
un O
vieux O
fauteuil O
couvert O
d’ O
une O
|
| O
tapisserie O
usée O
, O
une O
armoire O
, O
des O
ustensiles O
de O
|
| O
ménage O
: O
tels O
étaient O
les O
objets O
qui O
eussent O
|
| O
frappé O
le O
regard O
d’ O
un O
voyageur O
attardé O
, O
à O
|
| O
moins O
que O
ce O
regard O
n’ O
eut O
préféré O
suivre O
les O
|
| O
contextures O
inextricables O
des O
toiles O
d' O
araignées O
|
| O
s’ O
enchevêtrant O
aux O
solives O
du O
plafond O
. O
Dans O
la O
|

| O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
9 O
|

| O
cheminée O
, O
pas O
de O
feu O
; O
sur O
la O
table O
, O
rien O
qui O
fit O
|
| O
pressentir O
le O
repas O
, O
dont O
l' O
heure O
était O
cepen- O
|
| O
dant O
sonnée O
. O
Dans O
un O
des O
lits O
, O
— O
sous O
un O
drap O
|
| O
qui O
semblait O
recouvrir O
un O
cadavre O
, O
tant O
1l O
était O
|
| O
rigide O
et O
tendu O
, O
— O
une O
femme O
, O
dont O
les O
lèvres O
|
| O
blanches O
laissaient O
à O
peine O
passer O
le O
râle O
de O
|
| O
l' O
agonie O
. O
— O
Sur O
un O
escabeau O
, O
tout O
auprès O
, O
un O
|
| O
homme O
assis O
, O
la O
tête O
dans O
une O
main O
, O
l’ O
autre O
|
| O
main O
posée O
sur O
le O
lit O
, O
— O
dans O
une O
attitude O
|
| O
immobile O
. O
|

| O
Cet O
homme O
pouvait O
avoir O
soixante O
ans O
. O
Il O
|
| O
était O
de O
taille O
moyenne O
avec O
de O
larges O
et O
hautes O
|
| O
épaules O
dans O
lesquelles O
rentrait O
le O
cou O
. O
Des O
|
| O
cheveux O
gris O
très O
- O
épais O
, O
emboîtaient O
son O
front O
|
| O
qu O
ils O
paraissaient O
rétrécir O
. O
Sa O
bouche O
aux O
coins O
|
| O
dûürement O
arrêtés O
, O
semblait O
n’ O
avoir O
jamais O
dû O
|
| O
s' O
ouvrir O
qu' O
avec O
peine O
pour O
articuler O
un O
son O
. O
|
| O
Son O
œil O
clair O
, O
abrité O
par O
d' O
énormes O
sourcils O
, O
|
| O
exprimait O
en O
ce O
moment O
un O
désespoir O
farou- O
|
| O
che O
. O
; O
|

| O
La O
femme O
qui O
était O
dans O
le O
lit O
et O
qui O
allait O
|
| O
mourir O
, O
élait O
-elle O
l' O
objet O
de O
ce O
désespoir O
? O
— O
|
| O
Oui O
, O
sans O
aucun O
doute O
, O
car O
c' O
était O
sur O
elle O
que O
|
| O
se O
fixait O
obstinément O
le O
regard O
de O
l' O
homme O
. O
|

| O
Ce O
n' O
était O
pourtant O
pas O
sa O
femme O
; O
il O
était O
|
| O
vêtu O
comme O
le O
sont O
les O
riches O
fermiers O
, O
ou O
les O
|

| O
j. O
|

 

| O
10 O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
petits O
bourgeois O
qui O
habitent O
la O
campagne O
. O
Il O
|
| O
portait O
une O
veste O
de O
chasse O
et O
un O
pantalon O
en O
|
| O
bon O
gros O
drap O
, O
tandis O
que O
les O
vêtements O
de O
la O
|
| O
moribonde O
, O
jetés O
sur O
le O
pied O
du O
lit O
, O
étaient O
|
| O
faits O
d' O
une O
toile O
grossière O
et O
tels O
que O
ceux O
des O
|
| O
plus O
pauvres O
servantes O
. O
En O
outre O
, O
les O
mains O
|
| O
calleuses O
de O
cette O
femme O
dénotaient O
le O
travail O
|
| O
de O
la O
terre O
, O
et O
l' O
empreinte O
de O
sa O
face O
, O
— O
cette O
|
| O
empreinte O
où O
se O
révèle O
le O
caractère O
de O
ceux O
|
| O
qui O
vont O
cesser O
d' O
être O
, O
— O
dévoilait O
l' O
humilité O
; O
|
| O
l' O
humilité O
basse O
, O
cupide O
, O
hypocrite O
, O
de O
la O
pay- O
|
| O
sanne O
pliée O
à O
la O
domesticité O
. O
C' O
élait O
bien O
là O
|
| O
le O
type O
de O
la O
servante O
- O
maitresse O
! O
Elle O
n' O
avait O
|
| O
ouères O
plus O
de O
quarante O
ans O
; O
mais O
à O
la O
campa- O
|
| O
gne O
, O
les O
femmes O
sont O
vieilles O
à O
cet O
âge O
-là O
. O
|
| O
Le O
front O
de O
celle-ci O
avait O
des O
rides O
, O
et O
la O
|
| O
päleur O
de O
la O
maladie O
n' O
avait O
pas O
enlevé O
les O
|
| O
teintes O
terreuses O
que O
le O
hâle O
lui O
avait O
mises O
|
| O
aux O
joues O
. O
L’ O
avarice O
était O
inscrite O
sur O
ses O
lèvres O
|
| O
minces O
, O
la O
ruse O
sur O
ses O
pommettes O
que O
la O
peau O
|
| O
tendue O
faisait O
saillir O
davantage O
; O
le O
menton O
|
| O
carré O
par O
le O
bout O
, O
gros O
et O
proéminent O
, O
impli- O
|
| O
quail O
la O
violence O
. O
Rien O
n O
était O
sympathique O
en O
|
| O
elle O
, O
malgré O
la O
souffrance O
qui O
la O
clouait O
sur O
le O
|
| O
lit O
. O
Et O
cependant O
, O
dans O
le O
regard O
, O
dans O
la O
pose O
|
| O
de O
l’ O
homme O
, O
il O
y O
avait O
plus O
que O
de O
la O
simple O
|

| O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
11 O
|

| O
pitié O
; O
il O
y O
avait O
une O
désolation O
profonde O
, O
une O
|
| O
de O
ces O
douleurs O
réfléchies O
sur O
lesquelles O
le O
|
| O
temps O
semble O
devoir O
être O
sans O
pouvoir O
, O
A B-MISC
dé- I-MISC
|
| I-MISC
faut I-MISC
des I-MISC
lèvres I-MISC
fermées I-MISC
, O
ce O
regard O
disait O
la O
|
| O
pensée O
du O
vieillard O
et O
cette O
pensée O
devait O
être O
|
| O
celle-ci O
: O
— O
En O
la O
perdant O
, O
Je B-MISC
perds I-MISC
tout I-MISC
! I-MISC
|

| O
Était O
-ce O
donc O
qu' O
il O
n’ O
eût O
ni O
épouse O
, O
ni O
en- O
|
| O
fant O
, O
ni O
parent O
, O
ni O
ami O
? O
Qu' O
il O
se O
trouvât O
isolé O
|
| O
sur O
la O
terre O
et O
que O
, O
obéissant O
malgré O
lui O
à O
la O
|
| O
loi O
humaine O
qui O
fait O
qu' O
on O
ne O
peut O
vivre O
seul O
, O
|
| O
il O
tint O
beaucoup O
à O
ce O
compagnon O
, O
l' O
unique O
et O
|
| O
le O
dernier O
, O
— O
à O
cette O
servante O
qui O
ne O
l' O
avait O
|
| O
pas O
abandonné O
, O
comme O
les O
autres O
, O
et O
qui O
seule O
|
| O
était O
restée O
dans O
cette O
maison O
d' O
où O
chacun O
s' O
é- O
|
| O
cartait O
? O
|

| O
Etait O
-ce O
encore O
qu' O
il O
eût O
aimé O
cette O
femme O
|
| O
autrefois O
, O
et O
qu O
au O
moment O
de O
se O
séparer O
d' O
elle O
|
| O
à O
jamais O
, O
le O
souvenir O
du O
temps O
où O
il O
l' O
avait O
|
| O
aimée O
lui O
revint O
à O
l' O
esprit O
? O
|

| O
Élail B-PER
-ce O
enfin O
une O
complicité O
qui O
les O
liait O
|
| O
tous O
deux O
? O
Quelque O
secret O
partagé O
? O
quelque O
|
| O
crime O
commis O
en O
commun O
? O
un O
remords O
pa- O
|
| O
reil O
? O
|

| O
Nul O
n' O
eût O
pu O
le O
dire O
, O
si O
ce O
n’ O
est O
ces O
deux O
|
| O
êtres O
, O
à O
l' O
un O
desquels O
la O
mort O
ravissait O
la O
|
| O
parole O
que O
la O
douleur O
clouait O
dans O
le O
gosie- O
de O
|

 

| O
12 O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
, O
|

| O
l’ O
autre O
. O
— O
11s O
demeuraient O
ainsi O
tous O
deux O
, O
— O
|
| O
elle O
râlant O
, O
lui O
immobile O
, O
— O
lorsque O
le O
vent O
|
| O
qui O
s O
était O
un O
instant O
ralenti O
, O
se O
mit O
à O
souffler O
|
| O
et O
à O
mugir O
de O
nouveau O
. O
|||| O
|

| O
En O
passant O
sous O
la O
porte O
, O
il O
faisait O
récillie B-PER
la O
|
| O
petite O
lampe O
, O
de O
celles O
que O
dans O
les O
campagnes O
|
| O
on O
nomme O
crucraux O
. O
À O
cette O
lumière O
douteuse O
, O
|
| O
des O
ombres O
dansaient O
le O
long O
des O
murs O
. O
|
| O
L' O
homme O
se O
leva O
, O
prit O
la O
lampe O
et O
la O
posa O
plus O
|
| O
près O
du O
lit O
, O
pour O
la O
mettre O
à O
l' O
abri O
de O
la O
tem- O
|
| O
pête O
. O
Au O
même O
moment O
, O
le O
chien O
se O
mit O
à O
hur- O
|
| O
ler O
. O
La O
malade O
fit O
un O
mouvement O
. O
Le O
vieillard O
|
| O
entr'ouvrit O
la O
porte O
et O
siffla O
le O
chien O
; O
— O
mais O
|
| O
l' O
animal O
ne O
vint O
pas O
et O
son O
maitre O
l' O
entendit O
|
| O
qui O
fuyait O
dans O
la O
campagne O
en O
continuant O
à O
|
| O
hurler O
. O
— O
H B-PER
referma O
la O
porte O
. O
La O
lampe O
était O
|
| O
éteinte O
, O
il O
chercha O
du O
feu O
pour O
la O
rallumer O
. O
|
| O
Comme O
il O
allait O
à O
tâtons O
dans O
le O
désordre O
|
| O
de O
la O
chambre O
, O
un O
râle O
plus O
fort O
et O
plus O
pro- O
. O
|
| O
longé O
que O
les O
autres O
parvint O
jusqu O
à O
lui O
. O
il O
s' O
ar- O
|
| O
rêta O
court O
, O
n' O
osant O
frotter O
l’ O
allumette O
qu' O
il O
ve- O
|
| O
nait O
de O
prendre O
et O
, O
sans O
haleine O
, O
11 O
écouta O
. O
|
| O
— O
Plus O
rien O
! O
Il O
voulut O
aller O
au O
lit O
; O
ses O
genoux O
|
| O
fléchirent O
et O
il O
s’ O
affaissa O
sur O
la O
terre O
battue O
qui O
|
| O
formait O
le O
plancher O
. O
Là O
, O
plein O
de O
terreur O
, O
ac- O
|
| O
croupi O
, O
brisé O
, O
la O
face O
vers O
le O
sol O
, O
il O
attendit O
, O
|

| O
9 O
|

| O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
15 O
|

| O
écoutant O
toujours O
, O
mais O
n O
enutendant O
plus O
rien O
, O
|
| O
si O
ce O
n’ O
est O
l' O
orage O
dont O
la O
fureur O
semblait O
sans O
|
| O
cesses O
accroître O
, O
dans O
cette O
nuit O
de O
colère O
et O
de O
|
| O
désolation O
. O
|

| O
Enfin O
le O
vent O
cessa O
de O
souffler O
. O
Le O
soleil O
|
| O
revint O
plus O
pâle O
qu' O
il O
n’ O
était O
parti O
, O
Tout O
s' O
é- O
|
| O
veilla O
: O
les O
fleurs O
, O
les O
oiseaux O
et O
Les B-MISC
insectes I-MISC
. O
La O
|
| O
fumée O
des O
foyers O
lointains O
se O
mêla O
aux O
vapeurs O
|
| O
matinales O
. O
La O
campagne O
reprit O
un O
peu O
d' O
ani- O
|
| O
mation O
et O
la O
route O
se O
couvrit O
de O
gens O
qui O
se O
|
| O
rendaient O
à O
leurs O
travaux O
. O
|

| O
L' O
homme O
, O
alors O
, O
s' O
approcha O
du O
lit O
d’ O
un O
pas O
|
| O
lourd O
. O
Il O
contempla O
un O
instant O
la O
morte O
, O
lui O
|
| O
ferma O
les O
yeux O
et O
arrangea O
le O
drap O
autour O
d’ O
elle O
. O
|
| O
— O
Puis O
il O
prit O
son O
chapeau O
, O
son O
bâton O
, O
et O
|
| O
sortit O
en O
fermant O
soigneusement O
la O
porte O
. O
|

| O
Hier O
encore O
, O
c' O
était O
un O
homme O
robuste O
, O
à O
|
| O
la O
démarche O
égale O
, O
à O
la O
main O
ferme O
, O
à O
la O
voix O
|

| O
rude O
et O
forte O
. O
Ce O
malin O
, O
c’ O
est O
un O
vieillard O
, O
|

| O
cassé O
, O
chancelant O
, O
dont O
le O
geste O
hésite O
et O
qui O
ne O
|
| O
saurait O
que O
répondre O
si O
un O
étranger O
lui O
deman- O
|
| O
dait O
son O
chemin O
: O
à O
le O
contempler O
, O
cet O
étranger O
|
| O
se O
sentirait O
pris O
d' O
une O
pitié O
profonde O
. O
Pourquoi O
|
| O
donc O
les O
gens O
que O
rencontre O
le O
vieillard O
, O
et O
qui O
|
| O
sont O
tous O
du O
pays O
, O
semblent O
-ils O
, O
au O
contraire O
, O
|
| O
éprouver O
pour O
lui O
du O
mépris O
ou O
de O
Ja B-PER
haine O
? O
|

 

| O
14 O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
Eh O
quoi O
, O
pas O
un O
bonjour O
amical O
, O
pas O
une O
|
| O
main O
tendue O
! O
Rien O
qui O
témoigne O
du O
respect O
|
| O
qu' O
on O
a O
d' O
ordinaire O
pour O
la O
vieillesse O
, O
ou O
de O
la O
|
| O
pitié O
qu' O
inspire O
le O
malheur O
? O
|

| O
Non O
! O
— O
Tous O
s' O
écartent O
lorsqu' O
il O
passe O
. O
|

| O
Et O
lui O
, O
il O
va O
, O
comme O
s’ O
il O
était O
habitué O
à O
voir O
|
| O
tout O
le O
monde O
s’ O
écarter O
ainsi O
devant O
lui O
, O
|

| O
ue O
|
| O
Les O
Forgerons O
, O
|

| O
La O
rue B-LOC
Lamartine I-LOC
fait O
partie O
du O
très O
- O
petit O
|
| O
nombre O
des O
rues O
de O
Paris B-LOC
que O
le O
grand O
courant O
|
| O
de O
démolition O
et O
de O
reconstruction O
caractéris- O
|
| O
tique O
du O
second B-MISC
Empire I-MISC
n' O
a O
pas O
complétement O
|
| O
bouleversées O
. O
Elle O
n’ O
est O
pas O
tout O
à O
fait O
droite O
, O
|
| O
ses O
maisons O
ne O
sont O
pas O
tout O
à O
fait O
uniformes O
: O
|
| O
elle O
a O
encore O
une O
physionomie O
. O
Ici O
, O
large O
et O
|
| O
claire O
, O
plus O
loin O
, O
étroite O
et O
sombre O
, O
— O
elle O
a O
|
| O
des O
maisons O
superbes O
et O
des O
masures O
à O
demi- O
|
| O
construiles O
en O
bois O
, O
des O
corniches O
scuiptées O
|
| O
avec O
art O
, O
et O
des O
toits O
de O
vieilles O
ardoises O
bri- O
|

 

| O
16 O
LE O
PIÈGE O
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
sées O
ou O
noircies O
. O
Des O
piétons O
, O
appartenant O
pour O
|
| O
la O
plupart O
aux O
classes O
ouvrières O
, O
suivent O
ses O
|
| O
trottoirs O
; O
des O
omnibus O
, O
des O
voitures O
de O
rou- O
|
| O
lage O
, O
quelques O
fiacres O
à O
numéros O
jaunes O
, O
font O
|
| O
sonner O
leur O
ferraille O
et O
trembler O
les O
vitres O
de O
|
| O
ses O
croisées O
. O
|||| O
|

| O
Il O
passe O
beaucoup O
de O
monde O
dans O
cette O
rue O
, O
|
| O
qui O
joint O
, O
entre O
elles O
, O
les O
rues O
Cadet B-ORG
, O
Roche- B-PER
|
| I-PER
chouart I-PER
, O
Montholon,—et B-LOC
les O
rues O
du O
Faubourg- B-LOC
|
| I-LOC
Montmartre I-LOC
, O
des O
Martyrs B-LOC
, O
de O
Notre-Dame-de- B-LOC
|
| O
Lorette B-LOC
et O
de O
Saint-Lazare B-LOC
; O
mais O
on O
ne O
s' O
y O
|
| O
arrête O
pas O
. O
Là O
, O
en O
effet O
, O
m O
riches O
magasins O
, O
|
| O
ni O
devantures O
curieuses O
. O
! O
— O
De O
pauvres O
in- O
|
| O
dustries O
: O
des O
coiffeurs O
, O
un O
bazar O
, O
quelques O
|
| O
hôtels O
meublés O
, O
— O
une O
population O
d' O
artistes O
, O
|
| O
de O
filles O
perdues O
, O
de O
petits O
bourgeois O
, O
de O
petits O
|
| O
marchands O
... O
|

| O
La O
maison O
qui O
porte O
le O
n° O
... O
est O
une O
des O
|
| O
plus O
mal O
construites O
, O
des O
plus O
délabrées O
et O
du O
|
| O
plus O
triste O
accès O
. O
Un O
seul O
magasin O
occupe O
son O
|
| O
rez-de-chaussée O
. O
C' O
est O
une O
boutique O
d' O
épi- O
|
| O
cier O
, O
au-dessus O
de O
laquelle O
se O
lit O
ce O
seul O
mot O
: O
|
| O
« O
Bouton B-PER
, O
» O
( O
sans O
doute O
le O
nom O
du O
marchand O
) O
, O
|
| O
peint O
en O
lettres O
jaunes O
sur O
un O
fond O
brun O
. O
A O
|
| O
gauche O
de O
la O
boutique O
, O
est O
une O
allée O
mal O
payée O
, O
|
| O
boueuse O
, O
dans O
laquelle O
, O
entre O
l' O
arrière-bouti- O
|

| O
va O
: O
|

| O
MR B-ORG
ri O
Lee B-PER
|

| I-PER
LE I-PER
PIÈGE O
AUX O
MARIS B-ORG
. O
47 O
|

| O
que O
de O
l’ O
épicier O
et O
la O
loge O
du O
concierge O
située O
|
| O
sur O
la O
cour O
, O
s' O
ouvre O
un O
escalier O
de O
bois O
, O
dont O
|
| O
les O
marches O
frottées O
une O
fois O
par O
an O
, O
le O
jour O
de O
|
| O
la O
saint B-PER
Sylvestre I-PER
, O
sont O
, O
dès O
le O
2 O
janvier O
, O
macu- O
|
| O
lées O
et O
presque O
impraticables O
. O
Les O
gens O
qui O
|
| O
montent O
et O
descendent O
cet O
escalier O
, O
ne O
sont O
|
| O
pas O
nés O
sur O
les O
marches O
d' O
un O
trône O
; O
mais O
ce O
|
| O
sont O
de O
bonnes O
gens O
qui O
tous O
exercent O
un O
|
| O
honnête O
métier O
. O
|

| O
Ils O
habitent O
depuis O
longtemps O
cette O
mai- O
|
| O
son O
, O
et O
jamais O
ils O
n' O
ont O
eu O
à O
déplacer O
un O
meu- O
|
| O
ble O
pour O
cause O
de O
réparation O
. O
|

| O
Le O
propriétaire O
est O
un O
vieux O
rentier O
qui O
ne O
|
| O
veut O
ni O
dépenser O
ses O
revenus O
, O
ni O
les O
accroi- O
|
| O
tre O
. O
Il O
a O
acheté O
cette O
maison O
telle O
qu' O
elle O
est O
|
| O
et O
, O
telle O
qu' O
elle O
est O
, O
il O
la O
laissera O
à O
ses O
héritiers O
. O
|
| O
Mais O
1l O
ne O
songe O
pas O
plus O
à O
tirer O
parti O
du O
terrain O
|
| O
qu' O
elle O
occupe O
, O
qu O
à O
la O
démolir O
ou O
à O
l' O
exhaus- O
|
| O
ser O
d' O
un O
étage O
. O
Il O
ne O
vient O
jamais O
la O
visiter O
et O
|
| O
s' O
en O
rapporte O
aveuglément O
à O
madame B-PER
Sainte- I-PER
|
| I-PER
Hélène I-PER
, O
la O
femme O
du O
concierge O
, O
du O
soin O
de O
|
| O
recevoir O
les O
loyers O
. O
|

| O
C' O
est O
madame O
Sainte-Hélène B-PER
qui O
gouverne O
|
| O
le O
n° O
... O
de O
la O
rue O
Lamartine B-PER
: O
gouvernement O
|
| O
absolu O
, O
tempéré O
par O
la O
grâce O
particulière O
aux O
|
| O
reines O
, O
Son O
palais O
est O
situé O
, O
— O
on O
l’ O
a O
vu,—entre O
|

| O
48 O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
|

| O
l' O
escalier O
et O
la O
cour O
. O
La O
grande O
entrée O
est O
par O
|
| O
l' O
allée O
. O
Un O
vasistas O
vitré O
donne O
sur O
l' O
escalier O
, O
|
| O
une O
belle O
et O
large O
fenêtre O
, O
sur O
la O
cour O
. O
L' O
appar- O
|
| O
tement O
du O
premier O
étage O
est O
libre O
en O
ce O
mo- O
|
| O
ment O
, O
par O
suile B-PER
de O
décès O
; O
— O
il O
faut O
qu’ O
on O
|
| O
meure O
pour O
s' O
en O
aller O
de O
cette O
maison O
-là O
! O
— O
Le O
|
| O
second O
est O
occupé O
par O
deux O
frères O
: O
Cadet B-PER
Loir I-PER
|
| O
et O
Didi B-PER
Loir I-PER
. O
Tous O
deux O
sont O
tailleurs O
, O
tail- O
|
| O
leurs O
en O
vieux O
, O
tailleurs O
pour O
les O
pauvres O
. O
Ca- O
|
| O
det O
Loir O
, O
grand O
gaillard O
taillé O
en O
compas O
et O
|
| O
fort O
comme O
un O
taureau O
, O
est O
l’ O
esclave O
de O
Didi B-PER
|
| I-PER
Loir I-PER
, O
petit O
bossu O
à O
jambes O
de O
cigales O
. O
Garçons O
|
| O
( O
ous O
deux O
, O
ils O
emploient O
à O
l’ O
année O
une O
femme O
|
| O
de O
ménage O
, O
qui O
coud O
au O
besoin O
et O
les O
a O
vus O
|
| O
souvent O
en O
déshabillé O
, O
— O
du O
moins O
à O
ce O
que O
|
| O
dit O
madame B-PER
Sainte-Hélène I-PER
. O
en O
riant O
bien O
en- O
|
| O
tendu O
. O
|

| O
Au O
troisième O
, O
c’ O
est O
l' O
atelier O
de O
lingerie O
de O
|
| O
madame O
Bricard B-PER
, O
|

| O
Madame B-PER
Bricard I-PER
, O
veuve O
asthmatique O
, O
esprit O
|
| O
fort O
, O
est O
indulgente O
pour O
les O
faiblesses O
de O
ses O
|
| O
ouvrières O
, O
et O
ne O
les O
renvoie O
que O
lorsqu' O
elles O
|
| O
sont O
parvenues O
à O
un O
état O
avancé O
de O
grossesse O
. O
|
| O
Elle O
lit O
des O
romans O
- O
feuilletons O
, O
parle O
de O
son O
|
| O
bon O
cœur O
, O
récite O
volontiers O
la O
liste O
des O
per- O
|
| O
sonnes O
qu' O
elle O
a O
obligées O
el B-LOC
qui O
se O
sont O
montrées O
|

  

   

| O
SE O
er O
|
| O
mn B-ORG
RS I-ORG
s O
| | O
. O
tr B-LOC
. O
« O
re O
|
| O
ca O
Q B-MISC
D I-MISC
. O
à O
A B-LOC
L I-LOC
|

| I-LOC
LE I-LOC
PIÈGE I-LOC
AUX I-LOC
MARIS I-LOC
. O
19 O
|

| O
ingrates O
. O
Elle O
adore O
les O
digressions O
dans O
le O
|
| O
discours O
, O
et O
se O
vante O
de O
n O
avoir O
jamais O
man- O
|
| O
qué O
une O
des O
deux O
premières O
représentalions O
de O
|
| O
tous O
les O
drames O
qui O
se O
sont O
joués O
, O
depuis O
dix O
|
| O
ans O
, O
sur O
les O
théâtres O
de O
la O
Porte-Saint-Mar- B-LOC
|
| I-LOC
tin I-LOC
, O
de O
l' O
Ambigu B-LOC
, O
du O
Cirque B-LOC
et O
de O
la O
Gaïlé B-LOC
. O
Le O
|
| O
quatrième O
étage O
est O
loué O
à O
une O
pauvre O
femme O
, O
|
| O
riche O
autrefois O
, O
tombée O
dans O
la O
misère O
, O
et O
qui O
|
| O
est O
venue O
, O
comme O
c’ O
est O
l' O
usage O
, O
de O
la O
province O
|
| O
où O
tout O
se O
sait O
, O
à O
Paris B-LOC
où O
tout O
se O
cache O
. O
Son O
|
| O
mari O
était O
banquier O
. O
I B-LOC
a O
fait O
des O
spéculations O
|
| O
sur O
les O
biens O
, O
s' O
est O
ruiné O
, O
déshonoré O
et O
fina- O
|
| O
lement O
tué O
. O
|

| O
Madame B-PER
Houdot I-PER
, O
travaille O
ainsi O
que O
sa O
fille O
|
| O
Mathilde B-PER
. O
Ces O
dames O
font O
elles O
- O
mêmes O
leur O
|
| O
ménage O
et O
elles O
sous-louent O
une O
chambre O
gar- O
|
| O
nie O
dont O
le O
revenu O
paie O
à O
peu O
près O
leur O
loyer O
. O
|

| O
Le O
cinquième O
étage O
se O
subdivise O
en O
quatre O
|
| O
logements O
, O
composés O
chacun O
d’ O
une O
pièce O
. O
|
| O
Deux O
ouvriers O
forgerons O
et O
un O
clerc O
d' O
huis- O
|
| O
sier O
, O
cccupent O
les O
trois O
premiers O
, O
les O
plus O
vas- O
|
| O
les O
et O
les O
plus O
confortables O
. O
La O
dernière O
pièce O
|
| O
qui O
est O
toute O
petite O
, O
a O
pour O
locataires O
deux O
|
| O
ouvrières O
de O
madame B-PER
Bricard I-PER
, O
mesdemoiselles O
|
| O
Belotteget B-PER
Fanchon I-PER
. O
Comme O
Belotte B-PER
ne O
rentre O
|
| O
presque O
jamais O
la O
nuit O
, O
Fanchon B-PER
peut O
trouver O
|

 

| O
20 O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
le O
lit O
trop O
grand O
; O
mais O
Belotte B-PER
découche O
, O
pré- O
|
| O
tend O
-elle O
, O
parce O
qu' O
il O
est O
trop O
étroit O
. O
Mystère O
! O
|

| O
Les B-LOC
Sainte-Hélène I-LOC
ont O
disposé O
du O
sixième O
|
| O
étage O
. O
Ils O
ont O
là O
une O
chambre O
pour O
leur O
fils O
|
| O
cadet O
, O
Georges B-PER
- I-PER
Napoléon I-PER
. O
Ce O
jeune O
homme O
, O
|
| O
après O
avoir O
oblenuplusieurs O
prix O
au O
grand O
con- O
|
| O
cours O
, O
envoie O
des O
articles O
de O
genre O
à O
un O
petit O
|
| O
Journal B-MISC
, O
et O
se O
prépare O
à O
être O
ministre O
dès O
|
| O
qu' O
il O
aura O
l' O
âge O
requis O
. O
C' O
est O
, O
du O
reste O
, O
un O
|
| O
charmant O
garçon O
, O
plein O
d' O
avenir O
, O
qui O
ne O
de- O
|
| O
mande O
qu' O
à O
bien O
faire O
. O
I B-LOC
peut O
beaucoup O
, O
il O
|
| O
le O
sait O
et O
est O
bien O
décidé O
à O
lutter O
énergique- O
|
| O
ment O
contre O
tous O
les O
obstacles O
. O
Le O
ménage O
de O
|
| O
Georges B-PER
- I-PER
Napoléon I-PER
est O
le O
mieux O
tenu O
de O
cette O
|
| O
maison O
qui O
ne O
rapporte O
à O
son O
propriétaire O
que O
|
| O
quatre O
mille O
francs O
par O
an O
. O
Or O
, O
par O
le O
temps O
|
| O
qui O
court O
, O
il O
est O
permis O
de O
négliger O
un O
peu O
sa O
|
| O
maison O
, O
quand O
on O
n’ O
en O
extrait O
pas O
un O
meilleur O
|
| O
revenu O
|||| O
|

| O
ILest B-ORG
vrai O
que O
celle-ci O
a O
une O
succursale O
sur O
|
| O
la O
cour O
. O
|||| O
|

| O
C’ O
est O
un O
petit O
bâtiment O
élevé O
d' O
un O
seul O
étage O
|
| O
au-dessus O
du O
rez-de-chaussée O
. O
En O
bas O
, O
une O
|
| O
forge O
, O
— O
au O
premier O
, O
l' O
appartement O
du O
for- O
|
| O
geron O
et O
de O
sa O
famille O
, O
— O
Ici O
tout O
respire O
l' O
ai- O
|
| O
sance O
et O
le O
bien-être O
. O
|

| O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
, O
24 O
|

| O
A O
travers O
les O
vitres O
de O
l' O
étage O
supérieur O
, O
on O
|
| O
aperçoit O
des O
rideaux O
de O
neige O
. O
Quelques O
pots O
de O
|
| O
fleurs O
garnissent O
Le O
rebord O
des O
croisées O
. O
La O
cour O
|
| O
est O
pavée O
et O
propre O
. O
Le O
long O
des O
murs O
, O
1 O
] O
y O
a O
|
| O
des O
plates O
- O
bandes O
où O
poussent O
des O
vignes O
vier- O
|
| O
ves O
et O
des O
fraisiers O
. O
Dans O
un O
coin O
, O
un O
grand O
|
| O
lilas O
abrite O
une O
pompe O
, O
et O
une O
nuée O
de O
moi- O
|
| O
neaux B-PER
frar I-PER
? O
s O
piaille O
sur O
les O
barres O
de O
fer O
em- O
|
| O
pilées O
. O
— O
Qu' O
un O
rayon O
de O
soleil B-LOC
joue O
sur O
tout O
|
| O
cela O
, O
et O
tout O
cela O
vous O
paraîtra O
charmant O
: O
la O
|
| O
maisonnette O
blanche O
aura O
l' O
air O
de O
rire O
et O
de O
|
| O
chanter O
à O
la O
face O
de O
la O
grande O
vilaine O
maison O
|
| O
noire O
qui O
se O
dresse O
, O
entre O
elle O
et O
la O
rue O
, O
|
| O
comme O
un O
fantôme O
. O
|

| O
Mais O
, O
en O
ce O
moment O
, O
le O
soleil O
est O
couché O
, O
et O
|
| O
cest O
par O
un O
sombre O
crépuscule O
que O
la O
forge O
|
| O
s' O
épanouit O
dans O
toute O
sa O
gloire O
. O
Les O
soufflets O
|
| O
vigoureux O
mugissent O
en O
envoyant O
leur O
kan O
! O
|
| O
han B-ORG
! I-ORG
au O
feu O
qui O
mugit O
à O
sou B-PER
tour O
et O
fait O
vol- O
|
| O
tiger O
de O
brillantes O
étincelles O
, O
L' O
écho O
sonore O
du O
|
| O
marteau O
retentit O
sur O
l' O
enclume O
, O
et O
le O
fer O
em- O
|
| O
brâsé B-PER
sème O
au O
hasard O
ses O
rubis O
étincelants O
. O
|

| O
Deux O
compagnons O
sont O
debout O
auprès O
de O
|
| O
l' O
enclume O
. O
Le O
premier O
, O
celui O
qui O
tient O
le O
fer O
, O
|
| O
est O
un O
tout O
jeune O
homme O
, O
mince O
, O
vêtu O
d' O
un O
|
| O
pantalon O
de O
toile O
grise O
et O
d' O
une O
chemise O
à O
|

 

| O
22 O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
, O
|

| O
mille O
raies O
bleues O
. O
L' O
intelligence O
rayonne O
sur O
|
| O
sa O
figure O
; O
de O
légères O
moustaches O
noires O
, O
crâne- O
|
| O
ment O
relevées O
, O
laissent O
voir O
une O
bouche O
garnie O
|
| O
de O
dents O
très O
- O
blanches O
; O
— O
ses O
veux O
brillent O
|
| O
comme O
deux O
gouttes O
de O
café O
et O
ses O
cheveux O
|
| O
courts O
, O
relevés O
sur O
le O
front O
, O
en O
font O
ressortir O
|
| O
l' O
ampleur O
. O
|

| O
Le O
second O
est O
un O
colosse O
, O
aux O
cheveux O
d' O
un O
|
| O
blond O
fade O
, O
aux O
énormes O
favoris O
roux O
, O
au O
teint O
|
| O
coloré O
. O
Son O
costume O
de O
travail O
n’ O
est O
pas O
d' O
une O
|
| O
simplicité O
aussi O
sévère O
que O
celui O
de O
son O
cama- O
|
| O
rade O
. O
Il O
porte O
un O
pantalon O
de O
velours O
vert O
- O
bou- O
|
| O
leille B-PER
, O
un O
gilet O
à O
bandes O
rouges O
et O
bleues O
, O
|
| O
une O
chemise O
à O
pois B-ORG
Jaunes I-ORG
et O
bruns O
. O
De O
solides O
|
| O
boucles O
d' O
or O
, O
en O
forme O
d' O
ancres O
, O
pendent O
à O
ses O
|
| O
oreilles O
et O
l' O
on O
voit O
reluire O
, O
à O
sa O
main O
droite O
, O
|
| O
une O
bague O
chevalière O
en O
argent O
massif O
qu' O
un O
|
| O
enfant O
aurait O
peine O
à O
soulever O
. O
Et O
cependant O
, O
|
| O
tel O
sera O
toujours O
le O
triomphe O
de O
la O
nature O
sur O
|
| O
l' O
art O
, O
il O
est O
moins O
beau O
que O
l' O
autre O
qui O
est O
|
| O
moins O
bien O
mis O
que O
lui O
! O
|

| O
Deux O
autres O
ouvriers O
travaillent O
devant O
la O
|
| O
cloison O
vitrée O
qui O
donne O
sur O
la O
cour O
. O
Dans O
un O
|
| O
coin O
, O
une O
masse O
noire O
s O
agite O
en O
sifflant O
, O
|

| O
— O
Pierre B-MISC
! O
dit O
tout O
à O
coup O
le O
colosse O
à O
sen B-LOC
|
| O
camarade O
, O
en O
tenant O
suspendu O
en O
l' O
air O
son O
|

| O
12 O
|

| O
JE B-MISC
PIÈGE I-MISC
AUX I-MISC
MARIS I-MISC
. O
5 O
|
| O
énorme O
marteau O
, O
nous O
sommes O
aujourdhui O
|
| O
samedi O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
oui O
, O
nous O
sommes O
aujourd'hui O
|
| O
samedi O
. O
Après O
? O
|

| O
— O
Après O
! O
C' O
est O
demain O
dimanche O
. O
|

| O
— O
Sans O
doute O
. O
|

| O
— O
Et O
après O
? O
|

| O
— O
Après O
! O
C’ O
est O
lundi O
. O
|

| O
— O
Et O
qu' O
est O
-ce O
qu' O
on O
fait O
lundi O
? O
|

| O
Le O
jeune O
homme O
baissa O
la O
tête O
sans O
répon- O
|
| O
dre B-ORG
. O
|

| O
— O
Tiens B-MISC
ferme I-MISC
! I-MISC
Il O
faut O
que O
je O
tape O
! O
Ça B-MISC
|
| O
me O
fait O
du O
bien O
de O
taper O
quand O
je O
suis O
en O
|
| O
colère O
. O
Et O
vlan O
! O
vlan O
! O
aie O
donc O
! O
Ah B-MISC
! I-MISC
c' O
est O
|
| O
lundi O
que O
tu O
pars O
! O
Diable O
de O
fer O
! O
Là O
! O
encore O
! O
|
| O
bon O
! O
me O
voilà O
un O
peu O
soulagé O
! O
— O
Causons B-LOC
|
| O
maintenant O
. O
|

| O
Et O
le O
forgeron O
, O
rouge O
, O
en O
sueur O
, O
laissa O
tom B-PER
|
| I-PER
ber I-PER
son O
marteau O
: O
|

| O
— O
Qui O
est O
-ce O
qui O
dine O
avec O
moi O
demain O
? O
|

| O
— O
Pas B-MISC
moi I-MISC
. O
|

| O
— O
Comment B-MISC
! I-MISC
pas O
toi O
. O
Je O
voudrais O
bien O
voir O
|
| O
ça O
, O
par O
exemple O
! O
La O
veille O
d’ O
un O
départ O
! O
|

| O
— O
Justement O
, O
la O
veille O
de O
mon O
départ O
, O
Je B-MISC
|
| I-MISC
dinerai I-MISC
avec O
mon O
père O
et O
avec O
mes O
sœurs O
, O
Il O
|
| O
est O
vrai O
que O
{ O
u O
y O
seras O
aussi O
: O
— O
{ O
u O
es O
invité O
! O
|

 

| O
24 O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
— O
A B-LOC
la O
bonne O
heure O
! O
On O
rira O
... O
c' O
est O
à O
dire O
|
| O
non O
, O
on O
... O
Enfin O
, O
on O
sera O
{ O
ous O
ensemble O
... O
Et O
|
| O
qu' O
est O
-ce O
qu' O
ils O
disent O
là O
- O
bas O
? O
|

| O
— O
Rien O
. O
— O
Mon O
père O
lève O
toujours O
le O
coude O
|
| O
de O
temps O
en O
temps O
. O
Mes O
sœurs O
travaillent O
: O
la O
|
| O
Bise B-LOC
gagne O
maintenant O
trente O
sous O
par O
Jour B-PER
. O
|

| O
— O
Voyez B-MISC
-vous I-MISC
ça I-MISC
, O
cetie O
Bise B-MISC
! I-MISC
Mais O
c' O
est O
|
| O
Lrès B-MISC
- I-MISC
bien I-MISC
… O
trente O
sous O
! O
... O
Et O
... O
et O
l' O
autre O
? O
|

| O
— O
Tili B-PER
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
mam' O
selle O
Titi B-PER
? O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
celle O
-là O
! O
sa O
journée O
ne O
pèse O
pas O
|
| O
lourd O
, O
Elle B-MISC
est I-MISC
délicate I-MISC
, I-MISC
elle I-MISC
a I-MISC
besoin I-MISC
de I-MISC
|
| I-MISC
soins I-MISC
. O
Peut O
- O
être O
aussi O
aime O
-t O
-elle O
un O
peu O
trop O
|

| O
à O
lire O
? O
Enfin O
, O
mon O
pauvre O
Fanfan B-MISC
, O
elle O
aurait O
|

| O
dù O
naître O
demoiselle O
, O
quoi O
! O
|

| O
— O
Tu O
crois O
? O
c' O
est O
qu'’aussi O
elle O
est O
si O
gen- O
|
| O
üille O
! O
Quand O
on O
vous O
regarde O
ses O
petits O
doigts O
|
| O
blancs O
! O
Est O
-ce O
que O
c' O
est O
fait O
pour O
coudre O
, O
ces O
|
| O
doigts O
-là O
... O
C' O
est O
fait O
pour O
toucher O
du O
piano O
... O
|
| O
voilà O
! O
|

| O
— O
Dans O
notre O
position O
, O
Fanfan B-MISC
, O
1l O
faut O
que O
|
| O
les O
doigts O
servent O
à O
autre O
chose O
. O
Je O
suis O
inquiet O
|
| O
de O
partir O
, O
mon O
vieux O
. O
Tout O
ce O
monde O
-là O
avait O
|
| O
encore O
besoin O
de O
moi O
. O
— O
- O
Tu O
veilleras O
sur O
eux O
, O
|
| O
pas O
vrai O
? O
|

| O
— O
Es B-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
bâte I-MISC
! I-MISC
|

| O
nn O
|

| O
SENEEUE O
FT O
y O
ere O
|

| O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
35 O
|

| O
— O
Ju B-MISC
m' O
écriras O
souvent O
... O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
, O
tu O
|
| O
me O
feras O
écrire O
, O
puisque O
. O
|

| O
— O
Je O
n' O
en O
rougis O
pas O
! O
C' O
est O
vrai O
, O
je O
ne O
sais O
|
| O
rién O
mais O
l' O
écrivain O
de O
la O
place B-LOC
Cadet I-LOC
est O
de O
|
| O
mes O
amis O
, O
en O
deux O
temps O
je O
suis O
chez O
lui O
, O
— O
et O
|
| O
dès O
qu' O
il O
y O
aura O
du O
nouveau O
, O
sois O
tranquille O
. O
|

| O
— O
Tu O
me O
parleras O
aussi O
. O
|

| O
Pierre B-MISC
désigna O
des O
veux O
le O
plafond O
, O
c O
est-à- O
|
| O
dire O
l' O
étage O
supérieur O
. O
|

| O
Fanfan B-PER
suivit O
ce O
regard O
. O
|

| O
— O
Compris B-MISC
! O
dit O
-il O
, O
Tu B-MISC
l' I-MISC
aimes I-MISC
! I-MISC
Je O
connais O
|
| O
Ça B-MISC
, O
|

| O
— O
Chut B-MISC
! I-MISC
dit O
Pierre B-MISC
. O
Si O
l' O
on O
t' O
entendait O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
où O
serait O
le O
mal O
? O
C' O
est O
pas O
|
| O
elle O
qui O
s O
en O
fâcherait O
, O
va O
! O
M’ B-LOC
est O
avis O
, O
au O
con- O
|
| O
traire O
, O
qu' O
elle O
en O
serait O
contente O
. O
Le O
père O
aussi O
|
| O
serait O
content O
. O
C' O
est O
un O
vrai O
, O
le O
vieux O
Michel B-MISC
, O
|
| O
quoique O
. O
|

| O
Fanfan B-MISC
s' O
arrêta O
court O
. O
|

| O
— O
Quoique O
? O
demanda O
l’ O
autre O
, O
achève O
! O
|

| O
Fanfan B-MISC
saisit O
son O
marteau O
. O
|

| O
— O
Rien B-MISC
! I-MISC
dit O
-il O
, O
— O
Tiens B-MISC
ferme I-MISC
! I-MISC
il O
faut O
que O
|
| O
je O
tape O
! O
|

| O
— O
Fanfan B-MISC
, I-MISC
tu I-MISC
t' I-MISC
expliqueras I-MISC
.. O
… O
. O
|

| O
— O
Non O
! O
|

| O
— O
Si B-MISC
! I-MISC
— I-MISC
Je I-MISC
le I-MISC
veux I-MISC
. O
|

 

| O
26 O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
— O
Au O
fait O
, O
pourquoi O
pas O
... O
? O
Or O
donc O
, O
11 O
y O
a O
|
| O
huit O
jours O
, O
nous O
étions O
là O
, O
{ O
ous O
les O
deux O
, O
le O
|
| O
patron O
et O
moi O
, O
à O
nous O
regarder O
dans O
le O
blanc O
|
| O
des O
yeux O
, O
comme O
des O
chiens O
de O
faïence O
... O
|
| O
Voilà O
que O
tout O
à O
coup O
: O
— O
Fanfan B-MISC
! I-MISC
qu' O
il O
me O
|
| O
dit O
, O
ce O
pauvre O
Pierre B-MISC
va O
donc O
nous O
quitter O
? O
— O
|
| O
Moi O
, O
voilà O
que O
je O
lui O
dis O
comme O
cela O
: O
— O
Il O
|
| O
nous O
quittera O
ou O
il O
ne O
nous O
quittera O
pas O
, O
c' O
est O
- O
à- O
|
| O
dire O
qu’ O
il O
nous O
quittera O
si O
cela O
vous O
fait O
plaisir O
, O
|
| O
el O
qu' O
il O
ne O
nous O
quittera O
pas O
si O
vous O
ne O
voulez O
|
| O
pas O
, O
patron O
, O
— O
que O
Je O
lui O
dis O
! O
— O
Comment O
ça O
? O
|
| O
— O
Dame B-PER
, O
si O
Pierre B-MISC
avait O
de O
quoi O
, O
1l O
achèterait O
|
| O
peut-être O
un O
remplaçant O
? O
Je O
ne O
sais O
pas O
, O
moi O
, O
|
| O
mais O
ça O
me O
fait O
cet O
effet O
tout O
de O
même O
, O
que O
je O
|
| O
lui O
dis O
. O
— O
Tu O
crois O
? O
qu' O
il O
dit O
, O
dit O
-il O
. O
Là O
- O
des- O
|
| O
sus O
, O
il O
ne O
dit O
plus O
rien O
; O
c’ O
est O
- O
à O
- O
dire O
, O
si O
! O
Un O
|
| O
moment O
après O
, O
1l O
dit O
: O
|

| O
— O
J' O
en O
parlerai O
à O
la O
bourgeoise O
... O
|

| O
— O
Eh O
bien O
? O
|

| O
— O
Eh O
bien O
! O
La O
bourgeoise O
... O
C’ O
est O
pas O
une O
|
| O
vraie O
, O
quoi O
? O
Tiens B-MISC
ferme I-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
Et O
le O
colosse O
fit O
jaillir O
des O
gerbes O
de O
feu O
sous O
|
| O
ses O
coups O
redoublés O
. O
|

| O
La O
porte O
de O
l' O
atelier O
s' O
ouvrit O
pour O
donner O
|
| O
passage O
à O
une O
grande O
, O
svelte O
, O
et O
blonde O
jeune O
. O
|
| O
fille O
vêtue O
de O
blanc O
, O
qui O
s’ O
avança O
délibéram- O
|

| O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
, O
27 O
|

| O
ment O
à O
travers O
les O
pièces O
de O
ferraille O
, O
et O
vint O
|
| O
lendre B-PER
les O
mains O
aux O
deux O
compagnons O
. O
|

| O
— O
Mademoiselle B-MISC
Antoinette I-MISC
! O
s' O
écria O
Fanfan B-PER
|
| O
d' O
une O
voix O
joyeuse O
, O
|

| O
— O
Vous O
, O
mademoiselle O
! O
fit O
Pierre B-MISC
avec O
un O
|
| O
regard O
reconnaissant O
. O
|

| O
— O
Mon O
père O
n' O
est O
pas O
ici O
? O
demanda- O
|
| O
t O
-elle O
. O
|

| O
— O
Non O
, O
mademoiselle B-PER
! I-PER
répondit O
tristement O
|
| O
le O
jeune O
homme O
. O
|

| O
Eh O
quoi O
! O
— O
ajoulait O
aux O
paroles O
le O
ton O
|
| O
dont O
elles O
étaient O
dites O
, O
— O
eh O
quoi O
! O
ce O
n' O
est O
|
| O
donc O
pas O
pour O
moi O
que O
vous O
êtes O
venue O
! O
|

| O
— O
Alors O
, O
je O
vais O
l’ O
attendre O
! O
|

| O
Mon O
père O
n' O
était O
qu' O
un O
prétexte O
, O
disait O
le O
|
| O
son O
de O
la O
voix O
. O
|

| O
Pierre B-PER
Joignit I-PER
les O
mains O
; O
il O
voulut O
dire O
quel- O
|
| O
que O
chose O
, O
mais O
1l O
ne O
trouva O
rien O
; O
elle O
, O
non O
|
| O
plus O
, O
et O
ils O
restèrent O
là O
{ O
ous O
les O
deux O
à O
se O
regar- O
|
| O
der O
, O
Puis B-MISC
, O
après O
le O
bonheur O
de O
se O
voir O
, O
vint O
la O
|
| O
pensée O
que O
dans O
deux O
jours O
ils O
ne O
se O
verraient O
|
| O
plus O
et O
leurs O
yeux O
se O
remplirent O
de O
larmes O
. O
|

| O
— O
Tiens B-MISC
ferme I-MISC
! I-MISC
cria O
Fanfan B-MISC
qui O
sanglot- O
|
| O
tait O
. O
|

| O
Pierre B-MISC
eut O
un O
faible O
sourire O
; O
Antoinette.sen O
- O
|

 

| O
28 O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
Ut B-MISC
quil I-MISC
fallait O
avoir O
du O
courage O
: O
elle O
fit O
quel- O
|
| O
ques O
pas O
: O
|

| O
— O
Quoniam B-PER
! O
dit O
-elle O
; O
où O
est O
done O
Quo- B-LOC
|
| O
niam O
? O
|

| O
— O
Ici O
, O
mam O
zelle O
, O
pour O
vous O
servir O
! O
|

| O
Et O
la O
masse O
noire O
sortit O
de O
son O
coin O
. O
Un O
ob- O
|
| O
servateur O
, O
doué O
de O
pénétration O
, O
pouvait O
seul O
|
| O
deviner O
dans O
cette O
masse O
un O
apprenti O
de O
treize O
|
| O
à O
qualorze B-LOC
ans O
; O
par O
exemple O
. O
on O
eût O
pu O
met- O
|
| O
tre O
l' O
observateur O
au O
défi O
de O
faire O
le O
portrait O
de O
|
| O
ce O
gamin O
, O
car O
, O
outre O
qu' O
une O
forêt O
de O
cheveux O
|
| O
en O
désordre O
couvrait O
sa O
figure O
, O
Quoniam B-PER
se O
|
| O
peignait O
avec O
ses O
doigts O
. O
Or O
ses O
malheureux O
|
| O
doigts O
étaient O
toujours O
noirs O
, O
et O
il O
en O
résultait O
|
| O
que O
ses O
Joues B-LOC
, O
son O
front O
, O
son O
menton O
et O
son O
nez O
|
| O
confondus O
, O
n' O
étaient O
plus O
qu' O
une O
plaque O
de O
|
| O
cheminée O
, O
sur O
laquelle O
deux O
petits O
yeux O
gris O
|
| O
brillaient O
comme O
des O
charbons O
ardents O
. O
|

| O
— O
Quoniam B-PER
! O
dit O
Antoinelte B-ORG
, O
regardez O
cette O
|
| O
belle O
pièce O
de O
dix O
sous O
. O
Elle O
est O
à O
vous O
pour O
|
| O
passer O
gaîment O
votre O
dimanche O
. O
Surtout O
, O
Quo- B-LOC
|
| O
niam O
, O
ne O
soyez O
pas O
trop O
mauvais O
sujet O
. O
|

| O
— O
N' B-MISC
ayez I-MISC
pas I-MISC
peur I-MISC
, O
mam' B-MISC
selle I-MISC
! I-MISC
dit O
l' O
en- O
|
| O
fant O
. O
|

| O
Il O
releva O
les O
cheveux O
qui O
le O
gênaient O
, O
prit O
|

| O
PER O
MR B-ORG
= O
CREER B-MISC
T I-MISC
PTE I-MISC
TANT I-MISC
|

| O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
29 O
|

| O
la O
pièce O
de O
dix O
sous O
, O
la O
jeta O
en O
l' O
air O
, O
la O
reçut O
|
| O
sur O
le O
bout O
de O
son O
nez O
, O
la O
fit O
retomber O
dans O
|
| O
sa O
main O
, O
la O
fit O
passer O
de O
sa O
main O
à O
son O
|
| O
coude O
, O
de O
son O
coude O
la O
relança O
dans O
l' O
espace O
, O
|

| O
. O
et O
comme O
elle O
avait O
disparu O
aux O
veux O
des O
|

| O
spectateurs O
surpris O
, O
1l O
la O
tira O
de O
la O
poche O
de O
|
| O
son O
gilet O
et O
la O
montra O
délicatement O
placée O
|
| O
entre O
l' O
index O
et O
le O
pouce O
. O
|

| O
_ O
— O
Bravo B-MISC
! I-MISC
firent O
les O
ouvriers O
. O
|

| O
— O
Sapré B-PER
petit O
mâtin O
! O
sécria O
Fanfan O
en O
|

| O
jouant O
avec O
son O
énorme O
marteau O
. O
Est-il O
fort O
, O
|

| O
pour O
son O
âge O
! O
Est-il O
fort O
! O
est O
-il O
fort O
... O
Oh O
! O
le O
|
| O
patron O
! O
|

| O
— O
Quand O
le O
chat O
n B-PER
v I-PER
est O
pas O
, O
les O
rats O
dan- O
|
| O
sent O
! O
dit O
sentencieusement O
Michel B-PER
Baldi I-PER
, O
le O
|
| O
forgeron O
, O
en O
fermani O
la O
porte O
derrière O
lui O
, O
Toi B-PER
|
| O
ici O
, O
Antoinette B-MISC
! O
quest O
-ce O
que O
tu O
y O
viens O
|
| O
faire O
? O
|

| O
— O
Je O
viens O
le O
voir O
, O
J' B-MISC
ai I-MISC
quelque I-MISC
chose I-MISC
à I-MISC
te I-MISC
|
| I-MISC
demander I-MISC
. O
|

| O
— O
Alors O
, O
embrasse O
-moi O
et O
parle O
, O
Accordé B-MISC
|
| I-MISC
d' I-MISC
avance I-MISC
. O
|

| O
— O
Mon B-MISC
bon I-MISC
père I-MISC
! I-MISC
|

| O
Le O
forgeron O
tint O
un O
instant O
sa O
fille O
dans O
ses O
|

| O
bras O
et O
la O
considéra O
avec O
amour O
. O
|

| O
19 O
|

 

| O
50 O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
De O
fait O
, O
elle O
était O
bien O
Jolie B-LOC
et O
il O
y O
avait O
de O
|
| O
quoi O
en O
être O
fier O
! O
|

| O
Quant O
à O
Michel B-PER
Baldi I-PER
, O
c' O
était O
un O
homme O
|
| O
d' O
une O
cinquantaine O
d' O
années O
, O
de O
grande O
taille O
, O
|
| O
très O
- O
maigre O
, O
le O
dos O
voûté O
, O
le O
front O
chauve O
. O
|
| O
Il O
était O
vêtu O
d' O
une O
longue O
lévite O
qui O
lui O
descen- O
|
| O
dait O
jusqu' O
aux O
talons O
, O
d' O
un O
large O
gilet O
brun O
, O
|
| O
et O
d' O
un O
chapeau O
de O
paille O
. O
Sa O
figure O
, O
couleur O
|
| O
tabac O
d' B-LOC
Espagne I-LOC
, O
ridée O
, O
flétrie O
par O
un O
travail O
|
| O
forcé O
, O
était O
néanmoins O
bienveillante O
et O
douce O
, O
|

| O
— O
Quest B-MISC
-ce I-MISC
que I-MISC
tu I-MISC
veux I-MISC
? I-MISC
dit O
-il O
, O
à O
sa O
|
| O
fille O
. O
|

| O
— O
Je O
vais O
te O
le O
dire O
à O
l' O
oreille O
. O
|

| O
il O
se O
pencha O
vers O
elle O
, O
en O
souriant O
aux O
|
| O
ouvriers O
, O
Au B-MISC
bout I-MISC
d' I-MISC
un I-MISC
instant I-MISC
, O
il O
se O
redressa O
|
| O
et O
regarda O
sa O
fille O
avec O
inquiétude O
: O
|

| O
— O
L' O
as O
- O
tu O
dit O
à O
ta O
mère O
? O
demanda O
-t O
-il O
, O
|

| O
— O
Non O
. O
|

| O
— O
11 O
faut O
le O
lui O
dire O
. O
|

| O
— O
Mais O
, O
si O
elle O
refusait O
... O
Pense B-LOC
donc O
! O
|

| O
— O
C' O
est O
juste O
... O
comment O
faire O
? O
|

| O
— O
Ecoute B-MISC
! I-MISC
... I-MISC
|||| O
|

| O
Il O
se O
pencha O
de O
nouveau O
. O
De O
nouveau O
, O
elle O
|
| O
se O
mit O
à O
lui O
parler O
avec O
vivacité O
: O
|

| O
— O
Ainsi O
, O
cest O
convenu O
, O
mon O
père O
. O
|

| O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
51 O
|

| O
— O
Il O
le O
faut O
bien O
! O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
les O
enfants O
! O
|
| O
Assez B-MISC
pour I-MISC
aujourd'hui I-MISC
! I-MISC
continua O
le O
forge- O
|
| O
ron O
: O
vous O
pouvez O
partir O
. O
Quand O
à O
vous O
, O
dit O
-il O
|
| O
à O
Pierre B-MISC
et O
à O
Fanfan B-MISC
, O
je O
vous O
garde O
. O
Vous O
dînez O
|
| O
avec O
moi O
: O
nous O
boirons O
à O
sa O
santé O
, O
dit O
-il O
à O
|
| O
Fanfan B-MISC
, O
en O
désignant O
Pierre B-MISC
... O
puisqu' O
il O
part O
, O
|
| O
ajouta O
-t O
-il O
avec O
un O
soupir O
. O
|

| O
— O
Merci O
, O
patron O
! O
dit O
le O
colosse O
. O
De O
tout O
|
| O
mon O
cœur O
|||| O
|

| O
— O
Mais O
... O
fit O
Pierre B-MISC
. O
|

| O
— O
- O
Oh O
! O
pas O
de O
mais O
! O
dit O
le O
forgeron O
, O
C' B-MISC
est I-MISC
|
| I-MISC
ma I-MISC
fille I-MISC
qui O
le O
veut O
! O
|

| O
— O
Mademoiselle B-MISC
Antoinette I-MISC
! O
|

| O
— O
Qui O
, O
mes O
amis O
; O
je O
veux O
boire O
à O
votre O
|
| O
santé O
. O
|

| O
Ils O
sortent O
, O
et O
voilà O
que O
lous O
les O
compa- O
|
| O
onons O
vont O
en O
faire O
autant O
. O
La O
nuit O
est O
tout O
à O
|
| O
fait O
venue O
. O
Les O
feux O
de O
la O
forge O
s’ O
éteignent O
. O
|
| O
C' O
est O
l' O
heure O
où O
ceux O
qui O
, O
tout O
le O
jour O
, O
ont O
|
| O
porté O
sur O
leurs O
épaules O
le O
fardeau O
du O
travail O
, O
|
| O
vont O
manger O
, O
boire O
, O
fumer O
, O
puis O
s' O
endormir O
, O
|
| O
demandant O
à O
ces O
simples O
actes O
de O
la O
vie O
toute O
la O
|
| O
part O
du O
bonheur O
qui O
doit O
leur O
revenir O
ici O
- O
bas O
: O
|
| O
on O
n' O
est O
pas O
exigeant O
quand O
on O
est O
pauvre O
. O
|

| O
Voyez O
cependant O
Quoniam B-PER
! O
— O
TI B-MISC
est O
sorti O
le O
|
| O
dernier O
de O
l' O
atelier O
et O
le O
voila O
maintenant O
pei- O
|

| O
52 O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
gné B-ORG
, O
lavé O
, O
quasi-propre O
. O
Il O
se O
tient O
droit O
et O
|
| O
passe O
fièrement O
devant O
la O
loge O
du O
concierge O
, O
|
| O
sa O
pièce O
de O
dix O
sous O
appliquée O
sur O
l' O
œil O
, O
I B-LOC
|
| O
monte O
l' O
escalier O
. O
Maintenant O
, O
où O
va O
-t O
-il O
? O
Ah B-MISC
! I-MISC
|
| O
il O
s' O
arrête O
... O
Dieu B-MISC
me O
pardonre O
! O
c’ O
est O
au O
troi- O
|
| O
sième O
, O
à O
la O
porte O
de O
madame B-PER
Bricard I-PER
, O
la O
lin- O
|
| O
gère O
. O
Il O
siffle O
: O
est O
-ce O
un O
signal O
? O
Non O
, O
car O
|
| O
personne O
ne O
vient O
. O
Il O
attend O
. O
il O
siffle O
encore O
; O
|
| O
il O
frappe O
du O
pied O
. O
Est O
-ce O
que O
ce O
petit O
mauvais O
|
| O
sujet O
en O
voudrait O
à O
mademoiselle B-PER
Belotte I-PER
, O
ou O
|
| O
à O
mademoiselle O
Fanchon B-PER
? O
|

| O
L' O
appartement O
au-dessus O
de O
la O
forge O
se O
com- O
|
| O
posait O
de O
quatre O
pièces O
: O
une O
cuisine O
, O
deux O
|
| O
chambres O
à O
coucher O
et O
un O
salon O
qui O
servait O
|
| O
aussi O
de O
salle O
à O
manger O
et O
que O
meublaient O
assez O
|
| O
convenablement O
un O
canapé O
, O
deux O
fauteuils O
|
| O
et O
six O
chaises O
en O
acajou O
recouvertes O
en O
crin O
|
| O
noir O
. O
H1 B-PER
y O
avait O
un O
piano O
pour O
Antoinette B-MISC
, O
|
| O
une O
pendule O
en O
bronze O
doré O
surmontée O
d' O
une O
|
| O
statuette O
qui O
avait O
l' O
ambition O
de O
représenter O
|
| O
une O
jeune O
fille O
en O
chapeau O
de O
paille O
, O
age- O
|
| O
nouillée O
devant O
une O
croix O
, O
— O
et O
des O
flambeaux O
|
| O
à O
quatre O
branches O
et O
à O
pieds O
de O
sphynx O
. O
Aux O
|
| O
fenêtres O
, O
de O
jolis O
rideaux O
blancs O
et O
de O
plus O
|
| O
grands O
en O
laine O
grise O
hordés O
de O
vert O
. O
Sur O
le O
|
| O
parquet O
, O
frotté O
avec O
soin O
, O
de O
petits O
tapis O
carrés O
|

 

| O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
55 O
|

| O
devant O
chaque O
chaise O
. O
La O
nappe O
enlevée O
, O
un O
|
| O
grand O
tapis O
de O
laine O
tricoté O
par O
madame B-PER
Baldi I-PER
, O
|
| O
recouvrait O
la O
table O
. O
|

| O
Seule O
, O
en O
ce O
moment O
, O
la O
femme O
du O
forge- O
|
| O
ron O
travaillait O
, O
à O
la O
lueur O
d’ O
une O
lampe O
posée O
|
| O
sur O
une O
table O
à O
ouvrage O
. O
Elle O
n' O
était O
pas O
de O
|
| O
ces O
femmes O
qui O
attirent O
, O
à O
première O
vue O
, O
l’ O
at- O
|
| O
tentien O
. O
Son O
front O
assez O
ample O
était O
à O
demi O
|
| O
caché O
par O
des O
cheveux O
châtain O
- O
clair O
rangés O
|
| O
en O
bandeaux O
plats O
et O
surmontés O
d' O
un O
bonnet O
|
| O
de O
linge O
. O
Le O
nez O
un O
peu O
long O
s’ O
élargissait O
vers O
|
| O
le O
bout O
. O
Les O
lèvres O
étaient O
minces O
. O
La O
mà- O
|
| O
choire B-LOC
. O
découpée O
à O
angles O
droits O
, O
dissimulait O
|
| O
la O
saillie O
un O
peu O
trop O
prononcée O
des O
pom- O
|
| O
mettes O
. O
Au O
bas O
des O
joues O
, O
il O
y O
avait O
deux O
trous O
|
| O
qui O
pouvaient O
passer O
pour O
des O
fossettes O
aux O
|
| O
veux O
des O
amis O
de O
madame B-PER
Baldi I-PER
. O
Cette O
tête O
|
| O
insignifiante O
, O
nt B-PER
laide I-PER
, O
ni O
jolie O
, O
— O
plutôt O
|
| O
laide O
, O
— O
avait O
, O
à O
la O
considérer O
un O
peu O
long- O
|
| O
temps O
, O
une O
physionomie O
attachante O
et O
singu- O
|
| O
lière O
. O
On O
y O
voyait O
se O
succéder O
sans O
cesse O
l’ O
ex- O
|
| O
pression O
de O
deux O
sentiments O
opposés O
: O
l’ O
hu- B-MISC
|
| I-MISC
mihté I-MISC
et O
l' O
orgueil O
. O
Ces O
deux O
expressions O
alter- O
|
| O
naient O
sans O
nuances O
. O
C' O
était O
l’ O
une O
, O
ou O
c' O
était O
|
| O
l' O
autre O
. O
Entre O
elles O
, O
rien O
, O
Tantôt B-PER
, O
le O
plus O
sou- O
|
| O
vent O
même O
, O
la O
femme O
du O
forgeron O
apparaissait O
, O
|

 

| O
54 O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
les O
paupières O
baissées O
, O
avec O
un O
sourire O
tout O
|
| O
de O
miel O
qui O
prôtait O
à O
ses O
lèvres O
la O
forme O
|
| O
d' O
un O
croissant O
et O
faisait O
, O
des O
fossettes O
, O
de O
|
| O
véritables O
cavernes O
; O
sa O
démarche O
lente O
, O
ses O
|
| O
sestes O
retenus O
et O
contraints O
, O
la O
simplicité O
pu- O
|
| O
ritaine O
de O
ses O
vêtements O
, O
lui O
donnaient O
alors O
|
| O
l' O
air O
d’ O
une O
de O
ces O
femmes O
qui O
fréquentent O
|
| O
assiduement O
les O
églises O
, O
Voilà B-LOC
pour O
le O
pu- O
|
| O
blic O
. O
— O
Mais O
, O
lorsqu' O
elle O
était O
seule O
, O
une O
|
| O
mélamorphose O
complète O
s' O
opérait O
en O
elle O
: O
|
| O
Les O
fossettes O
se O
refermaient O
, O
la O
bouche O
re- O
|
| O
devenait O
droite O
, O
le O
geste O
sûr O
; O
la O
voix O
, O
tout O
à O
|
| O
l' O
heure O
trainante O
et O
nasillarde O
, O
avait O
des O
sons O
|
| O
de O
cuivre O
. O
Le O
front O
s’ O
éclairait O
, O
La B-MISC
paupière I-MISC
|
| I-MISC
relevée I-MISC
et I-MISC
tendue I-MISC
laissait O
voir O
une O
prunelle O
|
| O
claire O
d’ O
où O
parlaient O
mille O
feux O
. O
Michel B-PER
Baldi I-PER
, O
|
| O
son O
mari O
, O
seul O
peut-être O
au O
monde O
, O
l' O
avait O
vue O
|
| O
ainsi O
, O
mais O
1 O
] O
n' O
y O
entendait O
pas O
malice O
, O
le O
|
| O
bonhomme O
. O
Pour O
Antoinette B-MISC
, O
c' O
était O
une O
en- O
|
| O
fant O
, O
à O
laquelle O
la O
science O
des O
physionomies O
|
| O
importait O
moins O
qu' O
une O
fleur O
ou O
qu' O
un O
oi- O
|
| O
seau O
, O
Elle O
eût O
pu O
du O
reste O
, O
aller O
de O
la O
surface O
|
| O
au O
fond O
, O
du O
visage O
au O
cœur O
, O
sans O
que O
sa O
mère O
|
| O
cessât O
jamais O
d' O
être O
pour O
elle O
un O
sujet O
d' O
ad- O
|
| O
miration O
respeclueuse O
qui O
n' O
aurait O
eu O
d' O
é- O
|
| O
vale O
que O
sa O
reconnaissance O
. O
Ce O
cœur O
, O
en O
effet O
, O
|

| O
LE O
- O
PIÉGÉ O
AUX O
MARIS B-ORG
, O
P B-LOC
) O
|
| O
ne O
battait O
que O
pour O
un O
être O
au O
monde O
. O
Chez O
|

| O
la O
forgeronne O
un O
sentiment O
absorbait O
tous O
les O
|
| O
autres O
: O
L' O
amour O
de O
sa O
fille O
! O
|

| O
Entendons B-MISC
-nous I-MISC
! I-MISC
|

| O
Madame B-PER
Baldr I-PER
était O
la O
fille O
d' O
un O
pauvre O
ou- O
|
| O
vrier O
de O
province O
, O
brave O
homme O
, O
aussi O
naïf O
|
| O
que O
brave O
, O
ayant O
épousé O
une O
femme O
pares- O
|
| O
seuse O
et O
coquelte B-PER
, O
ont O
1l O
ne O
payait O
pas O
|
| O
seul O
les O
robes O
et O
les O
bonnets O
, O
Il B-MISC
avait I-MISC
fini I-MISC
|
| I-MISC
par I-MISC
être I-MISC
humilié I-MISC
des I-MISC
toilettes I-MISC
de I-MISC
sa I-MISC
femme I-MISC
, O
|
| O
mais O
n' O
ayant O
pas O
le O
courage O
de O
rompre O
avec O
|
| O
elle O
, O
l' O
aimant O
peut-être O
, O
il O
avait O
demandé O
au O
|
| O
vin O
des O
consolations O
et O
l' O
oubli O
de O
ses O
chagrins O
. O
|
| O
D' O
abord O
, O
il O
avait O
bu O
, O
pour O
s' O
étourdir O
, O
affir- O
|
| O
maient O
les O
bonnes O
âmes O
; O
ensuite O
et O
surtout O
. O
|
| O
parce O
qu' O
il O
trouvait O
le O
vin O
bon O
, O
prétendait O
|
| O
sa O
femme O
, O
Toutes O
avaient O
raison O
. O
|

| O
L' O
enfant O
avait O
grandi O
, O
un O
peu O
abandonnée O
à O
|
| O
elle-même O
par O
suite O
de O
ces O
deux O
vices O
. O
La O
mère O
|
| O
courait O
le O
guilledou B-LOC
, O
comme O
on O
dit O
, O
et O
le O
père O
|
| O
ne O
quittait O
pas O
les O
cabarets O
. O
Elle O
avait O
fait O
son O
|
| O
éducation O
toute O
seule O
, O
en O
observant O
et O
en O
|
| O
réfléchissant O
. O
A O
douze O
ans O
, O
Rosalie B-PER
( O
c' O
était O
|
| O
son O
nom O
) O
avait O
jugé O
ses O
parents O
et O
chiffré O
|
| O
sa O
vie O
. O
Elle O
s' O
était O
promis O
de O
vivre O
en O
honnête O
|

 

| O
56 O
LE O
PIEGE O
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|
| O
lemme O
, O
afin O
d' O
être O
considérée O
par O
les O
voisins O
, O
|
| O
— O
ce O
que O
sa O
mère O
n' O
était O
pas O
. O
Elle O
s' O
était O
juré O
|
| O
encore O
de O
ne O
jamais O
épouser O
un O
1ivrogne O
, O
— O
|
| O
ce O
que O
son O
père O
était O
, O
— O
Ne O
cherchez O
, O
dans O
ces O
|
| O
résolutions O
, O
ni O
principes O
religieux O
, O
n1 B-PER
instincts O
|
| O
moraux O
; O
c' O
était O
du O
plus O
pur O
égoïsme O
. O
L' O
é- O
|
| O
ooïsme O
pousse O
les O
natures O
faibles O
à O
suivre O
|
| O
l' O
exemple O
qui O
leur O
est O
donné O
, O
même O
lorsqu' O
il O
|
| O
est O
mauvais O
et O
les O
natures O
fortes O
, O
à O
choisir O
par O
|
| O
elles O
- O
mêmes O
el O
à O
ne O
se O
décider O
qu' O
après O
ré- O
|
| O
flexion O
. O
En O
voyant O
quelques O
femmes O
du O
voisi- O
|
| O
nage O
aisées O
, O
— O
parce O
qu' O
elles O
étaient O
économes O
|
| O
et O
que O
leurs O
maris O
étaient O
des O
artisans O
la- O
|
| O
borieux O
, O
— O
Rosalie B-PER
se O
dit O
qu' O
elle O
serait O
éco- O
|
| O
nome O
et O
qu' O
elle O
épouserait O
un O
bon O
ouvrier O
. O
|
| O
Après O
s' O
être O
résolue O
à O
éviter O
le O
mal O
, O
elle O
résol- O
|
| O
vait O
de O
faire O
le O
bien O
. O
Ces O
femmes O
allaient O
à O
la O
|
| O
messe O
et O
le O
curé O
les O
saluait O
, O
Rosalie B-PER
voulut O
|
| O
ètre O
saluée O
par O
le O
curé O
; O
ce O
fut O
sa O
première O
|
| O
ambition O
. O
Elle O
alla O
, O
d' O
elle-même O
, O
au O
caté- O
|
| O
chisme O
et O
à O
l' O
école O
des O
sœurs O
. O
D' O
elle-même O
|
| O
aussi O
, O
elle O
étudia O
le O
soir O
: O
on O
la O
remarqua O
, O
|
| O
elle O
en O
fut O
fière O
; O
mais O
sentant O
que O
tout O
orgueil O
|
| O
serait O
déplacé O
dans O
sa O
position O
, O
elle O
se O
fit O
hum- O
|
| O
ble B-MISC
. O
|

| O
Comme O
elle O
avait O
quinze O
ans O
, O
Michel B-PER
Baldi I-PER
, O
|

| O
LE O
. O
PIÈGE O
AUX B-MISC
MAñIS I-MISC
, O
31 O
|

| O
qui O
faisait O
sou B-ORG
our I-ORG
de I-ORG
France I-ORG
en O
bon O
coniga- O
|
| O
gnon O
, O
fit O
la O
connaissance O
du O
père O
de O
Rosalie B-PER
. O
|
| O
Il O
vit O
la O
jeune O
fille O
, O
fut O
pris O
de O
sympathie O
pour O
|
| O
elle O
, O
puis O
d' O
amour O
; O
bref O
, O
il O
lui O
demanda O
sa O
|
| O
main O
. O
— O
J' O
ai O
mille O
écus O
, O
lui O
dit O
-il O
, O
et O
je O
puis O
|
| O
m O
' O
établir O
dans O
le O
pays O
. O
Nous O
ferons O
nos O
affai- O
|
| O
res O
! O
|

| O
Une O
nouvelle O
ambition O
germia O
dans O
le O
cœur O
|
| O
de O
Rosalie B-PER
: O
Son O
père O
était O
ouvrier O
, O
son O
mari O
|
| O
serait O
patron O
. O
C' O
était O
déjà O
beaucoup O
! O
Mais O
à O
|
| O
quoi O
servirait O
de O
vivre O
en O
honnête O
femme O
au- O
|
| O
près O
d' O
un O
honnête O
homme O
, O
si O
cela O
devait O
être O
|
| O
dans O
une O
ville O
où O
la O
présence O
de O
ses O
parents O
|
| O
pèserait O
sur O
elle O
comme O
un O
affront O
perpétuel O
? O
|
| O
Quoi B-MISC
! I-MISC
le O
dimanche O
, O
quand O
, O
au O
bras O
de O
son O
|
| O
mari O
, O
elle O
se O
promènerait O
en O
toilelte O
sur O
le O
|
| O
quai O
, O
elle O
pourrait O
rencontrer O
un O
homme O
ivre O
|
| O
qui O
serait O
son O
père O
et O
dont O
les O
passants O
di- O
|
| O
raient O
: O
C' O
est O
le O
mari O
d’ O
une O
telle O
, O
le O
pauvre O
|
| O
homme O
! O
C' O
était O
impossible O
, O
|

| O
— O
] O
l O
faut O
faire O
fortune O
. O
dit O
Rosalie B-PER
à O
sou O
|
| O
mari O
, O
et O
11 O
ny O
a O
que O
Paris B-LOC
pour O
cela O
! O
— O
|
| O
Allons B-MISC
donc O
à O
Paris B-LOC
, O
dit O
Michel B-PER
. O
|

| O
Quand O
, O
à O
Paris B-LOC
, O
il O
fut O
entré O
comme O
compa- O
|
| O
onçn O
dans O
la O
forge O
de O
la O
rue O
Lamartine B-PER
: O
— O
|
| O
— O
Celle O
forge O
sera O
un O
jour O
à O
toi O
! O
dit O
la O
|

| O
3 O
|

 

| O
58 O
LE O
PIEGE O
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
femme O
. O
Lui O
se O
prit O
à O
rire O
, O
en O
se O
tenant O
les O
|
| O
côtes O
: O
la O
forge O
valait O
vingt-cinq O
mille O
francs O
et O
|
| O
il O
n’ O
en O
avait O
que O
trois O
mille O
. O
Jamais O
le O
pauvre O
|
| O
homme O
, O
se O
dit O
Rosalie B-PER
, O
ne O
gagnera O
ces O
vingt- O
|
| O
deux O
mille O
francs O
tout O
seul O
, O
— O
As O
: O
tu O
des O
parents O
|
| O
qui O
puissent O
l' O
aider O
? O
demanda.t O
-elle O
. O
— O
Jai B-PER
|

| O
un O
frère O
. O
— O
Il O
faut O
lui O
écrire O
! O
— O
Je O
veux O
|
| O
bien O
, O
moi O
! O
Une O
première O
, O
puis O
une O
seconde O
|
| O
lettre O
demeurèrent O
sans O
réponse O
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
c' I-MISC
est O
comme O
cela O
, O
tant O
mieux O
! O
s’ O
écria O
cette O
|
| O
femme O
de O
seize O
ans O
et O
demi O
; O
nous O
ne O
devrons O
|
| O
rien O
qu' O
à O
nous O
- O
mêmes O
. O
Malade O
, O
enceinte O
, O
elle O
|
| O
apprit O
l' O
état O
de O
couturière O
en O
six O
mois O
. O
Ses O
|
| O
premières O
pratiques O
la O
trouvèrent O
allaitant O
son O
|
| O
enfant O
. O
Michel B-PER
travaillant O
comme O
le O
dernier O
|
| O
des O
misérables O
, O
faisait O
des O
journées O
de O
douze O
|
| O
heures O
. O
|

| O
Cela O
dura O
dix O
ans O
. O
Dix O
ans O
, O
pendant O
lesquels O
|
| O
le O
travail O
et O
toutes O
les O
vertus O
qu' O
il O
entraîne O
|
| O
a O
sa O
suite O
régnèrent O
dans O
l' O
étroit O
logis O
. O
Les O
|
| O
repas O
étaient O
maigres O
; O
les O
heures O
de O
sommeil O
|
| O
comptées O
: O
il O
n’ O
y O
eut O
abondance O
que O
de O
priva- O
|
| O
tions O
. O
Le O
soleil O
et O
le O
dimanche O
avaient O
beau O
|
| O
les O
inviter O
, O
jamais O
les O
jeunes O
gens O
ne O
dépas- O
|
| O
saient O
les O
barrières O
; O
jamais O
ils O
n’ O
allaient O
au O
|
| O
spectacle O
. O
Michel B-PER
supportail I-PER
tout O
parce O
qu' O
il O
|

 

| O
A B-MISC
|

| I-MISC
LE I-MISC
PIEGE I-MISC
AUX I-MISC
MARIS I-MISC
. O
59 O
|

| O
adorait O
sa O
femme O
; O
sa O
femme O
, O
parce O
qu' O
elle O
|
| O
poursuivait O
un O
but O
qu’ O
elle O
voulait O
atteindre O
. O
|
| O
Au O
bout O
de O
dix O
ans O
, O
la O
forge O
ctait O
à O
ven- O
|
| O
dre O
, O
— O
l' O
argent O
était O
prêt O
. O
Madame B-PER
Michel I-PER
Baldi I-PER
|
| O
était O
patronne O
! O
— O
Je O
suis O
contente O
! O
dit O
-elle O
|
| O
à O
son O
mari O
en O
l' O
embrassant O
. O
Ce O
fut O
la O
plus O
|
| O
grande O
expansion O
de O
sa O
vie O
! O
— O
Elle O
jouissait O
et O
|
| O
SORT B-MISC
d' O
ordinaire O
, O
en O
dedans O
, O
à O
la O
facon O
|
| O
des O
Anglais B-LOC
et O
des O
sauvages O
. O
E B-LOC
le O
placa O
sa O
fille O
|
| O
dans O
une O
institution O
où O
allaient O
les O
filles O
des O
|
| O
bourgeois O
du O
quartier O
, O
ne O
liarda O
pas O
sur O
le O
prix O
|
| O
de O
la O
pension O
et O
fit O
au O
contraire O
de O
beaux O
ca- O
|
| O
deaux O
aux O
maîtresses O
, O
afin O
qu’ O
elles O
donnassent O
|
| O
lous O
leurs O
Soins B-MISC
à I-MISC
la I-MISC
petite I-MISC
Antoinette B-MISC
. O
Elle O
|
| O
voulut O
pour O
celle-ci O
des O
maitres O
d’ O
agrément O
et O
|
| O
toutes O
les O
superfluités O
d’ O
une O
éducation O
mon- O
|
| O
daine O
. O
Elle O
- O
même O
ferma O
son O
atelier O
de O
cou- O
|
| O
ture O
, O
sachela B-PER
une O
garde-robe O
qui O
jusque-là O
|
| O
lui O
avail O
fait O
défaut O
, O
et O
, O
à O
la O
grande O
s' O
u O
pélac- O
|
| O
üon O
de O
son O
mari O
, O
qui O
ne O
l' O
avait O
jamais O
vue O
ni O
|
| O
soupçonnée O
dévote O
, O
elle O
se O
mit O
à O
fréquenter O
|
| O
assiduement O
l' O
église O
de O
Notre-Dame-de-Lo- B-LOC
|
| O
relte O
. O
Allait O
-elle O
à O
la O
messe O
, O
chaque O
matin O
, O
|
| O
poussée O
par O
ce O
seul O
sentiment O
qui O
fait O
qu’ O
heu- O
|
| O
reux O
, O
On B-MISC
aime I-MISC
à I-MISC
remercier I-MISC
Dieu I-MISC
de O
son O
bon- O
|
| O
heur O
? O
Au O
sortir O
de O
la O
forge O
enfumée O
, O
de O
|

| O
+ O
— O
mt O
à O
|

 

| O
RE O
L O
x O
|
| O
ee O
de O
mi O
|

   

| O
10 O
LE O
PIÈGE O
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
l' O
appartement O
mesquin O
, O
éprouvait O
-elle O
le O
désir O
|
| O
de O
contempler O
les O
merveilles O
du O
saint O
lieu O
? O
|
| O
Les O
églises O
sont O
Les O
palais O
des O
pauvres O
. O
— O
Non O
, O
|
| O
ce O
n' O
élait O
pas O
cela O
. O
— O
Car O
elle O
se O
tenait O
, O
dans O
|
| O
l' O
église O
, O
les O
yeux O
baissés O
, O
sans O
rien O
voir O
, O
et O
|
| O
jamais O
les O
syllabes O
de O
la O
prière O
ne O
tombèrent O
|
| O
de O
ses O
lèvres O
serrées O
: O
elle O
pensait O
! O
— O
Une O
|
| O
nouvelle O
ambition O
! O
— O
Tout O
lui O
avait O
réussi O
jus- O
|
| O
que O
-là O
: O
elle O
se O
fondait O
sur O
le O
passé O
, O
pour O
regar- O
|
| O
der O
en O
face O
l' O
avenir O
, O
en O
se O
disant O
qu’ O
elle O
le O
fe- O
|
| O
rait O
à O
sa O
fantaisie O
. O
|

| O
Fille O
d’ O
une O
lorette O
de O
barrière O
et O
d’ O
un O
ivro- O
|
| O
one O
, O
elle O
était O
devenue O
la O
femme O
d' O
un O
maitre O
|
| O
de O
forges O
qui O
gagnait O
, O
bon O
an O
, O
mal O
an O
, O
huit O
|
| O
niille O
francs O
. O
A O
qui O
devait O
-elle O
cette O
fortune O
? O
à O
|
| O
elle-même O
, O
à O
elle O
seule O
, O
Que B-MISC
ne I-MISC
pourrait I-MISC
-elle I-MISC
|
| I-MISC
pas I-MISC
encore I-MISC
ayant O
déjà O
pu O
cela O
? O
Elle O
se O
connais- O
|
| O
sait O
, O
et O
se O
rendait O
justice O
: O
elle O
n O
avait O
jamais O
|
| O
été O
belle O
et O
ses O
longs O
travaux O
l' O
avaient O
de O
|
| O
bonne O
heure O
vieillie O
et O
enlaidie O
. O
Elle O
n' O
avait O
|
| O
pas O
d' O
instruction O
et O
devait O
, O
par O
conséquent O
. O
|
| O
vivre O
à O
sa O
place O
dans O
une O
sphère O
obscure O
. O
En O
|
| O
admettant O
qu' O
elle O
eût O
le O
courage O
et O
le O
temps O
de O
|
| O
refaire O
son O
éducation O
, O
son O
nari O
, O
Ce B-MISC
paysan I-MISC
, O
|
| O
cet O
ouvrier O
, O
pourrait O
-il O
la O
suivre O
dans O
son O
as- O
|
| O
cension O
mondaine O
? O
— O
Non O
! O
Il O
n' O
y O
fallait O
pas O
|

| O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
41 O
|

| O
songer O
. O
— O
Mais O
elle O
avait O
une O
fille O
, O
une O
fille O
|
| O
belle O
, O
bien O
élevée O
, O
instruile O
, O
qui O
pouvait O
pré O
- O
|
| O
tendre O
à O
tout O
et O
tenir O
partout O
sa O
place O
. O
Dans O
|
| O
dix O
ans O
, O
quand O
cette O
fille O
en O
aurait O
vingt O
, O
on O
|
| O
vendrait O
la O
forge O
. O
— O
Le O
père O
et O
la O
mère O
de O
ma- O
|
| O
dame O
Baldi B-PER
étaient O
morts O
; O
plus O
d' O
obstacles O
de O
|
| O
ce O
côté O
. O
Quoi O
donc O
empêcherait O
Antoinette B-MISC
|
| O
d' O
épouser O
quelque O
notaire O
, O
quelque O
médecin O
, O
|
| O
d' O
aller O
dans O
ce O
monde O
interdit O
à O
sa O
mère O
; O
|
| O
mais O
où O
sa O
mère O
la O
suivrait O
par O
la O
pensée O
? O
|
| O
Cette O
fille O
du O
peuple O
, O
dont O
toute O
la O
vie O
n' O
avait O
|
| O
été O
que O
la O
mise O
en O
action O
d' O
un O
rêve O
: O
monter O
! O
|
| O
revivrait O
dans O
sa O
fille O
. O
Sa O
fille O
ferait O
ce O
qu' O
elle O
|
| O
aurait O
voulu O
faire O
, O
serait O
ce O
qu' O
elle O
aurait O
voulu O
|
| O
être O
. O
Elle O
éprouvait O
pour O
cette O
enfant O
nen O
la O
|
| O
passion O
maternelle O
, O
toute O
de O
renoncements O
et O
|
| O
de O
sacrifices O
, O
mais O
une O
passion O
plus O
violente O
|
| O
et O
plus O
égoïste O
: O
c' O
était O
elle-même O
qu’ O
elle O
|
| O
aimait O
en O
sa O
fille O
; O
c' O
était O
elle-même O
, O
belle O
, O
|
| O
Jeune B-PER
, O
instruite O
, O
et O
assez O
riche O
pour O
faire O
u O
: O
|
| O
beau O
mariage O
. O
Pour O
atteindre O
ce O
but O
, O
elle O
au- O
|
| O
rait O
balayé O
toute O
la O
boue O
de O
la O
rue O
; O
elle O
aurait O
|
| O
tordu O
son O
mari O
comme O
un O
bâton O
de O
cire O
; O
|
| O
elle O
aurait O
commis O
des O
crimes O
! O
|

| O
Transportez B-ORG
dans O
un O
autre O
monde O
que O
celui O
|
| O
de O
l' O
atelier O
, O
cette O
nature O
de O
femme O
avec O
sa O
vo- O
|

 

| O
42 O
LE O
PIÈGE B-MISC
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
lonté O
énergique O
et O
son O
égoïsme O
monstrueux O
|
| O
trans' O
ormés O
en O
dévouement O
. O
vous O
aurez O
une O
|
| O
grande O
artiste O
ou O
une O
reine O
: O
Rachel B-PER
, O
ou O
ma- O
|
| O
dame O
de O
Maintenon B-PER
! O
— O
On O
gouverne O
un O
peu- O
|
| O
ple O
ou O
on O
l' O
émeut O
, O
avec O
D B-MISC
de I-MISC
génie I-MISC
que O
la O
|
| O
femme O
de O
Michel B-PER
Baldi I-PER
n' O
en O
avait O
dépensé O
|
| O
pour O
acquérir O
une O
forge O
et O
faire O
de O
sa O
fille O
|
| O
une O
bourgeoise O
. O
|

| O
Quant O
au O
brave B-PER
Michel I-PER
, O
il O
ne O
se O
doutait O
de O
|
| O
rien O
: O
il O
jouissait O
de O
sa O
femme O
en O
mari O
, O
de O
|
| O
sa O
fille O
en O
père O
et O
de O
sa O
forge O
en O
forgeron O
. O
|
| O
Lorsque O
l' O
abbé B-PER
Colas I-PER
, O
le O
directeur O
de O
sa O
femme O
|
| O
et O
de O
sa O
fille O
, O
lui O
faisait O
une O
fois O
l' O
an O
, O
le O
plaisir O
|
| O
de O
s' O
asseoir O
à O
sa O
lable O
, O
il O
était O
assez O
peu O
sensible O
|
| O
à O
cet O
honneur O
. O
Mais O
, O
par O
exemple O
, O
quand O
sa O
|
| O
femme O
lui O
permettait O
de O
donner O
à O
diner O
à O
ses O
|
| O
deux O
meilleurs O
euvriers O
, O
Pierre B-MISC
et I-MISC
Fanfan I-MISC
, O
il O
s O
" O
6- O
|
| O
panouissait O
comme O
une O
pivoine O
au O
soleil O
. O
Ces O
|
| O
jours O
-là O
, O
lorsque O
après O
le O
diner O
Antoinette B-MISC
, O
en O
|
| O
robe O
blanche O
, O
se O
mettait O
au O
piano O
, O
1l O
fallait O
|
| O
voir O
nos O
compagnons O
! O
Fanfan B-MISC
toussait O
, O
cra- O
|
| O
chait O
, O
dès O
avent O
les O
premières O
notes O
. O
Michel O
de O
|
| O
la O
main O
, O
recommandait O
le O
silence O
; O
puis O
il O
cli- O
|
| O
gnait O
de O
l' O
œil O
, O
comme O
pour O
dire O
: O
Vous O
allez O
|
| O
entendre O
! O
.. O
Aprèsle B-PER
morceau O
, O
il O
levait O
la O
tête O
, O
|
| O
comme O
pour O
dire O
: O
Vous O
avez O
entendu O
! O
Pierre B-PER
|

| I-PER
QE I-PER
PA I-PER
|

| O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
45 O
|

| O
était O
à O
peindre O
, O
ses O
yeux O
ne O
quittaient O
pas O
la O
|
| O
musicienne O
. O
Il O
était O
là O
, O
immobile O
, O
ne O
trouvant O
|
| O
pas O
un O
mot O
à O
dire O
. O
Qu' O
elle O
est O
belle O
! O
murmurait- O
|
| O
il O
, O
le O
soir O
, O
en O
s’ O
en O
allant O
, O
avec O
Fanfan B-MISC
! I-MISC
— O
Oui O
. O
|
| O
mais O
ta O
sœur O
est O
encore O
mieux O
! O
répliquait O
le O
|
| O
Mâconnais B-LOC
. O
— O
Antoinette B-MISC
mettait O
franchement O
|
| O
sa O
petite O
main O
dans O
la O
main O
brunie O
des O
compa- O
|
| O
gnons O
, O
et O
sans O
craindre O
de O
froisser O
sa O
robe O
, O
elle O
|
| O
embrassait O
son O
père O
à O
chaque O
instant O
. O
Elle O
te- O
|
| O
nait O
de O
Michel B-PER
Baldi I-PER
, O
la O
brave O
enfant O
, O
etnonde B-PER
|
| O
sa O
mère O
. O
Elle O
se O
souciait O
peu O
des O
grandeurs O
et O
|
| O
elle O
se O
trouvait O
dans O
son O
milieu O
, O
lorsqu' O
elle O
|
| O
mettait O
le O
pied O
dans O
cette O
forge O
, O
parée O
pour O
|
| O
elle O
de O
toutes O
sortes O
de O
charmes O
, O
— O
dans O
cet O
|
| O
atelier O
où O
on O
l' O
admirait O
et O
où O
on O
l' O
aimait O
, O
où O
|
| O
les O
compagnons O
l’ O
accueillaient O
de O
leurs O
voix O
|
| O
Joyeuses B-PER
, O
où O
son O
père O
, O
la O
montrant O
, O
disait O
: O
|
| O
C' O
est O
ma O
fille O
! O
du O
ton O
dont O
il O
aurait O
dit O
: O
C’ O
est O
|
| O
la O
reine B-PER
de I-PER
Saba B-PER
! O
|

| O
Elle O
aimait O
surtout O
Pierre B-MISC
, O
si O
doux O
, O
si O
|
| O
complaisant O
, O
si O
# O
en O
pour O
un O
artisan O
. O
Madame B-PER
|
| I-PER
Baldi I-PER
avait O
remarqué O
cette O
préférence O
. O
Et O
voilà O
|
| O
pourquoi O
elle O
laissait O
partir O
l’ O
ouvrier O
, O
Voilà B-MISC
|
| I-MISC
pourquoi I-MISC
, O
lorsqu' O
il O
parut O
, O
donnant O
le O
bras O
|
| O
à O
sa O
fille O
, O
et O
suivi O
de O
l' O
inséparable O
Fanfan B-MISC
, O
|
| O
les O
lèvres O
tendues O
de O
la O
forgeronne O
laissèrent O
|

 

 

| O
44 O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
échapper O
ces O
mots O
: O
— O
Heureusement O
qu' O
il O
|
| O
part O
demain O
! O
La O
paupière O
de O
madame B-PER
Baldi I-PER
|

| O
retomba O
ensuite O
sur O
son O
œil O
, O
sa O
bouche O
rede- O
|

| O
int O
croissant O
, O
ses O
fosseltes O
redevinrent O
caver- O
|

| O
nes O
, O
et O
elle O
mit O
la O
nappe O
, O
en O
souriant O
. O
|

| O
EL B-PER
|

 

| I-PER
II I-PER
|

| O
Le O
départ O
. O
|

| O
Comme O
la O
tristesse O
est O
plus O
triste O
à O
Paris B-LOC
|
| O
qu' O
en O
province O
! O
Comme O
, O
au O
milieu O
de O
la O
foule O
|
| O
qui O
couvre O
les O
boulevards O
, O
l' O
homme O
malheu- O
|
| O
reux O
souffre O
plus O
que O
parmi O
les O
rares O
passants O
|
| O
de O
la O
petite O
ville O
! O
Qu' O
un O
départ O
, O
dans O
une O
|
| O
gare O
de O
chemin O
de O
fer O
, O
est O
plus O
pénible O
que O
|
| O
dans O
un O
bureau O
de O
messagerie O
! O
|

| O
Une O
gare O
, O
c' O
est O
le O
temple O
de O
l' O
action O
. O
— O
A O
la O
|
| O
porte O
, O
des O
files O
de O
voitures O
qu' O
on O
décharge O
; O
|
| O
à O
l' O
intérieur O
, O
des O
colis O
qu' O
on O
roule O
sur O
des O
|
| O
voilures O
à O
bras O
; O
des O
facteurs O
, O
des O
portefaix O
, O
|

| O
3 O
. O
|

 

| O
46 O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
, O
|

| O
des O
voyageurs O
gronpés O
ou O
solitaires O
, O
allant O
|
| O
affairés O
, O
çà O
et O
là O
, O
ou O
fumant O
paisiblemient O
; O
des O
|
| O
soldats O
avec O
leurs O
fusils O
, O
des O
chasseurs O
avec O
|
| O
leurs O
chiens O
, O
des O
nourrices O
avec O
leurs O
mar- O
|
| O
mots O
, O
des O
citadins O
et O
des O
paysans O
, O
des O
gent- O
|
| O
lemen B-LOC
et O
des O
commis O
; O
— O
des O
bruits O
de O
roues O
et O
|
| O
des O
coups O
de O
sifflets O
, O
des O
voix O
distinctes O
et O
des O
|
| O
murmures O
confus O
. O
Et O
, O
par O
- O
dessus O
tout O
, O
cette O
|
| O
horloge O
inflexible O
, O
dont O
on O
ne O
saurait O
arrêter O
|
| O
l' O
aiguile O
, O
dont O
l' O
heure O
tinte O
comme O
un O
glas O
|
| O
fatal O
Au O
conducteur O
de O
la O
diligence O
, O
on O
di- O
|
| O
sait O
: O
Attendez B-MISC
un O
peu O
. O
Prenez O
un O
verre O
de O
|
| O
vin O
; O
trinquez O
avec O
nous O
. O
— O
Le O
chef O
de O
train O
|
| O
est O
invisible O
. O
11 O
est O
là O
- O
bas O
. O
de O
l' O
autre O
côté O
, O
|
| O
soldat O
esclave O
de O
sa O
consigne O
, O
être O
de O
raison O
|
| O
qui O
donne O
le O
signal O
du O
départ O
, O
comme O
la O
pen- O
|
| O
dule O
sonne O
l' O
heure O
. O
Dans O
la O
cour O
de O
la O
dili- O
|
| O
gence O
, O
1l O
ny O
avait O
que O
les O
parents O
et O
les O
|
| O
amis O
de O
ceux O
qui O
partaient O
; O
ici O
, O
les O
imdiffé- O
|
| O
rents O
pullulent O
. O
On O
n' O
ose O
pas O
se O
faire O
, O
devant O
|
| O
eux O
, O
les O
recommandations O
enfantines O
et O
lou- O
|
| O
chantes O
; O
on O
n' O
ose O
pas O
se O
dire O
qu' O
on O
s' O
aime O
; O
|
| O
on O
n O
ose O
pas O
pleurer O
; O
— O
ons O
embrasse O
devant O
|
| O
des O
badauds O
qui O
rient O
! O
|

| O
Le O
lundi O
est O
venu O
. O
Dix O
heures O
du O
soir O
! O
|
| O
Pierre B-MISC
va O
partir O
: O
il O
faut O
qu' O
il O
parte O
, O
Il B-MISC
a I-MISC
at- I-MISC
|

 

 

| I-MISC
LE I-MISC
PIÉGE I-MISC
AUX I-MISC
MARIS I-MISC
. O
47 O
|

| O
tendu O
le O
dernier O
train O
. O
Mais O
, O
justement O
, O
parce O
|
| O
que O
c' O
est O
le O
dernier O
, O
il O
n' O
y O
a O
plus O
moyen O
de O
|
| O
tarder O
davantage O
. O
Adieu B-MISC
! I-MISC
adieu O
! O
|

| O
Le O
voici O
, O
avec O
ses O
sœurs O
, O
son O
père O
et O
son O
|
| O
ami O
Fanfan B-PER
, O
dit O
Mäconnars B-LOC
. O
|

| O
Les O
deux O
compagnons O
marchent O
en O
avant O
. O
|

| O
Le O
père O
les O
suit O
par O
derrière O
, O
une O
de O
ses O
|
| O
filles O
à O
chaque O
bras O
. O
|

| O
Il O
s' O
agit O
de O
faire O
viser O
sa O
feuille O
de O
route O
au O
|
| O
guichet O
du O
contrôle O
, O
de O
payer O
son O
quart O
de O
|
| O
place O
, O
de O
faire O
enregistrer O
son O
petit O
bagage O
. O
Il O
|
| O
s’ O
agit O
surtout O
de O
ces O
dernières O
recommanda- O
|
| O
tions O
, O
qui O
sont O
, O
comme O
le O
post-scriptum O
d' O
une O
|
| O
lettre O
pour O
celui O
qui O
l' O
écrit O
, O
les O
plus O
impor- O
|
| O
tantes O
pour O
celui O
qui O
les O
fait O
. O
|

| O
— O
Fanfan B-MISC
! I-MISC
dit O
Pierre B-MISC
, O
tu O
me O
promets O
d’ O
al- B-PER
|
| I-PER
ler I-PER
, O
toutes O
les O
semaines O
, O
/es B-PER
voir O
au O
moins O
un O
|
| O
fois O
. O
|

| O
— O
J' O
irai O
tous O
les O
soirs O
. O
|

| O
— O
S B-LOC
ils O
avaient O
besoin O
de O
quelque O
chose O
, O
tu O
|
| O
mécrirais O
ou O
bien O
tu O
l' O
adresserais O
au O
patron O
, O
|
| O
en O
cas O
d' O
urgence O
. O
|

| O
— O
Cest B-PER
convenu O
. O
|

| O
— O
De O
temps O
en O
temps O
, O
un O
mot O
de O
morale O
|
| O
au O
père O
, O
mais O
sans O
le O
blesser O
, O
|

| O
.— O
Tu O
me O
connais O
, O
sois O
calme O
! O
|

 

| O
48 O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
|

| O
— O
La B-LOC
Bise I-LOC
ne O
m' O
inquiète O
pas O
, O
elle O
est O
tra- O
|
| O
vailleuse O
; O
mais O
l’ O
autre O
a O
besoin O
de O
bons O
|
| O
conseils O
. O
Il O
faudrait O
en O
causer O
de O
temps O
en O
|
| O
temps O
avec O
son O
aînée O
. O
|

| O
— O
Ça B-MISC
me O
regarde O
. O
Tiens B-MISC
ferme I-MISC
! I-MISC
|

| O
— O
Enfin O
, O
sil O
y O
avait O
quelque O
chose O
de O
|
| O
nouveau O
... O
à O
... O
Ja B-PER
... O
forge O
? O
. O
. O
|

| O
— O
Compris B-MISC
! O
qu' O
il O
dit O
, O
dit O
-il O
, O
comme O
dit O
cet O
|
| O
autre O
! O
|

| O
— O
Si O
mademoiselle O
Antoinette B-MISC
.. O
… O
. O
|

| O
— O
Tiens B-MISC
ferme I-MISC
! I-MISC
11 O
faut O
que O
je O
tape O
! O
... O
|
| O
Regarde B-PER
un O
peu O
! O
Par O
là O
! O
... O
bon O
! O
|

| O
— O
Fanfan B-MISC
! I-MISC
mon O
vieux O
Fanfan B-MISC
! I-MISC
c' O
est O
elle O
! O
|
| O
Vous B-MISC
, I-MISC
mademoiselle I-MISC
! I-MISC
Vous O
, O
patron O
! O
|

| O
— O
Faut O
pas O
m' O
en O
vouloir O
, O
garçon O
; O
— O
c' O
est O
|
| O
ma O
fille O
qui O
l’ O
a O
voulu O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
- O
à O
- O
dire O
que O
vous O
vouliez O
venir O
seul O
, O
|
| O
mon O
père O
. O
|

| O
— O
Pour O
ca B-MISC
, O
c' O
est O
vrai O
. O
— O
Or O
, O
mon O
cher O
en- O
|
| O
fant O
, O
voilà O
ce O
qui O
m' O
amène O
. O
Ce O
matin O
done O
, O
|
| O
comme O
tu O
sorlais O
de O
la O
forge O
, O
je O
me O
suis O
dit O
: O
|
| O
— O
En O
route O
, O
on O
aime O
à O
savoir O
l' O
heure O
, O
pas O
vrai O
? O
|
| O
Pierre B-MISC
n' O
a O
pas O
de O
montre O
; O
si O
je O
lui O
en O
achetais O
|
| O
une O
. O
C' O
est O
un O
bon O
ouvrier O
, O
la O
bourgeoise O
ne O
|
| O
dira O
rien O
. O
Pour O
lors O
, O
je O
suis O
allé O
te O
chercher O
|
| O
une O
pas O
grand'chose O
qui O
vaille O
, O
mais O
c' O
est O
|

| O
LE O
PIÉGE B-ORG
AUX O
MARIS B-ORG
. O
45 O
|
