| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Le I-MISC
petit I-MISC
colporteur I-MISC
/ I-MISC
par O
Mile B-LOC
|
| O
Julie B-PER
Gouraud I-PER
. O
… O
|

| O
11 O
Gallica O
|

 

| O
Gouraud O
, O
Julie B-PER
( O
1810 O
- O
1891 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Le O
petit O
colporteur O
/ O
|
| O
par O
Mlle B-PER
Julie I-PER
Gouraud I-PER
. O
… O
... O
1867 O
. O
|


| O
Tee B-PER
tre I-PER
et O
te O
|

 

 

 

 

 

 

   

 

| O
: O
- O
LE O
|

| O
- O
|

| O
» O
? O
|

 

| O
Î B-LOC
|

| O
. O
|

| O
Len B-PER
|

 

 

| O
a O
|

 

 

| O
IUPRIMERIE O
GÉNÉRALE O
DE O
CH O
. O
LAHURE B-MISC
|
| O
Rue B-LOC
de I-LOC
Fleurus I-LOC
, O
9 O
, O
à O
Taris B-MISC
|

 

 

 

 

 

 

 

 

     
   
    
     
    
     
         

| O
LE O
|

 | O
PETIT O
COLPORTEUR O
|

| O
PAR B-ORG
|

| I-ORG
M I-ORG
JULIE I-ORG
GOURAUD I-ORG
|

| O
OUVRAGE O
ILLUSTRÉ B-MISC
DE I-MISC
271 I-MISC
VIGNETTES B-MISC
|

| O
PAR B-LOC
A I-LOC
DE I-LOC
NEUVILLE I-LOC
|

| I-LOC
GoU I-LOC
|
| O
PARIS O
cb O
ES O
|
| O
LIBRAIRIE B-MISC
DE I-MISC
L. I-MISC
HACHETTE.ET I-MISC
€ O
|

| O
BOULEVARD B-MISC
SAINT-GERMAIN I-MISC
, O
N O
° O
77 O
|

| O
1867 O
EzsS B-LOC
|

| O
Tous O
droits O
réservés O
|

 

 

| O
M O
ie O
PS B-ORG
tire O
3 O
|
| O
M O
ui O
pe O
es O
7 O
; O
= O
Aer B-MISC
st I-MISC
: O
4 O
. O
“ O
|

 

  

 

| O
LE B-MISC
|

| I-MISC
PETIT I-MISC
COLPORTEUR B-ORG
. O
|

| O
CHAPITRE B-PER
LI I-PER
. O
|

| O
Un B-MISC
épais I-MISC
brouillard I-MISC
couvrait O
la O
vallée O
de O
Nieder- B-MISC
|
| O
bronn O
, O
l’ O
une O
des O
plus O
pittoresques O
de O
l' O
Alsace B-LOC
: O
les O
|
| O
maisons O
du O
hameau O
de O
Wasembourg B-LOC
étaient O
silen- O
|
| O
cieuses O
, O
à O
l' O
exception O
d' O
une O
seule O
où O
plusieurs O
per- O
|
| O
sonnes O
étaient O
réunies O
: O
c' O
était O
celle O
de O
Constant B-PER
|
| I-PER
Winkel I-PER
, O
l' O
ancien O
maréchal O
ferrant O
. O
La O
veille O
, O
ilavait O
|
| O
reçu O
une O
lettre O
de O
son O
fils O
Georges B-PER
qui O
lui O
annon- O
|
| O
çait O
son O
arrivée O
à O
New-York B-LOC
. O
Le O
vieillard O
, O
la O
tête O
dé- O
|
| O
couverte O
, O
tenait O
, O
près O
de O
la O
flamme O
épaisse O
de O
la O
|
| O
lampe O
, O
une O
lettre O
dont O
les O
amis O
attendaient O
la O
lec- O
|
| O
ture O
avec O
impatience O
... O
|

| O
« O
Enfin O
me O
voici O
arrivé O
après O
une O
promenade O
|
| O
de O
douze O
jours O
sur O
l' O
Océan B-LOC
. O
Un O
temps O
magnifique O
et O
|
| O
le O
cœur O
bon O
. O
J' O
ai O
trouvé O
tous O
les O
amis O
en O
débar- O
|

 

| O
2 O
|

 

| O
2 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR B-ORG
.. O
|
| O
quant O
, O
et O
il O
ne O
fallait O
pas O
moins O
que O
des O
figures O
|

| O
que O
m' O
a O
causée O
la O
vue O
des O
Docks B-LOC
. O
Ah O
! O
que O
c' O
est O
|

| O
. O
|

| O
triste O
! O
Faut O
-il O
aller O
si O
loin O
pour O
voir O
cela O
? O
Cepe B-PER
|
| O
dant O
, O
pour O
être O
juste O
, O
je O
dois O
vous O
dire O
, O
mon O
à O
|
| O
que O
Ne B-LOC
York I-LOC
est O
une O
ville O
immense O
, O
éto O
: O
anante O
|
| O
c' O
est O
grand O
à O
faire O
peur O
. O
Figurez O
-vous O
des O
CR B-ORG
|
| O
de O
cinq O
étages O
tout O
en O
fer O
; O
d’ O
autres O
sont O
en O
marbre O
, O
|
| O
mais O
tout O
aussi O
tristes O
que O
les O
premières O
. O
» O
Ce O
qui O
est O
|
| O
beau O
, O
c’ O
est O
, O
qu' O
après O
avoir O
vu O
les O
vagues O
de O
l' O
Océan B-LOC
|

  
 

| O
s’ O
agiter O
dans O
le O
port O
, O
les O
yeux O
se O
reposentsur O
uneri- O
|

| O
chapeau O
enfoncé O
jusque O
sur O
les O
veux O
, O
au O
milieu O
|

| O
d' O
une O
quantité O
effrayante O
de O
voitures O
, O
sans O
s O
inquié- O
|
| O
ter B-ORG
de O
ce O
qui O
se O
passe O
autour O
d' O
eux O
. O
On O
reçoit O
à O
|
| O
droite O
, O
à O
gauche O
, O
de O
bons O
coups O
de O
coude O
qu' O
il O
faut O
|
| O
rendre O
à O
son O
tour O
pour O
arriver O
. O
Les O
femmes O
ne O
|

| O
dans O
une O
pareille O
bagarre O
. O
|
| O
« O
Maintenant O
, O
passons O
au O
beau O
quartier O
, O
dans O
la O
|

| O
Fith B-PER
avenue I-PER
, O
comme O
on O
dit O
, O
ce O
qui O
signifie O
la O
cin- O
|
| O
quième O
avenue O
. O
C' O
est O
plus O
beau O
que O
les O
Champs- B-LOC
|
| O
Élysées B-LOC
, O
où O
nous O
nous O
sommes O
promenés O
l’ O
année O
|
| O
dernière O
: O
de O
chaque O
côté O
s' O
élèvent O
des O
palais O
en O
|

| O
v O
ES O
|

| O
+ O
De O
|

 

 

| O
VU O
TILL B-ORG
|
| O
ie O
AN O
AL O
|

| O
he O
LÉ O
|

 

| O
de O
nm O
7 O
|
| O
ame O
{ O
2 O
: O
|

| O
dm O
|

| O
rt O
mr B-LOC
- I-LOC
|

| I-LOC
mé I-LOC
|

| O
k O
|

 

| O
y O
pr O
à O
|

| O
st B-PER
|
| I-PER
|||| I-PER
= I-PER
Le I-PER
|||| I-PER
|
| I-PER
S I-PER
« O
: O
|||| O
+ O
STE O
= O
- O
|||| O
|
| O
< O
> O
.——. O
É O
= O
SR B-LOC
: O
SE B-LOC
É I-LOC
É I-LOC
: O
* O
|

| O
Le O
vieillard O
tenait O
. O
près O
de O
la O
flamme O
de O
ja B-PER
lampe I-PER
, O
une O
lettre O
( O
Page O
1 O
. O
) O
|

 

| O
: O
|

| O
DE O
|

| O
fn O
|
| O
ae O
|
| O
RUES O
|

 

 

| O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR B-ORG
. O
d O
|

| O
marbre O
blanc O
fort O
élégants O
et O
tous O
semblables O
les O
|
| O
uns O
aux O
autres O
. O
Chacun O
de O
ces O
palais O
possède O
son O
|
| O
parc O
, O
je O
devrais O
plutôt O
dire O
sa O
forêt O
; O
car O
jamais O
je O
|
| O
n' O
ai O
vu O
de O
pareils O
arbres O
. O
Il O
y O
a O
de O
beaux O
édifices O
, O
|
| O
comme O
Trinity B-LOC
- O
church O
, O
d' O
où O
l’ O
on O
a O
une O
magnifique O
|
| O
vue O
; O
mais O
si O
je O
vous O
en O
parle O
, O
c' O
est O
pour O
ajouter O
|
| O
que O
, O
tout O
en O
rendant O
justice O
à O
la O
beauté O
du O
coup O
|

| O
Le B-MISC
d' I-MISC
œil I-MISC
, O
je O
préfère O
la O
vue O
de O
la O
cathédrale B-LOC
de I-LOC
Stras- I-LOC
|||| I-LOC
|

| I-LOC
bourg I-LOC
. O
|

| O
« O
Dieu B-MISC
merci O
, O
il O
y O
a O
aussi O
une O
église O
pour O
les O
ca- O
|
| O
tholiques O
, O
et O
l’ O
on O
est O
tout O
heureux O
de O
s’ O
y O
rencontrer O
|
| O
le O
dimanche O
. O
l O
|

| O
Pierre B-PER
Leconte I-PER
a O
une O
brasserie O
qui O
marche O
‘ O
bien O
; O
|
| O
les O
anciens O
camarades O
font O
de O
bonnes O
affaires O
; O
|
| O
Rose B-PER
Hulek I-PER
et O
sa O
fille O
ont O
plus O
d' O
ouvrage O
qu’ O
elle O
|
| O
ne O
peuvent O
en O
faire O
. O
Ge B-PER
n’ O
est O
pas O
étonnant O
, O
les O
amé- O
|
| O
ricaines O
ont O
la O
passion O
des O
modes O
françaises O
. O
|

| O
« O
Cependant O
, O
mon O
bon O
père O
, O
le O
temps O
n’ O
est O
plus O
|
| O
où O
l’ O
or O
poussait O
dans O
cette O
grande O
ville O
. O
Je O
n' O
y O
res- O
|
| O
terai O
pas O
, O
selon O
toute O
apparence O
; O
j' O
irai O
m' O
établir O
|
| O
dans O
l’ O
ouest O
, O
où O
, O
pour O
quatre O
ou O
cinq O
dollars O
, O
j' O
aurai O
|
| O
un O
herbage O
. O
F' B-PER
achèterai O
des O
bestiaux O
; O
c' O
est O
, O
m’ O
a O
-t O
-on O
|
| O
dit O
, O
le O
meilleur O
moyen O
de O
faire O
fortune O
aujour- O
|
| O
d' O
hui O
. O
» O
£ O
|||| O
|

| O
Le O
vieillard O
commença O
une O
phrase O
qu' O
il O
n’ O
acheva O
|
| O
pas O
. O
Les O
voisins O
comprirent O
qu' O
il O
en O
resterait O
là O
, O
et O
, O
|
| O
après O
l' O
avoir O
félicité O
et O
remercié O
, O
chacun O
regagna O
|
| O
sa O
chaumière O
. O
|

 

 

 

| O
6 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
|

| O
Quand O
on O
parcourt O
les O
belles O
vallées O
de O
l' O
Alsace B-LOC
, O
|
| O
quand O
on O
voit O
ces O
champs O
si O
bien O
cultivés O
, O
on O
s’ O
é- O
|
| O
tonne O
de O
la O
facilité O
avec O
laquelle O
l' O
Alsacien B-LOC
quitte O
|
| O
Son O
pays O
. O
Mais O
son O
caractere O
aventureux O
explique O
|
| O
ce O
goût O
d’ O
émigration O
: O
ce O
n’ O
est O
point O
la O
misère O
qu' O
il O
|
| O
fuit O
, O
c’ O
est O
la O
fortune O
qu' O
il O
cherche O
. O
D' O
une O
complexion O
|
| O
forts O
et O
vigoureuse O
, O
il O
ne O
craint O
pas O
de O
s' O
engager O
|
| O
avant O
que O
la O
conscription O
le O
réclame O
: O
« O
Si O
je O
meurs O
|
| O
au O
champ O
de O
bataille O
, O
» O
se O
dit O
-il O
, O
« O
voilà O
tout O
; O
si O
je O
|
| O
reviens O
, O
je O
serai O
riche O
pour O
le O
reste O
de O
mes O
jours O
; O
|
| O
je O
me O
marierai O
, O
et O
ma O
vieille O
mére O
aura O
la O
pre B-LOC
|
| I-LOC
mière I-LOC
place O
au O
foyer O
. O
» O
|||| O
|

| O
Les O
lettres O
de O
l O
° O
Amérique B-LOC
réveillent O
toujours O
l' O
am- O
|
| O
bition O
de O
l’ O
Alsacien B-LOC
. O
|

| O
Parmi O
les O
personnes O
qui O
avaient O
assisté O
à O
la O
lec- O
|

| O
ture O
de O
la O
lettre O
de O
Georges B-PER
Winkel I-PER
, O
se O
trouvait O
un O
|
| O
garçon O
de O
treize O
ans O
, O
Pierre B-MISC
, O
le O
fils O
de O
la O
veuve O
Lipp B-PER
. O
|
| O
Son O
père O
avait O
été O
un O
des O
meilleurs O
ouvriers O
de O
la O
|
| O
forge O
de O
Niederbronn B-LOC
, O
mais O
, O
un O
jour O
, O
ce O
cri O
sinistre O
: O
|
| O
Un B-MISC
homme I-MISC
blessé I-MISC
! I-MISC
retentit O
et O
glaça O
tous O
les O
cœurs O
. O
|
| O
Cet O
homme O
était O
le O
père O
du O
petit O
Pierre B-MISC
, O
et O
cette O
|
| O
blessure O
était O
mortelle O
. O
|

| O
L' O
enfant O
avait O
alors O
huit O
ans O
, O
la O
vue O
du O
corps O
de O
|
| O
son O
père O
rapporté O
sans O
vie O
à O
la O
maison O
fit O
sur O
lui O
|
| O
une O
impression O
qui O
ne O
s’ O
effaça O
jamais O
. O
De O
turbu- O
|
| O
lent O
, O
il O
devint O
calme O
; O
Madeleine B-PER
sa I-PER
mere I-PER
, O
habituée O
|
| O
à O
le O
voir O
sans O
cesse O
dehors O
, O
avait O
de O
la O
peine O
à O
le O
|
| O
faire O
sortir O
de O
la O
maison O
. O
Il O
l’ O
aidait O
dans O
les O
soins O
|

 

 

 

 

| O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
7 O
|

| O
du O
ménage O
; O
soignait O
sa O
petite O
sœur O
Christine B-MISC
; O
il O
|
| O
était O
apte O
à O
tout O
. O
La O
veuve O
de O
Lipp B-PER
inspira O
le O
plus O
|
| O
sincère O
intérêt O
; O
une O
petite O
pension O
lui O
fut O
accordée O
|
| O
par O
les O
dignes O
propriétaires O
de O
la O
forge O
. O
On O
envoya O
|
| O
Pierre B-MISC
à O
l’ O
école O
, O
il O
s’ O
y O
fit O
remarquer O
par O
son O
exacti- O
|
| O
tude O
et O
son O
application O
. O
|

| O
C' O
était O
un O
beau O
et O
gentil O
garçon O
que O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
! I-MISC
|

| O
avenant O
, O
le O
teint O
clair O
, O
les O
yeux O
noirs O
, O
la O
taille O
bien O
|
| O
prise O
, O
l' O
allure O
ferme O
, O
chacun O
lui O
prédisait O
un O
bel O
|
| O
avenir O
. O
Le O
maitre O
d' O
école O
le O
considérait O
attentive- O
|
| O
. O
ment O
, O
hochait O
la O
tête O
et O
terminait O
son O
monologue O
|
| O
par O
une O
prise O
ronflante O
. O
|
| O
- O
Toutefois O
, O
à O
l’ O
aisance O
du O
ménage O
avait O
succédé O
|
| O
la O
gêne O
. O
Madeleine B-PER
était O
journalière O
, O
commission- O
|
| O
naire O
; O
elle O
était O
tout O
ce O
qu' O
on O
voulait O
: O
forte O
et O
in- O
|
| O
telligente O
, O
elle O
élevait O
bien O
ses O
enfants O
, O
et O
elle O
avait O
|
| O
su O
se O
mériter O
l’ O
estime O
de O
tous O
les O
honnêtes O
gens O
. O
|

| O
Petit O
Pierre O
, O
la O
joie O
et O
l' O
espérance O
de O
sa O
mère O
, O
|
| O
avait O
fait O
sa O
première O
communion O
, O
et O
il O
était O
|
| O
arrivé O
à O
ce O
moment O
si O
difficile O
, O
où O
il O
faut O
choisir O
|
| O
. O
un O
élat O
, O
‘ O
entrer O
en O
apprentissage O
. O
I B-LOC
] O
avait O
horreur O
|
| O
de O
la O
forge O
, O
et O
ne O
passait O
jamais O
par O
là O
sans O
né- O
|
| O
cessité O
. O
|

| O
De O
retour O
à O
la O
maison O
, O
Pierre B-MISC
raconta O
à O
sa O
mère O
|
| O
et O
à O
sa O
petite O
sœur O
Christine B-MISC
, O
toutes O
les O
merveilles O
|
| O
qu' O
il O
avait O
entendues O
chez O
le O
vieux O
Winkel B-PER
. O
|

| O
LA O
MÈRE B-MISC
. O
|
| O
Voyons B-PER
, O
n’ O
en O
perds O
pas O
l' O
appétit O
; O
avec O
ton O
Amé- B-MISC
|

 

 

| I-MISC
LE I-MISC
Reda I-MISC
MMeMRENe I-MISC
de O
|

 

| O
8 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR B-ORG
. O
|
| O
rique B-LOC
, O
ne O
dirait O
-on O
pas O
que O
mon O
Pierrot B-PER
va O
s’ O
en- O
|
| O
voler O
? O
; O
|

| O
PIERRE O
. O
|

| O
Et O
que O
diriez O
-vous O
, O
ma O
mère O
, O
si O
je O
vous O
disais O
|
| O
que O
je O
suis O
décidé O
à O
voir O
du O
pays O
? O
|

| O
LA O
MÈRE B-MISC
. O
|

| O
se O
PIERRE O
. O
|

| O
Cette O
permission O
me O
suffit O
. O
Écoutez O
-moi O
. O
Et O
, O
|
| O
quand O
vous O
m' O
aurez O
entendu O
, O
j' O
espère O
que O
vous O
|
| O
bénirez B-PER
mes O
projets O
: O
|

| O
J' O
étais O
encore O
bien O
petit O
le O
jour O
où O
le O
corps O
de O
|
| O
mon O
père O
fut O
rapporté O
ici O
par O
ses O
camarades O
, O
et O
|
| O
pourtant O
je O
ressentis O
un O
chagrin O
qui O
me O
changea O
tout O
|
| O
à O
coup O
. O
Je O
n' O
avais O
encore O
pensé O
qu' O
à O
jouer O
, O
à O
courir O
, O
|
| O
parce O
que O
je O
n’ O
imaginais O
pas O
autre O
chose O
en O
ce O
|
| O
monde O
. O
Quand O
je O
vous O
ai O
vue O
pleurer O
, O
et O
surtout O
, O
|
| O
lorsque O
je O
n' O
ai O
plus O
vu O
le O
père O
à O
sa O
place O
, O
je O
me O
|
| O
suis O
dit O
: O
Ah B-MISC
! I-MISC
je O
voudrais O
être O
grand O
pour O
gagner O
|

| O
de O
l' O
argent O
! O
Bien O
souvent O
j' O
ai O
été O
pleurer O
à O
l' O
entrée O
” O
|

| O
Tout O
cela O
n' O
empêche O
pas O
que O
j' O
ai O
seulement O
treize O
|

| O
ans O
et O
trois O
mois O
, O
et O
je O
me O
creuse O
l' O
esprit O
avec O
M. O
le O
|

  

 

 

| O
HR O
TRE O
ETES O
|

| O
sa O
|

| O
CS B-MISC
|

 

| O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
9 O
|

| O
curé O
pour O
savoir O
l’ O
état O
qui O
va O
le O
plus O
vite O
. O
Eh O
bien O
! O
|
| O
mère O
, O
je O
l’ O
ai O
trouvé O
mon O
état O
: O
Je O
n’ O
irai O
pas O
en O
Amé- B-LOC
|
| I-LOC
rique I-LOC
; O
je O
serai O
marchand O
ambulant O
; O
mon O
appren- O
|
| O
tissage O
est O
fait O
: O
regardez O
-moi O
ces O
jambes O
-là O
, O
et O
ces O
|
| O
bras O
, O
et O
ces O
bonnes O
épaules O
! O
|

| O
Petit O
Pierre B-MISC
, O
pour O
donner O
plus O
de O
poids O
à O
son O
|
| O
discours O
, O
fit O
trois O
ou O
quatre O
enjambées O
, O
puis O
en- B-LOC
|
| O
leva O
Christine B-MISC
, O
en O
criant O
de O
sa O
plus O
grosse O
voix O
: O
|
| O
bonne O
marchandise O
à O
vendre O
et O
pas O
cher O
, O
mes- O
|
| O
sieurs O
, O
mesdames O
. O
|

| O
Christine B-MISC
perchée O
sur O
l' O
épaule O
de O
son O
frère O
riait O
|
| O
de O
tout O
son O
cœur O
, O
et O
, O
si O
un O
de O
ces O
tristes O
heureux O
du O
|
| O
monde O
l’ O
eût O
vue O
, O
je O
crois O
bien O
qu' O
il O
eût O
donné O
une O
|
| O
bonne O
somme O
pour O
réjouir O
son O
foyer O
privé O
de O
joies O
|
| O
enfantines O
. O
|||| O
|

| O
LA O
MÈRE B-MISC
. O
|

| O
Tu O
as O
de O
bonnes O
idées O
, O
mon O
Pierre B-MISC
: O
il O
ne O
te O
|
| O
manque O
que O
de O
l' O
argent O
. O
Où O
trouveras O
- O
tu O
l' O
argent O
|
| O
nécessaire O
pour O
acheter O
de O
la O
marchandise O
? O
|

| O
PETIT O
PIERRE O
. O
|||| B-MISC
|

| I-MISC
Oh I-MISC
! I-MISC
ce O
n’ O
est O
pas O
difficile O
dans O
notre O
pays O
! O
Il O
ne O
|
| O
manque O
pas O
de O
gens O
qui O
en O
prêtent O
. O
|

| O
|||| O
LA O
MÈRE B-MISC
. O
|

| O
Assurément O
, O
mais O
c' O
est O
à O
quoi O
je O
ne O
consentirai O
|
| O
pas O
, O
je O
en O
préviens O
, O
et O
Je B-MISC
vais I-MISC
te I-MISC
raconter I-MISC
une I-MISC
his- I-MISC
|
| I-MISC
toire I-MISC
qui I-MISC
t' I-MISC
en O
fera O
passer O
l' O
envie O
à O
tout O
jamais O
. O
|

| O
PIERRE O
. O
|

| O
J' O
écoute O
. O
|

 

 

 

| O
10 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR B-ORG
. O
, O
‘ O
|
| O
LA O
MÈRE B-ORG
. O
|||| O
|||| O
ESS O
3 O
|
| O
J' O
ai O
connu O
dans O
mon O
jeune O
temps O
un O
homme O
aisé O
|
| O
qui O
avait O
un O
fils O
unique O
. O
Le O
père O
travaillait O
, O
amas= O
|
| O
sait O
pour O
son O
fils O
, O
tandis O
que O
plein O
de O
vanité O
, O
ce O
. O
|
| O
malheureux O
enfant O
aurait O
voulu O
être O
mis O
comme O
un O
|
| O
monsieur O
. O
Un O
beau O
jour O
il O
lui O
prit O
la O
fantaisie O
d' O
avoir O
|
| O
des O
boucles O
d' O
argent O
à O
ses O
souliers O
. O
C' O
était O
la O
grande O
|
| O
mode O
alors O
. O
Son O
père O
qui O
s' O
était O
contenté O
toute O
sa O
|
| O
vie O
d’ O
attacher O
les O
siens O
avec O
des O
cordons O
de O
cuir O
|
| O
refusa O
absolument O
de O
donner O
de O
l' O
argent O
à O
son O
fils O
. O
|
| O
Irrité O
d’ O
un O
refus O
si O
obstiné O
le O
jeune O
homme O
em- O
|
| O
prunta O
trente O
francs O
, O
s’ O
engageant O
à O
en O
payer O
l’ O
inté- O
|
| O
rêt O
. O
L' O
intérêt O
étaitgros O
, O
et O
chaque O
année O
le O
complai- O
|
| O
sant O
prêteur O
laissait O
volontiers O
l' O
intérêt O
s' O
ajouter O
à O
|
| O
l' O
intérêt O
. O
|||| O
|
| O
Les O
boucles O
étaient O
usées O
et O
la O
mode O
en O
était O
pas- O
| | O
# O
|
| O
sée O
, O
lorsque O
quinze O
ans O
plus O
tard O
le O
père O
mouruf O
, O
|||| O
|
| O
laissant O
à O
son O
fils O
unique O
un O
joli O
coin O
de O
terre O
. O
L' O
u- B-LOC
|
| I-LOC
surier I-LOC
se O
présenta O
, O
il O
n' O
obtint O
rien O
et O
promit O
encore O
|
| O
de O
prendre O
patience O
: O
mais O
l’ O
année O
suivante O
il O
se O
|
| O
montra O
plus O
exigeant O
et O
il O
obtint O
cette O
fois O
un O
sillon O
|
| O
du O
champ O
, O
enfin O
de O
sillon O
en O
sillon O
tout O
y O
passa' O
et O
|
| O
quoique O
la O
chose O
paraisse O
invraisemblable O
à O
ceux O
|
| O
qui O
n’ O
en O
ont O
pas O
été O
témoins O
, O
cette O
paire O
de O
boucles O
|
| O
coùta O
dix O
mille O
francs O
au O
vaniteux O
qui O
les O
avait O
|
| O
portées O
. O
|
| O
‘ O
PIERRE O
. O
|
| O
Je O
n' O
aurai O
pas O
de O
boucles O
. O
|

 

 

 

| O
— O
nn O
= O
. O
7 O
as O
|
| O
E B-LOC
fl I-LOC
fu O
( O
IL B-LOC
f I-LOC
à O
{ O
1 O
qu O
JU B-LOC
ni O
lil O
1 O
] O
|

| O
Li B-PER
dE O
|
| O
qui O
à O
ll B-LOC
k O
ie O
ni O
LE O
1 O
à O
|
| O
qi O
A B-MISC
& I-MISC
É I-MISC
d I-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
Ü I-MISC
l O
|||| O
ie O
É O
n O
Fe O
|

| O
dr O
F O
( O
ts O
ie O
di O
|
| O
|||| O
|
| O
l O
|

| O
A O
ADD O
FG O
|
| O
TCLPDPE B-ORG
|

| O
Lu O
1 O
1 O
|

| O
|||| O
[ O
My O
! O
Ta O
|

| O
IRL O
|||| O
|
| O
AILEUL B-ORG
TILL O
LL O
mn O
UE O
|

| O
|||| O
|||| O
pl O
Enr O
|||| O
|||| O
I O
1 O
bg O
1 O
( O
|||| O
: O
|
| O
( O
fl O
té O
Hi O
Ï O
{ O
ll O
in O
|||| O
A O
|||| O
|
| O
1 O
ll O
ll O
ji O
À O
I B-LOC
ll O
7 O
À O
alt O
LL B-MISC
M I-MISC
|

| O
l O
1 O
1 O
! O
LL B-MISC
) I-MISC
|||| O
|||| O
1e O
1 O
|

| O
me O
Z B-MISC
it I-MISC
us I-MISC
|||| I-MISC
F I-MISC
|||| I-MISC
K I-MISC
|
| O
“ O
à O
ÿ O
Ÿ B-MISC
4 I-MISC
|||| I-MISC
# I-MISC
0 I-MISC
( O
HN B-LOC
|
| O
ÿ O
Il O
Il O
il O
Hi B-MISC
l O
|

| O
“ O
1 O
|

| O
e O
” O
ju O
4 O
|

| O
h O
on O
. O
|

| O
D O
|
| O
mont O
|
| O
4 O
|

| O
TRES O
|
| O
QE B-ORG
|

| O
211 O
TEE B-ORG
|
| O
' O
HAI O
et O
|||| O
EE O
|
| O
AUREX B-MISC
[ O
AT B-ORG
|
| O
( O
M111 B-MISC
) O
ELU O
Lee O
|
| O
ae O
|
| O
077 O
|

| O
DE O
. O
— O
2 O
: O
ff O
PAT B-ORG
|
| I-ORG
ée I-ORG
cn I-ORG
de O
. O
UL B-ORG
/ O
|

 

| O
, O
/ O
/ O
|||| O
|
| O
/ O
" O
VALLEE O
/ O
{ O
WII O
AI O
|

 


 

| O
a O
E O
|

 

| O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
13 O
|

| O
LA O
MERE B-MISC
. O
|

| O
C’ O
est O
sérieusement O
que O
je O
te O
le O
dis O
, O
Pierre B-MISC
, O
j' O
ai O
hor- O
|
| O
horreur O
de O
ces O
prêteurs O
d' O
argent O
. O
Notre O
pauvre O
|
| O
ruaisonnette O
et O
notre O
champ O
y O
passeraient O
. O
Renonce O
|
| O
à O
ton O
idée O
? O
Tu O
es O
un O
brave O
garçon O
, O
le O
bon O
Dieu B-MISC
t' O
en O
|
| O
enverra O
une O
autre O
, O
va O
! O
|

| O
PIERRE O
. O
|

| O
Je O
crois O
, O
mère O
, O
que O
celle O
-là O
est O
la O
meilleure O
. O
J' O
y O
|
| O
tiens O
et O
voici O
comment O
je O
compte O
faire O
: O
Vous O
savez O
|
| O
le O
beau O
château O
... O
quoi O
! O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
je O
vais O
aller O
|
| O
trouver O
M. B-PER
le I-PER
comte I-PER
et O
sa O
femme O
, O
et O
leur O
demander O
|
| O
de O
me O
fournir O
un O
petit O
ballot O
. O
|
| O
|||| O
LA O
MÈRE B-MISC
. O
|

| O
Tu O
veux O
mendier O
, O
mon O
fils O
? O
|

| O
Mendier O
? O
jamais O
! O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
au O
contraire O
, O
une O
|
| O
belle O
action O
d' O
aller O
dire O
au O
protecteur O
du O
pauvre O
: O
|
| O
aidez O
-moi O
? O
Prêtez B-PER
-moi O
la O
somme O
nécessaire O
pour O
|
| O
acheter O
ma O
première O
balle O
de O
marchandises O
et O
|
| O
chaque O
fois O
que O
je O
reviendrai O
au O
pays O
je O
vous O
don- O
|
| O
nerai B-ORG
la O
moitié O
de O
mon O
gain O
. O
|

| O
LA O
MÈRE B-MISC
. O
|

| O
Tu O
es O
un O
sage O
enfant O
, O
petit O
Pierre B-MISC
. O
Il O
me O
semble O
|
| O
entendre O
mon O
pauvre O
mari O
! O
Qui O
ne O
risque O
rien O
, O
n' O
a O
|
| O
rien O
. O
Les O
proverbes O
sont O
là O
pour O
nous O
encourager O
. O
|
| O
Eh B-MISC
! I-MISC
bien O
, O
si O
la O
journée O
est O
belle O
demain O
, O
tu O
iras O
au O
|
| O
grand O
château O
. O
Pendant O
ce O
temps O
là O
, O
je O
prierai O
à O
la O
|
| O
chapelle O
de O
Saint-Joseph B-LOC
. O
|

 

| O
l4 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR B-ORG
. O
|
| O
CHRISTINE B-MISC
. O
|||| O
" O
|

| O
Tu O
m' O
emmèneras O
avec O
toi O
, O
frère O
. O
Mme B-PER
la O
comtesse O
|
| O
m' O
a O
parlé O
un O
jour O
que O
je O
me O
promenais O
dans O
son O
|
| O
peau O
parc O
: O
« O
Tu O
es O
gentille O
, O
viens O
goûter O
avec O
|
| O
mes O
: O
enfants O
. O
« O
Et O
j' O
ai O
eu O
une O
tartine O
avec O
des O
|
| O
confitures O
rouges O
qui O
tremblaient O
sur O
mon O
pain O
. O
|

| O
Madeleine B-PER
, O
la O
mère O
de O
ces O
heureux O
enfants O
, O
finis- O
|
| O
sait O
par O
prendre O
confiance O
dans O
les O
projets O
de O
Pierre B-MISC
. O
|
| O
« O
On O
a O
vu O
ça O
, O
pensait O
-elle O
, O
un O
enfant O
courageux O
|
| O
tirer O
sa O
famille O
de O
peine O
, O
et O
certes O
, O
mon O
Pierre B-MISC
en O
|
| O
est O
capable O
! O
Mais O
je O
serai O
triste O
de O
ne O
plus O
entendre O
|
| O
sa O
Voix B-MISC
sonore I-MISC
qui O
rappelle O
si O
bien O
celle O
deson B-PER
père O
! O
|
| O
Et O
quand O
je O
le O
saurai O
courant O
les O
chemins O
par O
le O
|
| O
vent O
du O
nord O
aussi O
bien O
que O
par O
le O
soleil O
! O
EL B-LOC
puis O
, O
il O
|
| O
suffit O
quelquefois O
d’ O
une O
mauvaise O
rencontre O
pour O
|
| O
perdre O
un O
cœur O
d' O
enfant O
. O
» O
|

| O
Madeleine B-PER
n' O
était O
pas O
seulement O
une O
Ho B-PER
mère O
, O
|
| O
c' O
était O
aussi O
une O
femme O
de O
bon O
sens O
. O
Elle O
laissa O
sa O
|
| O
raison O
naturelle O
dominer O
sa O
sensibilité O
et O
finit O
par O
|
| O
entrer O
courageusement O
dans O
les O
projets O
de O
son O
|
| O
petit O
Pierre B-MISC
. O
|||| O
|

| O
Dès O
le O
lendemain O
elle O
prépara O
les O
meilleurs O
vête- O
|
| O
ments O
de O
ses O
enfants O
, O
les O
habilla O
de O
son O
mieux O
, O
et O
|
| O
placée O
sur O
la O
porte O
de O
la O
maison O
, O
elle O
les O
vit O
partir O
|
| O
se O
tenant O
par O
la O
main O
: O
après O
avoir O
levé O
les O
veux O
|
| O
au O
ciel O
, O
un O
sourire O
doux O
et O
triste O
erra O
sur O
ses O
lèvres O
. O
|

| O
7 O
|

 

 

 

| O
CHAPITRE B-MISC
IT I-MISC
. O
|

| O
Pierre B-MISC
et O
Christine B-MISC
marchaient O
, O
et O
s’ O
arrêtaient O
de O
|
| O
temps O
à O
autre O
pour O
glaner O
un O
fruit O
de O
haie O
échappé O
|
| O
à O
l' O
oiseau O
. O
On O
touchait O
à O
la O
fin O
d' O
octobre O
Les O
|
| O
champs O
n' O
étaient O
pas O
encore O
déserts O
et O
les O
deux O
|
| O
enfants O
saluaient O
le O
laboureur O
qui O
travaillait O
réjoui O
|
| O
par O
leur O
gracieuse O
apparition O
. O
|||| O
|

| O
Pierre O
, O
je O
le O
suppose O
, O
préparait O
son O
discours O
et O
|
| O
ne O
se O
sentait O
peut-être O
plus O
si O
sûr O
de O
réussir O
car O
il O
|
| O
laissait O
babiller O
Christine B-MISC
, O
se O
contentant O
de O
lui O
ré- O
|
| O
pondre O
oui O
ou O
non O
et O
encore O
ne O
tombait O
-il O
pas O
tou- O
|
| O
jours O
juste O
; O
mais O
Christine B-MISC
n' O
était O
pas O
susceptible O
il O
|
| O
lui O
suffisait O
de O
donner O
la O
main O
à O
Pierre B-MISC
pour O
être O
|
| O
satisfaite O
. O
Christine B-MISC
avait O
à O
peine O
nenf O
ans O
, O
petite O
et O
|
| O
mignonne O
elle O
était O
l' O
objet O
de O
tous O
les O
soins O
de O
son O
|
| O
frère O
. O
Et O
quand O
, O
arrivés O
à O
moitié O
chemin O
. O
elle O
dit O
: O
|
| O
« O
Pierre B-MISC
, O
je O
suis O
lasse O
. O
» O
Pierre B-MISC
la O
prit O
sur O
ses O
|
| O
épaules O
avec O
empressement O
. O
Sans O
douter O
du O
bon O
|

 

 

| O
16 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
|

| O
cœur O
de O
Pierre B-MISC
, O
nous O
ne O
serions O
pas O
étonnés O
que O
|
| O
le O
futur O
petit O
marchand O
ambulant O
ait O
saisi O
l' O
occasion O
|
| O
d' O
essayer O
ses O
forces O
en O
songeant O
à O
ses O
futurs O
ex- O
|
| O
ploits O
. O
|

| O
Avant O
d' O
entrer O
dans O
le O
bourg O
de O
Reichshoffen B-LOC
, O
|
| O
Pierre B-PER
remit I-PER
Christine I-PER
sur O
ses O
pieds O
, O
ramena O
son O
|
| O
fichu O
soulevé O
par O
le O
vent O
, O
lissa O
ses O
cheveux O
, O
donna O
|
| O
‘ O
également O
un O
coup O
d' O
œil O
à O
sa O
toilette O
et O
enfin O
se O
|
| O
moucha O
. O
11 O
marcha O
résolument O
alors O
jusqu' O
à O
la O
|
| O
porte O
‘ O
du O
château O
. O
|

| O
Le O
proverbe O
a O
encore O
une O
fois O
raison O
: O
Tel O
maître O
, O
|
| O
tel O
valet O
! O
« O
Que O
demandez O
-vous O
, O
mes O
enfants O
? O
» O
|
| O
dit O
d’ O
une O
voix O
cordiale O
la O
femme O
de O
Hans B-PER
le I-PER
garde I-PER
. O
|

| O
PIERRE O
. O
|

| O
Nous O
voudrions O
parler O
à O
monsieur O
le O
comte O
. O
|

| O
« O
Entrez O
, O
mes O
petits O
enfants O
, O
adressez O
-vous O
à O
|
| O
droite O
, O
dans O
la O
cour O
. O
» O
|

| O
Pierre B-MISC
obéit O
et O
il O
obtint O
sans O
difficulté O
la O
pernis- O
|

| O
sion O
d’ O
être O
admis O
près O
du O
comte O
. O
|

| O
Mais O
dans O
ce O
château O
la O
charité O
unissait O
les O
cœurs O
, O
|
| O
et O
la O
comtesse O
vint O
la O
première O
reconnaître O
les O
petits O
|
| O
visiteurs O
. O
Elle O
les O
caressa O
, O
leur O
demanda O
des O
nou- O
|
| O
velles O
de O
leur O
mère O
et O
quel O
motif O
les O
amenait O
. O
|

| O
PIERRE O
. O
|
| O
Madame B-PER
, O
j' O
ai O
un O
secret O
à O
dire O
à O
M. B-PER
le I-PER
comte I-PER
. O
|
| O
LA O
COMTESSE B-ORG
. O
|

| O
Vraiment B-MISC
! I-MISC
ne O
le O
diras O
- O
tu O
pas O
devant O
moi O
, O
ton O
|

| O
secret O
? O
|

 

 

 

| O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
17 O
|

 

| O
|||| O
PIERRE O
. O
|
| O
_ O
Oh B-MISC
! I-MISC
oui O
, O
madame B-PER
, O
c' O
est O
la O
même O
chose O
. O
|
| O
LA O
COMTESSE B-ORG
. O
|||| B-MISC
|

| I-MISC
Mon I-MISC
ami I-MISC
, O
voici O
les O
enfants O
de O
la O
femme O
Lipp B-PER
. O
|
| O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
a O
un O
secret O
à O
te O
confier O
, O
mais O
il O
consent O
|
| O
à O
ce O
que O
je O
connaisse O
aussi O
ce O
secret O
. O
|

| O
Le O
comteétait O
en O
robe O
de O
chambre O
, O
il O
était O
entouré O
|
| O
de O
gros O
livres O
: O
il O
y O
en O
avait O
partout O
, O
sur O
le O
bureau O
, O
|

| O
_ O
sur O
les O
chaises O
. O
Il O
s’ O
interrompit O
en O
ouvrant O
sa O
taba- O
|
| O
tière O
et O
la O
prise O
ayant O
disparu O
d’ O
entre O
ses O
doigts O
, O
|
| O
« O
voyons O
! O
» O
dit O
-il O
avec O
un O
air O
plein O
d' O
intérêt O
qui O
|
| O
fut O
pour O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
un O
grand O
encouragement O
à O
|
| O
prendre O
la O
parole O
. O
|
| O
PIERRE O
. O
|

| O
Monsieur B-PER
le O
comte O
, O
je O
suis O
trop O
jeune O
pour O
aller O
|
| O
en O
Amerique B-LOC
comme O
le O
fils O
de O
Constant B-PER
Winkel I-PER
, O
|
| O
mais O
1l O
‘ O
aut O
que O
je O
gagne O
pour O
soutenir O
ma O
mère O
, O
|
| O
£ O
ar O
je O
suis O
l’ O
ainé O
de O
la O
famille O
. O
Alors O
voici O
ce O
que O
|

| O
_ O
j' O
ai O
pensé O
: O
puisque O
l' B-LOC
Amérique I-LOC
est O
très O
- O
loin O
, O
je O
|
| O
peux O
me O
faire O
marchand O
arabulant O
. O
Monsieur O
Hofi- O
|
| O
man O
de O
Hagueneau B-PER
l’ O
a O
bien O
été O
, O
et O
aujourd'hui O
il O
|
| O
a O
une O
belle O
boutique O
dans O
la O
grande O
rue O
. O
|

| O
LE O
COMTE B-LOC
. O
|

| O
Mais O
, O
mon O
ami O
, O
tu O
auras O
bien O
du O
mal O
à O
courir O
les O
|

| O
chemins O
par O
tous O
les O
temps O
. O
|
| O
PIERRE O
. O
|

| O
Ca B-LOC
ne O
fait O
rien O
, O
monsieur O
, O
je O
suis O
fort O
et O
je O
sais O
|
| O
2 O
|

 

| O
L O
|

   
  
 
 
   
   
    
  
 
  
 
 
 
 
  
  
   
   
 
    

| O
18 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
|

| O
ls B-MISC
4 I-MISC
RAS O
|
| O
bien O
qu’ O
on O
n’ O
a O
rien O
sans O
peine O
. O
Je O
rien O
|
| O
ù O
de O
|
| O
faire O
de O
petites O
tournées O
. O
ne O
ss O
RCE B-ORG
, O
|

| O
LE O
COMTE B-LOC
. O
|
| O
“ O
Et O
que O
veux O
- O
tu O
vendre O
? O
TA B-PER
|
| I-PER
PR I-PER
1 O
: O
en O
ï O
|
| O
|||| O
Je O
ne O
sais O
pas O
. O
trop O
. O
sic O
: O
: O
! O
FR O
|
| O
Et O
il O
se O
tourna O
vers O
: O
. O
comtesse B-MISC
pour I-MISC
it I-MISC
ir O
|
| O
son O
ro O
ORNE O
Let O
MECS O
ne O
à O
|

| O
LA O
COMTESSE B-MISC
. O
da O
Fe O
54 O
; O
à O
|

| O
ge O
t' O
aiderai O
de O
mes O
conseils O
, O
si O
ars O
. O
Ha O
Re O
. O
|
| O
ln O
ÉB O
. O
COMTE B-LOC
. O
: O
S5 B-MISC
! O
[ O
LES O
ue B-LOC
on I-LOC
|
| I-LOC
Est I-LOC
-ce O
là O
ton O
secret O
, O
Petit B-MISC
Piero I-MISC
1 O
4e O
A4 B-LOC
|
| O
PIERRE O
ri O
|||| O
. O
|

| O
Ca B-LOC
n' O
est O
que O
la O
moitié O
, O
monsieur O
lec O
pmte O
Le O
|

| O
moitié. O
… O
. O
, O
c' O
est O
que O
vous O
seriez O
b O
via O
|
| O
ter B-LOC
de I-LOC
Lou I-LOC
pour O
acheter O
ma O
} O
er O
|

| O
vous O
rendrai O
à O
mesure O
que O
je O
g O
18 O
1er O
a O
|

| O
Li B-MISC
4 I-MISC
sur O
la O
mémoire O
de O
mo O
. O
re O
. O
|
| O
|||| O
LE O
COMTE O
. O
HAE B-MISC
a O
|
| O
ne O
verrons O
. O
Mais O
quand O
vou B-PER
lrais I-PER
|
| O
La B-MISC
saison I-MISC
n’ O
est O
pas O
favorable O
au O
co O
nm O
ner O
ce O
|
| O
|||| B-LOC
PIERRE I-LOC
. O
ou O
48 O
D. B-PER
Li I-PER
, O
|

| O
Oh B-MISC
que I-MISC
si I-MISC
! I-MISC
je O
vendrai O
du O
chaud O
e O
” O
|
| O
léger O
en O
été O
. O
Si O
monsieur B-PER
voulait O
avoir O
co O
onfia B-ORG
|
| O
en O
moi O
, O
je O
serais O
joliment O
content O
! O
“ O
1 O
|
| O
LE O
COMTE B-MISC
. O
« O
ax B-MISC
|

| I-MISC
Qui I-MISC
t' I-MISC
a O
donné O
l' O
idée O
de O
venir O
me O
trouver O
, O
: O
|
| O
petit O
homme O
? O
* O
|

    

 

| O
je O
|
| O
fl O
|

| O
4 O
° O
LU O
|

| O
Le O
comte O
était O
en O
robe O
de O
chambre O
, O
entouré O
d O
|

| O
UC B-ORG
|

 

| O
nd O
CILTIEN B-MISC
|

| O
4 O
4 O
ands O
|||| O
|

| O
hvres O
|

| O
Il B-MISC
ll I-MISC
IT I-MISC
|

 

| I-MISC
Qu O
|
| O
A O
HT O
UE O
|
| O
LL B-ORG
|

| O
. O
( O
Page B-MISC
17 I-MISC
. O
) O
|

| O
nn O
. O
— O
|

| O
. O
… O
.— O
|

| O
… O
. O
! O
NE O
ê O
; O
|

 

 

 

| O
LE B-MISC
PETIT I-MISC
COLPORTEUR O
. O
21 O
|

| O
PIERRE O
|

| O
Tout O
le O
monde O
sait O
, O
et O
encore O
bien O
loin O
d' O
ici O
, O
que O
|
| O
monsieur O
et O
madame B-PER
sont O
toujours O
à O
chercher O
des O
|
| O
malheureux O
; O
alors O
, O
comme O
je O
ne O
suis O
pas O
riche O
, O
|
| O
j' O
ai O
dit O
mon O
idée O
à O
ma O
mère O
, O
et O
voilà O
... O
|

| O
LE O
COMTE B-LOC
, O
|

| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
, O
je O
te O
prêterai O
de O
l' O
argent O
pour O
ache- O
|
| O
ter B-ORG
la O
première O
balle O
de O
marchandises O
; O
mais O
tu O
seras O
|
| O
exact O
à O
me O
rendre O
. O
Tu O
tiendras O
tes O
comptes O
en O
|
| O
ordre O
; O
tu O
ne O
feras O
pas O
la O
contrebande O
et O
si O
j' O
ap- O
|
| O
prends O
que O
tu O
fais O
le O
colportage O
des O
mauvais O
li- O
|
| O
vres O
, O
je O
te O
retirerai O
mon O
estime O
et O
ma O
DANS O
|
| O
As O
- O
tu O
bien O
compris O
? O
|

| O
PIERRE O
. O
|

| O
Parfaitement O
. O
Monsieur O
le O
comte O
peut O
être O
tran- O
|
| O
quille O
; O
je O
ne O
vendrai O
que O
ce O
qu’ O
il O
me O
dira O
de O
vendre O
. O
|

| O
7 O
LA O
COMTESSE B-MISC
. O
|

| O
Sais O
- O
tu O
compter O
? O
|

| O
|||| O
|||| O
PIERRE O
. O
|

| O
Pour O
ça O
, O
oui O
, O
madame B-PER
. O
|

| O
> O
LE O
COMTE B-LOC
. O
|

| O
Voyons B-PER
additionne O
ces O
chiffres O
. O
|

| O
Petit-Pierre B-LOC
prit O
la O
plume O
des O
mains O
dé O
son O
pro- O
|
| O
tecteur O
, O
additionna B-PER
une O
demi-colonne O
de O
chiffres O
|
| O
assez O
compliqués O
, O
et O
dit O
d' O
un O
air O
triomphant O
: O
|
| O
« O
Monsieur B-PER
veut O
-il O
que O
je O
fasse O
la O
preuve O
? O
» O
|

| O
LE O
COMTE B-LOC
. O
|
| O
… O
Non O
, O
c’ O
est O
bien O
, O
je O
suis O
content O
de O
toi O
. O
Ma O
femme O
|

 

 

| O
22 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
|

| O
s’ O
occupera O
de O
tes O
affaires O
, O
et O
puisque O
l' O
approche O
de O
|
| O
l' O
hiver O
ne O
t' O
effraye O
pas O
, O
procure O
- O
toi O
un O
passe-port O
|
| O
bien O
en O
règle O
et O
tu O
partiras O
dès O
que O
ta O
mère O
le O
ju- O
|
| O
gera O
à O
propos O
. O
Mais O
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
, O
souviens O
- O
toi O
bien O
|
| O
de O
mes O
recommandations O
. O
” O
” O
|

| O
Christine B-MISC
avait O
plus O
ou O
moins O
suivi O
la O
conversa- O
|
| O
tion O
, O
elle O
était O
bouche O
béante O
devant O
une O
belle O
sainte B-PER
|
| I-PER
Vierge I-PER
qui O
faisait O
partie O
de O
la O
fenêtre O
. O
Jamais O
la O
|
| O
petite O
fille O
n' O
avait O
vu O
de O
si O
beaux O
tableaux O
, O
tant O
de O
|
| O
gros O
livres O
et O
un O
monsieur O
travailler O
à O
de O
l’ O
écriture O
. O
|
| O
Il O
fallut O
que O
la O
comtesse O
lui O
prit O
la O
main O
et O
l’ O
em- O
: O
|
| O
menât O
à O
l' O
office O
où O
elle O
servit O
elle-même O
un O
bon O
|
| O
goûter O
au O
frère O
et O
à O
la O
sœur O
. O
Petit O
Pierre B-MISC
était O
|
| O
rouge O
de O
bonheur O
et O
Christine B-MISC
ouvrait O
les O
yeux O
|
| O
sans O
dire O
un O
mot O
, O
mais O
elle O
mordait O
à O
belles O
dents O
|
| O
dans O
un O
morceau O
de O
gâteau O
où O
se O
montraient O
à O
sa O
|
| O
grande O
satisfaction O
de O
petits O
grains O
de O
raisin O
. O
|

| O
Hätons B-LOC
-nous O
de O
rendre O
justice O
à O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
: O
|
| O
Il O
avait O
eu O
une O
bien O
bonne O
idée O
. O
C’ O
est O
ce O
qu' O
il O
dit O
à O
|
| O
Christine B-MISC
, O
dès O
qu’ O
ils O
furent O
sortis O
de O
la O
cour O
du O
chà- O
|
| O
teau O
. O
|

| O
Je O
vous O
laisse O
à O
penser O
quels O
longs O
et O
beaux O
ré- O
|
| O
cits O
les O
enfants O
firent O
à O
leur O
mère O
en O
arrivant O
. O
Ils O
|
| O
ne O
se O
possédaient O
pas O
de O
joie O
. O
Pierre B-MISC
frissonnait O
en O
|
| O
songeant O
qu' O
il O
aurait O
pu O
entrer O
à O
la O
papeterie O
ou O
|
| O
à O
la O
forge O
et O
passer O
des O
années O
sans O
rien O
gagner O
. O
|

| O
ge O
gi O
queen O
|

 

 

 

| O
palement O
à O
Constant B-PER
Winkel I-PER
qui O
passait O
pour O
|

| O
l' O
homme O
le O
plus O
sage O
. O
De O
quels O
transports O
de O
joie O
|
| O
fut O
saisi O
Pierre B-MISC
en O
entendant O
le O
vieillard O
lui O
dire O
: O
|
| O
« O
Tu O
réussiras O
parce O
quetu B-PER
as O
du O
courage O
, O
sois O
tou- O
|
| O
jours O
honnête O
, O
ne O
te O
presse O
pas O
de O
gagner O
, O
souviens- O
|
| O
toi O
que O
les O
petits O
ruisseaux O
font O
les O
grandes O
rivières O
. O
|
| O
Madeleine B-PER
ne O
causa O
pas O
mal O
, O
aussi O
elle O
, O
avec O
ses O
|
| O
voisines O
. O
La O
majorité O
des O
avis O
fut O
que O
le O
parti O
pris O
|
| O
était O
bon O
, O
que O
plus O
d’ O
un O
gros O
marchand O
avait O
com- O
|
| O
mencé O
par O
vendre O
dans O
les O
campagnes O
avant O
d' O
avoir O
|
| O
boutique O
en O
ville O
. O
|
| O
L' O
intérêt O
qu' O
inspirait O
la O
veuve O
Lipp B-PER
était O
sincère O
. O
|

| O
Partout O
elle O
reçut O
des O
encouragements O
. O
Le O
maire O
en O
|

| O
délivrant O
un O
passe-port O
au O
petit O
voyageur O
n' O
épar- O
|
| O
gna O
pas O
les O
conseils O
et O
les O
recommandations O
. O
Il O
|
| O
dit O
à O
l' O
enfant O
ce O
qu' O
un O
marchand O
peut O
gagner O
|
| O
honnêtement O
, O
et O
ce O
qu' O
il O
serait O
malhonnête O
de O
ga- O
|
| O
gner O
, O
quoiqu' O
il O
n' O
y O
ait O
point O
à O
vrai O
dire O
de O
tarif O
. O
|
| O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
devait O
viser O
à O
se O
faire O
une O
clientèle O
, O
il O
|
| O
devait O
passer O
ici O
et O
là O
à O
certaines O
époques O
de O
l’ O
année O
. O
|
| O
On O
lui O
donnerait O
la O
préférence O
une O
fois O
qu’ O
il O
serait O
|
| O
bien O
connu O
de O
ses O
pratiques O
. O
|

| O
_ O
Ces O
discours O
n' O
étaient O
pas O
seulement O
d O
une O
dou- O
|
| O
ceur O
infinie O
aux O
oreilles O
de O
Pierre B-MISC
, O
il O
les O
méditait O
, O
se O
|
| O
promettant O
bien O
d’ O
être O
digne O
de O
la O
protection O
de O
ses O
|
| O
bienfaiteurs O
. O
|

| O
Madeleinetravaillait B-PER
, O
veillait O
pour O
mettre O
en O
ordre O
|

 

| O
24 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
|

| O
le O
mince O
trousseau O
de O
son O
fils O
. O
Elle O
fit O
une O
brèche O
|
| O
à O
sa O
petite O
réserve O
pour O
acheter O
deux O
bonnes O
paires O
|
| O
de O
souliers O
au O
futur O
voyageur O
. O
Je O
crois O
bien O
que O
|
| O
dans O
sa O
pensée O
le O
voyage B-MISC
de I-MISC
New-York I-MISC
n' O
était O
pas O
|
| O
plus O
glorieux O
qu’ O
une O
tournée O
en O
Alsace B-LOC
. O
En O
tout O
|
| O
cas O
, O
disait O
-elle O
, O
J' B-MISC
aime I-MISC
mieux I-MISC
qu' O
il O
ne O
fasse O
pas O
une O
|
| O
si O
grosse O
fortune O
et O
qu' O
il O
vienne O
m’ O
embrasser O
de O
br O
|
| O
temps O
en O
temps O
. O
Avec O
leur O
Amérique B-LOC
qui O
est O
à O
des O
|
| O
millions O
de O
lieues O
d' O
ici O
on O
ne O
sait O
pas O
ce O
que O
de- B-LOC
|
| O
viennent O
de O
pauvres O
enfants O
: O
il O
n’ O
y O
a O
qu’ O
une O
Alsace B-LOC
|
| O
au O
monde O
! O
|

| O
C' O
était O
bien O
la O
comtesse O
en O
compagnie O
de O
ses O
filles O
, O
|
| O
qui O
apportait O
les O
objets O
destinés O
à O
composer O
le O
|
| O
ballot O
de O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
. O
+ O
|
| O
… O
Plus O
heureux O
que O
les O
voisins O
nous O
allons O
assister O
|
| O
à O
l' O
exposition O
des O
marchandises O
: O
bas O
de O
laine O
bleus O
|
| O
et O
noirs O
, O
chaussons O
de O
lisières O
, O
pur O
Strasbourg B-LOC
, O
cami- O
|
| O
soles O
de O
laine O
, O
fichus O
d' O
indienne O
, O
plumes O
de O
fer O
, O
|
| O
étuis O
etaiguilles O
, O
ciseaux O
et O
chaines O
d' O
acier O
, O
lunettes O
, O
n O
|
| O
images O
et O
chapelets O
, O
etc. O
; O
le O
tout O
renfermé O
dans O
une O
|

   

 

 

| O
LE B-MISC
PETIT I-MISC
COLPORTEUR O
. O
25 O
|

| O
boîte O
de O
sapin O
recouverte O
d’ O
une O
toile O
cirée O
avec O
de O
|
| O
fortes O
bretelles O
de O
cuir O
pour O
en O
faciliter O
le O
trans- O
|
| O
port O
. O
|

| O
Pierre B-MISC
se O
crut O
riche O
: O
on O
ne O
pouvait O
en O
douter O
à O
|
| O
l' O
expression O
joyeuse O
de O
sa O
physionomie O
. O
Il O
touchait O
|
| O
chaque O
objet O
en O
silence O
, O
puis O
regardait O
la O
comtesse O
|
| O
tout O
aussi O
heureuse O
que O
lui O
. O
L' O
excellente O
femme O
|
| O
renouvela O
toutes O
ses O
recommandations O
à O
Petit B-PER
|
| I-PER
Pierre I-PER
. O
Elle O
s’ O
informa O
de O
l’ O
état O
du O
trousseau O
, O
elle O
y O
|
| O
ajouta O
quelques O
objets O
, O
entre O
autres O
une O
grande O
|
| O
paire O
de O
guêtres O
en O
cuir O
, O
et O
remit O
à O
Madeleine B-PER
ce O
|
| O
qu' O
elle O
avait O
dépensé O
pour O
les O
deux O
paires O
de O
sou- O
|
| O
liers O
. O
|

| O
Oh B-MISC
! I-MISC
que O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
avait O
raison O
! O
Pour O
le O
riche O
, O
|
| O
il O
n’ O
y O
à O
pas O
de O
joie O
comparable O
à O
celle O
qu’ O
il O
éprouve O
|
| O
en O
secourant O
le O
pauvre O
, O
en O
l' O
aidant O
à O
gagner O
sa O
vie O
. O
|
| O
La O
comtesse O
et O
ses O
filles O
laissèrentcomme O
un O
parfum O
|
| O
de O
bonheur O
dans O
cette O
chaumière O
. O
|

| O
11 O
fut O
arrêté O
que O
le O
surlendemain O
Madeleine B-PER
ac- O
|
| O
compagnerait O
son O
fils O
au O
château O
, O
sa O
première O
étape O
, O
|
| O
que O
Petit B-PER
Pierre I-PER
étalerait O
sa O
marchandise O
et O
qu’ O
on O
|
| O
verrait O
de O
quoi O
il O
était O
capable O
. O
|

| O
Vous O
le O
croirez O
sans O
peine O
, O
dès O
que O
la O
voiture O
eût O
|
| O
disparu O
les O
marchandises O
furent O
de O
nouveau O
in- O
|
| O
spectées O
, O
estimées O
; O
quoiqu' O
onsût O
déjà O
qu’ O
il O
y O
enavait O
|
| O
pour O
soixante O
francs O
. O
|

| O
Christine B-MISC
voulait O
tout O
essayer O
. O
Malgré O
la O
résis- O
|
| O
tance O
de O
Pierre B-MISC
, O
la O
petite O
fille O
parvint O
à O
s' O
emparer O
|

 

| O
26 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
|

| O
d' O
une O
paire O
de O
lunettes O
qu' O
elle O
mit O
sur O
son O
nez O
, O
. O
|
| O
trouva O
grâce O
par O
ses O
espiégleries O
. O
|

| O
Petit O
Pierre B-MISC
s' O
était O
dit O
: O
nos O
amis O
vont O
m' O
étrenner O
. O
|
| O
Personne O
ne O
vint O
et O
lorsque O
l' O
enfant O
en O
témoigna O
de O
|
| O
l’ O
étonnement O
à O
sa O
mère O
, O
celle-ci O
lui O
répondit O
: O
Mon O
|
| O
fils O
, O
nul O
n' O
est O
prophète O
dans O
son O
pays O
. O
|||| O
|

| O
Le O
soir O
, O
Madeleine B-PER
et O
ses O
enfants O
, O
agenouillés O
de- B-LOC
|
| O
vant O
le O
vieux O
crucifix O
de O
la O
famille O
, O
rendirent O
grâces O
|
| O
à O
Dieu B-MISC
et O
après O
s' O
être O
dit O
bonsoir O
, O
ils O
s’ O
endormirent O
|
| O
pleins O
de O
confiance O
dans O
le O
lendemain O
. O
|||| O
|

| O
Gr O
|

 

 

 

 

| O
CHAPITRE O
III O
. O
|

| O
Petit O
Pierre B-MISC
, O
malgré O
Son O
courage O
et O
son O
enthou- O
|
| O
siasme O
pour O
les O
voyages O
, O
avait O
pourtant O
le O
cœur O
|
| O
serré O
; O
heureusement O
que O
le O
soleil O
perçant O
peu O
à O
peu O
|
| O
les O
nuages O
vint O
éclairer O
la O
vallée O
et O
donner O
un O
air O
|
| O
de O
fête O
aux O
préparatifs O
du O
départ O
. O
D' O
ailleurs O
sa O
|
| O
mère O
et O
sa O
sœur O
l’ O
accompagnaient O
. O
|

| O
Madeleine B-PER
n’ O
était O
pas O
la O
seule O
à O
présumer O
de O
la O
|
| O
bonne O
fortune O
de O
son O
fils O
en O
le O
voyant O
partir O
bien O
|
| O
équipé O
, O
la O
balle O
sur O
le O
dos O
, O
son O
bâton O
à O
la O
main O
. O
Les O
|
| O
voisins O
auxquels O
il O
dit O
adieu O
lui O
prédirent O
un O
glo- O
|
| O
rieux O
avenir O
. O
|

| O
Le O
fait O
est O
que O
l' O
heureuse O
physionomie O
de O
Pierre B-MISC
|
| O
prévenait O
en O
sa O
faveur O
: O
un O
air O
d’ O
honnéteté O
et O
d’ O
in- O
|
| O
telligence O
, O
une O
allure O
décidée O
. O
tout O
cela O
plaisait O
à O
ses O
|
| O
amis O
et O
devait O
inspirer O
la O
confiance O
aux O
chalands O
. O
|

| O
Ce O
fut O
une O
sorte O
d' O
événement O
lorsque O
le O
jeune O
|
| O
colporteur O
arriva O
au O
château O
. O
Il O
fut O
reçu O
par O
la O
com- O
|

   

| O
28 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
|

 

| O
tesse O
et O
ses' O
filles O
. O
Les O
gens O
de O
la O
maison O
vinrent O
|
| O
aussi O
. O
|
| O
LA O
COMTESSE B-ORG
. O
|

| O
Étale B-LOC
ta O
marchandise O
: O
nous O
allons O
t’ O
étrenner O
; O
|
| O
il O
faut O
voir O
comment O
tu O
t' O
y O
prendras O
. O
|

| O
Petit O
Pierre B-MISC
n’ O
était O
embarrassé O
de O
rien O
: O
il O
fit O
va- O
|
| O
loir O
chacun O
des O
objets O
qu' O
il O
rangeait O
sur O
la O
table O
, O
|
| O
comme O
s' O
il O
n’ O
eût O
fait O
que O
cela O
toute O
sa O
vie O
. O
Made- O
|
| O
leine O
n’ O
en O
revenait O
pas O
! O
Tout O
le O
monde O
fit O
des O
em- O
|
| O
plettes O
; O
le O
comte O
lui-même O
sortit O
de O
son O
cabinet O
|
| O
pour O
acheter O
des O
plumesde O
fer O
dont O
il O
n’ O
usait O
jamais O
. O
|

| O
Le O
petit O
marchand O
était O
radieux O
, O
il O
tira O
un O
carnet O
|
| O
de O
sa O
poche O
, O
inscrivit O
les O
objets O
vendus O
, O
remit O
la O
|
| O
marchandise O
en O
ordre O
. O
Après O
voir O
renouvelé O
leurs O
|
| O
remerciments O
, O
la O
mère O
et O
les O
enfants O
se O
disposaient O
|
| O
à O
partir O
, O
lorsque O
la O
comtesse O
les O
engagea O
à O
passer O
à O
|
| O
l' O
office O
où O
les O
attendait O
un O
plat O
de O
choucroute O
et O
un O
|
| O
pot O
de O
biere O
. O
|

| O
Avec O
quel O
empressement O
furent O
servis O
les O
pro- O
|
| O
tégés B-LOC
du I-LOC
château I-LOC
! I-LOC
|

 

 

 

| O
MARIANNE B-MISC
. O
|

| O
Allons O
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
, O
faites O
donc O
honneur O
à O
ma O
cui- O
|

| O
sine O
mieux O
que O
ça O
! O
Vous O
allez O
passer O
par O
Walbourg B-LOC
, O
|
| O
mon O
: O
village O
. O
En O
entrant O
, O
vous O
verrez O
à O
main O
droite O
, O
|

| O
* O
une O
maison O
qui O
a O
deux O
fenêtres O
, O
il O
y O
a O
un O
vieux O
|
| O
banc O
de O
pierre O
devant O
la O
porte O
. O
C’ O
est O
là O
que O
demeure O
|
| O
Rose B-PER
, O
ma O
sœur O
ainée O
, O
entrez O
et O
dites O
- O
lui O
bonjour O
de O
|
| O
ma O
part O
. O
C’ O
est O
une O
bonne O
connaissance O
. O
Je O
suis O
sûre O
|

 

 

 

| O
" O
|
| O
Î B-PER
|
| I-PER
nn I-PER
|
| O
, O
|
| O
L B-MISC
* I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
; O
|
| O
n O
s O
|
| O
f O
|
| O
À O
. O
|

| O
# O
|

| O
- O
nn O
re O
CCE O
ES O
- O
— O
pla O
|

 

 

 

| O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
29 O
|

| O
. O
qu' O
elle O
vous O
achétera O
pour O
trois O
francs O
sans O
compter O
|
| O
un O
verre O
de O
bière O
. O
Elle O
à O
bon O
cœur O
et O
elle O
est O
joli- O
|
| O
ment O
à O
son O
aise O
. O
Si O
les O
maîtres O
sont O
encore O
au O
chà- O
|
| O
teau O
, O
c' O
est O
moi O
qui O
vous O
le O
dis O
, O
vous O
ferez O
d' O
aussi O
|
| O
bonnes O
affaires O
que O
chez O
nous O
. O
‘ O
|

| O
Il O
fallut O
cependant O
quitter O
un O
si O
bon O
gite O
et O
se O
|
| O
séparer O
! O
|
| O
|||| O
. O
Madeleine B-PER
avait O
formé O
en O
secret O
le O
projet O
d’ O
accom- O
|
| O
pagner O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
jusqu' O
à O
Marienthal B-PER
, O
célèbre O
pè- O
|
| O
lerinage O
d' O
Alsace B-LOC
où O
chacun O
va O
se O
recommander O
à O
la O
|
| O
Mère B-PER
de I-PER
Dieu I-PER
. O
La O
pauvre O
veuve O
se O
disait O
qu' O
elle O
s’ O
en O
|
| O
retournerait O
plus O
tranquille O
après O
avoir O
prié O
avec O
|
| O
son O
fils O
dans O
ce O
pieux O
sanctuaire O
; O
mais O
elle O
com- O
|
| O
prit O
, O
sans O
qu' O
il O
fût O
besoin O
de O
le O
lui O
dire O
, O
qu’ O
une O
pa- O
|
| O
reille O
entreprise O
avec O
Christine B-MISC
était O
de O
toute O
impos- O
|
| O
sibilité O
, O
Déjà B-MISC
la I-MISC
petite I-MISC
fille I-MISC
était O
bien O
lasse O
; O
il O
fallut O
|
| O
donc O
se O
contenter O
de O
faire O
quelques O
centaines O
de O
pas O
|

| O
dans O
la O
direction O
de O
Walbourg B-LOC
; O
puis O
le O
moment O
|
| O
venu O
elle O
embrassa O
son O
fils O
, O
lui O
recommandant O
la O
|
| O
prudence O
et O
la O
fidélité O
à O
ses O
devoirs O
. O
|

| O
Petit O
Pierre O
déchargea O
un O
instant O
ses O
épaules O
|
| O
pour O
mieux O
embrasser O
sa O
mère O
et O
sa O
sœur O
, O
leur O
|
| O
promettant O
des O
lettres O
affranchies O
partout O
où O
il O
|
| O
pourrait O
écrire O
et O
des O
surprises O
à O
son O
prochain O
|
| O
retour O
. O
« O
Car O
je O
ne O
vais O
pas O
en O
Amérique B-LOC
moi O
, O
ajou- O
|
| O
ta O
-t O
-il O
pour O
raffermir O
son O
cœur O
et O
celui O
de O
sa O
mere O
, O
|
| O
et O
s’ O
il O
vous O
arrivait O
du O
mal O
je O
serais O
bientôt O
là O
... O
|
| O
adieu O
, O
adieu O
... O
au O
revoir O
! O
» O
|

 

| O
30 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR B-ORG
: O
|

| O
Le O
brave O
enfant O
se O
mit O
en O
route O
; O
il O
frappait O
la O
|
| O
terre O
de O
son O
bâton O
, O
marchait O
la O
tête O
haute O
et O
se O
|

| O
Ces O
larmes O
ne O
démentaient O
point O
le O
courage O
de O
|
| O
Pierre B-MISC
; O
elles O
étaient O
seulement O
le O
témoignage O
de O
la O
|
| O
tendresse O
de O
son O
cœur O
. O
Il O
repassait O
toute O
sa O
vie O
|
| O
d' O
enfant O
: O
la O
mort O
de O
son O
pére O
était O
un O
grand O
mal- O
|
| O
heur O
, O
car O
si O
l’ O
honnête O
Lipp B-PER
eût O
vécu O
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
|
| O
fut O
resté O
dans O
son O
village O
. O
|

| O
Voilà O
comme O
nous O
sommes O
: O
dès O
que O
nos O
désirs O
|
| O
sont O
accomplis O
, O
nous O
apercevons O
le O
côté O
fächeux O
|
| O
que O
nous O
n' O
avions O
pas O
voulu O
voir O
. O
|||| O
|

| O
Cependant O
Pierre B-MISC
n’ O
était O
pas O
un O
garçon O
à O
rester O
là O
; O
|
| O
il O
se O
leva O
avec O
résolution O
, O
maïs O
avant O
de O
se O
remettre O
|
| O
en O
route O
il O
eut O
la O
fantaisie O
de O
monter O
dans O
un O
arbre O
|
| O
pour O
regarder O
encore O
une O
fois O
la O
vallée O
si O
chère O
à O
|
| O
son O
cœur O
. O
Il O
jeta O
un O
cri O
de O
joie O
en O
apercevant O
la O
|
| O
fumée O
qui O
s’ O
échappait O
en O
grosse O
colonne O
blanchâtre O
|
| O
du O
fourneau O
du O
marichal O
ferrant O
. O
Il O
la O
suivait O
dans O
|
| O
les O
airs O
et' O
reportait O
ses O
regards O
vers O
le O
point O
d’ O
où O
|
| O
elle O
partait O
. O
|

| O
Petit O
Pierre B-MISC
resta O
ainsi O
perché O
jusqu' O
au O
moment O
|

 

| O
” O
|
| O
# O
|

 

 

 

| O
2 O
|

| O
( O
EPP B-ORG
|
| O
( O
40 O
) O
D O
|

| O
ai O
|

| O
D O
|

 

| O
Petit O
Pierre O
déchargea O
ses O
épaules O
pour O
mieux O
embrasser O
sa O
mère O
. O
|
| O
É B-LOC
( O
Page O
29 O
. O
) O
|

 

 

 

 

 
 
 
 
 

 

| O
CA B-ORG
EL I-ORG
ORNIRE O
R O
IRERCRRE O
UR O
|

| O
COR B-MISC
2 I-MISC
|

| I-MISC
EC B-ORG
|

| I-ORG
|||| I-ORG
2 I-ORG
> I-ORG
» I-ORG
! I-ORG
|

| O
42 O
|

| O
|||| O
|
| O
|||| O
|
| O
|||| O
|

| O
EE O
ES O
nt O
ne O
és O
ns O
fe O
Lise O
ide O
|
| O
l O
= O
pee B-MISC
” I-MISC
em I-MISC
2 I-MISC
|

 

| I-MISC
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
33 O
|

| O
En O
passant O
devant O
quelques O
maisons O
, O
le O
petit O
|
| O
marchand O
fit O
ses O
offres O
de O
service O
; O
mais O
elles O
ne O
|
| O
_ O
furent O
point O
acceptées O
. O
On O
le O
regardait O
avec O
une O
|
| O
sorte O
de O
surprise O
mêlée O
d’ O
un O
peu O
de O
défiance O
. O
|

| O
La O
rencontre O
d’ O
un O
gendarme O
qui O
lui O
demanda O
ses O
|
| O
papiers O
acheva O
de O
le O
contrarier O
. O
Il O
ne O
larda O
pas O
à O
|
| O
comprendre O
cependant O
que O
cette O
formalité O
était O
|
| O
nécessaire O
pour O
sa O
sûreté O
, O
comme O
pour O
celle O
des O
|
| O
autres O
. O
|

| O
Le O
gendarme O
, O
s' O
étant O
assuré O
de O
son O
identité O
, O
lui O
|
| O
remit O
ses O
papiers O
disant O
: O
C' O
est O
bien O
. O
|

| O
Dans O
la O
belle O
saison O
, O
la O
route O
de O
Reichshoffen B-LOC
à O
|
| O
Walbourg B-LOC
est O
une O
des O
plus O
jolies O
promenades O
du O
|
| O
pays O
; O
à O
cette O
époque O
de O
la O
saison O
, O
C' B-MISC
était I-MISC
bien I-MISC
difté- I-MISC
|

| I-MISC
rent I-MISC
: I-MISC
la I-MISC
pluie I-MISC
avait O
creusé O
les O
ornières O
, O
les O
haies O
|
| O
_ O
dépouillées O
n’ O
offraient O
plus O
rien O
aux O
moineaux O
qui O
|
| O
sentaient O
déjà O
approcher O
la O
disette O
. O
« O
Encore O
quel- O
|
| O
ques O
jours O
, O
pensait O
Pierre B-MISC
, O
et O
tout O
disparaïitra O
sous O
|

| O
Ja B-PER
neige I-PER
. O
» O
|

| O
_ O
Sa O
consolation O
du O
moment O
, O
après O
le O
souvenir O
de O
|

| O
sa O
mère O
, O
était O
de O
pouvoir O
traverser O
hardiment O
les O
|

| O
plus O
mauvais O
pas O
, O
grace O
à O
ses O
guêtres O
de O
cuir O
. O
La O
|

| O
. O
nuit O
tombait O
lorsqu' O
il O
entra O
dans O
Walbourg B-LOC
. O
|

| O
Les O
renseignements O
de O
Marianne B-PER
étaient O
exacts O
; O
|

| O
_ O
il O
reconnut O
la O
maison O
à O
deux O
fenêtres O
, O
le O
vieux O
banc O
|

| O
de O
pierre O
où O
, O
malgré O
l' O
heure O
avancée O
, O
la O
jeune O
|
| O
8 O
|

 

     

 

| O
. O
, O
7 O
_ O
|

| O
+ O
Pool B-MISC
D I-MISC
08 I-MISC
APT I-MISC
|

  
 

| O
ERP B-MISC
7 I-MISC
COST B-MISC
. O
|
| O
- O
|

| O
PIERRE O
. O
|

| O
Salut O
, O
Mme B-PER
Rose I-PER
, O
Marianne B-PER
vous O
souhaite O
le O
bon- O
|
| O
jour O
. O
|

| O
Au O
nom O
de O
Marianne B-PER
, O
la O
jeune O
mère O
se O
leva O
, O
|
| O
chassa O
devant O
elle O
les O
bambins O
, O
prit O
la O
chaudière O
et O
|
| O
dit O
au O
voyageur O
. O
« O
Entrez O
, O
entrez O
, O
mon O
ami O
, O
Ja B-PER
vue O
|
| O
d' O
une O
chaise O
ne O
vous O
era O
pas O
de O
PÉItEs B-MISC
|||| I-MISC
|

| I-MISC
s' I-MISC
était I-MISC
empressée O
dejeter O
des O
sarments O
. O
|
| O
ROSE B-ORG
. O
|

| O
Pas O
de O
cérémonie O
! O
! O
Les O
amis O
de O
ma O
sœur O
sont O
1 O
|
| O
n O
S B-LOC
ne O
1 O
|

 

| O
faut O
. O
Hs O
mari O
va O
rentrer O
et O
nous O
allons O
souper O
À O
|

| O
ensemble O
. O
Et O
que O
vendez O
-vous O
, O
monsieur O
Pierre B-MISC
? O
|
| O
PIERRE O
. O
|
| O
Oh B-MISC
! I-MISC
dites O
Petit O
Pierre O
comme O
on O
m' O
appelle O
chez O
|

| O
tL O
|

| O
nous O
. O
Cr B-ORG
|
| O
ROSE B-ORG
. O
AE B-ORG
|
| I-ORG
Petit I-ORG
Pierre I-ORG
, O
qu' O
avez O
-vous O
de O
beau O
? O
|
| O
PIERRE O
. O
|

| O
Bien O
des O
choses O
, O
je O
vous O
montrerai O
Ça B-MISC
avant O
de O
|

| O
partir O
. O
|
| O
ROSE B-ORG
. O
|
| O
Alors O
ce O
sera O
demain O
, O
parce O
que O
, O
ici O
, O
on O
donne O
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| O
La O
rencontre O
d' O
un O
gendarme O
. O
( O
Page O
33 O
. O
) O
|

| O
ee O
|

 

| O
» O
|

 

| O
nd O
da O
RS O
LS O
a O
| | O
sogsr O
ltaris O
OU B-MISC
DS I-MISC
7 I-MISC
CE I-MISC
|

 

 

| I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|

| I-MISC
ZX I-MISC
: O
|

| O
_ O
— O
|

| O
" O
1 O
|

 

 

 

| O
LE B-MISC
PETIT I-MISC
COLPORTEUR O
. O
37 O
|

| O
l' O
hospitalité O
complète O
; O
vous O
passerez O
la O
nuit O
. O
Vous O
|
| O
allez O
voir O
que O
Charles B-PER
dira O
comme O
moi O
. O
|

| O
Effectivement O
Charles B-PER
entrait O
avec O
un O
petit O
garçon O
|
| O
de O
dix O
ans O
, O
l' O
aîné O
de O
la O
famille O
; O
il O
fut O
de O
l' O
avis O
de O
|
| O
sa O
femme O
. O
Le O
souper O
fut O
joyeux O
et O
paisible O
. O
Charles B-PER
|
| I-PER
Müller I-PER
raconta O
des O
histoires O
de O
marchands O
qui O
|
| O
avaient O
commencé O
juste O
comme O
son O
hôte O
. O
Mais O
en- B-LOC
|
| O
fin O
, O
dit O
la O
curieuse O
et O
bonne O
Rose B-MISC
, O
que O
vendez- O
|
| O
vous O
? O
|

| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
fit O
la O
fidèle O
nomenclature O
des O
objets O
|
| O
que O
contenait O
sa O
balle O
et O
termina O
par O
l’ O
article O
bon- O
|

| O
nets O
de O
coton O
. O
|
| O
ROSE B-ORG
. O
|

| O
Des O
bonnets O
de O
coton O
! O
mon O
idée O
fixe O
depuis O
trois O
|
| O
mois O
! O
Il O
n’ O
y O
à O
pas O
un O
marchand O
qui O
ait O
eu O
l’ O
idée O
|
| O
d' O
en O
apporter O
. O
Tous O
vous O
disent O
d’ O
un O
air O
dédai- O
|
| O
gneux O
: O
« O
On O
n’ O
en O
porte O
plus O
. O
» O
|

| O
Petit O
Pierre B-MISC
, O
ajouta O
Rose B-PER
avec O
une O
sorte O
d’ O
en- O
|
| O
thousiasme O
, O
vous O
ferez O
fortune O
, O
parce O
que O
vous O
|
| O
avez O
des O
idées O
. O
Je O
vous O
demande O
un O
peu O
, O
s' O
il O
ya O
|
| O
pareille O
coiffure O
pour O
un O
homme O
qui O
s' O
en O
va O
de- B-LOC
|
| O
hors O
avant O
le O
point O
du O
jour O
? O
D' O
ailleurs O
, O
ça O
me O
rap- O
|
| O
pelle O
mon O
père O
et O
mon O
grand-père O
. O
|

| O
« O
C’ O
est O
le O
moment O
de O
déballer O
, O
» O
pensa O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
, O
|
| O
car O
élevé O
à O
la O
bonne O
école O
des O
proverbes O
, O
il O
savait O
|
 | O
qu' O
ilne O
faut O
jamais O
remettre O
au O
lendemain O
. O
|

| O
Le O
couvert O
fut O
enlevé O
et O
notre O
petit O
marchand O
|
| O
étala O
sur O
la O
table O
les O
objets O
contenus O
dans O
le O
ballot O
. O
|

 

| O
38 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR B-ORG
. O
|

| O
Rose B-PER
mit O
aussitôt O
la O
main O
sur O
les O
bonnets O
de O
|
| O
coton O
, O
les O
examina O
, O
les O
détira O
: O
« O
Combien O
la O
|
| O
pièce O
? O
» O
|

| O
Pour O
vous O
, O
dame O
Rose B-PER
, O
un O
franc O
FER B-MISC
cen- O
|
| O
times O
. O
|

| O
ROSE B-ORG
. O
|

| O
Vous O
êtes O
un O
mauvais O
marchand O
, O
Pierre B-MISC
, O
il O
fallait O
|
| O
me O
demander O
cinq O
sous O
de O
plus O
, O
justement O
, O
parce O
|
| O
que O
c’ O
est O
ma O
fantaisie O
; O
mais O
n' O
importe O
, O
je O
vous O
|
| O
prends O
au O
mot O
, O
donnez O
m' O
en O
une O
demi-douzaine O
, O
et O
, O
|
| O
comme O
les O
bons O
comptes O
font O
les O
bons O
amis O
, O
voilà O
d’ O
a- O
|
| O
bord O
sept O
francs O
vingt-cinq O
centimes O
. O
|

| O
De O
tous O
les O
proverbes O
connus O
de O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
, O
|
| O
celui-ci O
lui O
parut O
le O
Es B-MISC
Juste I-MISC
, O
le O
plus O
fort O
et O
le O
plus O
|
| O
gracieux O
. O
|||| B-PER
|

| I-PER
Rose I-PER
ne O
s’ O
en O
tint O
pas O
là O
, O
elle O
acheta O
des O
bas O
pour O
|
| O
elle O
, O
des O
mitaines O
pour O
ses O
enfants O
, O
et O
, O
si O
Charles B-PER
|
| I-PER
Müller I-PER
n’ O
eût O
pas O
toussé O
d’ O
une O
façon O
significative O
, O
la O
|

| O
boutique O
du O
petit O
marchand O
serait O
entrée O
ous O
en- O
|

| O
tière O
dans O
l' O
armoire O
de O
sa O
femme O
. O
|

| O
A O
peine O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
fut O
-il O
dans O
son O
lit O
, O
qu' O
il O
s’ O
en- O
|
| O
dormit O
profondément O
, O
et O
, O
bien O
avant O
le O
jour O
, O
il O
était O
|
| O
sur O
pied O
. O
Il O
considéra O
son O
calepin O
et O
sourit O
de O
satis- O
|
| O
faction O
en O
voyant O
que O
le O
gain O
de O
sa O
journée O
s' O
élevait O
|
| O
à O
trois O
francs O
. O
Profit O
tout O
net O
, O
puisque O
la O
bonne O
|
| O
Rose B-PER
lui O
avait O
donné O
Fhospitalité B-LOC
. O
Ma O
fortune O
sera O
|
| O
bientôt O
faite O
, O
dit O
tout O
haut O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
, O
si O
les O
choses O
|

| O
4 O
: O
|
| O
|||| B-PER
|
| I-PER
È I-PER
|
| O
: O
|
| O
FH B-MISC
|

 

 

 

 

 

 

 

| I-MISC
LE O
EBTIT O
COLPORTEUR O
. O
39 O
|

| O
ne O
de O
ce O
train-là O
; O
mais O
, O
ajouta O
-t O
-il O
en O
baissant O
la O
|
| O
voix O
: O
les O
jours O
se O
suivent O
et O
ne O
se O
ressemblent O
pas O
! O
|
| O
_ O
Dès O
que O
le O
brave O
enfant O
entendit O
la O
porte O
de O
la O
|
| O
maison O
s' O
ouvrir O
, O
il O
descendit O
. O
Le O
son O
de O
la O
cloche O
|
| O
lui O
rappela O
sa O
mère O
: O
« O
Elle O
prie O
pour O
moi O
, O
j' O
en O
suis O
|
| O
sûr O
, O
pensa O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
, O
je O
vais O
aller O
prier O
pour O
elle O
|
| O
et O
pour O
Christine B-MISC
: O
» O
|
| O
I B-LOC
disparut O
et O
revint O
chez O
Rose B-PER
qui O
voulut O
se O
fà- O
|
| O
cher O
, O
parce O
que O
le O
café O
avait O
trop O
attendu O
; O
mais O
|
| O
quand O
elle O
sut O
que O
son O
jeune O
hôte O
venait O
de O
l’ O
église O
, O
|
| O
elle O
se O
calma O
: O
« O
C’ O
est O
bien O
, O
mon O
enfant O
, O
n' O
oubliez O
|
| O
jamais O
les O
bons O
exemples O
que O
vous O
avez O
reçus O
de O
|
| O
vosparents O
; O
allez O
votre O
petit O
train O
dans O
le O
sentier O
|
| O
_ O
de O
la O
vertu O
; O
évitez O
les O
méchants O
, O
et O
je O
vous O
réponds O
, O
|
| O
moi O
, O
Rose B-PER
Müller I-PER
, O
que O
la O
Providence B-LOC
vous O
protégera O
. O
» O
|

| O
Il O
fallut O
se O
séparer O
. O
Le O
mari O
et O
la O
femme O
donnè- O
|
| O
rent O
à O
Pierre B-MISC
tous O
les O
renseignements O
capables O
de O
|
| O
l' O
aider O
dans O
sa O
route O
: O
« O
Ne O
craignez O
pas O
de O
vous O
pré- O
|
| O
senter O
au O
château O
c' O
est O
du O
bon O
monde O
encore O
là O
! O
|
| O
vous O
prendrez O
la O
forèt O
; O
vous O
verrez O
une O
grosse O
|
| O
ferme O
à O
votre O
droite O
; O
les O
bücherons O
vous O
diront O
|
| O
votre O
chemin O
et O
, O
une O
fois O
à O
Haguenau B-LOC
, O
la O
route O
sera O
|
| O
facile O
jusqu’ O
à O
Marienthal B-PER
. O
Vous O
descendrez O
au O
Che- B-MISC
|
| O
val B-LOC
- I-LOC
Blanc. I-LOC
… O
. O
Adieu B-PER
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
, O
serrez O
bien O
votre O
|
| O
argent O
, O
n' O
acceptez O
à O
boire O
de O
personne O
. O
» O
|

| O
Suis B-MISC
-je I-MISC
folle I-MISC
! I-MISC
dit O
Rose B-MISC
en I-MISC
rentrant I-MISC
. O
Le O
cœur O
me O
|
| O
saute O
comme O
si O
c' O
était O
Michel B-MISC
ou O
mon O
petit O
Auguste B-PER
|
| O
qui O
s’ O
en O
irait O
courir O
les O
chemins O
. O
|

 

 

 

| O
40 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR B-ORG
. O
|

 

| O
Auguste B-PER
entendant O
son O
nom O
se O
mit O
à O
crier O
. O
Rose B-PER
|
| O
le O
prit O
, O
le O
dorlota O
, O
le O
couvrit O
de O
baisers O
, O
l’ O
assurant O
|
| O
que O
jamais O
elle O
ne O
lui O
donnerait O
son O
consentement O
, O
|
| O
dût O
-il O
devenir O
assez O
riche O
pour O
avoir O
six O
chevaux O
|
| O
de O
travail O
. O
|||| O
|

| O
Le O
village O
de O
Walbourg B-LOC
est O
remarquable O
par O
la O
|
| O
régularité O
de O
ses O
maisons O
. O
C' O
est O
une O
longue O
rue O
|
| O
qui O
aboutit O
au O
château O
. O
Pierre O
le O
traversa O
en O
criant O
|
| O
d' O
une O
voix O
plus O
harmonieuse O
que O
forte O
: O
Voilà O
le O
|
| O
marchand O
! O
messieurs O
, O
mésdames O
, O
achetez B-ORG
! I-ORG
bas O
de O
|
| O
laine O
, O
bonnets O
de O
coton O
, O
aiguilles O
, O
ciseaux O
, O
dés O
d’ O
a- O
|
| O
cier O
, O
chapelets O
et O
images O
. O
È B-LOC
|

| O
Les O
enfants O
se O
sauvaient O
pour O
avertir O
leurs O
|
| O
mères O
, O
mais O
celles-ci O
se O
contentaient O
de O
regarder O
|
| O
le O
petit O
marchand O
, O
dont O
la O
figure O
leur O
était O
incon- O
|
| O
nue O
. O
|

| O
Pierre B-MISC
arriva O
près O
de O
la O
grille O
du O
château O
: O
une O
|
| O
petite O
fille O
et O
son O
frère O
accoururent O
pour O
le O
voir O
; O
|
| O
ils O
l’ O
appelaient O
, O
s’ O
enfuyaient O
et O
rèvenaient O
encore O
; O
|
| O
ils O
finirent O
par O
aller O
chercher O
leur O
bonne O
. O
Celle O
- O
ci O
|
| O
- O
était O
une O
grosse O
paysanne O
qui O
paraissait O
se O
croire O
|
| O
d’ O
une O
grande O
importance O
, O
parce O
qu' O
elle O
habitait O
un O
|
| O
grand O
chàäteau B-PER
. O
Elle O
dit O
d’ O
un O
ton O
impérieux O
à O
Pierre B-MISC
: O
|
| O
« O
Entrez O
par O
la O
petite O
porte O
. O
» O
Pierre B-MISC
obéit O
. O
La O
|
| O
bonne O
lui O
ordonna O
d' O
ouvrir O
son O
ballot O
, O
d' O
étaler O
sa O
|
| O
marchandise O
sur O
une O
table O
qui O
se O
trouvait O
dans O
un O
|
| O
corridor O
voisin O
de O
la O
cuisine O
. O
Elle O
examina O
tous O
les O
|
| O
objets O
, O
les O
déprécia O
tout O
en O
les O
marchandant O
et O
finit O
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
al O
|

| O
par O
dire O
: O
« O
Vous O
pouvez O
emballer O
, O
mon O
garçon O
, O
ça O
|
| O
re O
me O
Va B-MISC
pas I-MISC
. O
» O
|

| O
Pierre B-MISC
, O
bien O
ortife O
serra O
soigneusement O
sa O
mar- O
|
| O
chandise O
. O
Son O
ballot O
était O
presque O
terminé O
, O
lorsque O
|
| O
la O
petite O
Marie B-PER
ayant O
aperçu O
des O
images O
, O
déclara O
, O
|
| O
avec O
l' O
autorité O
d' O
une O
enfant O
gàtée O
, O
qu’ O
elle O
en O
vou- O
|
| O
lait O
et O
qu’ O
elle O
payerait O
avec O
l' O
argent O
de O
sa O
bourse O
. O
|

| O
Vainement B-MISC
Ursule I-MISC
essaya O
-t O
-elle O
de O
l’ O
en O
détourner O
, O
|

| O
petite O
s’ O
obstina O
, O
et O
la O
bonne O
fut O
forcée O
de O
l' O
accom- O
|
| O
pagner O
jusqu' O
au O
château O
où O
la O
maman O
, O
plus O
accom- O
|
| O
modante O
, O
donna O
à O
Marie B-PER
et O
à O
Jacques B-PER
deux O
francs O
|
| O
pour O
acheter O
des O
images O
. O
|

| O
Le O
frère O
et O
la O
sœur O
arrivèrent O
tout O
essoufflés O
près O
|
| O
de O
Pierre B-MISC
; O
ils O
-choisirent O
eux O
- O
mêmes O
les O
images O
; O
|
| O
Ursule B-PER
marchanda I-PER
, O
mais O
Pierre B-MISC
ne O
rabattit O
pas O
un O
|
| O
sou O
, O
et O
, O
en O
cela O
il O
fut O
d' O
accord O
avec O
Marie B-PER
et O
Jac- B-PER
|
| O
ques O
qui O
lui O
disaient O
: O
« O
Ce O
n’ O
est O
pas O
trop O
, O
tes O
images O
|

| O
sont O
fort O
jolies O
. O
» O
|

| O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
, O
un O
peu O
consolé O
par O
la O
pièce O
de O
deux O
|
| O
francs O
et O
le O
sourire O
du O
frère O
et O
de O
la O
sœur O
, O
avait O
à O
|
| O
peine O
fait O
quelques O
pas O
qu' O
un O
chien O
noir O
vint O
sau- O
|
| O
ter B-ORG
devant O
lui O
en O
aboyant O
. O
Il O
le O
reconnut O
pour O
l’ O
a- O
|
| O
voir O
aperçu O
chez O
Rose B-PER
. O
Comme O
il O
se O
disposait O
à O
ren- O
|
| O
voyer O
l’ O
animal O
, O
Müller B-PER
intervint O
: O
« O
Je O
vous O
l' O
amène O
, O
|

| O
_ O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
; O
ma O
femme O
dit O
qu' O
un O
compagnon O
de O
|
| O
voyage O
ne O
vous O
fera O
pas O
de O
peine O
; O
c' O
est O
une O
bonne O
|
| O
bête O
, O
amusez O
- O
le O
pendant O
que O
je O
vais O
tourner O
les O
|
| O
talons O
. O
Comme O
il O
vous O
a O
vu O
chez O
nous O
, O
il O
croira O
|

 

| O
‘ O
|
| O
|||| O
|
| O
: O
|
| O
L O
|
| O
: O
|

 

 

| O
42 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR B-ORG
. O
|
| O
qu' O
il O
s’ O
agit O
d’ O
une O
petite O
promenade O
et O
il O
vous O
|
| O
suivra O
. O
» O
|
| O
Cette O
attention O
causa O
une O
véritable O
joie O
à O
à O
Petit B-LOC
|
| O
Pierre O
: O
Merci O
, O
merci O
, O
mes O
bons O
amis O
, O
je O
suis O
en- O
|
| O
chanté O
; O
allons O
, O
Fox B-PER
, O
en O
route O
, O
à O
la O
vie O
à O
la O
mort O
! O
|
| O
Le B-MISC
chien I-MISC
tomba O
dans O
le O
piége O
; O
il O
marchait O
résolü- O
|
| O
ment O
à O
côté O
de O
son O
nouveau O
maître O
qui O
ne O
pouvait O
|
| O
détacher O
les O
yeux O
de O
son O
compagnon O
de O
voyage O
. O
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| O
CHAPITRE B-PER
IV I-PER
. O
|

| O
F B-LOC
Nos O
deux O
voyageurs O
gagnèrent O
la O
srande O
route O
et O
|
| O
marchèrent O
résolüment O
pour O
arriver O
à O
Haguenau B-LOC
. O
|
| O
charmante O
petite O
ville O
près O
de O
la O
forêt O
de O
ce O
nom O
. O
|

| O
_ O
Le O
chien O
, O
qui O
allait O
et O
venait O
sans O
cesse O
, O
aboyait O
|
| O
au O
moindre O
bruit O
; O
le O
souvenir O
des O
bontés O
de O
Charles B-PER
|
| O
et O
de O
la O
bonne O
Rose B-MISC
, O
les O
bénéfices O
qu’ O
il O
comptait O
|
| O
déjà O
, O
occupaient O
tellement O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
, O
qu’ O
il O
arriva O
|
| O
à O
Haguenau B-LOC
sans O
s' O
être O
aperçu O
de O
la O
longueur O
de O
la O
|
| O
route O
, O
sans O
même O
avoir O
remarqué O
s’ O
il O
y O
avait O
des O
|
| O
maisons O
où O
ilpüt B-LOC
faire O
quelques O
affaires O
. O
|

| O
La O
nuit O
était O
close O
, O
lorsque O
Petit B-PER
Pierre I-PER
entrait O
à O
|
| O
l' O
auberge O
du O
Cheval B-LOC
- I-LOC
Blanc I-LOC
; O
sa O
présence O
surprit O
l' O
hô- O
|
| O
telier O
, O
mais O
au O
nom O
de O
Charles B-PER
Müller I-PER
, O
le O
jeune O
|
| O
garçon O
fut O
accueilli O
avec O
empressement O
. O
On O
l’ O
enga- O
|
 | O
gea O
à O
s' O
approcher O
du O
poêle O
, O
car O
, O
dans O
la O
journée O
, O
|
| O
le O
vent O
d’ O
est O
s' O
était O
élevé O
et O
le O
voyageur O
en O
avait O
|

| O
souffert O
. O
|

 

 

 

 

| O
Lt B-MISC
LE I-MISC
PETIT I-MISC
COLPORTEUR O
. O
|

| O
Pierre B-MISC
demanda O
le O
plus O
modeste O
des O
soupers O
, O
et O
|
| O
ce O
fut O
encore O
avec O
une O
x. B-MISC
3 I-MISC
d’ O
embarras O
, O
qui O
aurait O
|
| O
pu O
faire O
hésiter O
à O
le O
servir O
, O
si O
sa O
physionomie O
et O
son O
|
| O
ballot O
n' O
eussent O
répondu O
pour O
lui O
. O
|||| O
|

| O
C' O
était O
une O
grande O
affaire O
pour O
ce O
pauvre O
enfant O
|
| O
d' O
arriver O
seul O
à O
l' O
auberge O
, O
de O
demander O
à O
sou- O
|
| O
per O
, O
un O
gite O
, O
et O
enfin O
de O
tirer O
sa O
bourse O
pour O
|
| O
payer O
. O
re B-PER
|||| I-PER
re I-PER
|

| O
Cependant O
tout O
se O
passa O
pour O
le O
mieux O
: O
on O
servit O
|
| O
à O
Pierre B-MISC
un O
bon O
morceau O
de O
lard O
aux O
choux O
, O
du O
|
| O
pain O
et O
un O
verre O
de O
bière O
. O
- O
|

| O
La O
maîtresse O
de O
l' O
auberge O
ne O
perdit O
pas O
. O
‘ O
de O
|

  
 

| O
temps O
pour O
lui O
demander O
d’ O
où O
il O
venait O
et O
où O
il O
|

| O
allait O
. O
À O
peine O
Pierre B-PER
eut O
-il O
dit O
son O
nom O
, O
que O
la O
|
| O
brave O
femme O
lui O
témoigna O
le O
plus O
vif O
intérêt O
. O
Elle O
|
| O
se O
rappela O
avoir O
vu O
Madeleine B-PER
et O
ses O
enfants O
après O
|
| O
le O
malheur O
arrivé O
à O
la O
forge O
. O
« O
Comme O
le O
temps O
|
| O
passe O
! O
Vous O
voilà O
maintenant O
le O
soutien O
de O
la O
|
| O
famille O
. O
Ayez O
bon O
courage O
! O
D' O
ailleurs O
, O
nous O
autres O
|
| O
Alsaciens B-LOC
, O
nous O
savons O
nous O
tirer O
d' O
affaire O
. O
Quand O
|
| O
nous O
avons O
pris O
l' O
auberge O
, O
nous O
n' O
avions O
que O
vingt O
|
| O
francs O
en O
poche O
, O
et O
aujourd'hui O
... O
» O
elle O
n’ O
acheva O
|
| O
pas O
. O
|||| O
|

 

| O
+ O
in O
, O
|

 


 

| O
E B-LOC
< O
|
| O
v. O
|

| O
D O
Ses O
|

 

 

 

 

| O
] O
|
| O
4 O
|

 

 

| O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
47 O
|

| O
_ O
faire O
l' O
office O
de O
AYÉLETS B-MISC
elle O
serait O
joliment O
|

   

| O
contente O
! O
» O
|

| O
La O
dureté O
du O
mat B-MISC
LS I-MISC
les O
fenêtres O
mal O
jointes O
|

| O
Pierre B-MISC
fut O
bientôt O
prêt O
et O
dès O
que O
la O
porte O
de O
l’ O
é- O
|
| O
glise O
fut O
ouverte O
, O
il O
s’ O
y O
rendit O
avec O
empressement O
, O
|

| O
voulant O
demander O
à O
Dieu B-MISC
de O
nouvelles O
forces O
pour O
|

| O
réussir O
dans O
son O
entreprise O
. O
Il O
admira O
les O
trois O
|
| O
autels O
en O
bois O
sculpté O
qui O
font O
le O
principal O
orne- O
|
| O
ment O
de O
cette O
belle O
église O
. O
|

| O
Petit O
Pierre O
sortit O
content O
. O
Le O
souvenir O
de O
la O
|

| O
grosse O
bonne O
de O
Walbourg B-LOC
était O
effacé O
, O
le O
ciel O
chargé O
|

| O
de O
neige O
ne O
l' O
effrayait O
pas O
. O
Ge B-PER
fut O
avec O
un O
certain O
|
| O
aplomb O
qu' O
il O
demanda O
à O
déjeüner B-PER
. O
|
| O
Tout O
en O
le O
servant O
, O
la O
maïtresse O
causait O
, O
ce O
qui O
ne O
|

| O
veut O
point O
dire O
qu' O
elle O
füt O
bavarde O
: O
la O
conversation O
|
| O
_ O
fait O
partie O
essentielle O
du O
métier O
d' O
aubergiste O
. O
Après O
|

| O
avoir O
tout O
dit O
et O
redit O
, O
la O
brave O
femme O
demanda O
à O
|
| O
son O
hôte O
s’ O
jl B-MISC
n' O
avait O
pas O
, O
par O
hasard O
, O
des O
lunettes O
; O
|
| O
car O
sa O
vue O
baissait O
un O
peu O
. O
|

| O
Sur O
la O
réponse O
aftirmative O
de O
Pierre B-MISC
, O
elle O
poussa O
|
| O
une O
exclamation O
de O
joie O
: O
« O
Vous O
êtes O
le O
premier O
! O
|
| O
Tous O
les O
marchands O
qui O
passent O
, O
n’ O
ont O
point O
d' O
é- O
|
| O
gard O
pour O
les O
gens O
d' O
âge O
raisonnable O
, O
ils O
vous O
offrent O
|
| O
un O
las O
de O
colifichets O
, O
que O
je O
ne O
veux O
pas O
voir O
seule- O
|
| O
ment O
. O
» O
|

 

 

| O
48 O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR B-ORG
. O
|

| O
Pierre B-MISC
s’ O
empressa O
d' O
ouvrir O
sa O
boîte O
, O
et O
il O
présenta O
|
| O
à O
Mme B-PER
Schmitt I-PER
un O
assortiment O
de O
lunettes O
, O
lui O
indi- O
|
| O
quant O
les O
numéros O
et O
lui O
Mont B-LOC
ses O
avis O
. O
|

| O
L' O
aubergiste O
essaya O
toutes O
les O
lunettes O
, O
et O
né O
|
| O
détermina O
pour O
le O
numéro O
quatorze O
qu' O
ap O
ès O
|
| O
demi-heure O
d’ O
hésitation O
. O
|

| O
MADAME B-PER
SCHMITT I-PER
. O
|
| O
Eh B-MISC
! I-MISC
combien O
? O
|||| O
|

   

| O
e O
|

| O
PETIT O
PIERRE O
. O
Ho B-PER
|||| I-PER
|
| I-PER
Trois I-PER
francs I-PER
cinquante O
, O
tout O
au O
juste O
. O
à O
|

| O
Des O
lunettes O
, O
la O
brave O
Mme B-PER
Schmitt I-PER
passa O
à O
une O
|
| O
chaine O
d' O
acier O
pour O
suspendre O
ses O
clefs O
. O
« O
Cest O
|
| O
étonnant O
comme O
vous O
avez O
de O
l' O
idée O
! O
Depuis O
vingt O
|
| O
ans O
que O
je O
tiens O
l' O
auberge O
, O
il O
n’ O
y O
en O
à O
pas O
un O
, O
jeune O
|
| O
ou O
vieux O
, O
qui O
m' O
ait O
offert O
une O
chaine O
. O
» O
|

| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
demanda O
ce O
qu' O
il O
devait O
. O
— O
Deux O
|
| O
francs O
cinquante O
, O
mon O
ami O
, O
mais O
nous O
allons O
arran- O
|
| O
ger O
nos O
comptes O
: O
c’ O
est O
moi O
qui O
vous O
redois O
. O
|

| O
L' O
enfant O
tint O
à O
payer O
sa O
dépense O
nette O
et O
à O
rece- O
|
| O
voir O
ce O
qui O
lui O
était O
dû O
. O
Il O
lui O
semblait O
entendre O
les O
” O
|
| O
conseils O
du O
comte' B-MISC
et O
de O
la O
comtesse O
, O
et O
il O
avait O
à O
|
| O
cœur O
de O
leur O
présenter O
, O
à O
son O
retour O
, O
un O
livret O
|
| O
irréprochable O
. O
Le O
|

| O
Pierre B-MISC
s' O
empressa O
de O
prendre O
congé O
de O
l’ O
auber- O
|
| O
giste O
pour O
se O
diriger O
vers O
Marienthal B-PER
, O
célèbre O
pèle- O
|
| O
rinage O
d' O
Alsace B-LOC
. O
|

| O
Après O
la O
mort O
de O
son O
mari O
, O
Madeleine B-PER
était O
allée O
|
| O
avec O
ses O
enfants O
à O
Marienthal B-PER
, O
mais O
il O
y O
avait O
déjà O
|

 

 

 
 

| O
L' O
au O
\Q O
1CCaur O
|
| O
bergiste O
essaya O
toutes O
les O
lunettes O
. O
( O
Page B-MISC
48 I-MISC
. O
) O
|

| O
4 O
|

 

| O
es O
|

 

 

| O
2 O
ns O
. O
06-mtn— O
|

| O
Lt B-PER
|

 

 

 

| I-PER
LE I-PER
PETIT I-PER
COLPORTEUR O
. O
o1 B-MISC
|

| O
longtemps O
, O
et O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
n' O
avait O
rien O
compris O
au O
|

| O
secours O
de O
la O
mère O
de O
Dieu B-MISC
avec O
le O
sentiment O
d' O
un O
|
| O
pauvre O
orphelin O
qui O
veut O
venir O
en O
aide O
à O
sa O
mère O
et O
- O
|
| O
… O
à O
sa O
sœur O
: O
« O
J' O
aurais O
fait O
six O
lieues O
de O
plus O
, O
pensait- O
|

| O
il O
, O
pour O
passer O
par O
là O
. O
» O
|
| O
Pendant O
que O
Pierre B-MISC
marche O
résolüment O
dans O
la O
|

| O
forêt O
, O
nous O
allons O
faire O
connaître O
au O
lecteur O
l' O
ori- O
|

 

| O
gine O
du O
pèlerinage O
de O
Marienthal B-PER
: O
|

| O
Marienthal B-PER
ou O
la O
vallée O
de O
Marie B-PER
. O
|

| O
Ce O
pieux O
pèlerinage O
fut O
fondé O
vers O
le O
milieu O
du O
|
| O
treizième O
siècle O
par O
un O
seigneur O
de O
Wangen B-LOC
qui O
fit O
|

| O
construire O
, O
dans O
la O
forêt O
de O
Haguenau B-LOC
, O
une O
église O
|

| O
en O
l' O
honneur O
de O
la O
sainte B-PER
Vierge I-PER
et O
un O
couvent O
qu' O
il O
|

| O
- O
donna O
à O
des O
religieux O
dans O
l’ O
ordre O
desquels O
il O
entra O
. O
|
| O
_ O
Peu O
d' O
années O
après O
la O
fondation O
de O
Marienthal B-PER
, O
le O
|
| O
pape O
Innocent B-PER
IV I-PER
, O
d' O
illustre O
mémoire O
, O
se O
déclara O
le O
|
| O
_ O
protecteur O
du O
pèlerinage O
, O
lui O
accorda O
plusieurs O
pri- O
|

| O
viléges O
et O
l’ O
enrichit O
de O
précieuses O
indulgences O
. O
|

| O
Les O
populations O
des O
environs O
, O
attirées O
par O
le O
bruit O
|
| O
des O
vertus O
de O
son O
illustre O
fondateur O
, O
vinrent O
en O
foule O
|
| O
y O
vénérer O
Marie B-PER
et O
solliciter O
des O
grâces O
. O
|

| O
De O
nombreux O
ex-voto O
, O
hommages O
de O
la O
recon- O
|
| O
naissance O
des O
fidèles O
, O
attestèrent O
dès O
lors O
les O
grâces O
|
| O
obtenues O
par O
l' O
intercession O
de O
Notre-Dame B-PER
de I-PER
Marien- B-PER
|
| I-PER
thal I-PER
. O
|

| O
Parmi O
les O
illustres O
pèlerins O
qui O
vinrent O
visiter O
ce O
|

 

 

| O
4 O
an O
|

| O
59 O
* O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
|

| O
lieu O
, O
nous O
citerons O
Stanislas B-PER
Leszczinski I-PER
, O
roi O
de O
|
| O
Pologne B-LOC
, O
la O
reine O
sa O
femme O
et O
leur O
fille O
unique O
, O
|
| O
Marie B-PER
, O
qui O
, O
chassés O
de O
la B-LOC
Pologne I-LOC
, O
vinrent O
se O
réfu- O
|
| O
gier O
à O
Wissembourg B-LOC
, O
en O
Alsace B-LOC
. O
|||| O
|

| O
Les O
nobles O
exilés O
avaient O
une O
tendre O
aévotiés O
à O
|
| O
Notre-Dame B-PER
de I-PER
Marienthal I-PER
, O
et O
bien O
souvent O
ils O
firent O
|
| O
à O
pied O
les O
huit O
lieues O
qui O
les O
séparaient O
du O
pieux O
|
| O
sanctuaire O
pour O
venir O
demander O
de O
meilleurs O
jours O
|
| O
par O
l’ O
intercession O
de O
Marie B-PER
. O
|

| O
Le O
souvenir O
de O
la O
dévotion O
de O
la O
jeune O
princesse O
|
| O
en O
particulier O
est O
resté O
vivant O
dans O
le O
pays O
. O
Un O
jour O
, O
|
| O
avant O
de O
partir O
, O
elle O
déposa O
sur O
l’ O
autel O
de O
la B-PER
Vierge I-PER
, O
|
| O
à O
côté O
des O
dons O
de O
ses O
parents O
, O
une O
chasuble O
d’ O
une O
|
| O
grande O
richesse O
et O
un O
bouquet O
de O
pierreries O
et O
de O
|
| O
perles O
fines O
qui O
sont O
enchâssées O
dans O
un O
bel O
osten- O
|
| O
soir O
, O
dont O
on O
se O
sert O
aux O
jours O
de O
grande O
solennité O
. O
|

| O
Plus O
tard O
, O
étant O
devenue O
reine O
de B-LOC
France I-LOC
, O
Marie B-PER
|
| O
conserva O
la O
plus O
grande O
dévotion O
pour O
Notre-Dame B-PER
|
| O
de O
Marienthal B-PER
, O
et O
, O
chaque O
année O
, O
elle O
chargeait O
un O
|
| O
ambassadeur O
d' O
y O
porter O
l' O
expression O
de O
sa O
recon- O
|
| O
naissance O
. O
|

| O
Marienthal B-PER
a O
survécu O
à O
toutes O
les O
luttes O
qui O
ont O
|
| O
désolé O
l’ O
Église B-MISC
, O
et O
aujourd’hui O
encore O
ce O
sanctuaire O
|
| O
est O
visité O
par O
une O
foule O
de O
pèlerins O
. O
|

| O
Le O
15 O
août O
, O
jour O
de O
l’ O
Assomption B-MISC
, O
lé B-ORG
concours I-ORG
est O
|
| O
immense O
, O
l' O
auberge O
devient O
insuffisante O
pour O
loger O
|
| O
les O
pélerins O
: O
la O
plupart O
couchent O
dans O
l' O
église O
, O
et O
|
| O
d’ O
autres O
dans O
les O
chariots O
qui O
les O
ont O
amenés O
. O
|

 

 

 

 

 

| O
LE O
PETIT O
COLPORTEUR O
. O
53 O
|

| O
_ O
La O
chapelle O
était O
encore O
ouverte O
, O
lorsque O
Petit B-PER
|
| O
Pierre B-MISC
arriva O
à O
Marienthal B-PER
, O
il O
s' O
empressa O
d' O
y O
entrer O
; O
|

| O
des O
bücherons B-LOC
et O
leurs O
enfants O
étaient O
agenouillés O
|
| O
au O
pied O
de O
l' O
autel O
, O
Pierre B-MISC
prit O
place O
à O
côté O
d' O
eux O
. O
Il O
|

| O
Jui B-PER
semblait O
que O
sa O
prière O
, O
faite O
en O
compagnie O
de O
|

| O
< O
_ O
gens O
infortunés O
comme O
lui O
, O
aurait O
plus O
de O
force O
|

 

| O
sur O
le O
cœur O
de O
la O
mère B-MISC
de I-MISC
Dieu B-MISC
. O
|

| O
. O
En O
sortant O
de O
l' O
Église B-MISC
, O
il O
se O
dirigea O
vers O
l' O
auberge O
. O
|
| O
Cette O
fois O
, O
ilentra O
bravementet O
il O
demanda O
à O
souper O
, O
|
| O
causa O
volontiers O
avec O
l’ O
aubergiste O
, O
eut O
la O
satisfac- O
|
| O
tion O
de O
vendre O
quelques O
objets O
à O
des O
voyageurs O
qui O
|
| O
passaient O
comme O
lui O
, O
et O
alla O
se O
coucher O
le O
cœur O
|
| O
content O
. O
|

| O
Le O
lendemain O
il O
se O
mit O
en O
route O
pour O
Bischvillers B-MISC
. O
|
| O
Depuis O
le O
moment O
de O
son O
départ O
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
sui- I-MISC
|
| O
vait O
, O
dans O
sa O
pensée O
, O
tout O
ce O
qui O
se O
passait O
au O
vil- O
|
| O
lageet B-LOC
, O
selon O
, O
lui O
il O
était O
toujours O
le O
sujet O
de O
la O
con- O
|
| O
_ O
versation O
. O
Certes O
! O
ce O
n’ O
était O
pas O
fatuité O
de O
sa O
part O
. O
|
| O
Les O
enfants O
savent O
que O
leurs O
mères O
ont O
toujours O
le O
|
| O
cœur O
et O
l' O
esprit O
remplis O
d' O
eux O
quand O
ils O
ne O
sont O
pas O
|
| O
là O
. O
Pierre B-MISC
‘ O
était O
donc O
dans O
le O
vrai O
en O
se O
disant O
: O
|
| O
« O
Comme O
elle O
pense O
à O
moi O
! O
Et O
Christine B-MISC
? O
pauvre O
|
| O
petite O
sœur O
! O
Je O
ne O
suis O
plus O
là O
pour O
faire O
le O
gros O
de O
|
| O
l' O
ouvrage O
: O
mais O
quand O
je O
reviendrai O
! O
quelle O
joie O
! O
» O
|

| O
Ces O
pensées O
loin O
d’ O
attrister O
le O
voyageur O
, O
donnaient O
|
| O
un O
nouvel O
élan O
à O
sa O
marche O
. O
Il O
prit O
la O
route O
de O
Bis- B-LOC
|
| O
chwillers O
et O
marcha O
quelque O
temps O
sans O
avoir O
occa- O
|
| O
sion O
d' O
ouvrir O
son O
ballot O
. O
Une O
jeune O
fille O
conduisant O
|

 

| O
! O
|
| O
‘ O
|
| O
0 O
|
| O
‘ O
|
| O
|||| B-PER
|
| I-PER
|||| I-PER
|
| O
{ O
|
| O
0 O
|
| O
|||| O
|
| O
4 O
|
| O
‘ O
|

| O
ge O
dome O
come O
+ O
AT O
dé O
mue O
Paie B-MISC
émerge I-MISC
+ I-MISC
4 I-MISC
À I-MISC
|

 

| I-MISC
54 I-MISC
LE I-MISC
PETIT I-MISC
COLPORTEUR O
. O
|

| O
fichu O
de O
deuil O
. O
MTS B-ORG
|

| O
PIERRE O
. O
DU B-MISC
|
