| 
| O 
Vers O 
trois O 
heures O 
de O 
l' O 
après-midi O 
, O 
dans O 
le O 
mois O 
d' O 
octobre O 
de O 
l' O 
année O 
1844 O 
, O 
un O 
homme O 
âgé O 
d' O 
une O 
soixantaine O 
d' O 
années O 
, O 
mais O 
à O 
qui O 
tout O 
le O 
monde O 
eût O 
donné O 
plus O 
que O 
cet O 
âge O 
, O 
allait O 
le O 
long O 
du O 
boulevard O 
des O 
Italiens B-LOC
, O 
le O 
nez O 
à O 
la O 
piste O 
, O 
les O 
lèvres O 
papelardes O 
, O 
comme O 
un O 
négociant O 
qui O 
vient O 
de O 
conclure O 
une O 
excellente O 
affaire O 
, O 
ou O 
comme O 
un O 
garçon O 
content O 
de O 
lui-même O 
au O 
sortir O 
d' O 
un O 
boudoir O 
. O 
C' O 
est O 
à O 
Paris B-LOC
la O 
plus O 
grande O 
expression O 
connue O 
de O 
la O 
satisfaction O 
personnelle O 
chez O 
l' O 
homme O 
. O 
En O 
apercevant O 
de O 
loin O 
ce O 
vieillard O 
, O 
les O 
personnes O 
qui O 
sont O 
là O 
tous O 
les O 
jours O 
assises O 
sur O 
des O 
chaises O 
, O 
livrées O 
au O 
plaisir O 
d' O 
analyser O 
les O 
passants O 
, O 
laissaient O 
toutes O 
poindre O 
dans O 
leurs O 
physionomies O 
ce O 
sourire O 
particulier O 
aux O 
gens O 
de O 
Paris B-LOC
, O 
et O 
qui O 
dit O 
tant O 
de O 
choses O 
ironiques O 
, O 
moqueuses O 
ou O 
compatissantes O 
, O 
mais O 
qui O 
, O 
pour O 
animer O 
le O 
visage O 
du O 
Parisien B-LOC
, O 
blasé O 
sur O 
tous O 
les O 
spectacles O 
possibles O 
, O 
exigent O 
de O 
hautes O 
curiosités O 
vivantes O 
. O 
Un O 
mot O 
fera O 
comprendre O 
et O 
la O 
valeur O 
archéologique O 
de O 
ce O 
bonhomme O 
et O 
la O 
raison O 
du O 
sourire O 
qui O 
se O 
répétait O 
comme O 
un O 
écho O 
dans O 
tous O 
les O 
yeux O 
. O 
On O 
demandait O 
à O 
Hyacinthe B-PER
, O 
un O 
acteur O 
célèbre O 
par O 
ses O 
saillies O 
, O 
où O 
il O 
faisait O 
faire O 
les O 
chapeaux O 
à O 
la O 
vue O 
desquels O 
la O 
salle O 
pouffe O 
de O 
rire O 
: O 
« O 
— O 
Je O 
ne O 
les O 
fais O 
point O 
faire O 
, O 
je O 
les O 
garde O 
? O 
» O 
répondit O 
-il O 
. O 
Eh O 
bien O 
! O 
il O 
se O 
rencontre O 
dans O 
le O 
million O 
d' O 
acteurs O 
qui O 
composent O 
la O 
grande O 
troupe O 
de O 
Paris B-LOC
, O 
des O 
Hyacinthes B-PER
sans O 
le O 
savoir O 
qui O 
gardent O 
sur O 
eux O 
tous O 
les O 
ridicules O 
d' O 
un O 
temps O 
, O 
et O 
qui O 
vous O 
apparaissent O 
comme O 
la O 
personnification O 
de O 
toute O 
une O 
époque O 
pour O 
vous O 
arracher O 
une O 
bouffée O 
de O 
gaieté O 
quand O 
vous O 
vous O 
promenez O 
en O 
dévorant O 
quelque O 
chagrin O 
amer O 
causé O 
par O 
la O 
trahison O 
d' O 
un O 
ex-ami O 
. O 
|
| O 
En O 
conservant O 
dans O 
quelques O 
détails O 
de O 
sa O 
mise O 
une O 
fidélité O 
quand O 
même O 
aux O 
modes O 
de O 
l' O 
an O 
1806 O 
, O 
ce O 
passant O 
rappelait O 
l' B-LOC
Empire I-LOC
sans O 
être O 
par O 
trop O 
caricature O 
. O 
Pour O 
les O 
observateurs O 
, O 
cette O 
finesse O 
rend O 
ces O 
sortes O 
d' O 
évocations O 
extrêmement O 
précieuses O 
. O 
Mais O 
cet O 
ensemble O 
de O 
petites O 
choses O 
voulait O 
l' O 
attention O 
analytique O 
dont O 
sont O 
doués O 
les O 
connaisseurs O 
en O 
flânerie O 
| | O 
et O 
, O 
pour O 
exciter O 
le O 
rire O 
à O 
distance O 
, O 
le O 
passant O 
devait O 
offrir O 
une O 
de O 
ces O 
énormités O 
à O 
crever O 
les O 
yeux O 
, O 
comme O 
on O 
dit O 
, O 
et O 
que O 
les O 
acteurs O 
recherchent O 
pour O 
assurer O 
le O 
succès O 
de O 
leurs O 
entrées O 
. O 
Ce O 
vieillard O 
, O 
sec O 
et O 
maigre O 
, O 
portait O 
un O 
spencer O 
couleur O 
noisette O 
sur O 
un O 
habit O 
verdâtre O 
à O 
boutons O 
de O 
métal O 
blanc O 
! O 
... O 
Un O 
homme O 
en O 
spencer O 
, O 
en O 
1844 O 
, O 
c' O 
est O 
, O 
voyez O 
-vous O 
, O 
comme O 
si O 
Napoléon B-PER
eût O 
daigné O 
ressusciter O 
pour O 
deux O 
heures O 
. O 
|
| O 
Le O 
spencer O 
fut O 
inventé O 
, O 
comme O 
son O 
nom O 
l' O 
indique O 
, O 
par O 
un O 
lord O 
sans O 
doute O 
vain O 
de O 
sa O 
jolie O 
taille O 
. O 
Avant O 
la O 
paix B-MISC
d' I-MISC
Amiens I-MISC
, O 
cet O 
Anglais B-LOC
avait O 
résolu O 
le O 
problème O 
de O 
couvrir O 
le O 
buste O 
sans O 
assommer O 
le O 
corps O 
par O 
le O 
poids O 
de O 
cet O 
affreux O 
carrick O 
qui O 
finit O 
aujourd'hui O 
sur O 
le O 
dos O 
des O 
vieux O 
cochers O 
de O 
fiacre O 
| | O 
mais O 
comme O 
les O 
fines O 
tailles O 
sont O 
en O 
minorité O 
, O 
la O 
mode O 
du O 
spencer O 
pour O 
homme O 
n' O 
eut O 
en O 
France B-LOC
qu' O 
un O 
succès O 
passager O 
, O 
quoique O 
ce O 
fût O 
une O 
invention O 
anglaise O 
. O 
A O 
la O 
vue O 
du O 
spencer O 
, O 
les O 
gens O 
de O 
quarante O 
à O 
cinquante O 
ans O 
revêtaient O 
par O 
la O 
pensée O 
ce O 
monsieur O 
de O 
bottes O 
à O 
revers O 
, O 
d' O 
une O 
culotte O 
de O 
casimir O 
vert O 
- O 
pistache O 
à O 
nœud O 
de O 
rubans O 
, O 
et O 
se O 
revoyaient O 
dans O 
le O 
costume O 
de O 
leur O 
jeunesse O 
! O 
Les O 
vieilles O 
femmes O 
se O 
remémoraient O 
leurs O 
conquêtes O 
! O 
Quant O 
aux O 
jeunes O 
gens O 
, O 
ils O 
se O 
demandaient O 
pourquoi O 
ce O 
vieil O 
Alcibiade B-PER
avait O 
coupé O 
la O 
queue O 
à O 
son O 
paletot O 
. O 
Tout O 
concordait O 
si O 
bien O 
à O 
ce O 
spencer O 
que O 
vous O 
n' O 
eussiez O 
pas O 
hésité O 
à O 
nommer O 
ce O 
passant O 
un O 
homme-Empire B-MISC
, O 
comme O 
on O 
dit O 
un O 
meuble O 
- O 
Empire O 
| | O 
mais O 
il O 
ne O 
symbolisait O 
l' B-LOC
Empire I-LOC
que O 
pour O 
ceux O 
à O 
qui O 
cette O 
magnifique O 
et O 
grandiose O 
époque O 
est O 
connue O 
, O 
au O 
moins O 
de O 
visu O 
| | O 
car O 
il O 
exigeait O 
une O 
certaine O 
fidélité O 
de O 
souvenirs O 
quant O 
aux O 
modes O 
. O 
L' B-LOC
Empire I-LOC
est O 
déjà O 
si O 
loin O 
de O 
nous O 
, O 
que O 
tout O 
le O 
monde O 
ne O 
peut O 
pas O 
se O 
le O 
figurer O 
dans O 
sa O 
réalité O 
gallo-grecque O 
. O 
|
| O 
Le O 
chapeau O 
mis O 
en O 
arrière O 
découvrait O 
presque O 
tout O 
le O 
front O 
avec O 
cette O 
espèce O 
de O 
crânerie O 
par O 
laquelle O 
les O 
administrateurs O 
et O 
les O 
pékins O 
essayèrent O 
alors O 
de O 
répondre O 
à O 
celle O 
des O 
militaires O 
. O 
C' O 
était O 
d' O 
ailleurs O 
un O 
horrible O 
chapeau O 
de O 
soie O 
à O 
quatorze O 
francs O 
, O 
aux O 
bords O 
intérieurs O 
duquel O 
de O 
hautes O 
et O 
larges O 
oreilles O 
imprimaient O 
des O 
marques O 
blanchâtres O 
, O 
vainement O 
combattues O 
par O 
la O 
brosse O 
. O 
Le O 
tissu O 
de O 
soie O 
mal O 
appliqué O 
, O 
comme O 
toujours O 
, O 
sur O 
le O 
carton O 
de O 
la O 
forme O 
, O 
se O 
plissait O 
en O 
quelques O 
endroits O 
, O 
et O 
semblait O 
être O 
attaqué O 
de O 
la O 
lèpre O 
, O 
en O 
dépit O 
de O 
la O 
main O 
qui O 
le O 
pansait O 
tous O 
les O 
matins O 
. O 
|
| O 
Sous O 
ce O 
chapeau O 
, O 
qui O 
paraissait O 
près O 
de O 
tomber O 
, O 
s' O 
étendait O 
une O 
de O 
ces O 
figures O 
falotes O 
et O 
drôlatiques O 
comme O 
les O 
Chinois B-LOC
seuls O 
en O 
savent O 
inventer O 
pour O 
leurs O 
magots O 
. O 
Ce O 
vaste O 
visage O 
percé O 
comme O 
une O 
écumoire O 
, O 
où O 
les O 
trous O 
produisaient O 
des O 
ombres O 
, O 
et O 
refouillé O 
comme O 
un O 
masque O 
romain O 
, O 
démentait O 
toutes O 
les O 
lois O 
de O 
l' O 
anatomie O 
. O 
Le O 
regard O 
n' O 
y O 
sentait O 
point O 
de O 
charpente O 
. O 
Là O 
où O 
le O 
dessin O 
voulait O 
des O 
os O 
, O 
la O 
chair O 
offrait O 
des O 
méplats O 
gélatineux O 
, O 
et O 
là O 
où O 
les O 
figures O 
présentent O 
ordinairement O 
des O 
creux O 
, O 
celle O 
-là O 
se O 
contournait O 
en O 
bosses O 
flasques O 
. O 
Cette O 
face O 
grotesque O 
, O 
écrasée O 
en O 
forme O 
de O 
potiron O 
, O 
attristée O 
par O 
des O 
yeux O 
gris O 
surmontés O 
de O 
deux O 
lignes O 
rouges O 
au O 
lieu O 
de O 
sourcils O 
, O 
était O 
commandée O 
par O 
un O 
nez O 
à O 
la O 
Don B-MISC
Quichotte I-MISC
, O 
comme O 
une O 
plaine O 
est O 
dominée O 
par O 
un O 
bloc O 
erratique O 
. O 
Ce O 
nez O 
exprime O 
, O 
ainsi O 
que O 
Cervantes B-PER
avait O 
dû O 
le O 
remarquer O 
, O 
une O 
disposition O 
native O 
à O 
ce O 
dévouement O 
aux O 
grandes O 
choses O 
qui O 
dégénère O 
en O 
duperie O 
. O 
Cette O 
laideur O 
, O 
poussée O 
tout O 
au O 
comique O 
, O 
n' O 
excitait O 
cependant O 
point O 
le O 
rire O 
. O 
La O 
mélancolie O 
excessive O 
qui O 
débordait O 
par O 
les O 
yeux O 
pâles O 
de O 
ce O 
pauvre O 
homme O 
atteignait O 
le O 
moqueur O 
et O 
lui O 
glaçait O 
la O 
plaisanterie O 
sur O 
les O 
lèvres O 
. O 
On O 
pensait O 
aussitôt O 
que O 
la O 
nature O 
avait O 
interdit O 
à O 
ce O 
bonhomme O 
d' O 
exprimer O 
la O 
tendresse O 
, O 
sous O 
peine O 
de O 
faire O 
rire O 
une O 
femme O 
ou O 
de O 
l' O 
affliger O 
. O 
Le O 
Français B-LOC
se O 
tait O 
devant O 
ce O 
malheur O 
, O 
qui O 
lui O 
paraît O 
le O 
plus O 
cruel O 
de O 
tous O 
les O 
malheurs O 
: O 
ne O 
pouvoir O 
plaire O 
! O 
|
| O 
Cet O 
homme O 
si O 
disgracié O 
par O 
la O 
nature O 
était O 
mis O 
comme O 
le O 
sont O 
les O 
pauvres O 
de O 
la O 
bonne O 
compagnie O 
, O 
à O 
qui O 
les O 
riches O 
essaient O 
assez O 
souvent O 
de O 
ressembler O 
. O 
Il O 
portait O 
des O 
souliers O 
cachés O 
par O 
des O 
guêtres O 
, O 
faites O 
sur O 
le O 
modèle O 
de O 
celles O 
de O 
la O 
garde O 
impériale O 
, O 
et O 
qui O 
lui O 
permettaient O 
sans O 
doute O 
de O 
garder O 
les O 
mêmes O 
chaussettes O 
pendant O 
un O 
certain O 
temps O 
. O 
Son O 
pantalon O 
en O 
drap O 
noir O 
présentait O 
des O 
reflets O 
rougeâtres O 
, O 
et O 
sur O 
les O 
plis O 
des O 
lignes O 
blanches O 
ou O 
luisantes O 
qui O 
, O 
non O 
moins O 
que O 
la O 
façon O 
, O 
assignaient O 
à O 
trois O 
ans O 
la O 
date O 
de O 
l' O 
acquisition O 
. O 
L' O 
ampleur O 
de O 
ce O 
vêtement O 
déguisait O 
assez O 
mal O 
une O 
maigreur O 
provenue O 
plutôt O 
de O 
la O 
constitution O 
que O 
d' O 
un O 
régime O 
pythagoricien O 
| | O 
car O 
le O 
bonhomme O 
, O 
doué O 
d' O 
une O 
bouche O 
sensuelle O 
à O 
lèvres O 
lippues O 
, O 
montrait O 
en O 
souriant O 
des O 
dents O 
blanches O 
dignes O 
d' O 
un O 
requin O 
. O 
Le O 
gilet O 
à O 
châle B-LOC
, O 
également O 
en O 
drap O 
noir O 
, O 
mais O 
doublé O 
d' O 
un O 
gilet O 
blanc O 
sous O 
lequel O 
brillait O 
en O 
troisième O 
ligne O 
le O 
bord O 
d' O 
un O 
tricot O 
rouge O 
, O 
vous O 
remettait O 
en O 
mémoire O 
les O 
cinq O 
gilets O 
de O 
Garat B-LOC
. O 
Une O 
énorme O 
cravate O 
en O 
mousseline O 
blanche O 
dont O 
le O 
nœud O 
prétentieux O 
avait O 
été O 
cherché O 
par O 
un O 
Beau B-LOC
pour O 
charmer O 
les O 
femmes O 
charmantes O 
de O 
1809 O 
, O 
dépassait O 
si O 
bien O 
le O 
menton O 
que O 
la O 
figure O 
semblait O 
s' O 
y O 
plonger O 
comme O 
dans O 
un O 
abîme O 
. O 
Un O 
cordon O 
de O 
soie O 
tressée O 
, O 
jouant O 
les O 
cheveux O 
, O 
traversait O 
la O 
chemise O 
et O 
protégeait O 
la O 
montre O 
contre O 
un O 
vol O 
improbable O 
. O 
L' O 
habit O 
verdâtre O 
, O 
d' O 
une O 
propreté O 
remarquable O 
, O 
comptait O 
quelque O 
trois O 
ans O 
de O 
plus O 
que O 
le O 
pantalon O 
| | O 
mais O 
le O 
collet O 
en O 
velours O 
noir O 
et O 
les O 
boutons O 
en O 
métal O 
blanc O 
récemment O 
renouvelés O 
trahissaient O 
les O 
soins O 
domestiques O 
poussés O 
jusqu' O 
à O 
la O 
minutie O 
. O 
|
| O 
Cette O 
manière O 
de O 
retenir O 
le O 
chapeau O 
par O 
l' O 
occiput O 
, O 
le O 
triple O 
gilet O 
, O 
l' O 
immense O 
cravate O 
où O 
plongeait O 
le O 
menton O 
, O 
les O 
guêtres O 
, O 
les O 
boutons O 
de O 
métal O 
sur O 
l' O 
habit O 
verdâtre O 
, O 
tous O 
ces O 
vestiges O 
des O 
modes O 
impériales O 
s' O 
harmoniaient O 
aux O 
parfums O 
arriérés O 
de O 
la O 
coquetterie O 
des O 
Incroyables B-LOC
, O 
à O 
je O 
ne O 
sais O 
quoi O 
de O 
menu O 
dans O 
les O 
plis O 
, O 
de O 
correct O 
et O 
de O 
sec O 
dans O 
l' O 
ensemble O 
, O 
qui O 
sentait O 
l' O 
école O 
de O 
David B-PER
, O 
qui O 
rappelait O 
les O 
meubles O 
grêles O 
de O 
Jacob B-PER
. O 
On O 
reconnaissait O 
d' O 
ailleurs O 
à O 
la O 
première O 
vue O 
un O 
homme O 
bien O 
élevé O 
en O 
proie O 
à O 
quelque O 
vice O 
secret O 
, O 
ou O 
l' O 
un O 
de O 
ces O 
petits O 
rentiers O 
dont O 
toutes O 
les O 
dépenses O 
sont O 
si O 
nettement O 
déterminées O 
par O 
la O 
médiocrité O 
du O 
revenu O 
, O 
qu' O 
une O 
vitre O 
cassée O 
, O 
un O 
habit O 
déchiré O 
, O 
ou O 
la O 
peste O 
philanthropique O 
d' O 
une O 
quête O 
, O 
suppriment O 
leurs O 
menus O 
plaisirs O 
pendant O 
un O 
mois O 
. O 
Si O 
vous O 
eussiez O 
été O 
là O 
, O 
vous O 
vous O 
seriez O 
demandé O 
pourquoi O 
le O 
sourire O 
animait O 
cette O 
figure O 
grotesque O 
dont O 
l' O 
expression O 
habituelle O 
devait O 
être O 
triste O 
et O 
froide O 
, O 
comme O 
celle O 
de O 
tous O 
ceux O 
qui O 
luttent O 
obscurément O 
pour O 
obtenir O 
les O 
triviales O 
nécessités O 
de O 
l' O 
existence O 
. O 
Mais O 
en O 
remarquant O 
la O 
précaution O 
maternelle O 
avec O 
laquelle O 
ce O 
vieillard O 
singulier O 
tenait O 
de O 
sa O 
main O 
droite O 
un O 
objet O 
évidemment O 
précieux O 
, O 
sous O 
les O 
deux O 
basques O 
gauches O 
de O 
son O 
double O 
habit O 
, O 
pour O 
le O 
garantir O 
des O 
chocs O 
imprévus O 
| | O 
en O 
lui O 
voyant O 
surtout O 
l' O 
air O 
affairé O 
que O 
prennent O 
les O 
oisifs O 
chargés O 
d' O 
une O 
commission O 
, O 
vous O 
l' O 
auriez O 
soupçonné O 
d' O 
avoir O 
retrouvé O 
quelque O 
chose O 
d' O 
équivalent O 
au O 
bichon O 
d' O 
une O 
marquise O 
et O 
de O 
l' O 
apporter O 
triomphalement O 
, O 
avec O 
la O 
galanterie O 
empressée O 
d' O 
un O 
homme-Empire B-MISC
, O 
à O 
la O 
charmante O 
femme O 
de O 
soixante O 
ans O 
qui O 
n' O 
a O 
pas O 
encore O 
su O 
renoncer O 
à O 
la O 
visite O 
journalière O 
de O 
son O 
attentif O 
. O 
Paris B-LOC
est O 
la O 
seule O 
ville O 
du O 
monde O 
où O 
vous O 
rencontriez O 
de O 
pareils O 
spectacles O 
, O 
qui O 
font O 
de O 
ses O 
boulevards O 
un O 
drame O 
continu O 
joué O 
gratis O 
par O 
les O 
Français B-LOC
, O 
au O 
profit O 
de O 
l' O 
Art O 
. O 
|
| O 
D' O 
après O 
le O 
galbe O 
de O 
cet O 
homme O 
osseux O 
, O 
et O 
malgré O 
son O 
hardi O 
spencer O 
, O 
vous O 
l' O 
eussiez O 
difficilement O 
classé O 
parmi O 
les O 
artistes O 
parisiens O 
, O 
nature O 
de O 
convention O 
dont O 
le O 
privilége O 
, O 
assez O 
semblable O 
à O 
celui O 
du O 
gamin O 
de O 
Paris B-LOC
, O 
est O 
de O 
réveiller O 
dans O 
les O 
imaginations O 
bourgeoises O 
les O 
jovialités O 
les O 
plus O 
mirobolantes O 
, O 
puisqu' O 
on O 
a O 
remis O 
en O 
humeur O 
ce O 
vieux O 
mot O 
drolatique O 
. O 
Ce O 
passant O 
était O 
pourtant O 
un O 
grand O 
prix O 
, O 
l' O 
auteur O 
de O 
la O 
première O 
cantate O 
couronnée O 
à O 
l' O 
Institut B-LOC
, O 
lors O 
du O 
rétablissement O 
de O 
l' O 
Académie B-ORG
de I-ORG
Rome I-ORG
, O 
enfin O 
monsieur O 
Sylvain B-MISC
Pons I-MISC
! I-MISC
... O 
l' O 
auteur O 
de O 
célèbres O 
romances O 
roucoulées O 
par O 
nos O 
mères O 
, O 
de O 
deux O 
ou O 
trois O 
opéras O 
joués O 
en O 
1815 O 
et O 
1816 O 
, O 
puis O 
de O 
quelques O 
partitions O 
inédites O 
. O 
Ce O 
digne O 
homme O 
finissait O 
chef O 
d' O 
orchestre O 
à O 
un O 
théâtre O 
des O 
boulevards O 
. O 
Il O 
était O 
, O 
grâce O 
à O 
sa O 
figure O 
, O 
professeur O 
dans O 
quelques O 
pensionnats O 
de O 
demoiselles O 
, O 
et O 
n' O 
avait O 
pas O 
d' O 
autres O 
revenus O 
que O 
ses O 
appointements O 
et O 
ses O 
cachets O 
. O 
Courir B-PER
le O 
cachet O 
à O 
cet O 
âge O 
! O 
... O 
Combien B-LOC
de O 
mystères O 
dans O 
cette O 
situation O 
peu O 
romanesque O 
! O 
|
| O 
Ce O 
dernier O 
porte-spencer O 
portait O 
donc O 
sur O 
lui O 
plus O 
que O 
les O 
symboles O 
de O 
l' B-LOC
Empire I-LOC
, O 
il O 
portait O 
encore O 
un O 
grand O 
enseignement O 
écrit O 
sur O 
ses O 
trois O 
gilets O 
. O 
Il O 
montrait O 
gratis O 
une O 
des O 
nombreuses O 
victimes O 
du O 
fatal O 
et O 
funeste O 
système O 
nommé O 
Concours B-ORG
qui O 
règne O 
encore O 
en O 
France B-LOC
après O 
cent O 
ans O 
de O 
pratique O 
sans O 
résultat O 
. O 
Cette O 
presse O 
des O 
intelligences O 
fut O 
inventée O 
par O 
Poisson B-PER
de I-PER
Marigny I-PER
, O 
le O 
frère O 
de O 
madame B-PER
de I-PER
Pompadour I-PER
, O 
nommé O 
, O 
vers O 
1746 O 
, O 
directeur O 
des O 
Beaux B-LOC
- I-LOC
Arts I-LOC
. O 
Or O 
, O 
tâchez O 
de O 
compter O 
sur O 
vos O 
doigts O 
les O 
gens O 
de O 
génie O 
fournis O 
depuis O 
un O 
siècle O 
par O 
les O 
lauréats O 
? O 
D' O 
abord O 
, O 
jamais O 
aucun O 
effort O 
administratif O 
ou O 
scolaire O 
ne O 
remplacera O 
les O 
miracles O 
du O 
hasard O 
auquel O 
on O 
doit O 
les O 
grands O 
hommes O 
. O 
C' O 
est O 
, O 
entre O 
tous O 
les O 
mystères O 
de O 
la O 
génération O 
, O 
le O 
plus O 
inaccessible O 
à O 
notre O 
ambitieuse O 
analyse O 
moderne O 
. O 
Puis O 
, O 
que O 
penseriez O 
-vous O 
des O 
Égyptiens B-LOC
qui O 
, O 
dit O 
-on O 
, O 
inventèrent O 
des O 
fours O 
pour O 
faire O 
éclore O 
des O 
poulets O 
, O 
s' O 
ils O 
n' O 
eussent O 
point O 
immédiatement O 
donné O 
la O 
becquée O 
à O 
ces O 
mêmes O 
poulets O 
? O 
Ainsi O 
se O 
comporte O 
cependant O 
la B-LOC
France I-LOC
qui O 
tâche O 
de O 
produire O 
des O 
artistes O 
par O 
la O 
serre-chaude O 
du O 
Concours B-ORG
| | O 
et O 
, O 
une O 
fois O 
le O 
statuaire O 
, O 
le O 
peintre O 
, O 
le O 
graveur O 
, O 
le O 
musicien O 
obtenus O 
par O 
ce O 
procédé O 
mécanique O 
, O 
elle O 
ne O 
s' O 
en O 
inquiète O 
pas O 
plus O 
que O 
le O 
dandy O 
ne O 
se O 
soucie O 
le O 
soir O 
des O 
fleurs O 
qu' O 
il O 
a O 
mises O 
à O 
sa O 
boutonnière O 
. O 
Il O 
se O 
trouve O 
que O 
l' O 
homme O 
de O 
talent O 
est O 
Greuze B-PER
ou O 
Watteau B-PER
, O 
Félicien B-PER
David I-PER
ou O 
Pagnest B-PER
, O 
Géricault B-PER
ou O 
Decamps B-LOC
, O 
Auber B-PER
ou O 
David B-PER
d' I-PER
Angers I-PER
, O 
Eugène B-PER
Delacroix I-PER
ou O 
Meissonier B-PER
, O 
gens O 
peu O 
soucieux O 
des O 
grands O 
prix O 
et O 
poussés O 
en O 
pleine O 
terre O 
sous O 
les O 
rayons O 
de O 
ce O 
soleil O 
invisible O 
, O 
nommé O 
la O 
Vocation B-MISC
. O 
|
| O 
Envoyé O 
par O 
l' O 
État B-LOC
à O 
Rome B-LOC
, O 
pour O 
devenir O 
un O 
grand O 
musicien O 
, O 
Sylvain B-PER
Pons I-PER
en O 
avait O 
rapporté O 
le O 
goût O 
des O 
antiquités O 
et O 
des O 
belles O 
choses O 
d' O 
art O 
. O 
Il O 
se O 
connaissait O 
admirablement O 
en O 
tous O 
ces O 
travaux O 
, O 
chefs O 
- O 
d' O 
œuvre O 
de O 
la O 
main O 
et O 
de O 
la O 
Pensée B-LOC
, O 
compris O 
depuis O 
peu O 
dans O 
ce O 
mot O 
populaire O 
, O 
le O 
Bric-à-Brac B-LOC
. O 
Cet O 
enfant O 
d' O 
Euterpe B-LOC
revint O 
donc O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
vers O 
1810 O 
, O 
collectionneur O 
féroce O 
, O 
chargé O 
de O 
tableaux O 
, O 
de O 
statuettes O 
, O 
de O 
cadres O 
, O 
de O 
sculptures O 
en O 
ivoire O 
, O 
en O 
bois O 
, O 
d' O 
émaux O 
, O 
porcelaines O 
, O 
etc. O 
, O 
qui O 
, O 
pendant O 
son O 
séjour O 
académique O 
à O 
Rome B-LOC
, O 
avaient O 
absorbé O 
la O 
plus O 
grande O 
partie O 
de O 
l' O 
héritage O 
paternel O 
, O 
autant O 
par O 
les O 
frais O 
de O 
transport O 
que O 
par O 
les O 
prix O 
d' O 
acquisition O 
. O 
Il O 
avait O 
employé O 
de O 
la O 
même O 
manière O 
la O 
succession O 
de O 
sa O 
mère O 
durant O 
le O 
voyage O 
qu' O 
il O 
fit O 
en O 
Italie B-LOC
, O 
après O 
ces O 
trois O 
ans O 
officiels O 
passés O 
à O 
Rome B-LOC
. O 
Il O 
voulut O 
visiter O 
à O 
loisir O 
Venise B-LOC
, O 
Milan B-LOC
, O 
Florence B-LOC
, O 
Bologne B-LOC
, O 
Naples B-LOC
, O 
séjournant O 
dans O 
chaque O 
ville O 
en O 
rêveur O 
, O 
en O 
philosophe O 
, O 
avec O 
l' O 
insouciance O 
de O 
l' O 
artiste O 
qui O 
, O 
pour O 
vivre O 
, O 
compte O 
sur O 
son O 
talent O 
, O 
comme O 
les O 
filles O 
de O 
joie O 
comptent O 
sur O 
leur O 
beauté O 
. O 
Pons B-PER
fut O 
heureux O 
pendant O 
ce O 
splendide O 
voyage O 
autant O 
que O 
pouvait O 
l' O 
être O 
un O 
homme O 
plein O 
d' O 
âme O 
et O 
de O 
délicatesse O 
, O 
à O 
qui O 
sa O 
laideur O 
interdisait O 
des O 
succès O 
auprès O 
des O 
femmes O 
, O 
selon O 
la O 
phrase O 
consacrée O 
en O 
1809 O 
, O 
et O 
qui O 
trouvait O 
les O 
choses O 
de O 
la O 
vie O 
toujours O 
au O 
- O 
dessous O 
du O 
type O 
idéal O 
qu' O 
il O 
s' O 
en O 
était O 
créé O 
| | O 
mais O 
il O 
avait O 
pris O 
son O 
parti O 
sur O 
cette O 
discordance O 
entre O 
le O 
son O 
de O 
son O 
âme O 
et O 
les O 
réalités O 
. O 
Ce O 
sentiment O 
du O 
beau O 
, O 
conservé O 
pur O 
et O 
vif O 
dans O 
son O 
cœur O 
, O 
fut O 
sans O 
doute O 
le O 
principe O 
des O 
mélodies O 
ingénieuses O 
, O 
fines O 
, O 
pleines O 
de O 
grâce O 
qui O 
lui O 
valurent O 
une O 
réputation O 
de O 
1810 O 
à O 
1814 O 
. O 
Toute O 
réputation O 
qui O 
se O 
fonde O 
en O 
France B-LOC
sur O 
la O 
vogue O 
, O 
sur O 
la O 
mode O 
, O 
sur O 
les O 
folies O 
éphémères O 
de O 
Paris B-LOC
, O 
produit O 
des O 
Pons B-PER
. O 
Il O 
n' O 
est O 
pas O 
de O 
pays O 
où O 
l' O 
on O 
soit O 
si O 
sévère O 
pour O 
les O 
grandes O 
choses O 
, O 
et O 
si O 
dédaigneusement O 
indulgent O 
pour O 
les O 
petites O 
. O 
Bientôt O 
noyé O 
dans O 
les O 
flots O 
d' O 
harmonie O 
allemande O 
, O 
et O 
dans O 
la O 
production O 
rossinienne O 
, O 
si O 
Pons B-PER
fut O 
encore O 
, O 
en O 
1824 O 
, O 
un O 
musicien O 
agréable O 
et O 
connu O 
par O 
quelques O 
dernières O 
romances O 
, O 
jugez O 
de O 
ce O 
qu' O 
il O 
pouvait O 
être O 
en O 
1831 O 
! O 
Aussi O 
, O 
en O 
1844 O 
, O 
l' O 
année O 
où O 
commença O 
le O 
seul O 
drame O 
de O 
cette O 
vie O 
obscure O 
, O 
Sylvain B-PER
Pons I-PER
avait O 
-il O 
atteint O 
à O 
la O 
valeur O 
d' O 
une O 
croche O 
antédiluvienne O 
| | O 
les O 
marchands O 
de O 
musique O 
ignoraient O 
complétement O 
son O 
existence O 
, O 
quoiqu' O 
il O 
fît O 
à O 
des O 
prix O 
médiocres O 
la O 
musique O 
de O 
quelques O 
pièces O 
à O 
son O 
théâtre O 
et O 
aux O 
théâtres O 
voisins O 
. O 
|
| O 
Ce O 
bonhomme O 
rendait O 
d' O 
ailleurs O 
justice O 
aux O 
fameux O 
maîtres O 
de O 
notre O 
époque O 
| | O 
une O 
belle O 
exécution O 
de O 
quelques O 
morceaux O 
d' O 
élite O 
le O 
faisait O 
pleurer O 
| | O 
mais O 
sa O 
religion O 
n' O 
arrivait O 
pas O 
à O 
ce O 
point O 
où O 
elle O 
frise O 
la O 
manie O 
, O 
comme O 
chez O 
les O 
Kreisler B-PER
d' I-PER
Hoffmann I-PER
| | O 
il O 
n' O 
en O 
laissait O 
rien O 
paraître O 
, O 
il O 
jouissait O 
en O 
lui-même O 
à O 
la O 
façon O 
des O 
Hatchischins B-MISC
, O 
ou O 
des O 
Tériaskis B-LOC
. O 
Le O 
génie O 
de O 
l' O 
admiration O 
, O 
de O 
la O 
compréhension O 
, O 
la O 
seule O 
faculté O 
par O 
laquelle O 
un O 
homme O 
ordinaire O 
devient O 
le O 
frère O 
d' O 
un O 
grand O 
poëte O 
, O 
est O 
si O 
rare O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
où O 
toutes O 
les O 
idées O 
ressemblent O 
à O 
des O 
voyageurs O 
passant O 
dans O 
une O 
hôtellerie O 
, O 
que O 
l' O 
on O 
doit O 
accorder O 
à O 
Pons B-PER
une O 
respectueuse O 
estime O 
. O 
Le O 
fait O 
de O 
l' O 
insuccès O 
du O 
bonhomme O 
peut O 
sembler O 
exorbitant O 
, O 
mais O 
il O 
avouait O 
naïvement O 
sa O 
faiblesse O 
relativement O 
à O 
l' O 
harmonie O 
: O 
il O 
avait O 
négligé O 
l' O 
étude O 
du O 
Contrepoint B-LOC
| | O 
et O 
l' O 
orchestration O 
moderne O 
, O 
grandie O 
outre O 
mesure O 
, O 
lui O 
parut O 
inabordable O 
au O 
moment O 
où O 
, O 
par O 
de O 
nouvelles O 
études O 
, O 
il O 
aurait O 
pu O 
se O 
maintenir O 
parmi O 
les O 
compositeurs O 
modernes O 
, O 
devenir O 
, O 
non O 
pas O 
Rossini B-PER
, O 
mais O 
Hérold B-PER
. O 
Enfin O 
, O 
il O 
trouva O 
dans O 
les O 
plaisirs O 
du O 
collectionneur O 
de O 
si O 
vives O 
compensations O 
à O 
la O 
faillite O 
de O 
la O 
gloire O 
, O 
que O 
s' O 
il O 
lui O 
eût O 
fallu O 
choisir O 
entre O 
la O 
possession O 
de O 
ses O 
curiosités O 
et O 
le O 
nom O 
de O 
Rossini B-LOC
, O 
le O 
croirait O 
-on O 
? O 
Pons B-PER
aurait O 
opté O 
pour O 
son O 
cher O 
cabinet O 
. O 
Le O 
vieux O 
musicien O 
pratiquait O 
l' O 
axiome O 
de O 
Chenavard B-PER
, O 
le O 
savant O 
collectionneur O 
de O 
gravures O 
précieuses O 
, O 
qui O 
prétend O 
qu' O 
on O 
ne O 
peut O 
avoir O 
de O 
plaisir O 
à O 
regarder O 
un O 
Ruysdaël B-PER
, O 
un O 
Hobbéma B-PER
, O 
un O 
Holbein B-MISC
, O 
un O 
Raphaël B-PER
, O 
un O 
Murillo B-PER
, O 
un O 
Greuze B-PER
, O 
un O 
Sébastien B-PER
del I-PER
Piombo I-PER
, O 
un O 
Giorgione B-PER
, O 
un O 
Albert B-PER
Durer I-PER
, O 
qu' O 
autant O 
que O 
le O 
tableau O 
n' O 
a O 
coûté O 
que O 
cinquante O 
francs O 
. O 
Pons B-PER
n' O 
admettait O 
pas O 
d' O 
acquisition O 
au-dessus O 
de O 
cent O 
francs O 
| | O 
et O 
, O 
pour O 
qu' O 
il O 
payât O 
un O 
objet O 
cinquante O 
francs O 
, O 
cet O 
objet O 
devait O 
en O 
valoir O 
trois O 
mille O 
. O 
La O 
plus O 
belle O 
chose O 
du O 
monde O 
, O 
qui O 
coûtait O 
trois O 
cents O 
francs O 
, O 
n' O 
existait O 
plus O 
pour O 
lui O 
. O 
Rares B-MISC
avaient O 
été O 
les O 
occasions O 
, O 
mais O 
il O 
possédait O 
les O 
trois O 
éléments O 
du O 
succès O 
: O 
les O 
jambes O 
du O 
cerf O 
, O 
le O 
temps O 
des O 
flâneurs O 
et O 
la O 
patience O 
de O 
l' O 
israélite O 
. O 
|
| O 
Ce O 
système O 
, O 
pratiqué O 
pendant O 
quarante O 
ans O 
, O 
à O 
Rome B-LOC
comme O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
avait O 
porté O 
ses O 
fruits O 
. O 
Après O 
avoir O 
dépensé O 
, O 
depuis O 
son O 
retour O 
de O 
Rome B-LOC
, O 
environ O 
deux O 
mille O 
francs O 
par O 
an O 
, O 
Pons B-PER
cachait O 
à O 
tous O 
les O 
regards O 
une O 
collection O 
de O 
chefs O 
- O 
d' O 
œuvre O 
en O 
tout O 
genre O 
dont O 
le O 
catalogue O 
atteignait O 
au O 
fabuleux O 
numéro O 
1907 O 
. O 
De O 
1811 O 
à O 
1816 O 
, O 
pendant O 
ses O 
courses O 
à O 
travers O 
Paris B-LOC
, O 
il O 
avait O 
trouvé O 
pour O 
dix O 
francs O 
ce O 
qui O 
se O 
paye O 
aujourd'hui O 
mille O 
à O 
douze O 
cents O 
francs O 
. O 
C' O 
était O 
des O 
tableaux O 
triés O 
dans O 
les O 
quarante O 
- O 
cinq O 
mille O 
tableaux O 
qui O 
s' O 
exposent O 
par O 
an O 
dans O 
les O 
ventes O 
parisiennes O 
| | O 
des O 
porcelaines O 
de O 
Sèvres B-LOC
, O 
pâte O 
tendre O 
, O 
achetées O 
chez O 
les O 
Auvergnats B-LOC
, O 
ces O 
satellites O 
de O 
la O 
Bande B-LOC
- I-LOC
Noire I-LOC
, O 
qui O 
ramenaient O 
sur O 
des O 
charrettes O 
les O 
merveilles O 
de O 
la B-LOC
France I-LOC
- I-LOC
Pompadour I-LOC
. O 
Enfin O 
, O 
il O 
avait O 
ramassé O 
les O 
débris O 
du O 
dix-septième O 
et O 
du O 
dix-huitième O 
siècle O 
, O 
en O 
rendant O 
justice O 
aux O 
gens O 
d' O 
esprit O 
et O 
de O 
génie O 
de O 
l' O 
école O 
française O 
, O 
ces O 
grands O 
inconnus O 
, O 
les O 
Lepautre B-LOC
, O 
les O 
Lavallée B-LOC
- I-LOC
Poussin I-LOC
, O 
etc. O 
, O 
qui O 
ont O 
créé O 
le O 
genre O 
Louis B-PER
XV I-PER
, O 
le O 
genre O 
Louis B-PER
XVI I-PER
, O 
et O 
dont O 
les O 
œuvres O 
défraient O 
aujourd'hui O 
les O 
prétendues O 
inventions O 
de O 
nos O 
artistes O 
, O 
incessamment O 
courbés O 
sur O 
les O 
trésors O 
du O 
Cabinet B-ORG
des I-ORG
Estampes I-ORG
pour O 
faire O 
du O 
nouveau O 
en O 
faisant O 
d' O 
adroits O 
pastiches O 
. O 
Pons B-PER
devait O 
beaucoup O 
de O 
morceaux O 
à O 
ces O 
échanges O 
, O 
bonheur O 
ineffable O 
des O 
collectionneurs O 
! O 
Le O 
plaisir O 
d' O 
acheter O 
des O 
curiosités O 
n' O 
est O 
que O 
le O 
second O 
, O 
le O 
premier O 
c' O 
est O 
de O 
les O 
brocanter O 
. O 
Le O 
premier O 
, O 
Pons B-PER
avait O 
collectionné O 
les O 
tabatières O 
et O 
les O 
miniatures O 
. O 
Sans O 
célébrité O 
dans O 
la O 
Bricabraquologie B-LOC
, O 
car O 
il O 
ne O 
hantait O 
pas O 
les O 
ventes O 
, O 
il O 
ne O 
se O 
montrait O 
pas O 
chez O 
les O 
illustres O 
marchands O 
, O 
Pons B-PER
ignorait O 
la O 
valeur O 
vénale O 
de O 
son O 
trésor O 
. O 
Feu B-PER
Dusommerard I-PER
avait O 
bien O 
essayé O 
de O 
se O 
lier O 
avec O 
le O 
musicien O 
| | O 
mais O 
le O 
prince B-PER
du I-PER
Bric-à-Brac I-PER
mourut O 
sans O 
avoir O 
pu O 
pénétrer O 
dans O 
le O 
musée B-LOC
Pons I-LOC
, O 
le O 
seul O 
qui O 
pût O 
être O 
comparé O 
à O 
la O 
célèbre O 
collection O 
Sauvageot B-PER
. O 
Entre O 
Pons B-PER
et O 
monsieur O 
Sauvageot B-PER
, O 
il O 
se O 
rencontrait O 
quelques O 
ressemblances O 
. O 
Monsieur B-MISC
Sauvageot I-MISC
, O 
musicien O 
comme O 
Pons B-PER
, O 
sans O 
grande O 
fortune O 
aussi O 
, O 
a O 
procédé O 
de O 
la O 
même O 
manière O 
, O 
par O 
les O 
mêmes O 
moyens O 
, O 
avec O 
le O 
même O 
amour O 
de O 
l' O 
art O 
, O 
avec O 
la O 
même O 
haine O 
contre O 
ces O 
illustres O 
riches O 
qui O 
se O 
font O 
des O 
cabinets O 
pour O 
faire O 
une O 
habile O 
concurrence O 
aux O 
marchands O 
. O 
De O 
même O 
que O 
son O 
rival O 
, O 
son O 
émule O 
, O 
son O 
antagoniste O 
pour O 
toutes O 
ces O 
œuvres O 
de O 
la O 
Main B-LOC
, O 
pour O 
ces O 
prodiges O 
du O 
travail O 
, O 
Pons B-PER
se O 
sentait O 
au O 
cœur O 
une O 
avarice O 
insatiable O 
, O 
l' O 
amour O 
de O 
l' O 
amant O 
pour O 
une O 
belle O 
maîtresse O 
, O 
et O 
la O 
revente O 
, O 
dans O 
les O 
salles O 
de O 
la O 
rue B-LOC
des I-LOC
Jeûneurs I-LOC
, O 
aux O 
coups O 
de O 
marteau O 
des O 
commissaires O 
priseurs O 
, O 
lui O 
semblait O 
un O 
crime O 
de O 
lèse O 
Bric-à-Brac B-MISC
. O 
Il O 
possédait O 
son O 
musée O 
pour O 
en O 
jouir O 
à O 
toute O 
heure O 
, O 
car O 
les O 
âmes O 
créées O 
pour O 
admirer O 
les O 
grandes O 
œuvres O 
ont O 
la O 
faculté O 
sublime O 
des O 
vrais O 
amants O 
| | O 
ils O 
éprouvent O 
autant O 
de O 
plaisir O 
aujourd'hui O 
qu' O 
hier O 
, O 
ils O 
ne O 
se O 
lassent O 
jamais O 
, O 
et O 
les O 
chefs O 
- O 
d' O 
œuvre O 
sont O 
, O 
heureusement O 
, O 
toujours O 
jeunes O 
. O 
Aussi O 
l' O 
objet O 
tenu O 
si O 
paternellement O 
devait O 
-il O 
être O 
une O 
de O 
ces O 
trouvailles O 
que O 
l' O 
on O 
emporte O 
, O 
avec O 
quel O 
amour O 
! O 
amateurs O 
, O 
vous O 
le O 
savez O 
! O 
|
| O 
Aux O 
premiers O 
contours O 
de O 
cette O 
esquisse O 
biographique O 
, O 
tout O 
le O 
monde O 
va O 
s' O 
écrier O 
: O 
« O 
— O 
Voilà B-PER
, O 
malgré O 
sa O 
laideur O 
, O 
l' O 
homme O 
le O 
plus O 
heureux O 
de O 
la O 
terre O 
! O 
» O 
En O 
effet O 
, O 
aucun O 
ennui O 
, O 
aucun O 
spleen O 
ne O 
résiste O 
au O 
moxa O 
qu' O 
on O 
se O 
pose O 
à O 
l' O 
âme O 
en O 
se O 
donnant O 
une O 
manie O 
. O 
Vous O 
tous O 
qui O 
ne O 
pouvez O 
plus O 
boire O 
à O 
ce O 
que O 
, O 
dans O 
tous O 
les O 
temps O 
, O 
on O 
a O 
nommé O 
la O 
coupe O 
du O 
plaisir O 
, O 
prenez O 
à O 
tâche O 
de O 
collectionner O 
quoi O 
que O 
ce O 
soit O 
( O 
on O 
a O 
collectionné O 
des O 
affiches O 
! O 
) O 
, O 
et O 
vous O 
retrouverez O 
le O 
lingot O 
du O 
bonheur O 
en O 
petite O 
monnaie O 
. O 
Une O 
manie O 
, O 
c' O 
est O 
le O 
plaisir O 
passé O 
à O 
l' O 
état O 
d' O 
idée O 
! O 
Néanmoins O 
, O 
n' O 
enviez O 
pas O 
le O 
bonhomme O 
Pons B-PER
, O 
ce O 
sentiment O 
reposerait O 
, O 
comme O 
tous O 
les O 
mouvements O 
de O 
ce O 
genre O 
, O 
sur O 
une O 
erreur O 
. O 
|
| O 
Cet O 
homme O 
, O 
plein O 
de O 
délicatesse O 
, O 
dont O 
l' O 
âme O 
vivait O 
par O 
une O 
admiration O 
infatigable O 
pour O 
la O 
magnificence O 
du O 
Travail B-MISC
humain I-MISC
, O 
cette O 
belle O 
lutte O 
avec O 
les O 
travaux O 
de O 
la O 
nature O 
, O 
était O 
l' O 
esclave O 
de O 
celui O 
des O 
sept O 
péchés O 
capitaux O 
que O 
Dieu B-MISC
doit O 
punir O 
le O 
moins O 
sévèrement O 
: O 
Pons B-PER
était O 
gourmand O 
. O 
Son O 
peu O 
de O 
fortune O 
et O 
sa O 
passion O 
pour O 
le O 
Bric-à-Brac B-LOC
lui O 
commandaient O 
un O 
régime O 
diététique O 
tellement O 
en O 
horreur O 
avec O 
sa O 
gueule O 
fine O 
, O 
que O 
le O 
célibataire O 
avait O 
tout O 
d' O 
abord O 
tranché O 
la O 
question O 
en O 
allant O 
dîner O 
tous O 
les O 
jours O 
en O 
ville O 
. O 
Or O 
, O 
sous O 
l' B-LOC
Empire I-LOC
, O 
on O 
eut O 
bien O 
plus O 
que O 
de O 
nos O 
jours O 
un O 
culte O 
pour O 
les O 
gens O 
célèbres O 
, O 
peut-être O 
à O 
cause O 
de O 
leur O 
petit O 
nombre O 
et O 
de O 
leur O 
peu O 
de O 
prétentions O 
politiques O 
. O 
On O 
devenait O 
poëte O 
, O 
écrivain O 
, O 
musicien O 
à O 
si O 
peu O 
de O 
frais O 
! O 
Pons B-PER
, O 
regardé O 
comme O 
le O 
rival O 
probable O 
des O 
Nicolo B-PER
, O 
des O 
Paër B-MISC
et O 
des O 
Berton B-PER
, O 
reçut O 
alors O 
tant O 
d' O 
invitations O 
, O 
qu' O 
il O 
fut O 
obligé O 
de O 
les O 
écrire O 
sur O 
un O 
agenda O 
, O 
comme O 
les O 
avocats O 
écrivent O 
leurs O 
causes O 
. O 
Se O 
comportant O 
d' O 
ailleurs O 
en O 
artiste O 
, O 
il O 
offrait O 
des O 
exemplaires O 
de O 
ses O 
romances O 
à O 
tous O 
ses O 
amphitryons O 
, O 
il O 
touchait O 
le O 
forté O 
chez O 
eux O 
, O 
il O 
leur O 
apportait O 
des O 
loges O 
à O 
Feydeau B-PER
, O 
théâtre O 
pour O 
lequel O 
il O 
travaillait O 
| | O 
il O 
y O 
organisait O 
des O 
concerts O 
| | O 
il O 
jouait O 
même O 
quelquefois O 
du O 
violon O 
chez O 
ses O 
parents O 
en O 
improvisant O 
un O 
petit O 
bal O 
. O 
Les O 
plus O 
beaux O 
hommes O 
de O 
la B-LOC
France I-LOC
échangeaient O 
en O 
ce O 
temps O 
-là O 
des O 
coups O 
de O 
sabre O 
avec O 
les O 
plus O 
beaux O 
hommes O 
de O 
la O 
coalition O 
| | O 
la O 
laideur O 
de O 
Pons B-PER
s' O 
appela O 
donc O 
originalité O 
, O 
d' O 
après O 
la O 
grande O 
loi O 
promulguée O 
par O 
Molière B-PER
dans O 
le O 
fameux O 
couplet O 
d' O 
Éliante B-LOC
. O 
Quand O 
il O 
avait O 
rendu O 
quelque O 
service O 
à O 
quelque O 
belle O 
dame O 
, O 
il O 
s' O 
entendit O 
appeler O 
quelquefois O 
un O 
homme O 
charmant O 
, O 
mais O 
son O 
bonheur O 
n' O 
alla O 
jamais O 
plus O 
loin O 
que O 
cette O 
parole O 
. O 
|
| O 
Pendant O 
cette O 
période O 
, O 
qui O 
dura O 
six O 
ans O 
environ O 
, O 
de O 
1810 O 
à O 
1816 O 
, O 
Pons B-PER
contracta O 
la O 
funeste O 
habitude O 
de O 
bien O 
dîner O 
, O 
de O 
voir O 
les O 
personnes O 
qui O 
l' O 
invitaient O 
se O 
mettant O 
en O 
frais O 
, O 
se O 
procurant O 
des O 
primeurs O 
, O 
débouchant O 
leurs O 
meilleurs O 
vins O 
, O 
soignant O 
le O 
dessert O 
, O 
le O 
café O 
, O 
les O 
liqueurs O 
, O 
et O 
le O 
traitant O 
de O 
leur O 
mieux O 
, O 
comme O 
on O 
traitait O 
sous O 
l' B-LOC
Empire I-LOC
, O 
où O 
beaucoup O 
de O 
maisons O 
imitaient O 
les O 
splendeurs O 
des O 
rois O 
, O 
des O 
reines O 
, O 
des O 
princes O 
dont O 
regorgeait O 
Paris B-LOC
. O 
On O 
jouait O 
beaucoup O 
alors O 
à O 
la O 
royauté O 
, O 
comme O 
on O 
joue O 
aujourd'hui O 
a O 
la O 
Chambre B-ORG
en O 
créant O 
une O 
foule O 
de O 
Sociétés B-ORG
à O 
présidents O 
, O 
vice-présidents O 
et O 
secrétaires O 
| | O 
Société B-ORG
linière I-ORG
, O 
vinicole O 
, O 
séricicole O 
, O 
agricole O 
, O 
de O 
l' O 
industrie O 
, O 
etc. O 
On B-MISC
est I-MISC
arrivé I-MISC
jusqu' I-MISC
à I-MISC
chercher I-MISC
des I-MISC
plaies I-MISC
sociales I-MISC
pour O 
constituer O 
les O 
guérisseurs O 
en O 
société O 
! O 
Un O 
estomac O 
dont O 
l' O 
éducation O 
se O 
fait O 
ainsi O 
, O 
réagit O 
nécessairement O 
sur O 
le O 
moral O 
et O 
le O 
corrompt O 
en O 
raison O 
de O 
la O 
haute O 
sapience O 
culinaire O 
qu' O 
il O 
acquiert O 
. O 
La O 
Volupté B-ORG
, O 
tapie O 
dans O 
tous O 
les O 
plis O 
du O 
cœur O 
, O 
y O 
parle O 
en O 
souveraine O 
, O 
elle O 
bat O 
en O 
brèche O 
la O 
volonté O 
, O 
l' O 
honneur O 
, O 
elle O 
veut O 
à O 
tout O 
prix O 
sa O 
satisfaction O 
. O 
On O 
n' O 
a O 
jamais O 
peint O 
les O 
exigences O 
de O 
la O 
Gueule B-PER
, O 
elles O 
échappent O 
à O 
la O 
critique O 
littéraire O 
par O 
la O 
nécessité O 
de O 
vivre O 
| | O 
mais O 
on O 
ne O 
se O 
figure O 
pas O 
le O 
nombre O 
des O 
gens O 
que O 
la B-MISC
Table I-MISC
a O 
ruinés O 
. O 
La B-LOC
Table I-LOC
est O 
, O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
sous O 
ce O 
rapport O 
, O 
l' O 
émule O 
de O 
la O 
courtisane O 
| | O 
c' O 
est O 
, O 
d' O 
ailleurs O 
, O 
la O 
Recette B-LOC
dont O 
celle-ci O 
est O 
la O 
Dépense B-MISC
. O 
Lorsque O 
, O 
d' O 
invité O 
perpétuel O 
, O 
Pons B-PER
arriva O 
, O 
par O 
sa O 
décadence O 
comme O 
artiste O 
, O 
à O 
l' O 
état O 
de O 
pique-assiette O 
, O 
il O 
lui O 
fut O 
impossible O 
de O 
passer O 
de O 
ces O 
tables O 
si O 
bien O 
servies O 
au O 
brouet O 
lacédémonien O 
d' O 
un O 
restaurant O 
à O 
quarante O 
sous O 
. O 
Hélas B-MISC
! I-MISC
il O 
lui O 
prit O 
des O 
frissons O 
en O 
pensant O 
que O 
son O 
indépendance O 
tenait O 
à O 
de O 
si O 
grands O 
sacrifices O 
, O 
et O 
il O 
se O 
sentit O 
capable O 
des O 
plus O 
grandes O 
lâchetés O 
pour O 
continuer O 
à O 
bien O 
vivre O 
, O 
à O 
savourer O 
toutes O 
les O 
primeurs O 
à O 
leur O 
date O 
, O 
enfin O 
à O 
gobichonner O 
( O 
mot O 
populaire O 
, O 
mais O 
expressif O 
) O 
de O 
bons O 
petits O 
plats O 
soignés O 
. O 
Oiseau O 
picoreur O 
, O 
s' O 
enfuyant O 
le O 
gosier O 
plein O 
, O 
et O 
gazouillant O 
un O 
air O 
pour O 
tout O 
remercîment O 
. O 
Pons B-PER
éprouvait O 
d' O 
ailleurs O 
un O 
certain O 
plaisir O 
à O 
bien O 
vivre O 
aux O 
dépens O 
de O 
la O 
société O 
qui O 
lui O 
demandait O 
, O 
quoi O 
? O 
de O 
la O 
monnaie O 
de O 
singe O 
. O 
Habitué B-LOC
, O 
comme O 
tous O 
les O 
célibataires O 
qui O 
ont O 
le O 
chez O 
soi O 
en O 
horreur O 
et O 
qui O 
vivent O 
chez O 
les O 
autres O 
, O 
à O 
ces O 
formules O 
, O 
à O 
ces O 
grimaces O 
sociales O 
par O 
lesquelles O 
on O 
remplace O 
les O 
sentiments O 
dans O 
le O 
monde O 
, O 
il O 
se O 
servait O 
des O 
compliments O 
comme O 
de O 
menue O 
monnaie O 
| | O 
et O 
, O 
à O 
l' O 
égard O 
des O 
personnes O 
, O 
il O 
se O 
contentait O 
des O 
étiquettes O 
sans O 
plonger O 
une O 
main O 
curieuse O 
dans O 
les O 
sacs O 
. O 
|
| O 
Cette O 
phase O 
assez O 
supportable O 
dura O 
dix O 
autres O 
années O 
| | O 
mais O 
quelles O 
années O 
! O 
Ce O 
fut O 
un O 
automne O 
pluvieux O 
. O 
Pendant O 
tout O 
ce O 
temps O 
, O 
Pons B-PER
se O 
maintint O 
gratuitement O 
à O 
table O 
, O 
en O 
se O 
rendant O 
nécessaire O 
dans O 
toutes O 
les O 
maisons O 
où O 
il O 
allait O 
. O 
Il O 
entra O 
dans O 
une O 
voie O 
fatale O 
en O 
s' O 
acquittant O 
d' O 
une O 
multitude O 
de O 
commissions O 
, O 
en O 
remplaçant O 
les O 
portiers O 
et O 
les O 
domestiques O 
dans O 
mainte O 
et O 
mainte O 
occasion O 
. O 
Préposé O 
de O 
bien O 
des O 
achats O 
, O 
il O 
devint O 
l' O 
espion O 
honnête O 
et O 
innocent O 
détaché O 
d' O 
une O 
famille O 
dans O 
une O 
autre O 
| | O 
mais O 
on O 
ne O 
lui O 
sut O 
aucun O 
gré O 
de O 
tant O 
de O 
courses O 
et O 
de O 
tant O 
de O 
lâchetés O 
. O 
— O 
Pons B-PER
est O 
un O 
garçon O 
, O 
disait O 
-on O 
, O 
il O 
ne O 
sait O 
que O 
faire O 
de O 
son O 
temps O 
, O 
il O 
est O 
trop O 
heureux O 
de O 
trotter O 
pour O 
nous O 
... O 
Que O 
deviendrait O 
-il O 
? O 
|
| O 
Bientôt O 
se O 
déclara O 
la O 
froideur O 
que O 
le O 
vieillard O 
répand O 
autour O 
de O 
lui O 
. O 
Cette O 
bise O 
se O 
communique O 
, O 
elle O 
produit O 
son O 
effet O 
dans O 
la O 
température O 
morale O 
, O 
surtout O 
lorsque O 
le O 
vieillard O 
est O 
laid O 
et O 
pauvre O 
. O 
N' O 
est O 
-ce O 
pas O 
être O 
trois O 
fois O 
vieillard O 
? O 
Ce O 
fut O 
l' O 
hiver O 
de O 
la O 
vie O 
, O 
l' O 
hiver O 
au O 
nez O 
rouge O 
, O 
aux O 
joues O 
hâves O 
, O 
avec O 
toutes O 
sortes O 
d' O 
onglées O 
! O 
|
| O 
De O 
1836 O 
à O 
1843 O 
, O 
Pons B-PER
se O 
vit O 
invité O 
rarement O 
. O 
Loin O 
de O 
rechercher O 
le O 
parasite O 
, O 
chaque O 
famille O 
l' O 
acceptait O 
comme O 
on O 
accepte O 
un O 
impôt O 
| | O 
on O 
ne O 
lui O 
tenait O 
plus O 
compte O 
de O 
rien O 
, O 
pas O 
même O 
de O 
ses O 
services O 
réels O 
. O 
Les O 
familles O 
où O 
le O 
bonhomme O 
accomplissait O 
ses O 
évolutions O 
, O 
toutes O 
sans O 
respect O 
pour O 
les O 
arts O 
, O 
en O 
adoration O 
devant O 
les O 
résultats O 
, O 
ne O 
prisaient O 
que O 
ce O 
qu' O 
elles O 
avaient O 
conquis O 
depuis O 
1830 O 
: O 
des O 
fortunes O 
ou O 
des O 
positions O 
sociales O 
éminentes O 
. O 
Or O 
, O 
Pons B-PER
n' O 
ayant O 
pas O 
assez O 
de O 
hauteur O 
dans O 
l' O 
esprit O 
ni O 
dans O 
les O 
manières O 
pour O 
imprimer O 
la O 
crainte O 
que O 
l' O 
esprit O 
ou O 
le O 
génie O 
cause O 
au O 
bourgeois O 
, O 
avait O 
naturellement O 
fini O 
par O 
devenir O 
moins O 
que O 
rien O 
, O 
sans O 
être O 
néanmoins O 
tout O 
à O 
fait O 
méprisé O 
. O 
Quoiqu' O 
il O 
éprouvât O 
dans O 
ce O 
monde O 
de O 
vives O 
souffrances O 
, O 
comme O 
tous O 
les O 
gens O 
timides O 
, O 
il O 
les O 
taisait O 
. O 
Puis O 
, O 
il O 
s' O 
était O 
habitué O 
par O 
degrés O 
à O 
comprimer O 
ses O 
sentiments O 
, O 
à O 
se O 
faire O 
de O 
son O 
cœur O 
un O 
sanctuaire O 
où O 
il O 
se O 
retirait O 
. O 
Ce O 
phénomène O 
, O 
beaucoup O 
de O 
gens O 
superficiels O 
le O 
traduisent O 
par O 
le O 
mot O 
égoïsme O 
. O 
La O 
ressemblance O 
est O 
assez O 
grande O 
entre O 
le O 
solitaire O 
et O 
l' O 
égoïste O 
pour O 
que O 
les O 
médisants O 
paraissent O 
avoir O 
raison O 
contre O 
l' O 
homme O 
de O 
cœur O 
, O 
surtout O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
où O 
personne O 
dans O 
le O 
monde O 
n' O 
observe O 
, O 
où O 
tout O 
est O 
rapide O 
comme O 
le O 
flot O 
, O 
où O 
tout O 
passe O 
comme O 
un O 
ministère O 
! O 
|
| O 
Le O 
cousin O 
Pons B-PER
succomba O 
donc O 
sous O 
un O 
acte O 
d' O 
accusation O 
d' O 
égoïsme O 
porté O 
en O 
arrière O 
contre O 
lui O 
, O 
car O 
le O 
monde O 
finit O 
toujours O 
par O 
condamner O 
ceux O 
qu' O 
il O 
accuse O 
. O 
Sait O 
-on O 
combien O 
une O 
défaveur O 
imméritée O 
accable O 
les O 
gens O 
timides O 
? O 
Qui O 
peindra O 
jamais O 
les O 
malheurs O 
de O 
la O 
Timidité B-LOC
! O 
Cette O 
situation O 
, O 
qui O 
s' O 
aggravait O 
de O 
jour O 
en O 
jour O 
davantage O 
, O 
explique O 
la O 
tristesse O 
empreinte O 
sur O 
le O 
visage O 
de O 
ce O 
pauvre O 
musicien O 
, O 
qui O 
vivait O 
de O 
capitulations O 
infâmes O 
. O 
Mais O 
les O 
lâchetés O 
que O 
toute O 
passion O 
exige O 
sont O 
autant O 
de O 
liens O 
| | O 
plus O 
la O 
passion O 
en O 
demande O 
, O 
plus O 
elle O 
vous O 
attache O 
| | O 
elle O 
fait O 
de O 
tous O 
les O 
sacrifices O 
comme O 
un O 
idéal O 
trésor O 
négatif O 
où O 
l' O 
homme O 
voit O 
d' O 
immenses O 
richesses O 
. O 
Après O 
avoir O 
reçu O 
le O 
regard O 
insolemment O 
protecteur O 
d' O 
un O 
bourgeois O 
roide O 
de O 
bêtise O 
, O 
Pons B-PER
dégustait O 
comme O 
une O 
vengeance O 
le O 
verre O 
de O 
vin O 
de O 
Porto B-LOC
, O 
la O 
caille O 
au O 
gratin O 
qu' O 
il O 
avait O 
commencé O 
de O 
savourer O 
, O 
se O 
disant O 
à O 
lui-même O 
: O 
— O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
trop O 
payé O 
! O 
|
| O 
Aux O 
yeux O 
du O 
moraliste O 
, O 
il O 
se O 
rencontrait O 
cependant O 
en O 
cette O 
vie O 
des O 
circonstances O 
atténuantes O 
. O 
En O 
effet O 
, O 
l' O 
homme O 
n' O 
existe O 
que O 
par O 
une O 
satisfaction O 
quelconque O 
. O 
Un O 
homme O 
sans O 
passion O 
, O 
le O 
juste O 
parfait O 
, O 
est O 
un O 
monstre O 
, O 
un O 
demi-ange O 
qui O 
n' O 
a O 
pas O 
encore O 
ses O 
ailes O 
. O 
Les O 
anges O 
n' O 
ont O 
que O 
des O 
têtes O 
dans O 
la O 
mythologie O 
catholique O 
. O 
Sur O 
terre O 
, O 
le O 
juste O 
, O 
c' O 
est O 
l' O 
ennuyeux O 
Grandisson B-PER
, O 
pour O 
qui O 
la O 
Vénus B-LOC
des O 
carrefours O 
elle-même O 
se O 
trouverait O 
sans O 
sexe O 
. O 
Or O 
, O 
excepté O 
les O 
rares O 
et O 
vulgaires O 
aventures O 
de O 
son O 
voyage O 
en O 
Italie B-LOC
, O 
où O 
le O 
climat O 
fut O 
sans O 
doute O 
la O 
raison O 
de O 
ses O 
succès O 
, O 
Pons B-PER
n' O 
avait O 
jamais O 
vu O 
de O 
femmes O 
lui O 
sourire O 
. O 
Beaucoup O 
d' O 
hommes O 
ont O 
cette O 
fatale O 
destinée O 
. O 
Pons B-PER
était O 
monstre O 
- O 
né O 
| | O 
son O 
père O 
et O 
sa O 
mère O 
l' O 
avaient O 
obtenu O 
dans O 
leur O 
vieillesse O 
, O 
et O 
il O 
portait O 
les O 
stigmates O 
de O 
cette O 
naissance O 
hors O 
de O 
saison O 
sur O 
son O 
teint O 
cadavéreux O 
qui O 
semblait O 
avoir O 
été O 
contracté O 
dans O 
le O 
bocal O 
d' O 
esprit-de-vin O 
où O 
la O 
science O 
conserve O 
certains O 
fœtus O 
extraordinaires O 
. O 
Cet O 
artiste O 
, O 
doué O 
d' O 
une O 
âme O 
tendre O 
, O 
rêveuse O 
, O 
délicate O 
, O 
forcé O 
d' O 
accepter O 
le O 
caractère O 
que O 
lui O 
imposait O 
sa O 
figure O 
, O 
désespéra O 
d' O 
être O 
jamais O 
aimé O 
. O 
Le O 
célibat O 
fut O 
donc O 
chez O 
lui O 
moins O 
un O 
goût O 
qu' O 
une O 
nécessité O 
. O 
La O 
gourmandise O 
, O 
le O 
péché O 
des O 
moines O 
vertueux O 
, O 
lui O 
tendit O 
les O 
bras O 
| | O 
il O 
s' O 
y O 
précipita O 
comme O 
il O 
s' O 
était O 
précipité O 
dans O 
l' O 
adoration O 
des O 
œuvres O 
d' O 
art O 
et O 
dans O 
son O 
culte O 
pour O 
la O 
musique O 
. O 
La O 
bonne O 
chère O 
et O 
le O 
Bric-à-Brac B-LOC
furent O 
pour O 
lui O 
la O 
monnaie O 
d' O 
une O 
femme O 
| | O 
car O 
la O 
musique O 
était O 
son O 
état O 
, O 
et O 
trouvez O 
un O 
homme O 
qui O 
aime O 
l' O 
état O 
dont O 
il O 
vit O 
? O 
A O 
la O 
longue O 
, O 
il O 
en O 
est O 
d' O 
une O 
profession O 
comme O 
du O 
mariage O 
, O 
on O 
n' O 
en O 
sent O 
plus O 
que O 
les O 
inconvénients O 
. O 
|
| O 
Brillat B-PER
- I-PER
Savarin I-PER
a O 
justifié O 
par O 
parti O 
pris O 
les O 
goûts O 
des O 
gastronomes O 
| | O 
mais O 
peut-être O 
n' O 
a O 
-t O 
-il O 
pas O 
assez O 
insisté O 
sur O 
le O 
plaisir O 
réel O 
que O 
l' O 
homme O 
trouve O 
à O 
table O 
. O 
La O 
digestion O 
, O 
en O 
employant O 
les O 
forces O 
humaines O 
, O 
constitue O 
un O 
combat O 
intérieur O 
qui O 
, O 
chez O 
les O 
gastrolâtres O 
, O 
équivaut O 
aux O 
plus O 
hautes O 
jouissances O 
de O 
l' O 
amour O 
. O 
On O 
sent O 
un O 
si O 
vaste O 
déploiement O 
de O 
la O 
capacité O 
vitale O 
, O 
que O 
le O 
cerveau O 
s' O 
annule O 
au O 
profit O 
du O 
second O 
cerveau O 
, O 
placé O 
dans O 
le O 
diaphragme O 
, O 
et O 
l' O 
ivresse O 
arrive O 
