| 
| O 
I. O 
– O 
DEUX O 
TERRIENS O 
. O 
|
| O 
— O 
« O 
  O 
Et O 
maintenant O 
… O 
, O 
  O 
» O 
dit O 
Antoine B-PER
Albani I-PER
en O 
levant O 
sa O 
hache O 
, O 
« O 
  O 
ramasse O 
la O 
loube O 
, O 
Marius B-PER
. O 
C' O 
est O 
au O 
tour O 
de O 
cet O 
arbre O 
- O 
ci O 
. O 
Nous O 
ferons O 
tomber O 
ce O 
gros O 
papa O 
de O 
ce O 
côté O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Marius B-PER
, O 
un O 
beau O 
et O 
fort O 
jeune O 
homme O 
de O 
dix-huit O 
ans O 
, O 
se O 
baissa O 
pour O 
prendre O 
à O 
terre O 
la O 
longue O 
scie O 
à O 
deux O 
mains O 
, O 
que O 
lui O 
désignait O 
son O 
père O 
. O 
Celui O 
- O 
ci O 
, O 
d' O 
un O 
bras O 
resté O 
vigoureux O 
, O 
malgré O 
la O 
soixantaine O 
approchante O 
, O 
asséna B-PER
quelques O 
rudes O 
coups O 
dans O 
le O 
tronc O 
du O 
pin O 
d' O 
Alep B-PER
qu' O 
il O 
méditait O 
d' O 
abattre O 
. O 
L' O 
écorce O 
écailleuse O 
, O 
noire O 
d' O 
un O 
récent O 
incendie O 
, O 
sautait O 
sous O 
le O 
fer O 
. O 
Le O 
cœur O 
de O 
l' O 
arbre O 
commençait O 
d' O 
apparaître O 
dans O 
l' O 
entaille O 
. O 
Le O 
suintement O 
gras O 
de O 
la O 
résine O 
engluait O 
l' O 
arme O 
, O 
attestant O 
que O 
la O 
flamme O 
avait O 
surpris O 
le O 
puissant O 
végétal O 
en O 
pleine O 
sève O 
. O 
Un O 
vaste O 
bois O 
de O 
pins O 
séculaires O 
, O 
pareils O 
à O 
celui O 
contre O 
lequel O 
s' O 
escrimait O 
Albani B-PER
, O 
ne O 
montrait O 
plus O 
à O 
ses O 
cimes O 
que O 
des O 
aiguilles O 
roussies O 
, O 
parmi O 
lesquelles O 
se O 
détachaient O 
en O 
noir O 
sur O 
le O 
ciel O 
bleu O 
les O 
petites O 
boules O 
calcinées O 
des O 
pommes O 
. O 
Des O 
squelettes O 
de O 
branches O 
carbonisées O 
hérissaient O 
, O 
aujourd'hui O 
, O 
le O 
sol O 
dénudé O 
que O 
jonchaient O 
des O 
pierres O 
, O 
brunes O 
de O 
fumée O 
. O 
Une O 
claire O 
et O 
tiède O 
matinée O 
de O 
décembre O 
enveloppait O 
d' O 
une O 
gloire O 
de O 
lumière O 
ce O 
tableau O 
de O 
ruine O 
. O 
Pas O 
un O 
bruit O 
, O 
que O 
le O 
courageux O 
ahan O 
du O 
bûcheron O 
suivi O 
du O 
heurt O 
du O 
fer O 
contre O 
le O 
bois O 
. O 
Le O 
déploiement O 
de O 
la O 
toile O 
fit O 
s' O 
enfuir O 
la O 
bestiole O 
de O 
son O 
vol O 
inégal O 
et O 
tremblotant O 
. O 
|
| O 
— O 
« O 
  O 
Voilà B-PER
qui O 
suffira O 
, O 
  O 
» O 
dit O 
-il O 
. O 
« O 
  O 
Pas O 
besoin O 
de O 
passer O 
la O 
corde O 
au O 
cou O 
à O 
ce O 
gaillard O 
pour O 
diriger O 
sa O 
chute O 
. O 
  O 
» O 
– O 
Il O 
montrait O 
à O 
son O 
fils O 
l' O 
inclinaison O 
du O 
grand O 
arbre O 
. O 
– O 
« O 
  O 
Le O 
mistral O 
s' O 
est O 
chargé O 
de O 
le O 
virer O 
dans O 
le O 
bon O 
sens O 
. O 
Une O 
poussière O 
de O 
bois O 
, O 
odorante O 
et O 
rougeâtre O 
, O 
s' O 
amassait O 
à O 
la O 
base O 
du O 
pin O 
qui O 
frémissait O 
à O 
mesure O 
que O 
les O 
dents O 
de O 
métal O 
mordaient O 
plus O 
avant O 
. O 
À O 
un O 
moment O 
, O 
la O 
haute O 
cime O 
se O 
prit O 
à O 
vaciller O 
. O 
Tout O 
d' O 
un O 
coup O 
, O 
elle O 
s' O 
abattit O 
, O 
dans O 
un O 
brusque O 
et O 
retentissant O 
craquement O 
du O 
tronc O 
, O 
et O 
l' O 
immense O 
ramure O 
desséchée O 
s' O 
écrasa O 
contre O 
la O 
terre O 
, O 
qu' O 
elle O 
joncha O 
de O 
ses O 
innombrables O 
branchages O 
cassés O 
. O 
Antoine B-MISC
Albani O 
posa O 
sur O 
le O 
fût O 
mutilé O 
la O 
lame O 
de O 
la O 
loube B-LOC
, O 
en O 
abandonnant O 
la O 
poignée O 
, O 
dont O 
la O 
pesanteur O 
fit O 
se O 
plier O 
la O 
minceur O 
du O 
fer O 
. O 
Il O 
regarda O 
autour O 
de O 
lui O 
les O 
arbres O 
précédemment O 
coupés O 
qui O 
gisaient O 
de-ci O 
de-là O 
, O 
et O 
joyeusement O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
« O 
  O 
La O 
maman O 
l' O 
avait O 
bien O 
dit O 
. O 
Nous O 
en O 
aurons O 
pour O 
quatre O 
jours O 
à O 
débiter O 
le O 
lot O 
. O 
C' O 
est O 
égal O 
  O 
! O 
Ce O 
sera O 
moins O 
long O 
que O 
d' O 
aller O 
, O 
comme O 
les O 
autres O 
années O 
, O 
chercher O 
de O 
quoi O 
nous O 
chauffer O 
, O 
là O 
- O 
bas O 
, O 
dans O 
les O 
Maures B-MISC
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Il O 
montrait O 
de O 
sa O 
main O 
, O 
tannée O 
et O 
cordée O 
de O 
veines B-LOC
, O 
la O 
ligne O 
des O 
montagnes O 
qui O 
se O 
profilaient O 
, O 
à O 
la O 
distance O 
de O 
plusieurs O 
lieues O 
, O 
violettes O 
sur O 
l' O 
horizon O 
clair O 
, O 
avec O 
des O 
taches O 
d' O 
un O 
blanc O 
cru O 
qui O 
étaient O 
des O 
villages O 
, O 
et O 
des O 
taches O 
d' O 
un O 
vert O 
sombre O 
qui O 
étaient O 
des O 
forêts O 
. O 
À O 
gauche O 
, O 
l' O 
extrémité O 
de O 
cette O 
chaîne O 
se O 
reliait O 
à O 
un O 
massif O 
plus O 
élevé O 
. O 
À O 
droite O 
, O 
elle O 
inclinait O 
vers O 
la O 
mer O 
, O 
toute O 
bleue O 
, O 
d' O 
un O 
bleu O 
plus O 
intense O 
que O 
celui O 
du O 
ciel O 
et O 
d' O 
où O 
surgissaient O 
d' O 
autres O 
hauteurs O 
, O 
celles O 
des O 
îles O 
d' O 
Hyères B-LOC
  O 
: O 
le O 
Titan B-LOC
avec O 
sa O 
falaise O 
abaissée O 
, O 
Port-Cros B-LOC
avec O 
sa O 
forteresse O 
, O 
Porquerolles B-PER
avec O 
les O 
rochers O 
aigus O 
qui O 
la O 
terminent O 
. O 
Les O 
baies O 
du O 
Péloponnèse B-LOC
ne O 
déploient O 
pas O 
un O 
horizon O 
plus O 
gracieux O 
et O 
plus O 
grandiose O 
à O 
la O 
fois O 
que O 
celui O 
-là O 
. O 
Mais O 
n' O 
y O 
a O 
-t O 
-il O 
pas O 
du O 
Grec B-MISC
aussi O 
, O 
de O 
cette O 
race O 
finement O 
vibrante O 
au O 
contact O 
de O 
la O 
nature O 
dans O 
tout O 
autochtone O 
de O 
la O 
côté O 
méditerranéenne O 
  O 
? O 
Albani B-PER
était O 
né O 
, O 
il O 
avait O 
grandi O 
dans O 
ces O 
paysages O 
des O 
golfes O 
d' O 
Hyères B-LOC
et O 
de O 
Giens B-LOC
, O 
et O 
visiblement O 
il O 
jouissait O 
de O 
celui-ci O 
, O 
à O 
cette O 
minute O 
, O 
comme O 
s' O 
il O 
en O 
regardait O 
la O 
beauté O 
pour O 
la O 
première O 
fois O 
. O 
|
| O 
— O 
« O 
  O 
Oui O 
, O 
  O 
» O 
répondit O 
son O 
fils O 
à O 
sa O 
remarque O 
, O 
« O 
  O 
ça O 
nous O 
fera O 
quatre O 
ou O 
cinq O 
journées O 
au O 
moins O 
. O 
Té O 
  O 
! O 
Celui O 
qui O 
a O 
mis O 
le O 
feu O 
à O 
la O 
colline O 
, O 
cet O 
été O 
, O 
nous O 
aura O 
rendu O 
un O 
fier O 
service O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
père O 
et O 
le O 
fils O 
se O 
mirent O 
à O 
rire O 
, O 
avec O 
cette O 
joie O 
malicieuse O 
que O 
la O 
constatation O 
d' O 
un O 
mauvais O 
tour O 
, O 
bien O 
joué O 
, O 
donne O 
aux O 
gens O 
de O 
la O 
campagne O 
. O 
Qui O 
les O 
aurait O 
vus O 
ainsi O 
, O 
et O 
la O 
goguenardise O 
de O 
leurs O 
yeux O 
obscurs O 
, O 
aurait O 
pu O 
croire O 
que O 
c' O 
étaient O 
eux O 
les O 
incendiaires O 
. O 
Bien O 
à O 
tort O 
. O 
Antoine B-PER
et O 
Marius B-PER
Albani I-PER
étaient O 
vraiment O 
« O 
  O 
braves O 
  O 
» O 
, O 
comme O 
on O 
dit O 
dans O 
le O 
pays O 
, O 
et O 
d' O 
autant O 
plus O 
incapables O 
de O 
commettre O 
un O 
attentat O 
contre O 
la O 
propriété O 
qu' O 
ils O 
étaient O 
propriétaires O 
eux O 
- O 
mêmes O 
. O 
Ils O 
possédaient O 
deux O 
hectares O 
et O 
demi O 
de O 
bonne O 
terre O 
, O 
avec O 
une O 
habitation O 
spacieuse O 
, O 
sur O 
cette O 
lande O 
qui O 
s' O 
étend O 
de O 
la O 
base O 
du O 
mont B-LOC
des I-LOC
Oiseaux I-LOC
jusqu' O 
à O 
la O 
colline O 
de O 
l' O 
Ermitage B-LOC
. O 
Cette O 
banlieue O 
éloignée O 
d' O 
Hyères B-LOC
porte O 
le O 
nom O 
d' O 
Almanarre B-LOC
, O 
qui O 
remonte O 
au O 
moyen O 
âge O 
. O 
Le O 
mot O 
vient O 
de O 
l' O 
arabe O 
. O 
Signifie O 
-t O 
-il O 
le O 
Phare B-LOC
, O 
et O 
se O 
rapporte O 
-t O 
-il O 
à O 
une O 
époque O 
où O 
un O 
môle O 
, O 
aujourd'hui O 
détruit O 
, O 
portait O 
un O 
feu O 
avertisseur O 
  O 
? O 
Les O 
violettes O 
et O 
les O 
artichauts O 
, O 
les O 
roses O 
et O 
les O 
haricots O 
, O 
les O 
giroflées O 
et O 
les O 
asperges O 
, O 
les O 
narcisses O 
et O 
les O 
pommes O 
de O 
terre O 
, O 
les O 
mimosas O 
et O 
la O 
vigne O 
, O 
suivant O 
la O 
saison O 
, O 
assurent O 
à O 
ces O 
« O 
  O 
jardiniers O 
  O 
» O 
– O 
c' O 
est O 
le O 
terme O 
dont O 
on O 
les O 
désigne O 
– O 
des O 
profits O 
qui O 
leur O 
permettent O 
d' O 
arrondir O 
peu O 
à O 
peu O 
le O 
domaine O 
héréditaire O 
. O 
Quand O 
on O 
vit O 
ainsi O 
, O 
on O 
est O 
bien O 
excusable O 
si O 
l' O 
on O 
compte O 
ses O 
gros O 
sous O 
comme O 
ses O 
heures O 
de O 
travail O 
, O 
et O 
si O 
l' O 
on O 
se O 
réjouit O 
d' O 
avoir O 
au O 
rabais O 
le O 
chauffage O 
du O 
prochain O 
hiver O 
. O 
|
| O 
— O 
« O 
  O 
Tout O 
de O 
même O 
, O 
  O 
» O 
reprit O 
le O 
père O 
en O 
hochant O 
sa O 
tête O 
grisonnante O 
, O 
– O 
le O 
sens O 
de O 
la O 
propriété O 
luttait O 
en O 
lui O 
contre O 
la O 
satisfaction O 
de O 
ce O 
petit O 
profit O 
, O 
– O 
« O 
  O 
on O 
n' O 
entendait O 
jamais O 
parler O 
de O 
ces O 
feux O 
, O 
autrefois O 
. O 
Il O 
est O 
vrai O 
que O 
l' O 
on O 
ne O 
chassait O 
pas O 
comme O 
aujourd'hui O 
et O 
que O 
l' O 
on O 
n' O 
avait O 
pas O 
inventé O 
ces O 
allumettes O 
- O 
tisons O 
qui O 
flambent O 
dans O 
le O 
vent O 
. O 
Mais O 
, O 
conclut O 
-il O 
, O 
avec O 
un O 
haussement O 
d' O 
épaules O 
, O 
« O 
  O 
laissons O 
la O 
faute O 
d' O 
autrui O 
là O 
où O 
elle O 
est O 
, O 
et O 
déshabillons O 
le O 
monsieur O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Il O 
avait O 
empoigné O 
une O 
courte O 
scie O 
à O 
main O 
, O 
Marius B-PER
l' O 
imita O 
, O 
et O 
les O 
