| 

| O 
1e O 
Gallica O 
|

| O 
Totote B-PER
: O 
roman O 
inédit O 
... O 
/ O 
Gyp B-MISC
|

| O 
11 O 
Gallica O 
|

 

| O 
Gyp O 
( O 
1849 O 
- O 
1932 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
Totote B-PER
: O 
roman O 
inédit O 
. O 
/ O 
Gyp B-PER
. O 
|
| O 
1897 O 
. O 
|

 

 

 

 

 

| O 
. O 
es O 
” O 
ce O 
|
| O 
vue O 
EE B-MISC
* O 
} O 
« O 
à O 
|
| O 
» O 
* O 
£ O 
'' O 
h O 
LUN B-MISC
£ O 
|
| O 
… O 
… O 
— O 
t O 
|
| O 
‘ O 
d O 
: O 
. O 
» O 
|
| O 
# O 
|
| O 
LM B-ORG
" O 
|
| O 
di O 
à O 
11 O 
|
| O 
f O 
U B-PER
Li I-PER
|
| O 
. O 
F B-LOC
|

 

| O 
\ O 
: O 
? O 
“ O 
|
| O 
€ O 
|
| O 
. O 
é O 
, O 
|
| O 
# O 
|
| O 
d O 
» O 
’ O 
æ O 
L B-MISC
|
| I-MISC
# I-MISC
|
| I-MISC
N I-MISC
( O 
|
| O 
k O 
t O 
|
| O 
À O 
Ÿ B-LOC
|
| O 
. O 
è O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
7 O 
|
| O 
" O 
‘ O 
|
| O 
, O 
+ O 
|
| O 
. O 
# O 
|
| O 
* O 
|
| O 
- O 
> O 
n O 
|
| O 
“ O 
æ O 
|
| O 
« O 
0 O 
) O 
|
| O 
. O 
A O 
|
| O 
. O 
ru O 
|
| O 
à O 
s O 
= O 
ès O 
|
| O 
« O 
|
| O 
|||| O 
} O 
A O 
|
| O 
. O 
. O 
È O 
4 O 
|
| O 
ie O 
|
| O 
s O 
‘ O 
0 O 
|
| O 
. O 
Ê O 
\ O 
LA O 
|
| O 
L B-MISC
1 I-MISC
|
| I-MISC
e I-MISC
è I-MISC
|
| I-MISC
é I-MISC
‘ I-MISC
|
| I-MISC
. O 
|
| O 
1 O 
CA B-ORG
|
| O 
à O 
|
| O 
. O 
|
| O 
à O 
|
| O 
div O 
vs O 
|
| O 
. O 
|
| O 
* O 
# O 
4 O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
: O 
ct O 
|
| O 
|||| O 
Eu O 
. O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
| | O 
‘ O 
|
| O 
. O 
|
| O 
» O 
|
| O 
- O 
|
| O 
. O 
. O 
|
| O 
. O 
|||| O 
|
| O 
. O 
|
| O 
. O 
|
| O 
en O 
us B-MISC
RL I-MISC
D I-MISC
décent O 
d' O 
au O 
it O 
: O 
|
| O 
is O 
se O 
|

 

| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|

| O 
EE B-MISC
RE I-MISC
EE I-MISC
|

| O 
me O 
|
| O 
di B-MISC
EL I-MISC
|

 

| O 
. O 
|

 

 

  
  
   
    
   
   
   
   
   
   
   
   
   

| O 
Collection B-MISC
|
| I-MISC
‘ I-MISC
4 I-MISC
Excelsior I-MISC
” I-MISC
|

| I-MISC
Orné I-MISC
de I-MISC
|

| I-MISC
t I-MISC
illustrations I-MISC
|

| I-MISC
D' O 
APRÈS B-PER
|
| I-PER
NATURE I-PER
|
| O 
dont O 
|

| O 
Planches B-LOC
|

| O 
hors O 
texte O 
|

| O 
AIRIE B-MISC
NILSSON O 
|
| O 
ER B-PER
LAMM I-PER
, O 
Succr B-LOC
|

| O 
vue O 
Saint-Honoré B-LOC
|

| O 
PARJS O 
|

| O 
nn O 
mm O 
|

 

| O 
PSE B-ORG
RIRE O 
TPE O 
TRE B-MISC
777 I-MISC
p O 
TPE O 
SERPENT O 
|
| O 
: O 
. O 
* O 
… O 
ER B-LOC
|
| O 
: O 
- O 
s O 
|

 

| O 
TOTOTE B-MISC
|||| O 
|

 

    

       

| O 
" O 
0SQMION O 
t O 
[ O 
10 O 
opons O 
ej O 
sudtuos O 
À B-MISC
séed I-MISC
|
| I-MISC
snoy I-MISC
anod I-MISC
SYAIISQI B-PER
uoronpoadoi I-PER
ap O 
uononpeay B-PER
op I-PER
syoa I-PER
|

| O 
“ O 
|

 

| O 
RULES B-MISC
|

| O 
de O 
|

| O 
re O 
ie O 
|

 
 

| O 
EL O 
|

| O 
y O 
|

 

| O 
Collection B-ORG
|
| I-ORG
‘ I-ORG
6 I-ORG
Excelsior I-ORG
” I-ORG
|

| I-ORG
3 I-ORG
‘ I-ORG
& I-ORG
] I-ORG
/ I-ORG
ROMAN O 
INÉDIT B-MISC
|
| O 
QUI O 
|

| O 
ORNÉ B-PER
DE I-PER
CENT B-MISC
ILLUSTRATIONS I-MISC
|

| O 
obtenues O 
par O 
|

| O 
LA O 
PHOTOGRAPHIE O 
|

| O 
D' O 
APRÈS B-MISC
NATURE I-MISC
|

| O 
dont O 
DIX B-MISC
PLANCHES O 
hors O 
texte O 
. O 
|

| O 
LiBRatRIE O 
NILSSON O 
, O 
— O 
PER B-PER
LAMM I-PER
, O 
SUCCESSEUR B-MISC
|

| O 
278 O 
, O 
rue B-LOC
Saint-Honoré I-LOC
, O 
Paris B-LOC
. O 
|

| O 
oo O 
me O 
ee O 
mt O 
gr B-ORG
ie I-ORG
… O 
Ps B-MISC
|
| O 
« O 
s O 
mm O 
|

| O 
mi O 
le O 
% O 
|

  
 
 

| O 
De O 
he O 
À O 
|

| O 
ts O 
A O 
, O 
|

| O 
Eat B-MISC
. O 
— O 
à O 
|

| O 
2 O 
RR O 
|

| O 
24 O 
|

| O 
2 O 
. O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
| | O 
|
| O 
|||| O 
|

 

 

   

| O 
] O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
4 O 
|

| O 
' O 
|||| O 
|
| O 
1 O 
|
| O 
" O 
|
| O 
: O 
|

 

| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|

| O 
= O 
|

 

 

 

 

| O 
M B-LOC
8 O 
|

 

 

 

| O 
dé O 
|

| O 
” O 
|

| O 
EL O 
|

 

 

 

 

| O 
Quand O 
Jaeques B-PER
Mirmont I-PER
entra O 
, O 
-madame O 
: O 
de O 
Barroy B-PER
|
| O 
s' O 
élança O 
à O 
sa O 
rencontre O 
d' O 
une O 
longue O 
glissade O 
, O 
et O 
après O 
|
| O 
un O 
coup O 
d' O 
œil O 
jeté O 
vers O 
Ja B-MISC
porte O 
, O 
se O 
serra O 
contre O 
lui O 
, O 
|
| O 
cherchant O 
à O 
se O 
blottir O 
entre O 
ses O 
bras O 
. O 
IT O 
la O 
repoussa O 
|
| O 
doucement O 
et O 
dit O 
, O 
l' O 
air O 
agacé O 
mais O 
la O 
voix O 
aimable O 
: O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
fou O 
, O 
ma O 
chérie O 
, O 
ce O 
que O 
vous O 
faites O 
là O 
! O 
. O 
… O 
. O 
|

| O 
Elle O 
s' O 
éloigna O 
à O 
regret O 
: O 
|

| O 
- O 
— O 
C' O 
est O 
qu' O 
il O 
y O 
a O 
si O 
longtempsque O 
jene O 
vous O 
ai O 
vu O 
! O 
. O 
… O 
. O 
|

| O 
Il O 
s' O 
approcha O 
de O 
la O 
cheminée O 
et O 
, O 
présentant O 
alterna- O 
|
| O 
tivement O 
ses O 
semelles O 
à O 
la O 
flamme O 
, O 
il O 
répondit O 
: O 
|

| O 
|||| O 
|

| O 
un O 
em O 
|

| O 
des O 
... O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
h O 
|
| O 
: O 
|

| O 
2 O 
np O 
ere O 
|
| O 
nn O 
|

 

| O 
2 O 
TOTOTE B-MISC
, O 
|

| O 
— O 
Et O 
c' O 
est O 
aujourd'hui O 
vendredi O 
... O 
ça B-MISC
fait O 
quatre O 
|
| O 
jours O 
... O 
qui O 
m' O 
ont O 
semblé O 
très O 
longs O 
, O 
à O 
moi O 
! O 
. O 
… O 
|

| O 
— O 
En O 
admettant O 
qu' O 
ils O 
vous O 
aient O 
semblé O 
très O 
longs O 
, O 
|
| O 
ce O 
n' O 
est O 
pas O 
une O 
raison O 
pour O 
faire O 
une O 
imprudence O 
|
| O 
comme O 
celle O 
-là O 
... O 
vous O 
n' O 
avez O 
même O 
pas O 
regardé O 
si O 
|
| O 
le O 
domestique O 
était O 
sorti O 
... O 
|

| O 
— O 
Je O 
vous O 
demande O 
pardon O 
... O 
j' O 
étais O 
en O 
face O 
de O 
la O 
|
| O 
porte O 
, O 
je O 
voyais O 
que O 
nous O 
étions O 
seuls O 
. O 
|

| O 
— O 
Il O 
est O 
sorti O 
. O 
|

| O 
Le O 
visage O 
très O 
jeune O 
, O 
presque O 
gamin O 
de O 
madame B-PER
de I-PER
|
| I-PER
Barroy I-PER
s' O 
attrista O 
, O 
ses O 
longs O 
yeux O 
se O 
remplirent O 
de O 
|
| O 
larmes O 
et O 
elle O 
fixa O 
, O 
inquiète O 
, O 
Jacques B-PER
qui O 
évita O 
son O 
|

| O 
regard O 
. O 
|

| O 
C' O 
était O 
une O 
femme O 
si O 
mince O 
qu' O 
elle O 
paraissait O 
maigre O 
|
| O 
tout O 
d' O 
abord O 
, O 
Ses O 
mouvements O 
souples O 
, O 
vigoureux O 
et O 
|
| O 
nonchalants O 
à O 
la O 
fois O 
, O 
étaient O 
empreints O 
de O 
cette O 
grâce O 
|
| O 
caressante O 
et O 
gauche O 
qu' O 
on O 
ne O 
trouve O 
guère O 
que O 
chez O 
|
| O 
les O 
tout O 
petits O 
enfants O 
et O 
les O 
très O 
jeunes O 
animaux O 
. O 
Ses O 
|
| O 
cheveux O 
blonds O 
et O 
légers O 
s' O 
arrangeaient O 
d' O 
eux O 
- O 
mêmes O 
|
| O 
en O 
bouclettes O 
soyeuses O 
sur O 
son O 
front O 
large O 
et O 
pur O 
, O 
que O 
|
| O 
coupait O 
pourtant O 
une O 
grande O 
ride O 
transversale O 
. O 
Les O 
|
| O 
dents O 
superbes O 
éclataient O 
entre O 
des O 
lèvres O 
un O 
peu O 
|
| O 
trop O 
épaisses O 
peut-être O 
, O 
mais O 
d’ O 
un O 
dessin O 
charmant O 
, O 
et O 
|
| O 
toujours O 
relevées O 
dans O 
un O 
sourire O 
heureux O 
et O 
plein O 
de O 
|
| O 
bonté O 
. O 
|

| O 
Le O 
nez O 
était O 
fin O 
, O 
droit O 
, O 
avec O 
des O 
narines O 
délicates O 
. O 
” O 
|

| O 
Les O 
yeux O 
longs O 
, O 
d' O 
un O 
vert O 
très O 
clair O 
, O 
voilés O 
de O 
cils O 
|
| O 
épais O 
et O 
sombres O 
, O 
contrastaient O 
par O 
leur O 
expression O 
|

 

| O 
Ve B-MISC
TE I-MISC
|

 

 

| I-MISC
TOTOTE I-MISC
. O 
3 O 
|

| O 
presque O 
douloureuse O 
avec O 
le O 
joyeux O 
sourire O 
de O 
la O 
|
| O 
bouche O 
. O 
Et O 
malgré O 
cette O 
tristesse O 
des O 
yeux O 
, O 
qui O 
don- O 
|
| O 
nait O 
par O 
instant O 
au O 
visage O 
une O 
sorte O 
de O 
reflet O 
décou- O 
|
| O 
ragé O 
et O 
las O 
, O 
la O 
jeune O 
femme O 
avec O 
sa O 
taille O 
flexible O 
, O 
ses O 
|
| O 
dents O 
de O 
petit O 
chien O 
et O 
ses O 
cheveux O 
d' O 
enfant O 
, O 
parais- O 
|
| O 
sait O 
au O 
premier O 
abord O 
avoir O 
vingt O 
ans O 
. O 
|

| O 
Sans O 
cesser O 
de O 
se O 
chauffer O 
, O 
Mirmont B-LOC
continua O 
: O 
|

| O 
— O 
Il O 
pourrait O 
être O 
rentré O 
sans O 
que O 
vous O 
le O 
sachiez O 
. O 
… O 
|
| O 
vous O 
ne O 
serez O 
jamais O 
raisonnable O 
! O 
. O 
… O 
|

| O 
Elle O 
répondit O 
dans O 
un O 
éclat O 
de O 
rire O 
: O 
|

| O 
— O 
Jamais B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
D' I-MISC
un I-MISC
ton I-MISC
sec I-MISC
, O 
Jacques B-PER
reprit O 
: O 
|

| O 
— O 
Vous O 
êles O 
pourtant O 
d' O 
âge O 
à O 
le O 
devenir O 
. O 
|

| O 
Elle O 
leva O 
la O 
tête O 
, O 
et O 
sa O 
physionomie O 
étonnamment O 
|
| O 
mobile O 
se O 
fit O 
soudain O 
inquiète O 
: O 
|

| O 
— O 
Vous O 
me O 
trouvez O 
vieille O 
? O 
c' O 
est O 
vrai O 
! O 
j' O 
ai O 
|
| O 
aujourd'hui O 
trente-quatre O 
ans O 
! O 
… O 
|

| O 
Elle O 
indiqua O 
de O 
sa O 
main O 
fluette O 
des O 
corbeilles O 
de O 
|
| O 
fleurs O 
posées O 
un O 
peu O 
partout O 
, O 
sans O 
ordre O 
, O 
dans O 
le O 
salon O 
, O 
|
| O 
et O 
acheva O 
: O 
|

| O 
— O 
Vous O 
voyez O 
? O 
|

| O 
Il O 
s' O 
excusa O 
avec O 
embarras O 
. O 
|

| O 
— O 
Je O 
suis O 
d' O 
une O 
impardonnable O 
étourderie O 
… O 
|

| O 
Mais O 
déjà O 
madame B-PER
de I-PER
Barroy I-PER
s' O 
était O 
assise O 
tout O 
|
| O 
près O 
de O 
lui O 
sur O 
le O 
divan O 
, O 
et O 
disait O 
de O 
sa O 
voix O 
grave O 
et O 
|
| O 
tendre O 
: O 
|

| O 
— O 
Embrassez O 
-moi O 
, O 
voulez O 
-vous O 
, O 
c' O 
est O 
la O 
meilleure O 
|
| O 
façon O 
de O 
me O 
souhaiter O 
ma O 
fête O 
? O 
.. O 
, O 
|

| O 
Du B-MISC
bout I-MISC
des I-MISC
lèvres I-MISC
il O 
toucha O 
le O 
joli O 
front O 
qui O 
se O 
ten- O 
|
| O 
dait O 
vers O 
lui O 
, O 
et O 
se O 
leva O 
en O 
regardant O 
craintivement O 
|
| O 
la O 
porte O 
. O 
Alors O 
elle O 
demanda O 
: O 
|

| O 
Au O 
tr O 
|

 

 
 
 

 

  

| O 
4 O 
TOTOTE B-MISC
, O 
|
| O 
— O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
vous O 
avez O 
donc O 
aujourd'hui O 
? O 
... O 
|

| O 
vous O 
êtes O 
tout O 
drôle O 
? O 
.. O 
|

| O 
— O 
J' O 
ai O 
aujourd'hui O 
, O 
comme O 
( O 
oujours O 
, O 
l' O 
énervement O 
|
| O 
que O 
cause O 
une O 
situation O 
fausse O 
... O 
|

| O 
— O 
Mais O 
cette O 
situation O 
dure O 
depuis O 
six O 
ans O 
et O 
jamais O 
|
| O 
vous O 
ne O 
m' O 
avez O 
dit O 
ce O 
que O 
vous O 
venez O 
de O 
me O 
dire O 
? O 
|
| O 
Jamais O 
Je O 
ne O 
vous O 
ai O 
vu O 
nerveux O 
et O 
agacé O 
comme O 
|
| O 
vous O 
l' O 
êtes O 
, O 
non O 
seulement O 
aujourd’hui O 
, O 
mais O 
depuis O 
. O 
|

| O 
Elle O 
sembla O 
chercher O 
et O 
reprit O 
: O 
|

| O 
— O 
Depuis O 
un O 
mois O 
à O 
peu O 
près O 
... O 
je O 
crois O 
que O 
vous O 
|
| O 
m' O 
aimez O 
beaucoup O 
moins O 
, O 
sinon O 
plus O 
du O 
tout O 
? O 
. O 
… O 
.. O 
|

| O 
Elle O 
parlait O 
presque O 
bas O 
, O 
im- O 
|
| O 
plorant O 
une O 
rassurante O 
pa- B-PER
|
| I-PER
role I-PER
. O 
[ O 
répondit O 
l' O 
airennuyé O 
: O 
|
| O 
— O 
Vous B-MISC
êtes I-MISC
folle I-MISC
, O 
ma O 
|

| O 
pauvre O 
Charlotte B-PER
! O 
.. O 
|

| O 
Elle O 
le O 
regarda O 
stu- O 
|
| O 
péfaile O 
: O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Charlotte B-PER
! O 
… O 
|
| O 
voilà O 
que O 
vous O 
m' O 
ap- O 
|
| O 
pelez B-PER
Charlotte I-PER
à O 
pré- O 
|
| O 
sent O 
! O 
. O 
… O 
|
| O 
— O 
Enfin O 
, O 
on O 
ne O 
|
| O 
peul O 
pourtant O 
pas O 
|
| O 
- O 
vous O 
appeler O 
éter- O 
|
| O 
nellement O 
To- O 
|
| O 
tote O 
! O 
. O 
… O 
c' O 
est O 
ri- O 
|
| O 
dicule O 
à O 
la O 
fin O 
! O 
.. O 
|
| O 
vous O 
J' O 
avez O 
dit O 
|
| O 
tout O 
à O 
. O 
l' O 
heure O 
, O 
|
| O 
vous O 
n' O 
êtes O 
plus O 
|

    

| O 
” O 
|

| O 
TOTOTE B-MISC
, O 
J B-MISC
|

| I-MISC
une I-MISC
enfant I-MISC
... O 
vous O 
avez O 
trente-quatre O 
ans O 
... O 
on O 
n' O 
est O 
|
| O 
plus O 
« O 
Fotote B-PER
» O 
à O 
trente-quatre O 
ans O 
! O 
... O 
|

| O 
Elle O 
répondit O 
, O 
la O 
voix O 
assourdie O 
, O 
les O 
yeux O 
à O 
terre O 
: O 
|

| O 
— O 
Je O 
croyais O 
qu' O 
on O 
était O 
toujours O 
Totote B-PER
pour O 
ceux O 
|
| O 
qu' O 
on O 
aime O 
? O 
. O 
… O 
. O 
|

| O 
— O 
Vous O 
avez O 
parfois O 
des O 
pensées O 
sentimentales O 
et O 
|
| O 
mirlitonnesques O 
qui O 
jurent O 
étrangement O 
avec O 
votre O 
|
| O 
air O 
évaporé O 
. O 
… O 
|

| O 
Elle O 
se O 
leva O 
, O 
retenant O 
ses O 
larmes O 
et O 
, O 
se O 
regardant O 
|

| O 
dans O 
la O 
glace O 
, O 
elle O 
demanda O 
, O 
redevenue O 
gamine O 
tout O 
à O 
|
| O 
COUP B-LOC
: O 
|

| O 
— O 
Ai B-MISC
-je I-MISC
l' I-MISC
air I-MISC
évaporé I-MISC
? O 
. O 
… O 
|

| O 
Il O 
haussa O 
les O 
épaules O 
sans O 
... O 
répondre O 
. O 
Alors O 
elle O 
|
| O 
expliqua O 
: O 
|

| O 
— O 
Moi O 
, O 
je O 
ne O 
me O 
trouve O 
pas O 
cet O 
air O 
-là O 
! O 
... O 
je O 
n' O 
ai O 
|
| O 
certainement O 
pas O 
l' O 
air O 
austère O 
, O 
je O 
ne O 
suis O 
pas O 
à O 
la O 
pose O 
, O 
|
| O 
je O 
suis O 
comme O 
je O 
suis O 
... O 
et O 
comme O 
j' O 
étais O 
quand O 
je O 
|
| O 
vous O 
ai O 
plu O 
... O 
|

| O 
Et O 
se O 
penchant O 
contre O 
la O 
glace O 
qu' O 
elle O 
toucha O 
presque O 
|
| O 
de O 
son O 
visage O 
aimable O 
et O 
frais O 
, O 
elle O 
acheva O 
: O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
vrai O 
! O 
bien O 
que O 
j' O 
aie O 
six O 
ans O 
de O 
plus O 
, O 
je O 
|
| O 
suis O 
toute O 
pareille O 
! O 
. O 
… O 
PR B-ORG
|

| O 
Il O 
regarda O 
la O 
jolie O 
silhouette O 
longue O 
et O 
fragile O 
et O 
dit O 
, O 
|
| O 
convaincu O 
malgré O 
lui O 
: O 
|

| O 
— O 
Vous O 
êtes O 
très O 
Jolie B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
Elle I-MISC
se I-MISC
redressa I-MISC
: O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Non O 
, O 
je O 
ne O 
suis O 
pas O 
jolie O 
! O 
Oh B-MISC
! I-MISC
... O 
je O 
le O 
sais O 
|

| O 
très O 
bien O 
! O 
... O 
je O 
me O 
connais O 
à O 
merveille O 
! O 
... O 
je O 
ne O 
me O 
fais O 
|

| O 
sur O 
moi O 
- O 
même O 
aucune O 
illusion O 
, O 
ni O 
en O 
bien O 
, O 
ni O 
en O 
|

| O 
mal O 
... O 
|
| O 
Et O 
elle O 
conclut O 
en O 
riant O 
: O 
|

| O 
e—— O 
|

 

| O 
6 O 
€ O 
TOTOTE B-MISC
, O 
|

| O 
— O 
Je O 
sais O 
que O 
Totote B-PER
n' O 
est O 
pas O 
du O 
tout O 
jolie O 
, O 
mais O 
|
| O 
qu' O 
on O 
ne O 
la O 
trouve O 
pas O 
laide O 
tout O 
de O 
même O 
! O 
. O 
… O 
|

| O 
IL O 
murmura O 
narquois O 
: O 
|

| O 
— O 
Vous O 
tenez O 
à O 
« O 
Totote B-PER
? O 
.... O 
» O 
|

| O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
mon O 
Dieu B-MISC
, O 
non O 
, O 
je O 
n’ O 
y O 
tiens O 
pas O 
! O 
… O 
mais O 
j' O 
y O 
|
| O 
suis O 
habituée O 
... O 
je O 
suis O 
Totote B-PER
, O 
non O 
seulement O 
pour O 
|
| O 
vous O 
, O 
mais O 
pour O 
tout O 
le O 
monde O 
, O 
: O 
On O 
trouvait O 
affreux O 
|
| O 
le O 
nom O 
qui O 
m' O 
avail O 
élé O 
donné O 
à O 
cause O 
de O 
mon O 
parrain O 
, O 
|
| O 
on O 
ne O 
ma O 
Jamais B-MISC
appelée O 
Charlotte B-PER
. O 
Et O 
, O 
au O 
contraire O 
|
| O 
de O 
ceux O 
— O 
et O 
c' O 
est O 
le O 
plus O 
grand O 
bu O 
— O 
qui O 
ne O 
|
| O 
sont O 
pas O 
satisfaits O 
de O 
leur O 
nom O 
, O 
je O 
l' O 
aime O 
, O 
moi O 
, O 
le O 
|
| O 
mien O 
! O 
. O 
… O 
. O 
il O 
n’ O 
est O 
pas O 
trop O 
valgarisé O 
et O 
, O 
sans O 
être O 
une O 
|
| O 
musique O 
, O 
il O 
est O 
plus O 
Lana B-LOC
que O 
Toéoie B-LOC
. O 
: O 
|||| O 
|

| O 
— O 
( O 
Ga B-LOC
n’ O 
est O 
pas O 
difficile O 
! O 
. O 
… O 
|

| O 
Elle O 
s’ O 
approcha O 
de O 
lui O 
et O 
demanda O 
, O 
prête O 
à O 
pleurer O 
, O 
|
| O 
cette O 
fois O 
: O 
|

| O 
— O 
Je O 
vous O 
en O 
prie O 
, O 
Mens B-LOC
dites O 
-moi O 
ce O 
que O 
vous O 
|
| O 
avez O 
z O 
aujourd O 
’ O 
hui O 
contre O 
mon O 
pauvre O 
nom O 
et O 
contre O 
|

| O 
— O 
Mais O 
rien O 
! O 
... O 
que O 
voulez O 
-vous O 
que O 
aie O 
? O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Je O 
n’ O 
en O 
sais O 
rien O 
en O 
vérité O 
! O 
: O 
.. O 
. O 
Je O 
n' O 
ai O 
rien O 
fait O 
qui O 
|
| O 
puisse O 
vous O 
en O 
mais O 
je O 
vous O 
aime O 
{ O 
ant O 
! O 
... O 
j' O 
ai O 
|
| O 
toujours O 
si O 
peur O 
! O 
. O 
… O 
|

| O 
— O 
Peur B-MISC
de I-MISC
quoi I-MISC
? I-MISC
.. O 
, O 
|

| O 
— O 
Que O 
vous O 
ne O 
m' O 
aimiez O 
plus O 
! O 
... O 
mais O 
vous O 
savez O 
ce O 
|
| O 
que O 
vous O 
m' O 
avez O 
promis O 
? O 
|

| O 
Il O 
demanda O 
, O 
l' O 
air O 
inquiet O 
: O 
|

| O 
— O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
je O 
vous O 
ai O 
promis?. O 
… O 
. O 
|

| O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
rien O 
d’ O 
essentiel O 
, O 
rassurez O 
-vous O 
! O 
... O 
vous O 
ne O 
|
| O 
m' O 
avez O 
Jamais B-MISC
promis I-MISC
de I-MISC
m’ I-MISC
aimer I-MISC
toujours I-MISC
... I-MISC
et O 
vous O 
|
| O 
avez O 
même O 
pris O 
soin O 
de O 
me O 
faire O 
remarquer O 
que O 
vous O 
|

 

  

| O 
TOTOTE B-MISC
, O 
7 O 
|

| O 
ne O 
me O 
le O 
promettiez O 
pas O 
... O 
mais O 
vous O 
m' O 
avez O 
promis O 
|
| O 
autre O 
chose O 
, O 
et O 
ça O 
, O 
c' O 
est O 
facile O 
à O 
tenir O 
? O 
. O 
… O 
|

| O 
— O 
Quoi O 
? O 
. O 
… O 
|

| O 
— O 
De O 
me O 
dire O 
franchement O 
, O 
sincèrement O 
... O 
et O 
|
| O 
doucement O 
aussi O 
, O 
quand O 
vous O 
ne O 
m' O 
aimerez O 
plus O 
. O 
|
| O 
de O 
ne O 
pas O 
me O 
laisser O 
m' O 
en O 
apercevoir O 
à O 
ces O 
mé- O 
|
| O 
chants O 
riens O 
qui O 
me O 
feraient O 
tant O 
souffrir O 
... O 
et O 
de O 
|
| O 
ne O 
pas O 
non O 
plus O 
me O 
laisser O 
l' O 
apprendre O 
par O 
les O 
potins O 
|
| O 
du O 
monde O 
... O 
Je O 
vous O 
ai O 
demandé O 
de O 
me O 
parler O 
en O 
ami O 
... O 
|
| O 
et O 
vous O 
me O 
l' O 
avez O 
promis O 
? O 
.. O 
|

| O 
Jacques B-PER
Mirmont I-PER
hésita O 
un O 
instant O 
avant O 
de O 
répon- O 
|
| O 
dre O 
, O 
mais O 
Charlotte B-PER
, O 
la O 
tête O 
inclinée O 
, O 
les O 
yeux O 
à O 
terre O 
, O 
|
| O 
ne O 
s' O 
en O 
aperçut O 
pas O 
. O 
Alors O 
, O 
1l B-PER
murmura O 
: O 
|

| O 
— O 
À O 
quoi O 
bon O 
penser O 
à O 
toutes O 
ces O 
choses O 
? O 
. O 
… O 
|

| O 
Elle O 
répondit O 
: O 
|

| O 
— O 
J' O 
y O 
pense O 
toujours O 
depuis O 
quelque O 
temps O 
. O 
|

| O 
— O 
Mais O 
pourquoi O 
? O 
. O 
… O 
|

| O 
— O 
Parce O 
que O 
, O 
quoi O 
que O 
vous O 
puissiez O 
me O 
dire O 
, O 
vous O 
|
| O 
n' O 
êtes O 
plus O 
le O 
même O 
! O 
... O 
Je O 
vous O 
vois O 
moins O 
souvent O 
et O 
|
| O 
je O 
vous O 
vois O 
toujours O 
ou O 
distrait O 
, O 
ou O 
préoccupé O 
, O 
ou O 
|
| O 
désagréable O 
. O 
Vous O 
m' O 
aimiez O 
tant O 
, O 
vous O 
aviez O 
tant O 
de O 
|
| O 
peine O 
à O 
vous O 
passer O 
de O 
moi!. O 
: O 
. O 
vous O 
comprenez O 
... O 
Ça B-MISC
|
| O 
me O 
change O 
? O 
. O 
… O 
. O 
|

| O 
— O 
Vous O 
rêvez O 
? O 
mais O 
je O 
ne O 
peux O 
pas O 
vous O 
en O 
|
| O 
empêcher O 
, O 
n' O 
est O 
-ce O 
pas O 
? O 
. O 
… O 
|

| O 
— O 
Non O 
... O 
je O 
ne O 
rêve O 
pas O 
! O 
... O 
j' O 
ai O 
plutôt O 
une O 
tendance O 
|
| O 
à O 
voir O 
les O 
choses O 
en O 
rose O 
... O 
mais O 
je O 
comprends O 
si O 
bien O 
|
| O 
qu' O 
au O 
bout O 
de O 
tant O 
d' O 
années O 
vous O 
pouvez O 
être O 
las O 
de O 
|
| O 
moi O 
! O 
je O 
ne O 
vous O 
en O 
voudrais O 
pas O 
, O 
vous O 
