Première O
partie O
I O
- O
- O
Le O
brick-goélette O
« O
Pilgrim S-LOC
» O
Le O
2 O
février O
1873 O
, O
le O
brick-goélette O
Pilgrim S-LOC
se O
trouvait O
par O
43 O
° O
57 O
' O
de O
latitude O
sud O
, O
et O
par O
165 O
° O
19 O
' O
de O
longitude O
ouest O
du O
méridien O
de O
Greenwich S-LOC
. O
Ce O
bâtiment O
, O
de O
quatre O
cents O
tonneaux O
, O
armé O
à O
San B-LOC
Francisco E-LOC
pour O
la O
grande O
pêche O
des O
mers O
australes O
, O
appartenait O
à O
James B-PER
W. I-PER
Weldon E-PER
, O
riche O
armateur O
californien O
, O
qui O
en O
avait O
confié O
, O
depuis O
plusieurs O
années O
, O
le O
commandement O
au O
capitaine B-PER
Hull E-PER
. O
Le O
Pilgrim S-MISC
était O
l' O
un O
des O
plus O
petits O
, O
mais O
l' O
un O
des O
meilleurs O
navires O
de O
cette O
flottille O
, O
que O
James B-PER
W. I-PER
Weldon E-PER
envoyait O
, O
chaque O
saison O
, O
aussi O
bien O
au-delà O
du O
détroit B-LOC
de I-LOC
Behring E-LOC
, O
jusqu' O
aux O
mers O
boréales O
, O
que O
sur O
les O
parages O
de O
la O
Tasmanie S-LOC
ou O
du O
cap B-LOC
Horn E-LOC
, O
jusqu' O
à O
l' O
océan B-LOC
Antarctique E-LOC
. O
Il O
marchait O
supérieurement O
. O
Son O
gréement O
, O
très O
maniable O
, O
lui O
permettait O
de O
s' O
aventurer O
, O
avec O
peu O
d' O
hommes O
, O
en O
vue O
des O
impénétrables O
banquises O
de O
l' O
hémisphère O
austral O
. O
Le O
capitaine O
Hull S-PER
savait O
se O
« O
débrouiller O
» O
, O
comme O
disent O
les O
matelots O
, O
au O
milieu O
de O
ces O
glaces O
qui O
, O
pendant O
l' O
été O
, O
dérivent O
par O
le O
travers O
de O
la O
Nouvelle-Zélande S-LOC
ou O
du O
cap B-LOC
de I-LOC
Bonne-Espérance E-LOC
, O
sous O
une O
latitude O
beaucoup O
plus O
basse O
que O
celle O
qu' O
elles O
atteignent O
dans O
les O
mers O
septentrionales O
du O
globe O
. O
Il O
est O
vrai O
qu' O
il O
ne O
s' O
agissait O
là O
que O
d' O
icebergs O
de O
faible O
dimension O
, O
déjà O
usés O
par O
les O
chocs O
, O
rongés O
par O
les O
eaux O
chaudes O
, O
et O
dont O
le O
plus O
grand O
nombre O
va O
fondre O
dans O
le O
Pacifique S-LOC
ou O
l' O
Atlantique S-LOC
. O
Sous O
les O
ordres O
du O
capitaine O
Hull S-PER
, O
bon O
marin O
, O
et O
aussi O
l' O
un O
des O
plus O
habiles O
harponneurs O
de O
la O
flottille O
, O
se O
trouvait O
un O
équipage O
composé O
de O
cinq O
matelots O
et O
d' O
un O
novice O
. O
C' O
était O
peu O
pour O
cette O
pêche O
de O
la O
baleine O
, O
qui O
exige O
un O
personnel O
assez O
nombreux O
. O
Il O
faut O
du O
monde O
, O
aussi O
bien O
pour O
la O
manœuvre O
des O
embarcations O
d' O
attaque O
que O
pour O
le O
dépeçage O
des O
animaux O
capturés O
. O
Mais O
, O
à O
l' O
exemple O
de O
certains O
armateurs O
, O
James B-PER
W. I-PER
Weldon E-PER
trouvait O
beaucoup O
plus O
économique O
de O
n' O
embarquer O
à O
San B-LOC
Francisco E-LOC
que O
le O
nombre O
de O
matelots O
nécessaires O
à O
la O
conduite O
du O
bâtiment O
. O
La O
Nouvelle-Zélande S-LOC
ne O
manquait O
point O
de O
harponneurs O
, O
marins O
de O
toutes O
nationalités O
, O
déserteurs O
ou O
autres O
, O
qui O
cherchaient O
à O
se O
louer O
pour O
la O
saison O
et O
faisaient O
habilement O
le O
métier O
de O
pêcheurs O
. O
La O
période O
utile O
une O
fois O
achevée O
, O
on O
les O
payait O
, O
on O
les O
débarquait O
, O
et O
ils O
attendaient O
que O
les O
baleiniers O
de O
l' O
année O
suivante O
vinssent O
réclamer O
leurs O
services O
. O
Il O
y O
avait O
, O
à O
cette O
méthode O
, O
meilleur O
emploi O
des O
marins O
disponibles O
, O
et O
plus O
grand O
profit O
à O
retirer O
de O
leur O
coopération O
. O
Ainsi O
avait O
-on O
agi O
à O
bord O
du O
Pilgrim S-MISC
. O
Le O
brick-goélette O
venait O
de O
faire O
sa O
saison O
sur O
la O
limite O
du O
cercle O
polaire O
antarctique O
. O
Mais O
il O
n' O
avait O
pas O
son O
plein O
de O
barils O
d' O
huile O
, O
de O
fanons O
bruts O
et O
de O
fanons O
coupés O
. O
À O
cette O
époque O
déjà O
, O
la O
pêche O
devenait O
difficile O
. O
Les S-LOC
cétacés O
, O
pourchassés O
à O
l' O
excès O
, O
se O
faisaient O
rares O
. O
La O
baleine O
franche O
, O
qui O
porte O
le O
nom O
de O
« O
Nord-caper S-LOC
» O
dans O
l' O
océan B-LOC
Boréal E-LOC
, O
et O
celui O
de O
« O
Sulpher-boltone S-LOC
» O
dans O
les O
mers B-LOC
du I-LOC
Sud E-LOC
, O
tendait O
à O
disparaître O
. O
Les S-LOC
pêcheurs O
avaient O
dû O
se O
rejeter O
sur O
le O
« O
fin-back O
» O
ou O
jubarte O
, O
gigantesque O
mammifère O
, O
dont O
les O
attaques O
ne O
sont O
pas O
sans O
danger O
. O
C' O
est O
ce O
qu' O
avait O
fait O
le O
capitaine O
Hull S-PER
pendant O
cette O
campagne O
, O
mais O
, O
à O
son O
prochain O
voyage O
, O
il O
comptait O
bien O
s' O
élever O
plus O
haut O
en O
latitude O
, O
et O
, O
s' O
il O
le O
fallait O
, O
aller O
jusqu' O
en O
vue O
de O
ces O
terres O
Clarie S-LOC
et O
Adélie S-LOC
, O
dont O
la O
découverte O
, O
contestée O
par O
l' O
Américain S-LOC
Wilkes S-PER
, O
appartient O
définitivement O
à O
l' O
illustre O
commandant O
de O
l' O
Astrolabe S-PER
et O
de O
la O
Zélée S-LOC
, O
au O
Français S-MISC
Dumont B-PER
d' I-PER
Urville E-PER
. O
En O
somme O
, O
la O
saison O
n' O
avait O
pas O
été O
heureuse O
pour O
le O
Pilgrim S-MISC
. O
Au O
commencement O
de O
janvier O
, O
c'est-à-dire O
vers O
le O
milieu O
de O
l' O
été O
austral O
, O
et O
bien O
que O
l' O
époque O
du O
retour O
ne O
fût O
pas O
encore O
venue O
pour O
les O
baleiniers O
, O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
avait O
été O
contraint O
d' O
abandonner O
les O
lieux O
de O
pêche O
. O
Son O
équipage O
de O
renfort O
, O
- O
- O
un O
ramassis O
d' O
assez O
tristes O
sujets O
, O
- O
- O
lui O
« O
chercha O
des O
raisons O
» O
, O
comme O
on O
dit O
, O
et O
il O
dut O
songer O
à O
s' O
en O
séparer O
. O
Le O
Pilgrim S-LOC
mit O
donc O
le O
cap O
au O
nord-ouest O
, O
sur O
les O
terres O
de O
la O
Nouvelle-Zélande S-LOC
, O
dont O
il O
eut O
connaissance O
le O
15 O
janvier O
. O
Il O
arriva O
à O
Waitemata S-LOC
, O
port O
d' O
Auckland S-LOC
, O
situé O
au O
fond O
du O
golfe B-LOC
de I-LOC
Chouraki E-LOC
, O
sur O
la O
côte O
est O
de O
l' O
île O
septentrionale O
, O
et O
il O
débarqua O
les O
pêcheurs O
qui O
avaient O
été O
engagés O
pour O
la O
saison O
. O
L' O
équipage O
n' O
était O
pas O
content O
. O
Il O
manquait O
au O
moins O
deux O
cents O
barils O
d' O
huile O
au O
chargement O
du O
Pilgrim S-MISC
. O
Jamais O
on O
n' O
avait O
fait O
plus O
mauvaise O
pêche O
. O
Le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
rentrait O
donc O
avec O
le O
désappointement O
d' O
un O
chasseur O
émérite O
, O
qui O
, O
pour O
la O
première O
fois O
, O
revient O
bredouille O
, O
- O
- O
ou O
à O
peu O
près O
. O
Son O
amour-propre O
, O
très O
surexcité O
, O
était O
en O
jeu O
, O
et O
il O
ne O
pardonnait O
pas O
à O
ces O
gueux O
dont O
l' O
insubordination O
avait O
compromis O
les O
résultats O
de O
sa O
campagne O
. O
Ce O
fut O
en O
vain O
qu' O
on O
essaya O
de O
recruter O
à O
Auckland S-LOC
un O
nouvel O
équipage O
de O
pêche O
. O
Tous O
les O
marins O
disponibles O
étaient O
embarqués O
sur O
les O
autres O
navires O
baleiniers O
. O
Il O
fallut O
donc O
renoncer O
à O
l' O
espoir O
de O
compléter O
le O
chargement O
du O
Pilgrim S-MISC
, O
et O
le O
capitaine O
Hull S-PER
se O
disposait O
à O
quitter O
définitivement O
Auckland S-LOC
, O
lorsqu' O
une O
demande O
de O
passage O
lui O
fut O
faite O
, O
à O
laquelle O
il O
ne O
pouvait O
refuser O
d' O
acquiescer O
. O
Mrs. O
Weldon S-PER
, O
femme O
de O
l' O
armateur O
du O
Pilgrim S-PER
, O
son O
jeune O
fils O
Jack S-PER
, O
âgé O
de O
cinq O
ans O
, O
et O
l' O
un O
de O
ses O
parents O
, O
qu' O
on O
appelait O
le O
cousin O
Bénédict S-PER
, O
se O
trouvaient O
alors O
à O
Auckland S-LOC
. O
James B-PER
W. I-PER
Weldon E-PER
, O
que O
ses O
opérations O
de O
commerce O
obligeaient O
quelquefois O
à O
visiter O
la O
Nouvelle-Zélande S-LOC
, O
les O
y O
avait O
amenés O
tous O
trois O
, O
et O
comptait O
bien O
les O
reconduire O
à O
San B-LOC
Francisco E-LOC
. O
Mais O
, O
au O
moment O
où O
toute O
la O
famille O
allait O
partir O
, O
le O
petit O
Jack S-PER
tomba O
assez O
grièvement O
malade O
, O
et O
son O
père O
, O
impérieusement O
réclamé O
par O
ses O
affaires O
, O
dut O
quitter O
Auckland S-LOC
, O
en O
y O
laissant O
sa O
femme O
, O
son O
fils O
et O
le O
cousin O
Bénédict S-PER
. O
Trois O
mois O
s' O
étaient O
écoulés O
, O
- O
- O
trois O
longs O
mois O
de O
séparation O
, O
qui O
furent O
extrêmement O
pénibles O
pour O
Mrs. S-ORG
Weldon S-PER
. O
Cependant O
, O
son O
jeune O
enfant O
se O
rétablit O
, O
et O
elle O
était O
en O
mesure O
de O
pouvoir O
partir O
, O
lorsqu' O
on O
lui O
signala O
l' O
arrivée O
du O
Pilgrim S-MISC
. O
Or O
, O
à O
cette O
époque O
, O
pour O
retourner O
à O
San B-LOC
Francisco E-LOC
, O
Mrs. B-PER
Weldon E-PER
se O
trouvait O
dans O
la O
nécessité O
d' O
aller O
chercher O
en O
Australie S-LOC
l' O
un O
des O
bâtiments O
de O
la O
Compagnie B-ORG
transocéanique I-ORG
du I-ORG
« I-ORG
Golden I-ORG
Age E-ORG
» O
, O
qui O
font O
le O
service O
de O
Melbourne S-LOC
à O
l' O
isthme B-LOC
de I-LOC
Panama E-LOC
par O
Papéiti S-PER
. O
Puis O
, O
une O
fois O
rendue O
à O
Panama S-LOC
, O
il O
lui O
faudrait O
attendre O
le O
départ O
du O
steamer O
américain O
, O
qui O
établit O
une O
communication O
régulière O
entre O
l' O
isthme O
et O
la O
Californie S-LOC
. O
De O
là O
, O
des O
retards O
, O
des O
transbordements O
, O
toujours O
désagréables O
pour O
une O
femme O
et O
un O
enfant O
. O
Ce O
fut O
à O
ce O
moment O
que O
le O
Pilgrim S-MISC
vint O
en O
relâche O
à O
Auckland S-LOC
. O
Elle O
n' O
hésita O
pas O
et O
demanda O
au O
capitaine O
Hull S-PER
de O
la O
prendre O
à O
son O
bord O
pour O
la O
reconduire O
à O
San B-LOC
Francisco E-LOC
, O
elle O
, O
son O
fils O
, O
le O
cousin O
Bénédict S-PER
et O
Nan S-PER
, O
une O
vieille O
négresse O
qui O
la O
servait O
depuis O
son O
enfance O
. O
Trois O
milles O
lieues O
marines O
à O
faire O
sur O
un O
navire O
à O
voiles O
! O
mais O
le O
bâtiment O
du O
capitaine O
Hull S-PER
était O
si O
proprement O
tenu O
, O
et O
la O
saison O
si O
belle O
encore O
des O
deux O
côtés O
de O
l' O
Équateur S-LOC
! O
Le O
capitaine O
Hull S-PER
accepta O
, O
et O
mit O
aussitôt O
sa O
propre O
chambre O
à O
la O
disposition O
de O
sa O
passagère O
. O
Il O
voulait O
que O
, O
pendant O
une O
traversée O
qui O
pouvait O
durer O
de O
quarante O
à O
cinquante O
jours O
, O
Mrs. B-MISC
Weldon E-MISC
fût O
installée O
aussi O
bien O
que O
possible O
à O
bord O
du O
baleinier O
. O
Weldon S-PER
à O
faire O
la O
traversée O
dans O
ces O
conditions O
. O
Le O
seul O
désavantage O
, O
c' O
était O
que O
cette O
traversée O
serait O
nécessairement O
allongée O
par O
suite O
de O
cette O
circonstance O
que O
le O
Pilgrim S-MISC
devait O
aller O
opérer O
son O
déchargement O
à O
Valparaiso S-LOC
, O
au O
Chili S-LOC
. O
Cela O
fait O
, O
il O
n' O
aurait O
plus O
qu' O
à O
remonter O
la O
côte O
américaine O
, O
avec O
des O
vents O
de O
terre O
qui O
rendent O
ces O
parages O
fort O
agréables O
. O
Mrs S-MISC
. O
Weldon S-PER
était O
, O
d' O
ailleurs O
, O
une O
femme O
courageuse O
, O
que O
la O
mer O
n' O
effrayait O
pas O
. O
gée O
de O
trente O
ans O
alors O
, O
d' O
une O
santé O
robuste O
, O
ayant O
l' O
habitude O
des O
voyages O
de O
long-cours O
, O
pour O
avoir O
partagé O
avec O
son O
mari O
les O
fatigues O
de O
plusieurs O
traversées O
, O
elle O
ne O
redoutait O
pas O
les O
chances O
plus O
ou O
moins O
aléatoires O
d' O
un O
embarquement O
à O
bord O
d' O
un O
navire O
de O
médiocre O
tonnage O
. O
Elle O
connaissait O
le O
capitaine O
Hull S-PER
pour O
un O
excellent O
marin O
, O
en O
qui O
James B-PER
W. I-PER
Weldon E-PER
avait O
toute O
confiance O
. O
Le O
Pilgrim S-MISC
était O
un O
bâtiment O
solide O
, O
bon O
marcheur O
, O
bien O
coté O
dans O
la O
flottille O
des O
baleiniers O
américains O
. O
L' O
occasion O
se O
présentait O
. O
Il O
fallait O
en O
profiter O
. O
Mrs. O
Weldon S-PER
en O
profita O
. O
Le O
cousin O
Bénédict S-PER
, O
- O
- O
cela O
va O
sans O
dire O
, O
- O
- O
devait O
l' O
accompagner O
. O
Ce B-MISC
cousin E-MISC
était O
un O
brave O
homme O
, O
âgé O
de O
cinquante O
ans O
environ O
. O
Mais O
, O
malgré O
sa O
cinquantaine O
, O
il O
n' O
eût O
pas O
été O
prudent O
de O
le O
laisser O
sortir O
seul O
. O
Long S-PER
plutôt O
que O
grand O
, O
étroit O
plutôt O
que O
maigre O
, O
la O
figure O
osseuse O
, O
le O
crâne O
énorme O
et O
très O
chevelu O
, O
on O
reconnaissait O
dans O
toute O
son O
interminable O
personne O
un O
de O
ces O
dignes O
savants O
à O
lunettes O
d' O
or O
, O
êtres O
inoffensifs O
et O
bons O
, O
destinés O
à O
rester O
toute O
leur O
vie O
de O
grands O
enfants O
et O
à O
finir O
très O
vieux O
, O
comme O
des O
centenaires O
qui O
mourraient O
en O
nourrice O
. O
« O
Cousin B-PER
Bénédict E-PER
» O
, O
- O
- O
c' O
est O
ainsi O
qu' O
on O
l' O
appelait O
invariablement O
, O
même O
en O
dehors O
de O
la O
famille O
, O
et O
, O
en O
vérité O
, O
il O
était O
bien O
de O
ces O
bonnes O
gens O
qui O
ont O
l' O
air O
d' O
être O
les O
cousins O
nés O
de O
tout O
le O
monde O
, O
- O
- O
cousin O
Bénédict S-PER
, O
toujours O
gêné O
de O
ses O
longs O
bras O
et O
de O
ses O
longues O
jambes O
, O
eût O
été O
absolument O
incapable O
de O
se O
tirer O
seul O
d' O
affaire O
, O
même O
dans O
les O
circonstances O
les O
plus O
ordinaires O
de O
la O
vie O
. O
Il O
n' O
était O
pas O
gênant O
, O
oh O
! O
non O
, O
mais O
plutôt O
embarrassant O
pour O
les O
autres O
et O
embarrassé O
pour O
lui-même O
. O
Facile O
à O
vivre O
, O
d' O
ailleurs O
, O
s' O
accommodant O
de O
tout O
, O
oubliant O
de O
boire O
ou O
de O
manger O
, O
si O
on O
ne O
lui O
apportait O
pas O
à O
manger O
ou O
à O
boire O
, O
insensible O
au O
froid O
comme O
au O
chaud O
, O
il O
semblait O
moins O
appartenir O
au O
règne O
animal O
qu' O
au O
règne O
végétal O
. O
Qu' O
on O
se O
figure O
un O
arbre O
bien O
inutile O
, O
sans O
fruits O
et O
presque O
sans O
feuilles O
, O
incapable O
de O
nourrir O
ou O
d' O
abriter O
, O
mais O
qui O
aurait O
un O
bon O
cœur O
. O
Tel O
était O
cousin O
Bénédict S-PER
. O
Il O
eût O
bien O
volontiers O
rendu O
service O
aux O
gens O
, O
si O
, O
dirait O
M. B-PER
Prudhomme E-PER
, O
il O
eût O
été O
capable O
d' O
en O
rendre O
! O
Enfin O
, O
on O
l' O
aimait O
pour O
sa O
faiblesse O
même O
. O
Mrs S-MISC
. O
Weldon S-PER
le O
regardait O
comme O
son O
enfant O
, O
- O
- O
un O
grand O
frère O
aîné O
de O
son O
petit O
Jack S-PER
. O
Il O
convient O
d' O
ajouter O
ici O
que O
cousin O
Bénédict S-PER
n' O
était O
, O
cependant O
, O
ni O
désœuvré O
ni O
inoccupé O
. O
C' O
était O
, O
au O
contraire O
, O
un O
travailleur O
. O
Son O
unique O
passion O
, O
l' O
histoire O
naturelle O
, O
l' O
absorbait O
tout O
entier O
. O
Dire O
« O
l' O
histoire O
naturelle O
» O
, O
c' O
est O
beaucoup O
dire O
. O
On O
sait O
que O
les O
diverses O
parties O
dont O
se O
compose O
cette O
science O
sont O
la O
zoologie O
, O
la O
botanique O
, O
la O
minéralogie O
et O
la O
géologie O
. O
Or O
, O
cousin O
Bénédict S-PER
n' O
était O
, O
à O
aucun O
degré O
, O
ni O
botaniste O
, O
ni O
minéralogiste O
, O
ni O
géologue O
. O
Était O
-il O
donc O
un O
zoologiste O
dans O
l' O
entière O
acception O
du O
mot O
, O
quelque O
chose O
comme O
une O
sorte O
de O
Cuvier B-PER
du I-PER
Nouveau I-PER
Monde E-PER
, O
décomposant O
l' O
animal O
par O
l' O
analyse O
ou O
le O
recomposant O
par O
la O
synthèse O
, O
un O
de O
ces O
profonds O
connaisseurs O
, O
versés O
dans O
l' O
étude O
des O
quatre O
types O
auxquels O
la O
science O
moderne O
rapporte O
toute O
l' O
animalité O
, O
vertébrés O
, O
mollusques O
, O
articulés O
et O
rayonnés O
? O
De O
ces O
quatre O
divisions O
, O
le O
naïf O
mais O
studieux O
savant O
avait O
-il O
observé O
les O
diverses O
classes O
et O
fouillé O
les O
ordres O
, O
les O
familles O
, O
les O
tribus O
, O
les O
genres O
, O
les O
espèces O
, O
les O
variétés O
qui O
les O
distinguent O
? O
Non O
. O
Cousin B-PER
Bénédict E-PER
s' O
était O
-il O
livré O
à O
l' O
étude O
des O
vertébrés O
, O
mammifères O
, O
oiseaux O
, O
reptiles O
et O
poissons O
? O
Point O
. O
Étaient O
-ce O
les O
mollusques O
, O
depuis O
les O
céphalopodes O
jusqu' O
aux O
bryozoaires O
, O
qui O
avaient O
eu O
sa O
préférence O
, O
et O
la O
malacologie O
n' O
avait O
-elle O
plus O
de O
secrets O
pour O
lui O
? O
C' O
étaient O
donc O
les O
rayonnés O
, O
échinodermes O
, O
acalèphes O
, O
polypes O
, O
entozoaires O
, O
spongiaires O
et O
infusoires O
, O
sur O
lesquels O
il O
avait O
si O
longtemps O
brûlé O
l' O
huile O
de O
sa O
lampe O
de O
travail O
? O
Il O
faut O
bien O
avouer O
que O
ce O
n' O
étaient O
pas O
les O
rayonnés O
. O
Or O
, O
comme O
il O
ne O
reste O
plus O
à O
citer O
en O
zoologie O
que O
la O
division O
des O
articulés O
, O
il O
va O
de O
soi O
que O
c' O
est O
sur O
cette O
division O
que O
s' O
était O
exercée O
l' O
unique O
passion O
du O
cousin O
Bénédict S-PER
. O
Oui O
, O
et O
encore O
convient O
-il O
de O
préciser O
. O
L' O
embranchement O
des O
articulés O
compte O
six O
classes O
: O
les O
insectes O
, O
les O
myriapodes O
, O
les O
arachnides O
, O
les O
crustacés O
, O
les O
cirrhopodes O
, O
les O
annélides O
. O
Or O
, O
cousin O
Bénédict S-PER
, O
scientifiquement O
parlant O
, O
n' O
eût O
pas O
su O
distinguer O
un O
ver O
de O
terre O
d' O
une O
sangsue O
médicinale O
, O
un O
perce-pied O
d' O
un O
gland O
de O
mer O
, O
une O
araignée O
domestique O
d' O
un O
faux O
scorpion O
, O
une O
crevette O
d' O
une O
ranine O
, O
un O
iule O
d' O
un O
scolopendre O
. O
Mais O
alors O
qu' O
était O
cousin O
Bénédict S-PER
? O
Un O
simple O
entomologiste O
, O
rien O
de O
plus O
. O
C' O
est O
vrai O
, O
d' O
une O
façon O
générale O
| | O
mais O
la O
coutume O
s' O
est O
établie O
de O
ne O
donner O
à O
ce O
mot O
qu' O
un O
sens O
plus O
restreint O
. O
On O
ne O
l' O
applique O
donc O
qu' O
à O
l' O
étude O
proprement O
dite O
des O
insectes O
, O
c'est-à-dire O
« O
tous O
les O
animaux O
articulés O
dont O
le O
corps O
, O
composé O
d' O
anneaux O
placés O
bout O
à O
bout O
, O
forme O
trois O
segments O
distincts O
, O
qui O
possèdent O
trois O
paires O
de O
pattes O
, O
ce O
qui O
leur O
a O
valu O
le O
nom O
d' O
hexapodes O
. O
» O
Or O
, O
comme O
cousin O
Bénédict S-PER
s' O
était O
restreint O
à O
l' O
étude O
des O
articulés O
de O
cette O
classe O
, O
il O
n' O
était O
qu' O
un O
simple O
entomologiste O
. O
Mais O
, O
qu' O
on O
ne O
s' O
y O
trompe O
pas O
! O
Dans O
cette O
classe O
des O
insectes O
, O
on O
ne O
compte O
pas O
moins O
de O
dix O
ordres O
: O
les O
orthoptères O
[ O
1 O
] O
, O
les O
névroptères O
[ O
2 O
] O
, O
les O
hyménoptères O
[ O
3 O
] O
, O
les O
lépidoptères O
[ O
4 O
] O
, O
les O
hémiptères O
[ O
5 O
] O
, O
les O
coléoptères O
[ O
6 O
] O
, O
les O
diptères O
[ O
7 O
] O
, O
les O
rhipiptères O
[ O
8 O
] O
, O
les O
parasites O
[ O
9 O
] O
et O
les O
thysanoures O
[ O
10 O
] O
. O
Or S-LOC
, O
dans O
certains O
de O
ces O
ordres O
, O
les O
coléoptères O
, O
par O
exemple O
, O
on O
a O
reconnu O
trente O
mille O
espèces O
et O
soixante O
mille O
dans O
les O
diptères O
, O
les O
sujets O
d' O
étude O
ne O
manquent O
donc O
pas O
, O
et O
on O
conviendra O
qu' O
il O
y O
a O
là O
de O
quoi O
occuper O
un O
homme O
seul O
. O
Ainsi O
, O
la O
vie O
du O
cousin O
Bénédict S-PER
était O
entièrement O
et O
uniquement O
consacrée O
à O
l' O
entomologie O
. O
À O
cette O
science O
, O
il O
donnait O
toutes O
ses O
heures O
, O
- O
- O
toutes O
sans O
exception O
, O
même O
les O
heures O
du O
sommeil O
, O
puisqu' O
il O
rêvait O
invariablement O
« O
hexapodes O
» O
. O
Ce O
qu' O
il O
portait O
d' O
épingles O
piquées O
aux O
manches O
et O
au O
collet O
de O
son O
habit O
, O
au O
fond O
de O
son O
chapeau O
et O
aux O
parements O
de O
son O
gilet O
, O
ne O
saurait O
se O
compter O
. O
Lorsque O
le O
cousin O
Bénédict S-PER
revenait O
de O
quelque O
scientifique O
promenade O
, O
son O
précieux O
couvre-chef O
, O
particulièrement O
, O
n' O
était O
plus O
qu' O
une O
boîte O
d' O
histoire O
naturelle O
, O
étant O
hérissé O
intérieurement O
et O
extérieurement O
d' O
insectes O
transpercés O
. O
Et O
maintenant O
, O
tout O
aura O
été O
dit O
sur O
cet O
original O
, O
lorsqu' O
on O
saura O
que O
c' O
était O
par O
passion O
entomologique O
qu' O
il O
avait O
accompagné O
Mr. S-PER
et O
Mrs. S-PER
Weldon S-PER
à O
la O
Nouvelle-Zélande S-LOC
. O
Là O
, O
sa O
collection O
s' O
était O
enrichie O
de O
quelques O
sujets O
rares O
, O
et O
on O
comprendra O
qu' O
il O
eût O
hâte O
de O
revenir O
les O
classer O
dans O
les O
casiers O
de O
son O
cabinet O
de O
San B-LOC
Francisco E-LOC
. O
Donc O
, O
puisque O
Mrs. B-PER
Weldon E-PER
et O
son O
enfant O
retournaient O
en O
Amérique S-LOC
par O
le O
Pilgrim S-LOC
, O
rien O
de O
plus O
naturel O
que O
cousin O
Bénédict S-PER
les O
accompagnât O
pendant O
cette O
traversée O
. O
Weldon S-PER
devrait O
compter O
si O
elle O
se O
trouvait O
jamais O
dans O
quelque O
situation O
critique O
. O
Très O
heureusement O
, O
il O
ne O
s' O
agissait O
que O
d' O
un O
voyage O
facile O
à O
exécuter O
pendant O
la O
belle O
saison O
, O
et O
à O
bord O
d' O
un O
bâtiment O
dont O
le O
capitaine O
méritait O
toute O
sa O
confiance O
. O
Pendant O
les O
trois O
jours O
de O
relâche O
du O
Pilgrim S-MISC
à O
Waitemata S-LOC
, O
Mrs. B-PER
Weldon E-PER
fit O
ses O
préparatifs O
, O
en O
grande O
hâte O
, O
car O
elle O
ne O
voulait O
pas O
retarder O
le O
départ O
du O
brick-goélette O
. O
Les O
domestiques O
indigènes O
qui O
la O
servaient O
à O
son O
habitation O
d' O
Auckland S-LOC
furent O
congédiés O
, O
et O
, O
le O
22 O
janvier O
, O
elle O
s' O
embarqua O
à O
bord O
du O
Pilgrim S-MISC
, O
n' O
emmenant O
que O
son O
fils O
Jack S-PER
, O
le O
cousin O
Bénédict S-PER
et O
Nan S-PER
, O
sa O
vieille O
négresse O
. O
Le O
cousin O
Bénédict S-PER
emportait O
dans O
une O
boîte O
spéciale O
toute O
sa O
collection O
d' O
insectes O
. O
Dans O
cette O
collection O
figuraient O
, O
entre O
autres O
, O
quelques O
échantillons O
de O
ces O
nouveaux O
staphylins O
, O
sortes O
de O
coléoptères O
carnassiers O
, O
dont O
les O
yeux O
sont O
placés O
au-dessus O
de O
la O
tête O
, O
et O
qui O
jusqu' O
alors O
semblaient O
être O
particuliers O
à O
la O
Nouvelle-Calédonie S-LOC
. O
On O
lui O
avait O
bien O
recommandé O
une O
certaine O
araignée O
venimeuse O
, O
le O
« O
katipo O
» O
des O
Maoris S-MISC
, O
dont O
la O
morsure O
est O
souvent O
mortelle O
pour O
les O
indigènes O
. O
Mais O
une O
araignée O
n' O
appartient O
pas O
à O
l' O
ordre O
des O
insectes O
proprement O
dits O
, O
elle O
a O
sa O
place O
dans O
celui O
des O
arachnides O
, O
et O
, O
par O
suite O
, O
était O
sans O
prix O
aux O
yeux O
du O
cousin O
Bénédict S-PER
. O
Aussi S-LOC
l' O
avait O
-il O
dédaignée O
, O
et O
le O
plus O
beau O
joyau O
de O
sa O
collection O
était O
-il O
un O
remarquable O
staphylin O
néo-zélandais O
. O
Il O
va O
sans O
dire O
que O
cousin O
Bénédict S-PER
, O
en O
payant O
une O
forte O
prime O
, O
avait O
fait O
assurer O
sa O
cargaison O
, O
qui O
lui O
semblait O
bien O
autrement O
précieuse O
que O
tout O
le O
chargement O
d' O
huile O
et O
de O
fanons O
arrimé O
dans O
la O
cale O
du O
Pilgrim S-MISC
. O
Au O
moment O
de O
l' O
appareillage O
, O
lorsque O
Mrs. S-ORG
Weldon S-PER
et O
ses O
compagnons O
de O
voyage O
se O
trouvèrent O
sur O
le O
pont O
du O
brick-goélette O
, O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
s' O
approcha O
de O
sa O
passagère O
. O
« O
Il O
est O
bien O
entendu O
, O
mistress O
Weldon S-PER
, O
lui O
dit O
-il O
, O
que O
si O
vous O
prenez O
passage O
à O
bord O
du O
Pilgrim S-MISC
, O
c' O
est O
sous O
votre O
propre O
responsabilité O
. O
— O
Pourquoi O
me O
faites O
-vous O
cette O
observation O
, O
monsieur O
Hull S-PER
? O
demanda O
Mrs. S-PER
Weldon S-PER
. O
— O
Parce S-MISC
que O
je O
n' O
ai O
pas O
reçu O
d' O
ordre O
de O
votre O
mari O
à O
cet O
égard O
, O
et O
qu' O
à O
tout O
prendre O
un O
brick-goélette O
ne O
peut O
vous O
offrir O
les O
garanties O
de O
bonne O
traversée O
d' O
un O
paquebot O
spécialement O
destiné O
au O
transport O
des O
voyageurs O
. O
— O
Si O
mon O
mari O
était O
ici O
, O
répondit O
Mrs S-PER
. O
Weldon S-PER
, O
pensez O
-vous O
, O
monsieur O
Hull S-PER
, O
qu' O
il O
hésiterait O
à O
s' O
embarquer O
sur O
le O
Pilgrim S-MISC
, O
en O
compagnie O
de O
sa O
femme O
et O
de O
son O
enfant O
? O
— O
Non O
, O
mistress O
Weldon S-PER
, O
il O
n' O
hésiterait O
pas O
, O
dit O
le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
non O
, O
certes O
! O
pas O
plus O
que O
je O
n' O
hésiterais O
moi-même O
! O
Le O
Pilgrim S-MISC
est O
un O
bon O
navire O
, O
après O
tout O
, O
bien O
qu' O
il O
n' O
ait O
fait O
qu' O
une O
triste O
campagne O
de O
pêche O
, O
et O
j' O
en O
suis O
sûr O
, O
autant O
qu' O
un O
marin O
peut O
l' O
être O
du O
bâtiment O
qu' O
il O
commande O
depuis O
plusieurs O
années O
. O
Ce O
que O
j' O
en O
dis O
, O
mistress O
Weldon S-PER
, O
c' O
est O
pour O
mettre O
ma O
responsabilité O
à O
couvert O
, O
et O
pour O
vous O
répéter O
que O
vous O
ne O
trouverez O
pas O
à O
bord O
le O
confort O
auquel O
vous O
êtes O
habituée O
. O
— O
Puisque O
ce O
n' O
est O
qu' O
une O
question O
de O
confort O
, O
monsieur O
Hull S-PER
, O
répondit O
Mrs S-PER
. O
Weldon S-PER
, O
cela O
ne O
saurait O
m' O
arrêter O
. O
Je O
ne O
suis O
pas O
de O
ces O
passagères O
difficiles O
, O
qui O
se O
plaignent O
incessamment O
de O
l' O
étroitesse O
des O
cabines O
ou O
de O
l' O
insuffisance O
de O
la O
table O
. O
» O
Puis O
, O
Mrs. B-PER
Weldon E-PER
, O
après O
avoir O
regardé O
pendant O
quelques O
instants O
son O
petit O
Jack S-PER
, O
dont O
elle O
tenait O
la O
main O
: O
« O
Partons O
, O
monsieur O
Hull S-PER
! O
» O
dit O
-elle O
. O
Les O
ordres O
furent O
donnés O
d' O
appareiller O
aussitôt O
, O
les O
voiles O
s' O
orientèrent O
, O
et O
le O
Pilgrim S-MISC
, O
manœuvrant O
de O
manière O
à O
dégolfer O
par O
le O
plus O
court O
, O
mit O
le O
cap O
sur O
la O
côte O
américaine O
. O
Mais O
, O
trois O
jours O
après O
son O
départ O
, O
le O
brick-goélette O
, O
contrarié O
par O
de O
fortes O
brises O
de O
l' O
est O
, O
fut O
obligé O
de O
prendre O
bâbord O
amures O
pour O
s' O
élever O
dans O
le O
vent O
. O
Aussi O
, O
à O
la O
date O
du O
2 O
février O
, O
le O
capitaine O
Hull S-LOC
se O
trouvait O
-il O
encore O
par O
une O
latitude O
plus O
haute O
qu' O
il O
n' O
aurait O
voulu O
, O
et O
dans O
la O
situation O
d' O
un O
marin O
qui O
chercherait O
plutôt O
à O
doubler O
le O
cap B-LOC
Horn E-LOC
qu' O
à O
rallier O
par O
le O
plus O
court O
le O
nouveau O
continent O
. O
II O
-- O
Dick B-PER
Sand E-PER
Cependant O
, O
la O
mer O
était O
belle O
, O
et O
, O
sauf O
les O
retards O
, O
la O
navigation O
s' O
opérait O
dans O
des O
conditions O
très O
supportables O
. O
Ni S-LOC
dunette O
, O
ni O
roufle O
n' O
occupaient O
l' O
arrière O
du O
pont O
. O
Aucune O
cabine O
de O
poupe O
n' O
avait O
donc O
pu O
recevoir O
la O
passagère O
. O
Elle O
dut O
se O
contenter O
de O
la O
chambre O
du O
capitaine B-PER
Hull E-PER
, O
située O
sur O
l' O
arrière O
, O
et O
qui O
constituait O
son O
modeste O
logement O
de O
marin O
. O
Et O
encore O
avait O
-il O
fallu O
que O
le O
capitaine O
insistât O
pour O
la O
lui O
faire O
accepter O
. O
Là O
, O
dans O
cet O
étroit O
logement O
, O
s' O
était O
installée O
Mrs. S-ORG
Weldon S-PER
, O
avec O
son O
enfant O
et O
la O
vieille O
Nan S-MISC
. O
C' O
est O
là O
qu' O
elle O
prenait O
ses O
repas O
, O
en O
compagnie O
du O
capitaine O
et O
du O
cousin O
Bénédict S-PER
, O
pour O
lequel O
on O
avait O
établi O
une O
sorte O
de O
chambre O
en O
abord O
. O
Quant O
au O
commandant O
du O
Pilgrim S-MISC
, O
il O
s' O
était O
casé O
dans O
une O
cabine O
du O
poste O
de O
l' O
équipage O
, O
cabine O
qui O
eût O
été O
occupée O
par O
le O
second O
, O
s' O
il O
y O
avait O
eu O
un O
second O
à O
bord O
. O
Mais O
le O
brick-goélette O
naviguait O
, O
on O
le O
sait O
, O
dans O
des O
conditions O
qui O
avaient O
permis O
d' O
économiser O
les O
services O
d' O
un O
second O
officier O
. O
Les O
hommes O
du O
Pilgrim S-MISC
, O
bons O
et O
solides O
marins O
, O
se O
montraient O
très O
unis O
par O
la O
communauté O
d' O
idées O
et O
d' O
habitudes O
. O
Cette S-LOC
saison O
de O
pêche O
était O
la O
quatrième O
qu' O
ils O
faisaient O
ensemble O
. O
Tous O
Américains B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Ouest E-LOC
, O
ils O
se O
connaissaient O
de O
longue O
date O
, O
et O
appartenaient O
au O
même O
littoral O
de O
l' O
État B-LOC
de I-LOC
Californie E-LOC
. O
Ces O
braves O
gens O
se O
montraient O
fort O
prévenants O
envers O
Mrs S-PER
. O
Weldon S-PER
, O
la O
femme O
de O
leur O
armateur O
, O
pour O
lequel O
ils O
professaient O
un O
dévouement O
sans O
bornes O
. O
Il O
faut O
dire O
que O
, O
largement O
intéressés O
dans O
les O
bénéfices O
du O
navire O
, O
ils O
avaient O
navigué O
jusqu' O
alors O
avec O
grand O
profit O
. O
Si S-MISC
, O
en O
raison O
de O
leur O
petit O
nombre O
, O
ils O
ne O
s' O
épargnaient O
pas O
à O
la O
peine O
, O
c' O
est O
que O
tout O
travail O
accroissait O
leurs O
avantages O
dans O
le O
règlement O
des O
comptes O
qui O
terminait O
chaque O
saison O
. O
Cette O
fois O
, O
il O
est O
vrai O
, O
le O
profit O
serait O
presque O
nul O
, O
et O
cela O
les O
faisait O
justement O
maugréer O
contre O
ces O
coquins O
de O
la O
Nouvelle-Zélande S-LOC
. O
Un O
homme O
à O
bord O
, O
seul O
, O
entre O
tous O
, O
n' O
était O
pas O
d' O
origine O
américaine O
. O
Portugais S-MISC
de O
naissance O
, O
mais O
parlant O
l' O
anglais O
couramment O
, O
il O
se O
nommait O
Negoro S-LOC
, O
et O
remplissait O
les O
modestes O
fonctions O
de O
cuisinier O
du O
brick-goélette O
. O
Le O
cuisinier O
du O
Pilgrim S-LOC
ayant O
déserté O
à O
Auckland S-LOC
, O
ce O
Negoro S-LOC
, O
alors O
sans O
emploi O
, O
s' O
était O
offert O
pour O
le O
remplacer O
. O
C' O
était O
un O
homme O
taciturne O
, O
très O
peu O
communicatif O
, O
qui O
se O
tenait O
à O
l' O
écart O
, O
mais O
faisait O
convenablement O
son O
métier O
. O
En O
l' O
engageant O
, O
le O
capitaine O
Hull S-PER
semblait O
avoir O
eu O
la O
main O
assez O
heureuse O
, O
et O
, O
depuis O
son O
embarquement O
, O
le O
maître O
coq O
n' O
avait O
mérité O
aucun O
reproche O
. O
Cependant O
, O
le O
capitaine O
Hull S-PER
regrettait O
de O
ne O
pas O
avoir O
eu O
le O
temps O
de O
se O
renseigner O
suffisamment O
sur O
son O
passé O
. O
Sa O
figure O
, O
ou O
plutôt O
son O
regard O
, O
ne O
lui O
allait O
qu' O
à O
moitié O
, O
et O
quand O
il O
s' O
agit O
de O
faire O
entrer O
un O
inconnu O
dans O
la O
vie O
du O
bord O
, O
si O
restreinte O
, O
si O
intime O
, O
on O
ne O
devrait O
rien O
négliger O
pour O
s' O
assurer O
de O
ses O
antécédents O
. O
Negoro S-PER
pouvait O
avoir O
quarante O
ans O
. O
Maigre S-MISC
, O
nerveux O
, O
de O
taille O
moyenne O
, O
très O
brun O
de O
poil O
, O
un O
peu O
basané O
de O
peau O
, O
il O
devait O
être O
robuste O
. O
Avait O
-il O
reçu O
quelque O
instruction O
? O
Oui O
, O
cela O
se O
voyait O
à O
certaines O
observations O
qui O
lui O
échappaient O
quelquefois O
. O
D' O
ailleurs O
, O
il O
ne O
parlait O
jamais O
de O
son O
passé O
, O
il O
ne O
disait O
mot O
de O
sa O
famille O
. O
D' O
où O
il O
venait O
, O
où O
il O
avait O
vécu O
, O
on O
ne O
pouvait O
le O
deviner O
. O
Quel O
serait O
son O
avenir O
? O
on O
ne O
le O
savait O
pas O
davantage O
. O
Il O
annonçait O
seulement O
l' O
intention O
de O
débarquer O
à O
Valparaiso S-LOC
. O
C' O
était O
certainement O
un O
homme O
singulier O
. O
En O
tout O
cas O
, O
il O
ne O
paraissait O
pas O
qu' O
il O
fût O
marin O
. O
Il O
semblait O
même O
être O
plus O
étranger O
aux O
choses O
de O
la O
marine O
que O
ne O
l' O
est O
un O
maître O
coq O
, O
dont O
une O
partie O
de O
l' O
existence O
s' O
est O
passée O
sur O
mer O
. O
Cependant O
, O
quant O
à O
être O
incommodé O
par O
le O
roulis O
ou O
le O
tangage O
du O
navire O
, O
comme O
des O
gens O
qui O
n' O
ont O
jamais O
navigué O
, O
il O
ne O
l' O
était O
aucunement O
, O
et O
c' O
est O
quelque O
chose O
pour O
un O
cuisinier O
de O
bord O
. O
En O
somme O
, O
on O
le O
voyait O
peu O
. O
Pendant O
le O
jour O
, O
il O
demeurait O
le O
plus O
ordinairement O
confiné O
dans O
son O
étroite O
cuisine O
, O
devant O
le O
fourneau O
de O
fonte O
qui O
en O
occupait O
la O
plus O
grande O
place O
. O
La O
nuit O
venue O
, O
le O
fourneau O
éteint O
, O
Negoro S-PER
regagnait O
la O
« O
cabane O
» O
qui O
lui O
était O
réservée O
au O
fond O
du O
poste O
de O
l' O
équipage O
. O
Puis O
, O
il O
se O
couchait O
aussitôt O
et O
s' O
endormait O
. O
Il O
a O
été O
dit O
ci-dessus O
que O
l' O
équipage O
du O
Pilgrim S-MISC
se O
composait O
de O
cinq O
matelots O
et O
d' O
un O
novice O
. O
Ce O
jeune O
novice O
, O
âgé O
de O
quinze O
ans O
, O
était O
enfant O
de O
père O
et O
mère O
inconnus O
. O
Ce O
pauvre O
être O
, O
abandonné O
dès O
sa O
naissance O
, O
avait O
été O
recueilli O
par O
la O
charité O
publique O
et O
élevé O
par O
elle O
. O
Dick B-PER
Sand E-PER
, O
- O
- O
ainsi O
se O
nommait O
-il O
, O
- O
- O
devait O
être O
originaire O
de O
l' O
État B-LOC
de I-LOC
New I-LOC
York E-LOC
, O
et O
sans O
doute O
de O
la O
capitale O
de O
cet O
État S-LOC
. O
Si O
le O
nom O
de O
Dick S-PER
, O
- O
- O
abréviatif O
de O
celui O
de O
Richard S-PER
, O
- O
- O
avait O
été O
donné O
au O
petit O
orphelin O
, O
c' O
est O
que O
ce O
nom O
était O
celui O
du O
charitable O
passant O
qui O
l' O
avait O
recueilli O
, O
deux O
ou O
trois O
heures O
après O
sa O
naissance O
. O
Quant O
au O
nom O
de O
Sand S-PER
, O
il O
lui O
fut O
attribué O
en O
souvenir O
de O
l' O
endroit O
où O
il O
avait O
été O
trouvé O
, O
c'est-à-dire O
sur O
cette O
pointe O
de O
Sandy-Hook S-LOC
[ O
11 O
] O
, O
qui O
forme O
l' O
entrée O
du O
port B-LOC
de I-LOC
New I-LOC
York E-LOC
, O
à O
l' O
embouchure O
de O
l' O
Hudson S-LOC
. O
Dick B-PER
Sand E-PER
, O
lorsqu' O
il O
aurait O
atteint O
toute O
sa O
croissance O
, O
ne O
devait O
pas O
dépasser O
la O
taille O
moyenne O
, O
mais O
il O
était O
fortement O
constitué O
. O
On O
ne O
pouvait O
douter O
qu' O
il O
ne O
fût O
d' O
origine O
anglo-saxonne O
. O
Son O
métier O
de O
marin O
l' O
avait O
déjà O
convenablement O
préparé O
aux O
luttes O
de O
la O
vie O
. O
Sa O
physionomie O
intelligente O
respirait O
l' O
énergie O
. O
Ce O
n' O
était O
pas O
celle O
d' O
un O
audacieux O
, O
c' O
était O
celle O
d' O
un O
« O
oseur O
» O
. O
Souvent O
on O
cite O
ces O
trois O
mots O
d' O
un O
vers O
inachevé O
de O
Virgile S-PER
: O
Audaces S-PER
fortuna O
juvat O
... O
mais O
on O
les O
cite O
incorrectement O
. O
Le O
poète O
a O
dit O
: O
Audentes S-PER
fortuna O
juvat O
... O
C' O
est O
aux O
oseurs O
, O
non O
aux O
audacieux O
, O
que O
sourit O
presque O
toujours O
la O
fortune O
. O
L' O
audacieux O
peut O
être O
irréfléchi O
. O
L' O
oseur O
pense O
d' O
abord O
, O
agit O
ensuite O
. O
Là O
est O
la O
nuance O
. O
Dick B-PER
Sand E-PER
était O
audens O
. O
À O
quinze O
ans O
, O
il O
savait O
déjà O
prendre O
un O
parti O
, O
et O
exécuter O
jusqu' O
au O
bout O
ce O
qu' O
avait O
décidé O
son O
esprit O
résolu O
. O
Son O
air O
, O
à O
la O
fois O
vif O
et O
sérieux O
, O
attirait O
l' O
attention O
. O
Il O
ne O
se O
dissipait O
pas O
en O
paroles O
ou O
en O
gestes O
, O
comme O
le O
font O
ordinairement O
les O
garçons O
de O
son O
âge O
. O
De O
bonne O
heure O
, O
à O
une O
époque O
de O
la O
vie O
où O
on O
ne O
discute O
guère O
les O
problèmes O
de O
l' O
existence O
, O
il O
avait O
envisagé O
en O
face O
sa O
condition O
misérable O
, O
et O
il O
s' O
était O
promis O
de O
« O
se O
faire O
» O
lui-même O
. O
Et O
il O
s' O
était O
fait O
, O
- O
- O
étant O
déjà O
presque O
un O
homme O
à O
l' O
âge O
où O
d' O
autres O
ne O
sont O
encore O
que O
des O
enfants O
. O
En O
même O
temps O
, O
très O
leste O
, O
très O
habile O
à O
tous O
les O
exercices O
physiques O
, O
Dick B-PER
Sand E-PER
était O
de O
ces O
êtres O
privilégiés O
, O
dont O
on O
peut O
dire O
qu' O
ils O
sont O
nés O
avec O
deux O
pieds O
gauches O
et O
deux O
mains O
droites O
. O
De O
cette O
façon O
, O
ils O
font O
tout O
de O
la O
bonne O
main O
et O
partent O
toujours O
du O
bon O
pied O
. O
La O
charité O
publique O
, O
on O
l' O
a O
dit O
, O
avait O
élevé O
le O
petit O
orphelin O
. O
Il O
avait O
été O
mis O
d' O
abord O
dans O
une O
de O
ces O
maisons O
d' O
enfants O
, O
où O
il O
y O
a O
toujours O
, O
en O
Amérique S-LOC
, O
une O
place O
pour O
les O
petits O
abandonnés O
. O
Puis O
, O
à O
quatre O
ans O
, O
Dick S-PER
apprenait O
à O
lire O
, O
à O
écrire O
, O
à O
compter O
dans O
une O
de O
ces O
écoles O
de O
l' O
État B-LOC
de I-LOC
New I-LOC
York E-LOC
, O
que O
les O
souscriptions O
charitables O
entretiennent O
si O
généreusement O
. O
À O
huit O
ans O
, O
le O
goût O
de O
la O
mer O
, O
que O
Dick S-PER
avait O
de O
naissance O
, O
le O
faisait O
embarquer O
comme O
mousse O
sur O
un O
long-courrier O
des O
mers O
du O
Sud S-LOC
. O
Peu O
à O
peu O
, O
il O
s' O
instruisit O
sous O
la O
direction O
d' O
officiers O
qui O
s' O
intéressaient O
à O
ce O
petit O
bonhomme O
. O
Aussi O
, O
le O
mousse O
ne O
devait O
-il O
pas O
tarder O
à O
devenir O
novice O
, O
en O
attendant O
mieux O
, O
sans O
doute O
. O
L' O
enfant O
qui O
comprend O
, O
dès O
le O
début O
, O
que O
le O
travail O
est O
la O
loi O
de O
la O
vie O
, O
celui O
qui O
sait O
, O
de O
bonne O
heure O
, O
que O
son O
pain O
ne O
se O
gagnera O
qu' O
à O
la O
sueur O
de O
son O
front O
, O
- O
- O
précepte O
de O
la O
Bible S-MISC
qui O
est O
la O
règle O
de O
l' O
humanité O
, O
- O
- O
celui-là O
est O
probablement O
prédestiné O
aux O
grandes O
choses O
, O
car O
il O
aura O
un O
jour O
, O
avec O
la O
volonté O
, O
la O
force O
de O
les O
accomplir O
. O
Ce O
fut O
lorsqu' O
il O
était O
mousse O
à O
bord O
d' O
un O
navire O
de O
commerce O
, O
que O
Dick B-PER
Sand E-PER
fut O
remarqué O
par O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
. O
Ce O
brave O
marin O
prit O
aussitôt O
en O
amitié O
ce O
brave O
et O
jeune O
garçon O
, O
et O
il O
le O
fit O
connaître O
plus O
tard O
à O
son O
armateur O
James B-PER
W. I-PER
Weldon E-PER
. O
Celui-ci O
ressentit O
un O
vif O
intérêt O
pour O
cet O
orphelin O
, O
dont O
il O
compléta O
l' O
éducation O
à O
San B-LOC
Francisco E-LOC
, O
et O
il O
le O
fit O
élever O
dans O
la O
religion O
catholique O
, O
à O
laquelle O
sa O
famille O
appartenait O
. O
Pendant O
le O
cours O
de O
ses O
études O
, O
Dick B-PER
Sand E-PER
se O
passionna O
plus O
particulièrement O
pour O
la O
géographie O
, O
pour O
les O
voyages O
, O
en O
attendant O
qu' O
il O
eût O
l' O
âge O
d' O
apprendre O
la O
partie O
des O
mathématiques O
qui O
se O
rapporte O
à O
la O
navigation O
. O
Puis O
, O
à O
cette O
portion O
théorique O
de O
son O
instruction O
, O
il O
ne O
négligea O
point O
de O
joindre O
la O
pratique O
. O
Ce O
fut O
comme O
novice O
qu' O
il O
put O
s' O
embarquer O
pour O
la O
première O
fois O
sur O
le O
Pilgrim S-LOC
. O
Un O
bon O
marin O
doit O
connaître O
la O
grande O
pêche O
aussi O
bien O
que O
la O
grande O
navigation O
. O
C' O
est O
une O
bonne O
préparation O
à O
toutes O
les O
éventualités O
que O
comporte O
la O
carrière O
maritime O
. O
D' O
ailleurs O
, O
Dick B-PER
Sand E-PER
partait O
sur O
un O
navire O
de O
James B-PER
W. I-PER
Weldon E-PER
, O
son O
bienfaiteur O
, O
commandé O
par O
son O
protecteur O
, O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
. O
Il O
se O
trouvait O
donc O
dans O
les O
conditions O
les O
plus O
favorables O
. O
Dire O
jusqu' O
où O
son O
dévouement O
aurait O
été O
pour O
la O
famille O
Weldon S-PER
, O
à O
laquelle O
il O
devait O
tout O
, O
cela O
est O
superflu O
. O
Mieux O
vaut O
laisser O
parler O
les O
faits O
. O
Mais O
on O
comprendra O
combien O
le O
jeune O
novice O
fut O
heureux O
, O
lorsqu' O
il O
apprit O
que O
Mrs S-MISC
. O
Weldon S-PER
allait O
prendre O
passage O
à O
bord O
du O
Pilgrim S-MISC
. O
Mrs. O
Weldon S-PER
, O
pendant O
quelques O
années O
, O
avait O
été O
une O
mère O
pour O
lui O
, O
et O
, O
en O
Jack S-PER
, O
il O
voyait O
un O
petit O
frère O
, O
tout O
en O
tenant O
compte O
de O
sa O
situation O
vis-à-vis O
du O
fils O
du O
riche O
armateur O
. O
Mais O
, O
- O
- O
ses O
protecteurs O
le O
savaient O
bien O
, O
- O
- O
ce O
bon O
grain O
qu' O
ils O
avaient O
semé O
était O
tombé O
dans O
une O
terre O
généreuse O
. O
Sous O
la O
sève O
de O
son O
sang O
, O
le O
cœur O
de O
l' O
orphelin O
se O
gonflait O
de O
reconnaissance O
, O
et O
, O
s' O
il O
fallait O
donner O
un O
jour O
sa O
vie O
pour O
ceux O
qui O
lui O
avaient O
appris O
à O
s' O
instruire O
et O
à O
aimer O
Dieu S-MISC
, O
le O
jeune O
novice O
n' O
hésiterait O
pas O
à O
le O
faire O
. O
En O
somme O
, O
n' O
avoir O
que O
quinze O
ans O
, O
mais O
agir O
et O
penser O
comme O
à O
trente O
, O
c' O
était O
tout O
Dick B-PER
Sand E-PER
. O
Mrs. O
Weldon S-PER
savait O
ce O
que O
valait O
son O
protégé O
. O
Elle O
pouvait O
sans O
aucune O
inquiétude O
lui O
confier O
le O
petit O
Jack S-PER
. O
Dick B-PER
Sand E-PER
chérissait O
cet O
enfant O
, O
qui O
, O
se O
sentant O
aimé O
de O
ce O
« O
grand O
frère O
» O
, O
le O
recherchait O
. O
Pendant O
ces O
longues O
heures O
de O
loisir O
qui O
sont O
fréquentes O
dans O
une O
traversée O
, O
lorsque O
la O
mer O
est O
belle O
, O
quand O
les O
voiles O
bien O
établies O
n' O
exigent O
aucune O
manœuvre O
, O
Dick S-PER
et O
Jack S-PER
étaient O
presque O
toujours O
ensemble O
. O
Le O
jeune O
novice O
montrait O
au O
petit O
garçon O
tout O
ce O
qui O
, O
dans O
son O
métier O
, O
pouvait O
lui O
paraître O
amusant O
. O
C' O
était O
sans O
crainte O
que O
Mrs S-PER
. O
Weldon S-PER
voyait O
Jack S-PER
, O
en O
compagnie O
de O
Dick B-PER
Sand E-PER
, O
s' O
élancer O
sur O
les O
haubans O
, O
grimper O
à O
la O
hune O
du O
mât O
de O
misaine O
ou O
aux O
barres O
du O
mât O
de O
perroquet O
, O
et O
redescendre O
comme O
une O
flèche O
le O
long O
des O
galhaubans O
. O
Dick B-PER
Sand E-PER
le O
précédait O
ou O
le O
suivait O
toujours O
, O
prêt O
à O
le O
soutenir O
et O
à O
le O
retenir O
, O
si O
ses O
bras O
de O
cinq O
ans O
faiblissaient O
pendant O
ces O
exercices O
. O
Tout O
cela O
profitait O
au O
petit O
Jack S-PER
, O
que O
la O
maladie O
avait O
pâli O
quelque O
peu O
| | O
mais O
les O
couleurs O
lui O
revenaient O
vite O
à O
bord O
du O
Pilgrim S-MISC
, O
grâce O
à O
cette O
gymnastique O
quotidienne O
et O
aux O
fortifiantes O
brises O
de O
la O
mer O
. O
Les S-LOC
choses O
allaient O
donc O
ainsi O
. O
La O
traversée O
s' O
accomplissait O
dans O
ces O
conditions O
, O
et O
, O
n' O
eût O
été O
le O
temps O
peu O
favorable O
, O
ni O
les O
passagers O
, O
ni O
l' O
équipage O
du O
Pilgrim S-MISC
n' O
auraient O
eu O
à O
se O
plaindre O
. O
Cependant O
, O
cette O
persistance O
des O
vents O
d' O
est O
ne O
laissait O
pas O
de O
préoccuper O
le O
capitaine O
Hull S-PER
. O
Il O
ne O
parvenait O
pas O
à O
mettre O
le O
navire O
en O
bonne O
route O
. O
Plus O
tard O
, O
près O
du O
tropique B-LOC
du I-LOC
Capricorne E-LOC
, O
il O
craignait O
de O
trouver O
des O
calmes O
qui O
le O
contrarieraient O
encore O
, O
sans O
parler O
du O
courant O
équatorial O
, O
qui O
le O
rejetterait O
irrésistiblement O
dans O
l' O
ouest O
. O
Il O
s' O
inquiétait O
donc O
, O
pour O
Mrs S-MISC
. O
Weldon S-PER
surtout O
, O
de O
retards O
dont O
il O
n' O
était O
cependant O
pas O
responsable O
. O
Aussi O
, O
s' O
il O
rencontrait O
sur O
sa O
route O
quelque O
transatlantique O
faisant O
route O
vers O
l' B-LOC
Amérique E-LOC
, O
pensait O
-il O
déjà O
à O
conseiller O
à O
sa O
passagère O
de O
s' O
y O
embarquer O
. O
Malheureusement O
, O
il O
était O
retenu O
dans O
des O
latitudes O
trop O
élevées O
pour O
croiser O
un O
steamer O
courant O
vers O
Panama S-LOC
, O
et O
, O
à O
cette O
époque O
, O
d' O
ailleurs O
, O
les O
communications O
à O
travers O
le O
Pacifique S-LOC
entre O
l' O
Australie S-LOC
et O
le O
Nouveau B-ORG
Monde E-ORG
n' O
étaient O
pas O
aussi O
fréquentes O
qu' O
elles O
le O
sont O
devenues O
depuis O
. O
Il O
fallait O
donc O
laisser O
aller O
les O
choses O
à O
la O
grâce O
de O
Dieu S-MISC
, O
et O
il O
semblait O
que O
rien O
ne O
dût O
troubler O
cette O
traversée O
monotone O
, O
lorsqu' O
un O
premier O
incident O
se O
produisit O
, O
précisément O
dans O
cette O
journée O
du O
2 O
février O
, O
sur O
la O
latitude O
et O
la O
longitude O
indiquées O
au O
commencement O
de O
cette O
histoire O
. O
Dick B-PER
Sand E-PER
et O
Jack S-PER
, O
vers O
neuf O
heures O
du O
matin O
, O
par O
un O
temps O
très O
clair O
, O
s' O
étaient O
installés O
sur O
les O
barres O
du O
mât O
de O
perroquet O
. O
De O
là O
, O
ils O
dominaient O
tout O
le O
navire O
et O
une O
portion O
de O
l' O
Océan S-LOC
dans O
un O
large O
rayon O
. O
En O
arrière O
, O
le O
périmètre O
de O
l' O
horizon O
n' O
était O
coupé O
à O
leurs O
yeux O
que O
par O
le O
grand O
mât O
, O
portant O
brigantine O
et O
flèche O
. O
Ce O
phare O
leur O
cachait O
une O
partie O
de O
la O
mer O
et O
du O
ciel O
. O
En O
avant O
, O
ils O
voyaient O
s' O
allonger O
sur O
les O
flots O
le O
beaupré O
, O
avec O
ses O
trois O
focs O
, O
qui O
, O
bordés O
au O
plus O
près O
, O
se O
tendaient O
comme O
trois O
grandes O
ailes O
inégales O
. O
Au-dessous S-PER
s' O
arrondissait O
la O
misaine O
, O
et O
au-dessus O
, O
le O
petit O
hunier O
et O
le O
petit O
perroquet O
, O
dont O
la O
ralingue O
tremblotait O
sous O
l' O
échappée O
de O
la O
brise O
. O
Le B-MISC
brick-goélette E-MISC
courait O
donc O
bâbord O
amures O
et O
serrait O
le O
vent O
le O
plus O
possible O
. O
Dick B-PER
Sand E-PER
expliquait O
à O
Jack S-PER
comment O
le O
Pilgrim S-MISC
, O
bien O
lesté O
, O
bien O
équilibré O
dans O
toutes O
ses O
parties O
, O
ne O
pouvait O
pas O
chavirer O
, O
bien O
qu' O
il O
donnât O
une O
bande O
assez O
forte O
sur O
tribord O
, O
lorsque O
le O
petit O
garçon O
l' O
interrompit O
. O
« O
Qu' O
ai O
-je O
donc O
vu O
là O
? O
dit O
-il O
. O
— O
Vous O
voyez O
quelque O
chose O
, O
Jack S-PER
? O
demanda O
Dick B-PER
Sand E-PER
, O
qui O
se O
dressa O
tout O
debout O
sur O
les O
barres O
. O
— O
Oui O
, O
là O
! O
» O
répondit O
le O
petit O
Jack S-PER
, O
en O
montrant O
un O
point O
de O
la O
mer O
, O
dans O
cet O
intervalle O
que O
les O
étais O
de O
grand O
foc O
et O
de O
clin-foc O
laissaient O
libre O
. O
Dick B-PER
Sand E-PER
regarda O
attentivement O
le O
point O
indiqué O
, O
et O
aussitôt O
, O
d' O
une O
voix O
forte O
, O
il O
cria O
: O
« O
Une O
épave O
, O
au O
vent O
à O
nous O
, O
par O
tribord O
devant O
! O
» O
III O
- O
- O
L' O
épave O
Au O
cri O
poussé O
par O
Dick B-PER
Sand E-PER
, O
tout O
l' O
équipage O
fut O
sur O
pied O
. O
Les S-LOC
hommes O
qui O
n' O
étaient O
pas O
de O
quart O
montèrent O
sur O
le O
pont O
. O
Le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
quittant O
sa O
cabine O
, O
se O
dirigea O
vers O
l' O
avant O
. O
Mrs. O
Weldon S-PER
, O
Nan S-PER
, O
l' O
indifférent O
cousin O
Bénédict S-PER
lui-même O
, O
vinrent O
s' O
accouder O
sur O
la O
lisse O
de O
tribord O
, O
de O
manière O
à O
bien O
voir O
l' O
épave O
signalée O
par O
le O
jeune O
novice O
. O
Seul O
, O
Negoro S-PER
n' O
abandonna O
pas O
la O
cabane O
qui O
lui O
servait O
de O
cuisine O
, O
et O
de O
tout O
l' O
équipage O
, O
comme O
toujours O
, O
il O
fut O
le O
seul O
que O
la O
rencontre O
d' O
une O
épave O
ne O
parut O
pas O
intéresser O
. O
Tous O
regardaient O
alors O
avec O
attention O
l' O
objet O
flottant O
, O
que O
les O
lames O
berçaient O
à O
trois O
milles O
du O
Pilgrim S-LOC
. O
« O
Eh O
! O
qu' O
est O
-ce O
que O
cela O
pourrait O
bien O
être O
? O
disait O
un O
matelot O
. O
— O
Quelque O
radeau O
abandonné O
! O
répondait O
un O
autre O
. O
— O
Peut-être O
se O
trouve O
-t-il O
sur O
ce O
radeau O
de O
malheureux O
naufragés O
? O
— O
Nous O
le O
saurons O
, O
répondit O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
. O
Mais O
cette O
épave O
n' O
est O
pas O
un O
radeau O
. O
C' O
est O
une O
coque O
renversée O
sur O
le O
flanc O
... O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
ne O
serait O
-ce O
pas O
plutôt O
quelque O
animal O
marin O
, O
quelque O
mammifère O
de O
grande O
taille O
? O
fit O
observer O
cousin O
Bénédict S-PER
. O
— O
Je O
ne O
le O
pense O
pas O
, O
répondit O
le O
novice O
. O
demanda O
Mrs. S-PER
Weldon S-PER
. O
— O
Une O
coque O
renversée O
, O
ainsi O
que O
l' O
a O
dit O
le O
capitaine O
, O
mistress O
Weldon S-PER
. O
Il O
semble O
même O
que O
je O
vois O
sa O
carène O
de O
cuivre O
briller O
au O
soleil O
. O
— O
Oui O
... O
en O
effet O
... O
» O
répondit O
le O
capitaine O
Hull S-PER
. O
Puis O
, O
s' O
adressant O
au O
timonier O
: O
« O
La O
barre O
au O
vent O
, O
Bolton S-PER
. O
Laisse O
porter O
d' O
un O
quart O
, O
de O
manière O
à O
accoster O
l' O
épave O
. O
— O
Oui O
, O
monsieur O
, O
répondit O
le O
timonier O
. O
— O
Mais O
, O
reprit O
cousin O
Bénédict S-PER
, O
j' O
en O
suis O
pour O
ce O
que O
j' O
ai O
dit O
. O
C' O
est O
positivement O
un O
animal O
! O
— O
Alors O
ce O
serait O
un O
cétacé O
en O
cuivre O
, O
répondit O
le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
car O
, O
positivement O
aussi O
, O
je O
le O
vois O
reluire O
au O
soleil O
! O
— O
En O
tout O
cas O
, O
cousin O
Bénédict S-PER
, O
ajouta O
Mrs S-PER
. O
Weldon S-PER
, O
vous O
nous O
accorderez O
bien O
que O
ce O
cétacé O
serait O
mort O
, O
car O
, O
il O
est O
certain O
qu' O
il O
ne O
fait O
pas O
le O
moindre O
mouvement O
! O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
cousine O
Weldon S-PER
, O
répondit O
cousin O
Bénédict S-PER
, O
qui O
s' O
entêtait O
, O
ce O
ne O
serait O
pas O
la O
première O
fois O
que O
l'on O
rencontrerait O
une O
baleine O
dormant O
à O
la O
surface O
des O
flots O
! O
— O
En O
effet O
, O
répondit O
le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
mais O
aujourd'hui O
il O
ne O
s' O
agit O
pas O
d' O
une O
baleine O
, O
mais O
d' O
un O
bâtiment O
. O
— O
Nous O
verrons O
bien O
, O
répondit O
cousin O
Bénédict S-PER
, O
qui O
eût O
d' O
ailleurs O
donné O
tous O
les O
mammifères O
des O
mers O
arctiques O
ou O
antarctiques O
pour O
un O
insecte O
d' O
espèce O
rare O
. O
— O
Gouverne O
, O
Bolton S-PER
, O
gouverne O
! O
cria O
de O
nouveau O
le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
et O
n' O
aborde O
pas O
l' O
épave O
. O
Passe O
à O
une O
encablure O
. O
Si O
nous O
ne O
pouvons O
faire O
grand O
mal O
à O
cette O
coque O
, O
elle O
pourrait O
nous O
causer O
quelque O
avarie O
, O
et O
je O
ne O
me O
soucie O
pas O
d' O
y O
heurter O
les O
flancs O
du O
Pilgrim S-LOC
. O
-- O
Lofe S-PER
un O
peu O
, O
Bolton S-PER
, O
lofe O
! O
» O
Le O
cap B-LOC
du I-LOC
Pilgrim E-LOC
, O
qui O
avait O
été O
mis O
sur O
l' O
épave O
, O
fut O
modifié O
par O
un O
léger O
coup O
de O
barre O
. O
Le B-MISC
brick-goélette E-MISC
se O
trouvait O
encore O
à O
un O
mille O
de O
la O
coque O
chavirée O
. O
Les O
matelots O
la O
considéraient O
avidement O
. O
Peut-être O
renfermait O
-elle O
une O
cargaison O
de O
prix O
qu' O
il O
serait O
possible O
de O
transborder O
sur O
le O
Pilgrim S-LOC
? O
On O
sait O
que O
, O
dans O
ces O
sauvetages O
, O
le O
tiers O
de O
la O
valeur O
appartient O
aux O
sauveteurs O
, O
et O
, O
dans O
ce O
cas O
, O
si O
la O
cargaison O
n' O
était O
pas O
avariée O
, O
les O
gens O
de O
l' O
équipage O
, O
comme O
on O
dit O
, O
auraient O
fait O
« O
une O
bonne O
marée O
» O
! O
Ce O
serait O
une O
fiche O
de O
consolation O
pour O
leur O
pêche O
incomplète O
. O
Un O
quart O
d' O
heure O
plus O
tard O
, O
l' O
épave O
se O
trouvait O
à O
moins O
d' O
un O
demi-mille O
du O
Pilgrim S-LOC
. O
C' O
était O
bien O
un O
navire O
, O
qui O
se O
présentait O
par O
le O
flanc O
de O
tribord O
. O
Chaviré S-LOC
jusqu' O
aux O
bastingages O
, O
il O
donnait O
une O
telle O
bande O
, O
qu' O
il O
eût O
été O
presque O
impossible O
de O
se O
tenir O
sur O
son O
pont O
. O
De O
sa O
mâture O
, O
on O
ne O
voyait O
plus O
rien O
. O
Sur O
la O
joue O
de O
tribord O
s' O
ouvrait O
un O
large O
trou O
entre O
la O
membrure O
et O
les O
bordages O
enfoncés O
. O
« O
Ce O
navire O
a O
été O
abordé O
, O
s' O
écria O
Dick B-PER
Sand E-PER
. O
— O
S' O
il O
y O
a O
eu O
abordage O
, O
fit O
observer O
Mrs S-MISC
. O
Weldon S-PER
, O
il O
faut O
espérer O
que O
l' O
équipage O
de O
ce O
bâtiment O
aura O
été O
recueilli O
par O
ceux O
qui O
l' O
ont O
abordé O
. O
— O
Il O
faut O
l' O
espérer O
, O
mistress O
Weldon S-PER
, O
répondit O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
, O
à O
moins O
que O
cet O
équipage O
n' O
ait O
cherché O
refuge O
sur O
ses O
propres O
chaloupes O
, O
après O
la O
collision O
, O
au O
cas O
où O
le O
bâtiment O
abordeur O
aurait O
continué O
sa O
route O
, O
- O
- O
ce O
qui O
se O
voit O
, O
hélas O
! O
quelquefois O
! O
— O
Est O
-il O
possible O
! O
Ce O
serait O
faire O
preuve O
d' O
une O
bien O
grande O
inhumanité O
, O
monsieur O
Hull S-PER
! O
— O
Oui S-MISC
, O
mistress O
Weldon S-PER
... O
oui O
!... O
et O
les O
exemples O
ne O
manquent O
pas O
! O
Quant O
à O
l' O
équipage O
de O
ce O
navire O
, O
ce O
qui O
me O
ferait O
croire O
qu' O
il O
l' O
a O
plutôt O
abandonné O
, O
c' O
est O
que O
je O
n' O
aperçois O
plus O
un O
seul O
canot O
, O
et O
, O
à O
moins O
que O
les O
gens O
du O
bord O
n' O
aient O
été O
recueillis O
, O
je O
penserais O
plus O
volontiers O
qu' O
ils O
ont O
tenté O
de O
gagner O
la O
terre O
! O
Mais O
, O
à O
cette O
distance O
du O
continent O
américain O
ou O
des O
îles O
de O
l' O
Océanie S-LOC
, O
il O
est O
à O
craindre O
qu' O
ils O
n' O
aient O
pu O
réussir O
! O
— O
Peut-être O
, O
dit O
Mrs. S-PER
Weldon S-PER
, O
ne O
connaîtra O
-t-on O
jamais O
le O
secret O
de O
cette O
catastrophe O
! O
Cependant O
, O
il O
serait O
possible O
que O
quelque O
homme O
de O
l' O
équipage O
fût O
encore O
à O
bord O
! O
Notre S-LOC
approche O
serait O
déjà O
reconnue O
, O
et O
on O
nous O
ferait O
quelque O
signal O
. O
Mais O
nous O
nous O
en O
assurerons O
. O
- O
- O
Lofe O
un O
peu O
, O
Bolton S-PER
, O
lofe O
! O
» O
cria O
le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
en O
indiquant O
de O
la O
main O
la O
route O
à O
suivre O
. O
Le O
Pilgrim S-LOC
n' O
était O
plus O
qu' O
à O
trois O
encablures O
de O
l' O
épave O
, O
et O
on O
ne O
pouvait O
plus O
douter O
que O
cette O
coque O
n' O
eût O
été O
complètement O
abandonnée O
de O
tout O
son O
équipage O
. O
Mais O
, O
en O
ce O
moment O
, O
Dick B-PER
Sand E-PER
fit O
un O
geste O
qui O
commandait O
impérieusement O
le O
silence O
. O
« O
Écoutez O
! O
écoutez O
! O
» O
dit O
-il O
. O
Chacun O
prêta O
l' O
oreille O
. O
« O
J' O
entends O
comme O
un O
aboiement O
! O
» O
s' O
écria O
Dick B-PER
Sand E-PER
. O
En O
effet O
, O
un O
aboiement O
éloigné O
retentissait O
à O
l' O
intérieur O
de O
la O
coque O
. O
Il O
y O
avait O
certainement O
là O
un O
chien O
vivant O
, O
emprisonné O
peut-être O
, O
car O
il O
était O
possible O
que O
les O
panneaux O
fussent O
hermétiquement O
fermés O
. O
Mais O
on O
ne O
pouvait O
le O
voir O
, O
le O
pont O
du O
bâtiment O
chaviré O
n' O
étant O
pas O
encore O
visible O
. O
« O
N' O
y O
eût O
-il O
là O
qu' O
un O
chien O
, O
monsieur O
Hull S-PER
, O
dit O
Mrs S-PER
. O
Weldon S-PER
, O
nous O
le O
sauverons O
! O
— O
Oui O
... O
oui O
! O
... O
s' O
écria O
le O
petit O
Jack S-PER
... O
nous O
le O
sauverons O
!... O
Je O
lui O
donnerai O
à O
manger O
! O
... O
Il O
nous O
aimera O
bien O
... O
Maman S-PER
, O
je O
vais O
aller O
lui O
chercher O
un O
morceau O
de O
sucre O
!... O
— O
Reste O
, O
mon O
enfant O
, O
répondit O
Mrs. S-PER
Weldon S-PER
en O
souriant O
. O
Je O
crois O
que O
le O
pauvre O
animal O
doit O
mourir O
de O
faim O
et O
qu' O
il O
préférera O
une O
bonne O
pâtée O
à O
ton O
morceau O
de O
sucre O
! O
— O
Eh B-MISC
bien E-MISC
, O
qu' O
on O
lui O
donne O
ma O
soupe O
! O
s' O
écria O
le O
petit O
Jack S-PER
. O
Je O
peux O
bien O
m' O
en O
passer O
! O
» O
À O
ce O
moment O
, O
les O
aboiements O
se O
faisaient O
plus O
distinctement O
entendre O
. O
Trois O
cents O
pieds O
au O
plus O
séparaient O
les O
deux O
navires O
. O
Presque O
aussitôt O
, O
un O
chien O
de O
grande O
taille O
apparut O
sur O
les O
bastingages O
de O
tribord O
et O
s' O
y O
cramponna O
, O
en O
aboyant O
plus O
désespérément O
que O
jamais O
. O
« O
Howik S-MISC
, O
dit O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
en O
se O
retournant O
vers O
le O
maître O
d' O
équipage O
du O
Pilgrim S-MISC
, O
mettez O
en O
panne O
, O
et O
qu' O
on O
amène O
le O
petit O
canot O
à O
la O
mer O
. O
— O
Tiens B-MISC
bon E-MISC
, O
mon O
chien O
, O
tiens O
bon O
! O
» O
cria O
le O
petit O
Jack S-PER
à O
l' O
animal O
, O
qui O
sembla O
lui O
répondre O
par O
un O
aboiement O
à O
demi O
étouffé O
. O
La O
voilure O
du O
Pilgrim S-MISC
fut O
rapidement O
orientée O
de O
manière O
que O
le O
navire O
demeurât O
à O
peu O
près O
immobile O
, O
à O
moins O
d' O
une O
demi-encablure O
de O
l' O
épave O
. O
Le O
canot O
fut O
amené O
, O
et O
le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
Dick B-PER
Sand E-PER
, O
deux O
matelots O
s' O
y O
embarquèrent O
aussitôt O
. O
Le O
chien O
aboyait O
toujours O
. O
Il O
essayait O
de O
se O
retenir O
au O
bastingage O
, O
mais O
, O
à O
chaque O
instant O
, O
il O
retombait O
sur O
le O
pont O
. O
On O
eût O
dit O
que O
ses O
aboiements O
ne O
s' O
adressaient O
plus O
alors O
à O
ceux O
qui O
venaient O
à O
lui O
. O
S' O
adressaient O
-ils O
donc O
à O
des O
matelots O
ou O
passagers O
emprisonnés O
dans O
ce O
navire O
? O
« O
Y O
aurait O
-il O
donc O
à O
bord O
quelque O
naufragé O
qui O
ait O
survécu O
? O
» O
se O
demanda O
Mrs. S-PER
Weldon S-PER
. O
Le O
canot O
du O
Pilgrim S-MISC
allait O
en O
quelques O
coups O
d' O
avirons O
atteindre O
la O
coque O
chavirée O
. O
Mais O
, O
tout O
à O
coup O
, O
les O
allures O
du O
chien O
se O
modifièrent O
. O
À O
ces O
premiers O
aboiements O
qui O
invitaient O
les O
sauveteurs O
à O
venir O
, O
succédèrent O
des O
aboiements O
furieux O
. O
La O
plus O
violente O
colère O
excitait O
le O
singulier O
animal O
. O
« O
Que O
peut O
-il O
donc O
avoir O
, O
ce O
chien O
? O
» O
dit O
le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
pendant O
que O
le O
canot O
tournait O
l' O
arrière O
du O
bâtiment O
, O
afin O
d' O
accoster O
la O
partie O
du O
pont O
engagée O
sous O
l' O
eau O
. O
Ce O
que O
ne O
pouvait O
alors O
observer O
le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
ce O
qui O
ne O
put O
pas O
même O
être O
remarqué O
à O
bord O
du O
Pilgrim S-MISC
, O
c' O
est O
que O
la O
fureur O
du O
chien O
se O
manifesta O
précisément O
au O
moment O
où O
Negoro S-PER
, O
quittant O
sa O
cuisine O
, O
venait O
de O
se O
diriger O
vers O
le O
gaillard O
d' O
avant O
. O
Le O
chien O
connaissait O
-il O
et O
reconnaissait O
-il O
donc O
le O
maître O
coq O
? O
C' O
était O
bien O
invraisemblable O
. O
Quoi O
qu' O
il O
en O
fût O
, O
après O
avoir O
regardé O
le O
chien O
, O
sans O
manifester O
aucune O
surprise O
, O
Negoro S-PER
, O
dont O
les O
sourcils O
s' O
étaient O
toutefois O
froncés O
un O
instant O
, O
rentra O
dans O
le O
poste O
de O
l' O
équipage O
. O
Cependant O
, O
le O
canot O
avait O
tourné O
l' O
arrière O
du O
bâtiment O
. O
Son O
tableau O
portait O
ce O
seul O
nom O
: O
Waldeck S-PER
. O
Waldeck S-PER
, O
et O
pas O
de O
désignation O
de O
port O
d' O
attache O
. O
Mais O
aux O
formes O
de O
la O
coque O
, O
à O
certains O
détails O
qu' O
un O
marin O
saisit O
du O
premier O
coup O
d' O
œil O
, O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
avait O
bien O
reconnu O
que O
ce O
bâtiment O
était O
de O
construction O
américaine O
. O
Son O
nom O
le O
confirmait O
d' O
ailleurs O
. O
Et O
, O
maintenant O
, O
cette O
coque O
, O
c' O
était O
tout O
ce O
qui O
restait O
d' O
un O
grand O
brick O
de O
cinq O
cents O
tonneaux O
. O
À O
l' O
avant O
du O
Waldeck S-LOC
, O
une O
large O
ouverture O
indiquait O
la O
place O
où O
le O
choc O
s' O
était O
produit O
. O
Par O
suite O
du O
renversement O
de O
la O
coque O
, O
cette O
ouverture O
se O
trouvait O
alors O
à O
cinq O
ou O
six O
pieds O
au-dessus O
de O
l' O
eau O
, O
- O
- O
ce O
qui O
expliquait O
pourquoi O
le O
brick O
n' O
avait O
pas O
encore O
sombré O
. O
Sur O
le O
pont O
, O
que O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
voyait O
dans O
toute O
son O
étendue O
, O
il O
n' O
y O
avait O
personne O
. O
Le O
chien O
, O
ayant O
quitté O
le O
bastingage O
, O
venait O
de O
se O
laisser O
glisser O
jusqu' O
au O
panneau O
central O
qui O
était O
ouvert O
, O
et O
il O
aboyait O
tantôt O
à O
l' O
intérieur O
, O
tantôt O
à O
l' O
extérieur O
. O
« O
Cet S-LOC
animal O
n' O
est O
très O
certainement O
pas O
seul O
à O
bord O
! O
fit O
observer O
Dick B-PER
Sand E-PER
. O
— O
Non O
, O
en O
vérité O
! O
» O
répondit O
le O
capitaine O
Hull S-PER
. O
Le O
canot O
longea O
alors O
le O
bastingage O
de O
bâbord O
, O
qui O
était O
à O
demi O
engagé O
. O
Avec O
une O
houle O
un O
peu O
forte O
, O
le O
Waldeck S-LOC
eût O
été O
certainement O
submergé O
en O
quelques O
instants O
. O
Le B-MISC
pont I-MISC
du I-MISC
brick E-MISC
avait O
été O
balayé O
d' O
un O
bout O
à O
l' O
autre O
. O
Il O
ne O
restait O
plus O
que O
les O
tronçons O
du O
grand O
mât O
et O
du O
mât O
de O
misaine O
, O
tous O
deux O
brisés O
à O
deux O
pieds O
au-dessus O
de O
l' O
étambrai O
, O
et O
qui O
avaient O
dû O
tomber O
au O
choc O
, O
entraînant O
haubans O
, O
galhaubans O
et O
manœuvres O
. O
Cependant O
, O
aussi O
loin O
que O
la O
vue O
pouvait O
s' O
étendre O
, O
aucune O
épave O
ne O
se O
montrait O
autour O
du O
Waldeck S-LOC
, O
- O
- O
ce O
qui O
semblait O
indiquer O
que O
la O
catastrophe O
remontait O
déjà O
à O
plusieurs O
jours O
. O
« O
Si O
quelques O
malheureux O
ont O
survécu O
à O
la O
collision O
, O
dit O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
, O
il O
est O
probable O
que O
la O
faim O
ou O
la O
soif O
les O
auront O
achevés O
, O
car O
l' O
eau O
a O
dû O
gagner O
la O
cambuse O
. O
Il O
ne O
doit O
plus O
y O
avoir O
à O
bord O
que O
des O
cadavres O
! O
— O
Non O
, O
s' O
écria O
Dick B-PER
Sand E-PER
, O
non O
! O
Le O
chien O
n' O
aboierait O
pas O
ainsi O
! O
Il O
y O
a O
là O
des O
êtres O
vivants O
! O
» O
En O
ce O
moment O
, O
l' O
animal O
, O
répondant O
à O
l' O
appel O
du O
novice O
, O
se O
laissa O
glisser O
à O
la O
mer O
et O
nagea O
péniblement O
vers O
le O
canot O
, O
car O
il O
semblait O
être O
épuisé O
. O
On O
le O
recueillit O
, O
et O
il O
se O
précipita O
ardemment O
, O
non O
sur O
un O
morceau O
de O
pain O
que O
Dick B-PER
Sand E-PER
lui O
présenta O
d' O
abord O
, O
mais O
vers O
une O
baille O
qui O
contenait O
un O
peu O
d' O
eau O
douce O
. O
« O
Ce O
pauvre O
animal O
meurt O
de O
soif O
! O
» O
s' O
écria O
Dick B-PER
Sand E-PER
. O
Le O
canot O
chercha O
alors O
une O
place O
favorable O
pour O
accoster O
plus O
aisément O
le O
Waldeck S-LOC
, O
et O
, O
dans O
ce O
but O
, O
il O
s' O
éloigna O
de O
quelques O
brasses O
. O
Le O
chien O
dut O
évidemment O
croire O
que O
ses O
sauveurs O
ne O
voulaient O
pas O
monter O
à O
bord O
, O
car O
il O
saisit O
Dick B-PER
Sand E-PER
par O
sa O
jaquette O
, O
et O
ses O
lamentables O
aboiements O
recommencèrent O
avec O
une O
nouvelle O
force O
. O
On O
le O
comprit O
. O
Sa O
pantomime O
, O
son O
langage O
étaient O
aussi O
clairs O
qu' O
eût O
pu O
l' O
être O
le O
langage O
d' O
un O
homme O
. O
Le B-MISC
canot E-MISC
s' O
avança O
aussitôt O
jusqu' O
au O
bossoir O
de O
bâbord O
. O
Là O
, O
les O
deux O
matelots O
l' O
amarrèrent O
solidement O
, O
pendant O
que O
le O
capitaine O
Hull S-PER
et O
Dick B-PER
Sand E-PER
, O
prenant O
pied O
sur O
le O
pont O
en O
même O
temps O
que O
le O
chien O
, O
se O
hissaient O
, O
non O
sans O
peine O
, O
jusqu' O
au O
panneau O
qui O
s' O
ouvrait O
entre O
les O
tronçons O
des O
deux O
mâts O
. O
Par O
ce O
panneau O
, O
tous O
deux O
s' O
introduisirent O
dans O
la O
cale O
. O
La O
cale O
du O
Waldeck S-LOC
, O
à O
demi O
pleine O
d' O
eau O
, O
ne O
renfermait O
aucune O
marchandise O
. O
Le B-MISC
brick E-MISC
naviguait O
sur O
lest O
, O
- O
- O
un O
lest O
de O
sable O
qui O
avait O
glissé O
à O
bâbord O
et O
qui O
contribuait O
à O
maintenir O
le O
navire O
sur O
le O
côté O
. O
De O
ce O
chef O
, O
il O
n' O
y O
avait O
donc O
aucun O
sauvetage O
à O
opérer O
. O
« O
Personne O
ici O
! O
dit O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
. O
— O
Personne S-MISC
» O
, O
répondit O
le O
novice O
, O
après O
s' O
être O
avancé O
jusqu' O
à O
la O
partie O
antérieure O
de O
la O
cale O
. O
Mais O
le O
chien O
, O
qui O
était O
sur O
le O
pont O
, O
aboyait O
toujours O
et O
semblait O
appeler O
plus O
impérieusement O
l' O
attention O
du O
capitaine O
. O
« O
Remontons S-PER
» O
, O
dit O
le O
capitaine O
Hull S-PER
au O
novice O
. O
Tous O
deux O
reparurent O
sur O
le O
pont O
. O
Le O
chien O
, O
courant O
à O
eux O
, O
chercha O
à O
les O
entraîner O
vers O
la O
dunette O
. O
Ils O
le O
suivirent O
. O
Là O
, O
dans O
le O
carré O
, O
cinq O
corps O
, O
- O
- O
cinq O
cadavres O
sans O
doute O
, O
- O
- O
étaient O
couchés O
sur O
le O
plancher O
. O
À O
la O
lumière O
du O
jour O
qui O
pénétrait O
à O
flots O
par O
la O
claire-voie O
, O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
reconnut O
les O
corps O
de O
cinq O
nègres O
. O
Dick B-PER
Sand E-PER
, O
allant O
de O
l' O
un O
à O
l' O
autre O
, O
crut O
sentir O
que O
les O
infortunés O
respiraient O
encore O
. O
« O
À O
bord O
! O
à O
bord O
! O
» O
s' O
écria O
le O
capitaine O
Hull S-PER
. O
Les O
deux O
matelots O
qui O
gardaient O
l' O
embarcation O
furent O
appelés O
et O
aidèrent O
à O
transporter O
les O
naufragés O
hors O
de O
la O
dunette O
. O
Ce O
ne O
fut O
pas O
sans O
peine O
| | O
mais O
, O
deux O
minutes O
après O
, O
les O
cinq O
noirs O
étaient O
couchés O
dans O
le O
canot O
, O
sans O
qu' O
aucun O
d' O
eux O
eût O
seulement O
conscience O
de O
ce O
que O
l'on O
tentait O
pour O
les O
sauver O
. O
Quelques O
gouttes O
de O
cordial O
, O
puis O
un O
peu O
d' O
eau O
fraîche O
prudemment O
administrée O
, O
pouvaient O
peut-être O
les O
rappeler O
à O
la O
vie O
. O
Le O
Pilgrim S-MISC
se O
maintenait O
à O
une O
demi-encablure O
de O
l' O
épave O
, O
et O
le O
canot O
l' O
eut O
bientôt O
accosté O
. O
Un O
cartahut O
fut O
envoyé O
de O
la O
grande O
vergue O
, O
et O
chacun O
des O
noirs O
, O
enlevé O
séparément O
, O
reposa O
enfin O
sur O
le O
pont O
du O
Pilgrim S-LOC
. O
Le O
chien O
les O
avait O
accompagnés O
. O
« O
Les O
malheureux O
! O
s' O
écria O
Mrs S-PER
. O
Weldon S-PER
, O
en O
apercevant O
ces O
pauvres O
gens O
, O
qui O
n' O
étaient O
plus O
que O
des O
corps O
inertes O
. O
— O
Ils O
vivent O
, O
mistress O
Weldon S-PER
! O
Nous O
les O
sauverons O
! O
Oui O
! O
nous O
les O
sauverons O
! O
s' O
écria O
Dick B-PER
Sand E-PER
. O
— O
Que O
leur O
est O
-il O
donc O
arrivé O
? O
demanda O
cousin O
Bénédict S-PER
. O
— O
Attendez O
qu' O
ils O
puissent O
parler O
, O
répondit O
le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
et O
ils O
nous O
raconteront O
leur O
histoire O
. O
Mais O
, O
avant O
tout O
, O
faisons O
-leur O
boire O
un O
peu O
d' O
eau O
, O
à O
laquelle O
nous O
mêlerons O
quelques O
gouttes O
de O
rhum O
. O
» O
Puis O
, O
se O
retournant O
: O
« O
Negoro S-PER
! O
» O
cria O
-t-il O
. O
À O
ce O
nom O
, O
le O
chien O
se O
dressa O
comme O
s' O
il O
eût O
été O
en O
arrêt O
, O
le O
poil O
hérissé O
, O
la O
gueule O
ouverte O
. O
Cependant O
, O
le O
cuisinier O
ne O
paraissait O
pas O
. O
« O
Negoro B-MISC
! E-MISC
» O
répéta O
le O
capitaine O
Hull S-PER
. O
Le B-MISC
chien E-MISC
donna O
de O
nouveau O
des O
signes O
d' O
une O
extrême O
fureur O
. O
Negoro S-PER
quitta O
la O
cuisine O
. O
D' O
un O
coup O
du O
poker O
dont O
il O
s' O
était O
armé O
, O
le O
cuisinier O
repoussa O
l' O
animal O
, O
que O
quelques O
matelots O
parvinrent O
à O
contenir O
. O
« O
Est O
-ce O
que O
vous O
connaissez O
ce O
chien O
? O
demanda O
le O
capitaine O
Hull S-PER
au O
maître O
coq O
. O
— O
Moi B-MISC
! E-MISC
répondit O
Negoro S-PER
. O
Je O
ne O
l' O
ai O
jamais O
vu O
! O
— O
Voilà O
qui O
est O
singulier O
! O
» O
murmura O
Dick B-PER
Sand E-PER
. O
Malgré O
les O
croisières O
anglaises O
et O
françaises O
, O
des O
navires O
, O
chargés O
d' O
esclaves O
, O
quittent O
chaque O
année O
les O
côtes O
d' O
Angola S-LOC
ou O
de O
Mozambique S-LOC
pour O
transporter O
des O
nègres O
en O
divers O
points O
du O
monde O
, O
et O
, O
il O
faut O
même O
le O
dire O
, O
du O
monde O
civilisé O
. O
Le O
capitaine O
Hull S-PER
ne O
l' O
ignorait O
pas O
. O
Bien O
que O
ces O
parages O
ne O
fussent O
pas O
fréquentés O
d' O
ordinaire O
par O
les O
négriers O
, O
il O
se O
demanda O
si O
les O
noirs O
dont O
il O
venait O
d' O
opérer O
le O
sauvetage O
n' O
étaient O
pas O
les O
survivants O
d' O
une O
cargaison O
d' O
esclaves O
, O
que O
le O
Waldeck S-LOC
allait O
vendre O
à O
quelque O
colonie O
du O
Pacifique S-LOC
. O
En O
tout O
cas O
, O
si O
cela O
était O
, O
ces O
noirs O
redevenaient O
libres O
, O
par O
le O
seul O
fait O
d' O
avoir O
mis O
le O
pied O
à O
son O
bord O
, O
et O
il O
lui O
tardait O
de O
le O
leur O
apprendre O
. O
En O
attendant O
, O
les O
soins O
les O
plus O
empressés O
avaient O
été O
prodigués O
aux O
naufragés O
du O
Waldeck S-MISC
. O
Mrs. O
Weldon S-PER
, O
aidée O
de O
Nan S-PER
et O
de O
Dick B-PER
Sand E-PER
, O
leur O
avait O
administré O
un O
peu O
de O
cette O
bonne O
eau O
fraîche O
, O
dont O
ils O
devaient O
être O
privés O
depuis O
plusieurs O
jours O
, O
et O
cela O
, O
avec O
quelque O
nourriture O
, O
suffit O
pour O
les O
rappeler O
à O
la O
vie O
. O
Le O
plus O
vieux O
de O
ces O
noirs O
, O
- O
- O
il O
pouvait O
être O
âgé O
de O
soixante O
ans O
, O
- O
- O
fut O
bientôt O
en O
état O
de O
parler O
, O
et O
il O
put O
répondre O
en O
anglais O
aux O
questions O
qui O
lui O
furent O
adressées O
. O
« O
Le O
navire O
qui O
vous O
transportait O
a O
été O
abordé O
? O
demanda O
tout O
d' O
abord O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
. O
— O
Oui S-MISC
, O
répondit O
le O
vieux O
noir O
. O
Il O
y O
a O
dix O
jours O
, O
notre O
navire O
a O
été O
abordé O
pendant O
une O
nuit O
très O
sombre O
. O
Nous O
dormions O
... O
— O
Mais O
les O
gens O
du O
Waldeck S-PER
, O
que O
sont O
-ils O
devenus O
? O
— O
Ils O
n' O
étaient O
déjà O
plus O
là O
, O
monsieur O
, O
lorsque O
mes O
compagnons O
et O
moi O
nous O
sommes O
montés O
sur O
le O
pont O
. O
— O
L' O
équipage O
a O
-t-il O
donc O
pu O
sauter O
à O
bord O
du O
navire O
qui O
a O
rencontré O
le O
Waldeck S-PER
? O
demanda O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
. O
— O
Peut-être O
, O
et O
même O
il O
faut O
l' O
espérer O
pour O
lui O
! O
— O
Et O
ce O
navire O
, O
après O
le O
choc O
, O
n' O
est O
pas O
revenu O
pour O
vous O
recueillir O
? O
— O
Non. O
— O
A O
-t-il O
donc O
sombré O
lui-même O
? O
— O
Il O
n' O
a O
pas O
sombré O
, O
répondit O
le O
vieux O
noir O
en O
secouant O
la O
tête O
, O
car O
nous O
avons O
pu O
le O
voir O
fuir O
dans O
la O
nuit O
. O
» O
Ce O
fait O
, O
qui O
fut O
attesté O
par O
tous O
les O
survivants O
du O
Waldeck S-PER
, O
peut O
paraître O
incroyable O
. O
Il O
n' O
est O
que O
trop O
vrai O
, O
cependant O
, O
que O
des O
capitaines O
, O
après O
quelque O
terrible O
collision O
, O
due O
à O
leur O
imprudence O
, O
ont O
souvent O
pris O
la O
fuite O
sans O
s' O
inquiéter O
des O
infortunés O
qu' O
ils O
avaient O
mis O
en O
perdition O
, O
sans O
essayer O
de O
leur O
porter O
secours O
! O
Que O
des O
cochers O
en O
fassent O
autant O
et O
laissent O
à O
d' O
autres O
, O
sur O
la O
voie O
publique O
, O
le O
soin O
de O
réparer O
le O
malheur O
qu' O
ils O
ont O
causé O
, O
cela O
est O
déjà O
condamnable O
. O
Encore O
est O
-il O
que O
leurs O
victimes O
sont O
assurées O
de O
trouver O
des O
secours O
immédiats O
. O
Mais O
, O
que O
d' O
hommes O
à O
hommes O
on O
s' O
abandonne O
ainsi O
sur O
mer O
, O
c' O
est O
à O
ne O
pas O
croire O
, O
c' O
est O
une O
honte O
! O
Cependant O
, O
le O
capitaine O
Hull S-PER
connaissait O
plusieurs O
exemples O
de O
pareille O
inhumanité O
, O
et O
il O
dut O
répéter O
à O
Mrs S-MISC
. O
Weldon S-PER
que O
de O
tels O
faits O
, O
si O
monstrueux O
qu' O
ils O
fussent O
, O
n' O
étaient O
malheureusement O
pas O
rares O
. O
Puis O
, O
reprenant O
: O
« O
D' O
où O
venait O
le O
Waldeck S-PER
? O
demanda O
-t-il O
. O
— O
De O
Melbourne S-LOC
. O
— O
Vous O
n' O
êtes O
donc O
pas O
des O
esclaves O
?... O
— O
Non O
, O
monsieur O
! O
répondit O
vivement O
le O
vieux O
noir O
, O
qui O
se O
redressa O
de O
toute O
sa O
taille O
. O
Nous O
sommes O
des O
sujets O
de O
l' O
État B-LOC
de I-LOC
Pennsylvanie E-LOC
, O
et O
citoyens O
de O
la O
libre B-LOC
Amérique E-LOC
! O
— O
Mes O
amis O
, O
répondit O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
, O
croyez O
que O
vous O
n' O
avez O
pas O
compromis O
votre O
liberté O
en O
passant O
à O
bord O
du O
brick O
américain O
le O
Pilgrim S-MISC
. O
» O
En O
effet O
, O
les O
cinq O
noirs O
que O
transportait O
le O
Waldeck S-LOC
appartenaient O
à O
l' O
État B-LOC
de I-LOC
Pennsylvanie E-LOC
. O
Le O
plus O
vieux O
, O
vendu O
en O
Afrique S-LOC
comme O
esclave O
à O
l' O
âge O
de O
six O
ans O
, O
puis O
transporté O
aux O
États-Unis S-LOC
, O
avait O
été O
affranchi O
depuis O
bien O
des O
années O
déjà O
par O
l' O
acte O
d' O
émancipation O
. O
Quant O
à O
ses O
compagnons O
, O
beaucoup O
plus O
jeunes O
que O
lui O
, O
fils O
d' O
esclaves O
libérés O
avant O
leur O
naissance O
, O
ils O
étaient O
nés O
libres O
, O
et O
aucun O
blanc O
n' O
avait O
jamais O
eu O
sur O
eux O
un O
droit O
de O
propriété O
. O
Ils O
ne O
parlaient O
même O
pas O
ce O
langage O
« O
nègre O
» O
, O
qui O
n' O
emploie O
pas O
l' O
article O
et O
ne O
connaît O
que O
l' O
infinitif O
des O
verbes O
, O
- O
- O
langage O
qui O
a O
disparu O
peu O
à O
peu O
, O
d' O
ailleurs O
, O
depuis O
la O
guerre O
anti-esclavagiste O
. O
Ces O
noirs O
avaient O
donc O
librement O
quitté O
les O
États-Unis S-LOC
, O
et O
ils O
y O
retournaient O
librement O
. O
Ainsi O
qu' O
ils O
l' O
apprirent O
au O
capitaine B-PER
Hull E-PER
, O
ils O
s' O
étaient O
engagés O
en O
qualité O
de O
travailleurs O
chez O
un O
Anglais S-MISC
, O
qui O
possédait O
une O
vaste O
exploitation O
près O
de O
Melbourne S-LOC
, O
dans O
l' O
Australie S-LOC
méridionale O
. O
Là O
, O
ils O
avaient O
passé O
trois O
ans O
, O
avec O
grand O
profit O
pour O
eux O
, O
et O
, O
leur O
engagement O
terminé O
, O
ils O
avaient O
voulu O
retourner O
en O
Amérique S-LOC
. O
Ils O
s' O
étaient O
donc O
embarqués O
sur O
le O
Waldeck S-LOC
, O
payant O
leur O
passage O
comme O
des O
passagers O
ordinaires O
. O
Le O
5 O
décembre O
, O
ils O
quittaient O
Melbourne S-LOC
, O
et O
dix-sept O
jours O
après O
, O
pendant O
une O
nuit O
très O
noire O
, O
le O
Waldeck S-LOC
avait O
été O
abordé O
par O
un O
grand O
steamer O
. O
Les S-LOC
noirs O
étaient O
couchés O
. O
Quelques O
secondes O
après O
la O
collision O
, O
qui O
fut O
terrible O
, O
ils O
se O
précipitèrent O
sur O
le O
pont O
. O
Quant O
au O
capitaine O
et O
à O
l' O
équipage O
du O
Waldeck S-MISC
, O
tous O
avaient O
disparu O
, O
soit O
que O
les O
uns O
eussent O
été O
précipités O
dans O
la O
mer O
, O
soit O
que O
les O
autres O
se O
fussent O
accrochés O
aux O
agrès O
du O
navire O
abordeur O
, O
qui O
, O
après O
le O
choc O
, O
avait O
fui O
pour O
ne O
plus O
revenir O
. O
Les S-LOC
cinq O
noirs O
étaient O
restés O
seuls O
à O
bord O
, O
sur O
une O
coque O
à O
demi O
chavirée O
, O
à O
douze O
cents O
milles O
de O
toutes O
terres O
. O
Le O
plus O
vieux O
de O
ces O
nègres O
se O
nommait O
Tom S-PER
. O
Son O
âge O
, O
aussi O
bien O
que O
son O
caractère O
énergique O
et O
son O
expérience O
souvent O
mise O
à O
l' O
épreuve O
pendant O
une O
longue O
vie O
de O
travail O
, O
en O
faisaient O
le O
chef O
naturel O
des O
compagnons O
qui O
s' O
étaient O
engagés O
avec O
lui O
. O
Les O
autres O
noirs O
étaient O
des O
jeunes O
gens O
de O
vingt-cinq O
à O
trente O
ans O
, O
qui O
avaient O
noms O
Bat S-PER
[ O
12 O
] O
, O
fils O
du O
vieux O
Tom S-PER
, O
Austin S-PER
, O
Actéon S-PER
et O
Hercule S-PER
, O
tous O
quatre O
bien O
constitués O
, O
vigoureux O
, O
et O
qui O
auraient O
valu O
cher O
sur O
les O
marchés O
de O
l' O
Afrique B-LOC
centrale E-LOC
. O
Bien O
qu' O
ils O
eussent O
terriblement O
souffert O
, O
on O
pouvait O
aisément O
reconnaître O
en O
eux O
de O
magnifiques O
échantillons O
de O
cette O
forte O
race O
, O
auxquels O
une O
éducation O
libérale O
, O
puisée O
aux O
nombreuses O
écoles O
du O
Nord-Amérique S-LOC
, O
avait O
déjà O
imprimé O
son O
cachet O
. O
Tom S-PER
et O
ses O
compagnons O
s' O
étaient O
donc O
trouvés O
seuls O
sur O
le O
Waldeck S-LOC
, O
après O
la O
collision O
, O
n' O
ayant O
aucun O
moyen O
de O
relever O
cette O
coque O
inerte O
, O
sans O
même O
pouvoir O
la O
quitter O
, O
puisque O
les O
deux O
embarcations O
du O
bord O
avaient O
été O
fracassées O
dans O
l' O
abordage O
. O
Ils O
en O
étaient O
réduits O
à O
attendre O
le O
passage O
d' O
un O
navire O
, O
tandis O
que O
l' O
épave O
dérivait O
peu O
à O
peu O
sous O
l' O
action O
des O
courants O
. O
Cette O
action O
expliquait O
pourquoi O
on O
l' O
avait O
rencontrée O
si O
en O
dehors O
de O
sa O
route O
, O
car O
le O
Waldeck S-LOC
, O
parti O
de O
Melbourne S-LOC
, O
aurait O
dû O
se O
trouver O
beaucoup O
plus O
bas O
en O
latitude O
. O
Pendant O
les O
dix O
jours O
qui O
s' O
écoulèrent O
entre O
la O
collision O
et O
le O
moment O
où O
le O
Pilgrim S-MISC
arriva O
en O
vue O
du O
bâtiment O
naufragé O
, O
les O
cinq O
noirs O
s' O
étaient O
nourris O
des O
quelques O
aliments O
qu' O
ils O
avaient O
trouvés O
dans O
l' O
office O
du O
carré O
. O
Mais O
, O
n' O
ayant O
pu O
pénétrer O
dans O
la O
cambuse O
, O
que O
l' O
eau O
noyait O
entièrement O
, O
ils O
n' O
avaient O
eu O
aucun O
spiritueux O
pour O
étancher O
leur O
soif O
, O
et O
ils O
avaient O
cruellement O
souffert O
, O
les O
pièces O
à O
eau O
, O
amarrées O
sur O
le O
pont O
, O
ayant O
été O
défoncées O
par O
le O
choc O
. O
Depuis O
la O
veille O
, O
Tom S-PER
et O
ses O
compagnons O
, O
torturés O
par O
la O
soif O
, O
avaient O
perdu O
connaissance O
, O
et O
il O
était O
temps O
que O
le O
Pilgrim S-MISC
arrivât O
. O
Tel O
fut O
le O
récit O
que O
Tom S-PER
fit O
en O
peu O
de O
mots O
au O
capitaine B-PER
Hull E-PER
. O
Il O
n' O
y O
avait O
pas O
lieu O
de O
mettre O
en O
doute O
la O
véracité O
du O
vieux O
noir O
. O
Ses O
compagnons O
confirmèrent O
tout O
ce O
qu' O
il O
avait O
dit O
, O
et O
, O
d' O
ailleurs O
, O
les O
faits O
plaidaient O
pour O
ces O
pauvres O
gens O
. O
Un O
autre O
être O
vivant O
, O
sauvé O
sur O
l' O
épave O
, O
aurait O
sans O
doute O
parlé O
avec O
la O
même O
franchise O
, O
- O
- O
s' O
il O
eût O
été O
doué O
de O
la O
parole O
. O
C' O
était O
ce O
chien O
, O
que O
la O
vue O
de O
Negoro S-LOC
semblait O
affecter O
d' O
une O
si O
désagréable O
façon O
. O
Il O
y O
avait O
là O
quelque O
antipathie O
véritablement O
inexplicable O
. O
Dingo O
, O
- O
- O
tel O
était O
le O
nom O
de O
ce O
chien O
, O
- O
- O
appartenait O
à O
cette O
race O
de O
mâtins O
qui O
est O
particulière O
à O
la O
Nouvelle-Hollande S-LOC
. O
Ce O
n' O
était O
pas O
en O
Australie S-LOC
, O
cependant O
, O
que O
l' O
avait O
trouvé O
le O
capitaine O
du O
Waldeck S-PER
. O
Deux O
ans O
auparavant O
, O
Dingo S-PER
, O
errant O
, O
à O
demi O
mort O
de O
faim O
, O
avait O
été O
rencontré O
sur O
le O
littoral O
ouest O
de O
la O
côte O
d' O
Afrique S-LOC
, O
aux O
environs O
de O
l' O
embouchure O
du O
Congo S-LOC
. O
Le O
capitaine B-PER
du I-PER
Waldeck E-PER
avait O
recueilli O
ce O
bel O
animal O
, O
qui O
, O
resté O
peu O
sociable O
, O
semblait O
toujours O
regretter O
quelque O
ancien O
maître O
dont O
il O
aurait O
été O
violemment O
séparé O
et O
qu' O
il O
eût O
été O
impossible O
de O
retrouver O
dans O
cette O
contrée O
déserte O
. O
-- O
S. B-PER
V. E-PER
- O
- O
ces O
deux O
lettres O
, O
gravées O
sur O
son O
collier O
, O
c' O
était O
tout O
ce O
qui O
rattachait O
cet O
animal O
à O
un O
passé O
dont O
on O
eût O
vainement O
cherché O
le O
mystère O
. O
Dingo O
, O
bête O
magnifique O
et O
robuste O
, O
plus O
grand O
que O
les O
chiens O
des O
Pyrénées S-LOC
, O
était O
donc O
un O
spécimen O
superbe O
de O
cette O
variété O
des O
mâtins O
de O
la O
Nouvelle-Hollande S-LOC
. O
Lorsqu' O
il O
se O
redressait O
, O
rejetant O
sa O
tête O
en O
arrière O
, O
il O
égalait O
la O
taille O
d' O
un O
homme O
. O
Son O
agilité O
, O
sa O
force O
musculaire O
avaient O
dû O
en O
faire O
un O
de O
ces O
animaux O
qui O
attaquent O
sans O
hésiter O
jaguars O
ou O
panthères O
, O
et O
ne O
craignent O
pas O
de O
faire O
face O
à O
un O
ours O
. O
De O
pelage O
épais O
, O
sa O
longue O
queue O
bien O
fournie O
et O
raide O
comme O
une O
queue O
de O
lion O
, O
fauve O
foncé O
dans O
sa O
couleur O
générale O
, O
Dingo S-MISC
n' O
était O
nuancé O
qu' O
au O
museau O
de O
quelques O
reflets O
blanchâtres O
. O
Cet O
animal O
, O
sous O
l' O
influence O
de O
la O
colère O
, O
pouvait O
devenir O
redoutable O
, O
et O
on O
comprendra O
que O
Negoro S-PER
ne O
fût O
pas O
satisfait O
de O
l' O
accueil O
que O
lui O
avait O
fait O
ce O
vigoureux O
échantillon O
de O
la O
race O
canine O
. O
Il O
semblait O
plutôt O
être O
triste O
. O
Une O
observation O
qui O
avait O
été O
faite O
par O
le O
vieux O
Tom S-PER
à O
bord O
du O
Waldeck S-LOC
, O
c' O
est O
que O
ce O
chien O
ne O
semblait O
pas O
affectionner O
les O
noirs O
. O
Il O
ne O
cherchait O
point O
à O
leur O
faire O
du O
mal O
, O
mais O
certainement O
il O
les O
fuyait O
. O
Peut-être O
sur O
cette O
côte O
africaine O
où O
il O
errait O
, O
avait O
-il O
subi O
quelques O
mauvais O
traitements O
de O
la O
part O
des O
indigènes O
. O
Aussi O
, O
bien O
que O
Tom S-PER
et O
ses O
compagnons O
fussent O
de O
braves O
gens O
, O
Dingo S-PER
ne O
s' O
était O
-il O
jamais O
porté O
vers O
eux O
. O
Pendant O
les O
dix O
jours O
que O
les O
naufragés O
avaient O
passés O
sur O
le O
Waldeck S-LOC
, O
il O
s' O
était O
tenu O
à O
l' O
écart O
, O
se O
nourrissant O
on O
ne O
sait O
comment O
, O
mais O
ayant O
, O
lui O
aussi O
, O
cruellement O
souffert O
de O
la O
soif O
. O
Tels O
étaient O
donc O
les O
survivants O
de O
cette O
épave O
, O
que O
le O
premier O
coup O
de O
mer O
allait O
submerger O
. O
Elle O
n' O
eût O
sans O
doute O
entraîné O
que O
des O
cadavres O
dans O
les O
profondeurs O
de O
l' O
Océan S-LOC
, O
si O
l' O
arrivée O
inespérée O
du O
Pilgrim S-MISC
, O
retardé O
lui-même O
par O
les O
calmes O
et O
les O
vents O
contraires O
, O
n' O
eût O
permis O
au O
capitaine O
Hull S-PER
de O
faire O
œuvre O
d' O
humanité O
. O
Cette O
œuvre O
, O
il O
n' O
y O
avait O
plus O
qu' O
à O
la O
compléter O
en O
rapatriant O
les O
naufragés O
du O
Waldeck S-PER
, O
qui O
, O
dans O
ce O
naufrage O
, O
avaient O
perdu O
leurs O
économies O
de O
trois O
années O
de O
travail O
. O
C' O
est O
ce O
qui O
allait O
être O
fait O
. O
Le O
Pilgrim S-MISC
, O
après O
avoir O
opéré O
son O
déchargement O
à O
Valparaiso S-LOC
, O
devait O
remonter O
la O
côte O
américaine O
jusqu' O
à O
la O
hauteur O
du O
littoral O
californien O
. O
Là O
, O
Tom S-PER
et O
ses O
compagnons O
seraient O
bien O
accueillis O
par O
James B-PER
W. I-PER
Weldon E-PER
, O
- O
- O
sa O
généreuse O
femme O
leur O
en O
donna O
l' O
assurance O
, O
- O
- O
et O
ils O
seraient O
pourvus O
de O
tout O
ce O
qui O
leur O
serait O
nécessaire O
pour O
regagner O
l' O
État B-LOC
de I-LOC
Pennsylvanie E-LOC
. O
Ces O
braves O
gens O
, O
rassurés O
sur O
l' O
avenir O
, O
n' O
eurent O
donc O
qu' O
à O
remercier O
Mrs. S-PER
Weldon S-PER
et O
le O
capitaine B-PER
Hull E-PER
. O
Certainement O
, O
ils O
leur O
devaient O
beaucoup O
, O
et O
, O
quoiqu' O
ils O
ne O
fussent O
que O
de O
pauvres O
nègres O
, O
peut-être O
ne O
désespéraient O
-ils O
pas O
de O
payer O
un O
jour O
cette O
dette O
de O
reconnaissance O
. O
V -- O
S. O
V. O
Cependant O
, O
le O
Pilgrim S-MISC
avait O
repris O
sa O
route O
, O
en O
tâchant O
de O
gagner O
le O
plus O
possible O
dans O
l' O
est O
. O
Cette O
regrettable O
persistance O
des O
calmes O
ne O
laissait O
pas O
de O
préoccuper O
le O
capitaine O
Hull S-PER
, O
- O
- O
non O
qu' O
il O
s' O
inquiétât O
d' O
une O
ou O
deux O
semaines O
de O
retard O
dans O
une O
traversée O
de O
la O
Nouvelle-Zélande S-LOC
à O
Valparaiso S-LOC
, O
mais O
à O
cause O
du O
surcroît O
de O
fatigue O
que O
ce O
retard O
pouvait O
apporter O
à O
sa O
passagère O
. O
Cependant O
, O
Mrs. B-PER
Weldon E-PER
ne O
se O
plaignait O
pas O
et O
prenait O
philosophiquement O
son O
mal O
en O
patience O
. O
Ce O
jour O
même O
, O
2 O
février O
, O
vers O
le O
soir O
, O
l' O
épave O
fut O
perdue O
de O
vue O
. O
Le O
capitaine O
Hull S-PER
se O
préoccupa O
, O
en O
premier O
lieu O
, O
d' O
installer O
aussi O
convenablement O
que O
possible O
Tom S-PER
et O
ses O
compagnons O
. O
Le O
poste O
d' O
équipage O
du O
Pilgrim S-MISC
, O
disposé O
sur O
le O
pont O
en O
forme O
de O
roufle O
, O
eût O
été O
trop O
petit O
pour O
les O
contenir O
. O
On O
s' O
arrangea O
donc O
de O
manière O
à O
les O
loger O
sous O
le O
gaillard O
d' O
avant O
. O
D' O
ailleurs O
, O
ces O
braves O
gens O
, O
accoutumés O
aux O
rudes O
travaux O
, O
ne O
pouvaient O
être O
difficiles O
, O
et O
, O
par O
un O
beau O
temps O
, O
chaud O
et O
salubre O
, O
ce O
logement O
devait O
leur O
suffire O
pendant O
toute O
la O
traversée O
. O
La B-MISC
vie I-MISC
du I-MISC
bord E-MISC
, O
