| 
| O 
PREMIÈRE B-MISC
PARTIE O 
-- O 
LA O 
CONSPIRATION B-ORG
EN I-ORG
DENTELLES I-ORG
|
| O 
Où B-MISC
Fortune I-MISC
établit O 
qu' O 
il O 
a O 
une O 
étoile O 
. O 
S' O 
il O 
y O 
a O 
chez O 
nous O 
un O 
défaut O 
, O 
c' O 
est O 
que O 
nous O 
ne O 
savons O 
pas O 
nous O 
faire O 
valoir O 
suffisamment O 
. O 
Je O 
suis O 
brave O 
, O 
mes O 
preuves O 
sont O 
faites O 
, O 
et O 
quant O 
à O 
la O 
prudence O 
, O 
j' O 
en O 
ai O 
en O 
vérité O 
à O 
revendre O 
. O 
À O 
Paris B-LOC
, O 
comme O 
à O 
Florence B-LOC
, O 
à O 
Turin B-LOC
et O 
dans O 
d' O 
autres O 
villes O 
capitales O 
, O 
mon O 
adresse O 
passe O 
en O 
proverbe O 
, O 
et O 
c' O 
est O 
justice O 
, O 
car O 
aussitôt O 
que O 
j' O 
entreprends O 
une O 
affaire O 
elle O 
est O 
dans O 
le O 
sac O 
. O 
En O 
me O 
choisissant O 
, O 
Votre B-PER
Éminence I-PER
a O 
eu O 
la O 
main O 
heureuse O 
  O 
: O 
je O 
lui O 
en O 
fais O 
mon O 
sincère O 
compliment O 
. O 
|
| O 
C' O 
était O 
un O 
magnifique O 
garçon O 
, O 
à O 
la O 
taille O 
élégante O 
et O 
robuste O 
à O 
la O 
fois O 
. O 
Il O 
disait O 
tout O 
cela O 
en O 
souriant O 
, O 
debout O 
qu' O 
il O 
était O 
, O 
dans O 
une O 
attitude O 
noble O 
mais O 
respectueuse O 
, O 
incliné O 
à O 
demi O 
devant O 
un O 
personnage O 
aux O 
traits O 
sévères O 
et O 
fortement O 
accentués O 
qui O 
portait O 
le O 
costume O 
de O 
prêtre O 
. O 
|
| O 
Il O 
avait O 
, O 
lui O 
, O 
notre O 
beau O 
jeune O 
homme O 
, O 
l' O 
accoutrement O 
d' O 
un O 
cavalier O 
d' B-LOC
Espagne I-LOC
. O 
|
| O 
La O 
plume O 
de O 
son O 
feutre O 
, O 
qu' O 
il O 
tenait O 
à O 
la O 
main O 
et O 
dont O 
les O 
bords O 
étaient O 
relevés O 
à O 
la O 
Castillane B-LOC
, O 
balayait O 
presque O 
le O 
sol O 
. O 
|
| O 
L' O 
expression O 
de O 
son O 
visage O 
était O 
douce O 
, O 
franche O 
, O 
mais O 
légèrement O 
moqueuse O 
, O 
et O 
ses O 
traits O 
auraient O 
péché O 
par O 
une O 
délicatesse O 
un O 
peu O 
efféminée O 
, O 
sans O 
une O 
belle O 
moustache O 
soyeuse O 
et O 
noire O 
, O 
qui O 
relevait O 
ses O 
crocs O 
galamment O 
tordus O 
jusqu' O 
au O 
milieu O 
de O 
sa O 
joue O 
. O 
|
| O 
Il O 
y O 
avait O 
un O 
singulier O 
contraste O 
entre O 
cette O 
figure O 
jeune O 
et O 
charmante O 
, O 
où O 
s' O 
étalait O 
en O 
quelque O 
sorte O 
effrontément O 
toute O 
l' O 
insouciance O 
d' O 
une O 
jeunesse O 
aventureuse O 
, O 
et O 
le O 
front O 
maladif O 
de O 
ce O 
prêtre O 
qui O 
semblait O 
courbé O 
sous O 
les O 
fatigues O 
de O 
la O 
pensée O 
. O 
|
| O 
Ce O 
prêtre O 
était O 
un O 
Italien B-LOC
, O 
fils O 
de O 
jardinier O 
, O 
ancien O 
sonneur O 
de O 
la O 
cathédrale B-LOC
de I-LOC
Plaisance I-LOC
, O 
présentement O 
cardinal O 
, O 
grand O 
d' O 
Espagne O 
de O 
première O 
classe O 
et O 
ministre O 
d' O 
État B-LOC
du O 
roi O 
Philippe B-PER
V. I-PER
|
| I-PER
Il I-PER
avait O 
nom O 
Jules B-PER
Alberoni I-PER
, O 
et O 
voulait O 
refaire O 
en O 
plein O 
dix-huitième O 
siècle O 
la O 
grande O 
monarchie O 
de O 
Charles B-PER
- I-PER
quint I-PER
. O 
|
| O 
La O 
Suède B-LOC
, O 
une O 
portion O 
de O 
l' B-LOC
Italie I-LOC
, O 
toute O 
l' O 
Allemagne B-LOC
du O 
sud O 
, O 
la O 
Turquie B-LOC
et O 
jusqu' O 
à O 
la O 
Russie B-LOC
, O 
qui O 
naissait O 
à O 
peine O 
à O 
l' O 
existence O 
politique O 
, O 
étaient O 
pour O 
lui O 
les O 
éléments O 
d' O 
une O 
redoutable O 
ligue O 
sous O 
laquelle O 
il O 
voulait O 
écraser O 
la B-LOC
France I-LOC
et O 
l' O 
Angleterre B-LOC
  O 
: O 
La O 
France B-LOC
, O 
qu' O 
il O 
rêvait O 
province O 
espagnole O 
, O 
et O 
l' O 
Angleterre B-LOC
, O 
où O 
il O 
prétendait O 
réintégrer O 
les O 
Stuarts B-ORG
, O 
sous O 
cette O 
condition O 
que O 
l' O 
Église B-MISC
protestante O 
serait O 
anéantie O 
. O 
|
| O 
On O 
était O 
en O 
1717 O 
. O 
Alberoni B-PER
entrait O 
dans O 
sa O 
cinquante O 
cinquième O 
année O 
et O 
atteignait O 
le O 
faîte O 
de O 
sa O 
puissance O 
politique O 
. O 
|
| O 
Dans O 
toute O 
l' B-LOC
Europe I-LOC
, O 
les O 
connaisseurs O 
pariaient O 
pour O 
lui O 
contre O 
l' O 
Angleterre B-LOC
et O 
la O 
France B-LOC
. O 
Quant O 
à O 
l' O 
Angleterre B-LOC
, O 
le O 
parti B-ORG
des I-ORG
Stuarts I-ORG
y O 
semblait O 
si O 
puissant O 
en O 
Écosse B-LOC
et O 
aussi O 
en O 
Irlande B-LOC
, O 
que O 
la O 
présence O 
seule O 
du O 
chevalier B-PER
de I-PER
Saint-Georges I-PER
, O 
fils O 
du O 
roi O 
Jacques B-PER
, O 
devait O 
suffire O 
, O 
selon O 
la O 
croyance O 
générale O 
, O 
à O 
déterminer O 
une O 
révolution O 
. O 
|
| O 
Il O 
nous O 
reste O 
à O 
dire O 
que O 
la O 
scène O 
se O 
passait O 
à O 
l' O 
ancien O 
palais O 
d' O 
été O 
de O 
la O 
princesse O 
des O 
Ursins B-LOC
, O 
dans O 
la O 
campagne O 
de O 
Alcala O 
de O 
Hénarès O 
, O 
près O 
de O 
Madrid B-LOC
. O 
|
| O 
Quand O 
celui-ci O 
eut O 
achevé O 
l' O 
énumération O 
de O 
ses O 
mérites O 
, O 
le O 
cardinal O 
dit O 
entre O 
haut O 
et O 
bas O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Avec O 
cela O 
, O 
seigneur O 
cavalier O 
, O 
vous O 
regorgez O 
de O 
modestie O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
On O 
s' O 
accorde O 
à O 
le O 
reconnaître O 
, O 
Monseigneur B-PER
, O 
répondit O 
Fortune B-MISC
avec O 
une O 
entière O 
bonne O 
foi O 
. O 
|
| O 
Et O 
il O 
salua O 
militairement O 
. O 
|
| O 
Un O 
sourire O 
où O 
il O 
y O 
avait O 
de O 
la O 
bonhomie O 
vint O 
aux O 
lèvres O 
pâles O 
du O 
Premier B-MISC
ministre I-MISC
. O 
|
| O 
— O 
S' O 
il O 
vous O 
plaît O 
, O 
seigneur O 
cavalier O 
, O 
poursuivit O 
-il O 
, O 
où O 
avez O 
-vous O 
pris O 
ce O 
nom O 
de O 
Fortune B-MISC
  O 
? O 
|
| O 
— O 
J' B-MISC
étais I-MISC
certain I-MISC
, O 
répliqua O 
notre O 
jeune O 
homme O 
, O 
que O 
Votre B-MISC
Éminence I-MISC
le O 
remarquerait O 
. O 
Dans O 
le O 
cours O 
de O 
mes O 
voyages O 
, O 
j' O 
ai O 
été O 
poursuivi O 
par O 
une O 
chance O 
si O 
constamment O 
heureuse O 
, O 
que O 
les O 
gens O 
se O 
disaient O 
  O 
: O 
« O 
  O 
Voici O 
un O 
jeune O 
homme O 
qui O 
est O 
né O 
coiffé O 
, O 
assurément O 
  O 
! O 
  O 
» O 
|
| O 
— O 
Vous B-MISC
êtes I-MISC
gentilhomme I-MISC
  O 
? O 
demanda O 
ici O 
le O 
cardinal O 
. O 
|
| O 
— O 
Il O 
y O 
a O 
cent O 
à O 
parier O 
contre O 
un O 
, O 
oui O 
, O 
Monseigneur B-PER
. O 
Ma O 
figure O 
et O 
ma O 
tournure O 
en O 
sont O 
d' O 
assez O 
bons O 
garants O 
, O 
je O 
suppose O 
. O 
Mais O 
il O 
y O 
a O 
autour O 
de O 
ma O 
naissance O 
un O 
nuage O 
que O 
je O 
n' O 
ai O 
encore O 
eu O 
ni O 
le O 
temps O 
ni O 
l' O 
occasion O 
de O 
dissiper O 
. O 
Au O 
demeurant O 
, O 
cela O 
ne O 
m' O 
inquiète O 
point O 
  O 
: O 
certain O 
ou O 
, O 
à O 
peu O 
près O 
, O 
d' O 
être O 
le O 
fils O 
d' O 
un O 
marquis O 
ou O 
d' O 
un O 
duc O 
, O 
il O 
m' O 
importe O 
assez O 
peu O 
de O 
savoir O 
au O 
juste O 
, O 
quel O 
est O 
ce O 
duc O 
ou O 
ce O 
marquis O 
. O 
J' O 
ai O 
le O 
caractère O 
admirablement O 
fait O 
et O 
ne O 
me O 
nourris O 
jamais O 
de O 
mélancolie O 
. O 
Pour O 
en O 
revenir O 
à O 
mon O 
nom O 
, O 
ce O 
fut O 
en O 
Italie B-LOC
, O 
je O 
crois O 
, O 
qu' O 
on O 
me O 
le O 
prêta O 
pour O 
la O 
première O 
fois O 
... O 
oui O 
bien O 
, O 
à O 
Milan B-LOC
, O 
voici O 
de O 
cela O 
deux O 
ou O 
trois O 
années O 
. O 
Je O 
fus O 
attaqué O 
sur O 
le O 
tard O 
, O 
dans O 
une O 
petite O 
rue O 
qui O 
est O 
derrière O 
la O 
cathédrale O 
  O 
| | O 
les O 
voleurs O 
me O 
jugeant O 
sur O 
la O 
mine O 
avaient O 
cru O 
faire O 
un O 
excellent O 
coup O 
, O 
car O 
on O 
jurerait O 
à O 
me O 
voir O 
que O 
j' O 
ai O 
des O 
doublons O 
pleins O 
les O 
poches O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
J' O 
étais O 
seul O 
contre O 
une O 
demi-douzaine O 
de O 
coquins O 
, O 
et O 
perdis O 
pied O 
après O 
m' O 
être O 
vaillamment O 
défendu O 
. O 
L' O 
histoire O 
est O 
assez O 
piquante O 
, O 
ne O 
vous O 
impatientez O 
pas O 
, O 
Monseigneur B-PER
. O 
Couché B-PER
dans O 
mon O 
sang O 
sur O 
le O 
pavé O 
et O 
ne O 
pouvant O 
plus O 
me O 
défendre O 
, O 
je O 
sentis O 
les O 
coquins O 
mettre O 
leurs O 
mains O 
dans O 
mes O 
goussets O 
, O 
où O 
il O 
n' O 
y O 
avait O 
absolument O 
rien O 
. O 
Ils O 
blasphémèrent O 
comme O 
des O 
ruffians O 
qu' O 
ils O 
étaient O 
, O 
et O 
s' O 
en O 
allèrent O 
fort O 
mécontents O 
  O 
| | O 
mais O 
au O 
moment O 
où O 
le O 
dernier O 
se O 
relevait O 
, O 
un O 
objet O 
heurta O 
ma O 
poitrine O 
et O 
rendit O 
un O 
son O 
harmonieux O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
cadeau O 
que O 
ce O 
scélérat O 
me O 
faisait O 
malgré O 
lui O 
... O 
J' O 
avais O 
oublié O 
de O 
dire O 
à O 
Monseigneur B-PER
que O 
je O 
me O 
promenais O 
ainsi O 
de O 
nuit O 
parce O 
que O 
mon O 
hôtelier O 
, O 
pour O 
une O 
misérable O 
dette O 
de O 
quatorze O 
ducats O 
, O 
m' O 
avait O 
envoyé O 
coucher O 
à O 
la O 
belle O 
étoile O 
. O 
La O 
bourse O 
contenait O 
cinquante O 
doubles O 
pistoles O 
, O 
mais O 
je O 
n' O 
en O 
eus O 
pas O 
besoin O 
pour O 
rentrer O 
à O 
mon O 
logis O 
. O 
Une O 
jalousie O 
se O 
releva O 
tout O 
auprès O 
du O 
lieu O 
où O 
j' O 
étais O 
tombé O 
, O 
une O 
fenêtre O 
s' O 
ouvrit O 
, O 
et O 
une O 
voix O 
plus O 
douce O 
que O 
celle O 
des O 
anges O 
... O 
  O 
» O 
|
| O 
La O 
main O 
du O 
cardinal O 
, O 
sèche O 
et O 
blanche O 
comme O 
un O 
ivoire O 
sculpté O 
, O 
fit O 
un O 
geste O 
, O 
et O 
notre O 
jeune O 
homme O 
s' O 
inclina O 
en O 
ajoutant O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Monseigneur B-PER
, O 
mon O 
histoire O 
pourrait O 
être O 
racontée O 
devant O 
une O 
carmélite O 
. O 
J' O 
en O 
abrégerai O 
néanmoins O 
les O 
détails O 
. O 
La O 
jeune O 
dame O 
était O 
de O 
la O 
cour O 
, O 
et O 
Votre B-LOC
Éminence I-LOC
sait O 
par O 
expérience O 
comme O 
on O 
monte O 
vite O 
à O 
la O 
cour O 
, O 
quand O 
on O 
a O 
du O 
bonheur O 
et O 
du O 
génie O 
. O 
Sans O 
la O 
méchante O 
humeur O 
du O 
mari O 
, O 
qui O 
était O 
un O 
homme O 
à O 
courte O 
vue O 
et O 
qui O 
me O 
fit O 
jeter O 
peu O 
de O 
temps O 
après O 
dans O 
un O 
cul O 
de O 
basse-fosse O 
, O 
je O 
serais O 
à O 
présent O 
un O 
personnage O 
considérable O 
, O 
voilà O 
le O 
fait O 
certain O 
. O 
|
| O 
— O 
Singulier B-PER
dénouement O 
, O 
murmura O 
le O 
prélat O 
, O 
pour O 
une O 
aventure O 
qui O 
vous O 
mérita O 
le O 
nom O 
de O 
Fortune B-MISC
  O 
! O 
|
| O 
— O 
J' O 
en O 
demande O 
pardon O 
à O 
Votre B-LOC
Éminence I-LOC
  O 
! O 
s' O 
écria O 
vivement O 
le O 
jeune O 
cavalier O 
. O 
Je O 
n' O 
ai O 
pas O 
tout O 
dit O 
  O 
: O 
le O 
jour O 
même O 
où O 
j' O 
entrai O 
en O 
prison O 
, O 
mon O 
logis B-PER
brûla I-PER
misérablement O 
depuis O 
les O 
caves O 
jusqu' O 
aux O 
greniers O 
. O 
En O 
prison O 
, O 
d' O 
ailleurs O 
, O 
je O 
fis O 
la O 
connaissance O 
d' O 
un O 
gentilhomme O 
qui O 
commandait O 
une O 
bande O 
dans O 
l' O 
Apennin B-LOC
. O 
Nous O 
rompîmes O 
nos O 
chaînes O 
ensemble O 
, O 
et O 
, O 
voyez O 
la O 
filière O 
  O 
! O 
ce O 
hasard O 
me O 
conduisit O 
jusqu' O 
à O 
Rome B-LOC
sous O 
prétexte O 
d' O 
y O 
être O 
pendu O 
. O 
Je O 
dis O 
tout O 
à O 
Monseigneur B-PER
, O 
sachant O 
que O 
les O 
vrais O 
politiques O 
aiment O 
à O 
employer O 
les O 
gens O 
qui O 
ont O 
une O 
étoile O 
. O 
On O 
me O 
pendit O 
en O 
effet O 
, O 
mais O 
la O 
corde O 
cassa O 
, O 
et O 
Sa B-MISC
Sainteté I-MISC
ayant O 
eu O 
la O 
curiosité O 
de O 
me O 
voir O 
, O 
défendit O 
qu' O 
on O 
recommençât O 
avec O 
une O 
corde O 
neuve O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
J' O 
avais O 
fait O 
impression O 
sur O 
le O 
père O 
commun O 
des O 
fidèles O 
par O 
ma O 
tournure O 
galante O 
et O 
mon O 
agréable O 
caractère O 
  O 
: O 
au O 
lieu O 
d' O 
être O 
pendu O 
, O 
feu O 
le O 
petit O 
collet O 
, O 
( O 
1 O 
) O 
et O 
Dieu B-MISC
sait O 
où O 
je O 
serais O 
parvenu O 
dans O 
cette O 
voie O 
nouvelle O 
si O 
le O 
protonotaire O 
apostolique O 
n' O 
avait O 
eu O 
une O 
nièce O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Je O 
m' O 
éveillai O 
un O 
matin O 
au O 
château O 
Saint-Ange B-LOC
, O 
et O 
il O 
faudrait O 
être O 
aveugle O 
pour O 
ne O 
pas O 
reconnaître O 
là O 
l' O 
influence O 
de O 
mon O 
étoile O 
  O 
: O 
ma O 
vocation O 
est O 
l' O 
épée O 
, O 
et O 
huit O 
jours O 
de O 
plus O 
j' O 
avais O 
la O 
tonsure O 
  O 
! O 
|
| O 
« O 
  O 
Au O 
lieu O 
de O 
cela O 
et O 
en O 
moitié O 
moins O 
de O 
temps O 
, O 
une O 
personne O 
charitable O 
qui O 
venait O 
visiter O 
les O 
prisonniers O 
, O 
eut O 
pitié O 
de O 
ma O 
jeunesse O 
et O 
me O 
donna O 
la O 
clef O 
des O 
champs O 
. O 
Je O 
gagnai O 
la O 
mer O 
et O 
pris O 
passage O 
comme O 
matelot O 
à O 
bord O 
d' O 
un O 
navire O 
qui O 
revenait O 
en O 
France B-LOC
. O 
Les O 
corsaires O 
algériens O 
nous O 
abordèrent O 
en O 
face O 
de O 
l' O 
île B-LOC
de I-LOC
Sardaigne I-LOC
, O 
et O 
me O 
voilà O 
l' O 
esclave O 
des O 
infidèles O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Mon O 
étoile O 
, O 
Monseigneur B-PER
  O 
! O 
|
| O 
« O 
  O 
De O 
fil O 
en O 
aiguille O 
et O 
pour O 
ne O 
pas O 
ennuyer O 
Votre B-ORG
Éminence I-ORG
, O 
je O 
ne O 
suis O 
pas O 
un O 
bien O 
grand O 
sire O 
, O 
mais O 
j' O 
ai O 
passé O 
au O 
travers O 
de O 
tous O 
les O 
dangers O 
imaginables O 
sans O 
y O 
laisser O 
ma O 
peau O 
et O 
subi O 
tous O 
les O 
malheurs O 
sans O 
y O 
perdre O 
mon O 
bonheur O 
  O 
| | O 
j' O 
ai O 
vécu O 
là O 
- O 
dedans O 
comme O 
la O 
salamandre O 
au O 
milieu O 
des O 
flammes O 
... O 
Si O 
bien O 
qu' O 
hier O 
je O 
me O 
trouvais O 
sur O 
le O 
pavé O 
de O 
Madrid B-LOC
, O 
sans O 
feu O 
ni O 
lieu O 
, O 
avec O 
un O 
pourpoint O 
troué O 
et O 
des O 
bottes O 
qui O 
n' O 
avaient O 
plus O 
de O 
semelles O 
, O 
lorsqu' O 
on O 
a O 
crié O 
au O 
voleur O 
au O 
coin O 
de O 
la O 
rue O 
de O 
Tolède B-LOC
. O 
Tout O 
le O 
monde O 
courait O 
, O 
j' O 
ai O 
fait O 
comme O 
tout O 
le O 
monde O 
, O 
et O 
les O 
archers O 
de O 
la B-LOC
Sainte-Harmandad I-LOC
, O 
me O 
choisissant O 
d' O 
un O 
coup O 
d' O 
ail O 
au O 
milieu O 
de O 
la O 
foule O 
, O 
m' O 
ont O 
mis O 
la O 
main O 
au O 
collet O 
pour O 
me O 
conduire O 
en O 
prison O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Mon O 
étoile O 
  O 
! O 
|
| O 
« O 
  O 
On O 
n' O 
est O 
pas O 
fier O 
dans O 
ces O 
moments O 
là O 
  O 
! O 
Je O 
me O 
suis O 
retourné O 
paisiblement O 
et O 
j' O 
ai O 
reconnu O 
La B-LOC
Roche I-LOC
- I-LOC
Laury I-LOC
, O 
l' O 
ancien O 
écuyer O 
de O 
M. B-PER
  O 
de O 
  O 
Vendôme B-LOC
qui O 
fut O 
, O 
je O 
crois O 
, O 
Monseigneur B-PER
, O 
un O 
peu O 
le O 
bienfaiteur O 
de O 
Votre B-LOC
Éminence I-LOC
... O 
car O 
vous O 
êtes O 
venu O 
de O 
loin O 
, O 
vous O 
aussi O 
, O 
et O 
après O 
moi O 
je O 
ne O 
connais O 
personne O 
qui O 
pût O 
mériter O 
si O 
bien O 
ce O 
joli O 
nom O 
de O 
Fortune B-MISC
  O 
! O 
|
| O 
« O 
— O 
Corbac B-PER
, O 
s' O 
écria O 
La B-LOC
Roche I-LOC
- I-LOC
Laury I-LOC
, O 
je O 
ne O 
me O 
trompais O 
pas O 
  O 
! O 
C' O 
est O 
cet O 
innocent O 
de O 
Raymond B-PER
  O 
! O 
|
| O 
« O 
  O 
On O 
m' O 
appelait O 
ainsi O 
avant O 
mon O 
aventure O 
du O 
voleur O 
, O 
qui O 
me O 
fit O 
cadeau O 
de O 
cinquante O 
doubles O 
pistoles O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Je O 
vis O 
tout O 
de O 
suite O 
à O 
la O 
contenance O 
de O 
mes O 
gardiens O 
que O 
La B-LOC
Roche I-LOC
- I-LOC
Laury I-LOC
était O 
maintenant O 
un O 
homme O 
d' O 
importance O 
. O 
dit O 
-il O 
encore O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Et O 
comme O 
je O 
protestai O 
, O 
il O 
écarta O 
mes O 
hallebardiers O 
pour O 
me O 
tirer O 
à O 
part O 
. O 
|
| O 
« O 
— O 
Ce O 
serait O 
pitié O 
de O 
te O 
voir O 
pendu O 
, O 
me O 
dit O 
-il O 
, O 
tu O 
es O 
plus O 
beau O 
garçon O 
que O 
jamais O 
. O 
Veux O 
- O 
tu O 
jouer O 
un O 
jeu O 
à O 
te O 
faire O 
casser O 
le O 
cou O 
  O 
? O 
|
| O 
« O 
  O 
Monseigneur B-PER
, O 
La B-LOC
Roche I-LOC
- O 
Laury O 
pourra O 
témoigner O 
que O 
je O 
ne O 
demandai O 
même O 
pas O 
ce O 
qu' O 
on O 
pouvait O 
gagner O 
à O 
ce O 
jeu O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Mon O 
premier O 
mot O 
fut O 
celui-ci O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
— O 
La O 
mule O 
du O 
pape O 
  O 
! O 
Où O 
sont O 
les O 
cartes O 
pour O 
jouer O 
à O 
ce O 
jeu O 
  O 
? O 
|
| O 
« O 
— O 
Il O 
n' O 
y O 
a O 
ni O 
cartes O 
, O 
ni O 
dés O 
, O 
me O 
répondit O 
La B-LOC
Roche I-LOC
- I-LOC
Laury I-LOC
. O 
|
| O 
« O 
  O 
- O 
Mes B-MISC
drôles I-MISC
, O 
ajouta O 
-t O 
-il O 
en O 
s' O 
adressant O 
aux O 
hallebardiers O 
, O 
allez O 
pêcher O 
d' O 
autre O 
poisson O 
, O 
je O 
réponds O 
de O 
ce O 
gentilhomme O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Mon O 
étoile O 
  O 
! O 
Cette O 
nuit O 
, O 
par O 
la O 
morbleu O 
  O 
! O 
j' O 
ai O 
couché O 
sur O 
un O 
lit O 
de O 
plume O 
, O 
et O 
ce O 
matin O 
on O 
m' O 
a O 
donné O 
un O 
cheval O 
sur O 
lequel O 
j' O 
ai O 
fait O 
huit O 
lieues O 
à O 
franc O 
étrier O 
pour O 
venir O 
vers O 
Votre B-LOC
Éminence I-LOC
et O 
lui O 
dire O 
  O 
: O 
Ordonnez B-MISC
, O 
j' O 
obéirai O 
  O 
! O 
|
| O 
Les O 
yeux O 
demi O 
fermés O 
du O 
cardinal O 
rejoignirent O 
complètement O 
leurs O 
paupières O 
. O 
|
| O 
Vous O 
avez O 
l' O 
habitude O 
de O 
jurer O 
  O 
? O 
murmura O 
-t O 
-il O 
. O 
|
| O 
Corbac B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| O 
Fortune B-PER
s' O 
inclina O 
. O 
|
| O 
— O 
Après O 
dîner O 
, O 
poursuivit O 
le O 
cardinal O 
, O 
vous O 
ferez O 
un O 
tour O 
de O 
promenade O 
. O 
|
| O 
Nouveau O 
salut O 
de O 
Fortune B-MISC
. O 
|
| O 
— O 
Ensuite O 
de O 
quoi O 
, O 
reprit O 
le O 
ministre O 
, O 
vous O 
vous O 
mettrez O 
au O 
lit O 
, O 
s' O 
il O 
vous O 
plaît O 
. O 
|
| O 
— O 
Tout O 
cela O 
, O 
pensa O 
notre O 
cavalier O 
, O 
ne O 
me O 
paraît O 
pas O 
la O 
mer O 
à O 
boire O 
  O 
! O 
|
| O 
Le O 
cardinal O 
rouvrit O 
les O 
yeux O 
et O 
ajouta O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Demain B-MISC
matin I-MISC
vous I-MISC
partirez I-MISC
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
était O 
tout O 
oreilles O 
. O 
Il O 
attendit O 
quelques O 
instants O 
, O 
puis O 
voyant O 
que O 
l' O 
Éminence B-LOC
ne O 
parlait O 
plus O 
, O 
il O 
se O 
hasarda O 
à O 
demander O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Pour O 
quel O 
pays O 
, O 
Monseigneur B-PER
  O 
? O 
|
| O 
Albéroni B-PER
, O 
moitié O 
de O 
grand O 
homme O 
, O 
comédien O 
à O 
l' O 
instar O 
de O 
tous O 
les O 
gens O 
d' B-LOC
Italie I-LOC
, O 
aimait O 
passionnément O 
la O 
mise O 
en O 
scène O 
. O 
Il O 
étudiait O 
sans O 
cesse O 
l' O 
histoire O 
du O 
cardinal B-PER
de I-PER
Richelieu I-PER
et O 
, O 
ne O 
pouvant O 
mieux O 
faire O 
, O 
il O 
imitait O 
avec O 
soin O 
les O 
allures O 
mystérieuses O 
de O 
son O 
modèle O 
. O 
|
| O 
— O 
Avant O 
de O 
vous O 
coucher O 
, O 
ajouta O 
-t O 
-il O 
à O 
voix O 
basse O 
, O 
vous O 
vous O 
promènerez O 
sur O 
la O 
route O 
de O 
Madrid B-LOC
. O 
S' O 
il O 
vous O 
arrivait O 
de O 
rencontrer O 
un O 
quidam O 
ayant O 
l' O 
épaule O 
droite O 
plus O 
haute O 
que O 
la O 
gauche O 
, O 
un O 
taffetas O 
vert O 
sur O 
l' O 
œil O 
et O 
des O 
cheveux O 
blonds O 
, O 
évitez O 
de O 
l' O 
entretenir O 
ou O 
de O 
vous O 
battre O 
avec O 
lui O 
  O 
| | O 
ne O 
suivez O 
aucune O 
femme O 
, O 
défense O 
de O 
boire O 
, O 
de O 
jouer O 
et O 
de O 
jurer O 
. O 
|
| O 
Sa O 
blanche O 
main O 
montra O 
la O 
porte O 
  O 
| | O 
Fortune B-PER
se O 
confondit O 
en O 
révérence O 
et O 
sortit O 
à O 
reculons O 
. O 
|
| O 
Au O 
moment O 
où O 
il O 
passait O 
le O 
seuil O 
, O 
le O 
cardinal O 
lui O 
dit O 
encore O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Votre O 
gîte O 
est O 
à O 
l' O 
auberge B-LOC
des I-LOC
Trois-Mages I-LOC
, O 
porte B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Escurial I-LOC
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
se O 
rendit O 
fidèlement O 
à O 
l' O 
hôtellerie O 
indiquée O 
et O 
y O 
dîna O 
en O 
conscience O 
. O 
Il O 
se O 
promena O 
sur O 
la O 
route O 
de O 
Madrid B-LOC
et O 
n' O 
eut O 
point O 
la O 
peine O 
d' O 
éviter O 
conversation O 
ou O 
bataille O 
avec O 
le O 
quidam O 
aux O 
épaules O 
inégales O 
, O 
orné O 
d' O 
un O 
taffetas O 
vert O 
sur O 
l' O 
œil O 
et O 
coiffé O 
de O 
cheveux O 
blonds O 
crépus O 
, O 
car O 
il O 
ne O 
rencontra O 
personne O 
à O 
qui O 
ce O 
signalement O 
remarquable O 
pût O 
être O 
appliqué O 
. O 
|
| O 
Il O 
ne O 
but O 
ni O 
ne O 
joua O 
, O 
parce O 
qu' O 
il O 
n' O 
avait O 
pas O 
un O 
quarto O 
dans O 
sa O 
poche O 
. O 
|
| O 
Il O 
ne O 
suivit O 
point O 
la O 
seule O 
femme O 
qui O 
croisa O 
son O 
chemin O 
, O 
attendu O 
qu' O 
elle O 
était O 
vieille O 
et O 
laide O 
, O 
et O 
s' O 
il O 
jura O 
un O 
tantinet O 
, O 
ce O 
fut O 
à O 
lui O 
tout O 
seul O 
  O 
: O 
la O 
mule O 
du O 
pape O 
  O 
! O 
|
| O 
Il O 
était O 
intrigué O 
  O 
: O 
son O 
imagination O 
travaillait O 
. O 
Quelle O 
allait O 
être O 
sa O 
besogne O 
  O 
? O 
En O 
tout O 
cas O 
, O 
il O 
se O 
disait O 
que O 
Son B-ORG
Éminence I-ORG
aurait O 
bien O 
pu O 
lui O 
donner O 
quelques O 
quadruples O 
en O 
avance O 
sur O 
le O 
marché O 
. O 
|
| O 
Il O 
rentra O 
, O 
soupa B-PER
, O 
se O 
coucha O 
et O 
dormit O 
comme O 
un O 
juste O 
. O 
|
| O 
Au O 
petit O 
jour O 
, O 
l' O 
hôtelier O 
des O 
Trois-Mages B-LOC
entra O 
dans O 
sa O 
chambre O 
et O 
lui O 
dit O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Le O 
cheval O 
de O 
votre O 
seigneurie O 
est O 
sellé O 
et O 
bridé O 
, O 
voici O 
l' O 
heure O 
de O 
partir O 
. O 
|
| O 
Fortune B-MISC
sauta O 
hors O 
de O 
son O 
lit O 
et O 
fut O 
prêt O 
en O 
un O 
clin O 
d' O 
œil O 
. O 
|
| O 
Il O 
pensait O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Au O 
moment O 
de O 
quitter O 
l' O 
auberge O 
, O 
il O 
faudra O 
bien O 
que O 
je O 
sache O 
où O 
je O 
vais O 
... O 
|
| O 
Sur O 
le O 
seuil O 
il O 
retrouva O 
l' O 
hôtelier O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
Asturien B-ORG
jaune I-ORG
et O 
noir O 
qui O 
pleurait O 
de O 
la O 
bile O 
. O 
|
| O 
— O 
Seigneur B-PER
cavalier O 
, O 
lui O 
dit O 
-il O 
, O 
je O 
ne O 
vous O 
demande O 
rien O 
pour O 
vos O 
deux O 
repas O 
et O 
votre O 
gîte O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
n' O 
êtes O 
-vous O 
point O 
chargé O 
, O 
au O 
contraire O 
, O 
de O 
me O 
donner O 
quelque O 
chose O 
  O 
? O 
demanda O 
Fortune B-PER
. O 
|
| O 
— O 
Montez B-PER
, O 
dit O 
-il O 
en O 
désignant O 
du O 
doigt O 
le O 
cheval O 
tout O 
harnaché O 
. O 
|
| O 
— O 
Par O 
la O 
sambleu O 
  O 
! O 
s' O 
écria O 
Fortune B-PER
, O 
je O 
veux O 
bien O 
monter O 
, O 
mais O 
où O 
irai O 
-je O 
  O 
? O 
Vous O 
irez O 
jusqu' O 
à O 
la O 
cinquième O 
borne O 
militaire O 
, O 
et O 
vous O 
attacherez O 
votre O 
cheval O 
à O 
l' O 
anneau O 
scellé O 
dans O 
la O 
borne O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
puis O 
  O 
? O 
Demanda B-MISC
Fortune I-MISC
. O 
|
| O 
— O 
Vous B-PER
attendrez I-PER
, O 
répondit O 
l' O 
asturien O 
. O 
Que O 
Dieu B-MISC
protège O 
Votre B-PER
Seigneurie I-PER
dans O 
la O 
forêt O 
  O 
! O 
|
| O 
Où B-MISC
Fortune I-MISC
cherche O 
son O 
souper O 
. O 
|
| O 
C' O 
était O 
une O 
gaie O 
matinée O 
de O 
printemps O 
. O 
|
| O 
Le O 
jour O 
était O 
encore O 
incertain O 
. O 
|
| O 
Fortune B-MISC
, O 
chevauchant O 
du O 
côté O 
de O 
la O 
route O 
où O 
étaient O 
les O 
bornes O 
militaires O 
, O 
voyait O 
du O 
côté O 
droit O 
un O 
autre O 
cavalier O 
qui O 
allait O 
bon O 
pas O 
sur O 
une O 
grande O 
mule O 
. O 
|
| O 
Ce O 
cavalier O 
avait O 
un O 
manteau O 
et O 
fredonnait O 
entre O 
ses O 
dents O 
des O 
airs O 
que O 
Fortune B-MISC
aurait O 
pris O 
pour O 
des O 
refrains O 
de B-LOC
France I-LOC
si O 
l' O 
on O 
n' O 
eût O 
point O 
été O 
en O 
Castille B-LOC
. O 
|
| O 
Quoique O 
Fortune B-PER
, O 
selon O 
sa O 
propre O 
appréciation O 
, O 
et O 
comme O 
il O 
l' O 
avait O 
franchement O 
avoué O 
au O 
cardinal O 
, O 
fût O 
un O 
garçon O 
sans O 
défauts O 
, O 
il O 
céda O 
aux O 
conseils O 
de O 
la O 
faiblesse O 
humaine O 
et O 
pressa O 
le O 
pas O 
de O 
son O 
cheval O 
pour O 
voir O 
un O 
peu O 
la O 
figure O 
de O 
ce O 
voyageur O 
qui O 
pouvait O 
devenir O 
un O 
compagnon O 
de O 
route O 
. O 
|
| O 
Mais O 
l' O 
autre O 
, O 
entendant O 
le O 
bruit O 
du O 
trot O 
dans O 
la O 
poussière O 
, O 
souffleta O 
les O 
oreilles O 
de O 
sa O 
mule O 
, O 
qui O 
aussitôt O 
allongea O 
. O 
|
| O 
En O 
même O 
temps O 
, O 
il O 
ramena O 
sur O 
son O 
visage O 
les O 
plis O 
du O 
manteau O 
que O 
Fortune B-MISC
lui O 
enviait O 
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
prit O 
le O 
petit O 
galop O 
, O 
la O 
mule O 
aussi O 
, O 
de O 
sorte O 
que O 
la O 
distance O 
restait O 
toujours O 
à O 
peu O 
près O 
la O 
même O 
entre O 
nos O 
deux O 
voyageurs O 
. O 
|
| O 
— O 
Tête B-PER
- O 
bleu O 
  O 
! O 
pensa O 
Fortune B-MISC
, O 
qui O 
n' O 
était O 
pas O 
endurant O 
de O 
sa O 
nature O 
, O 
ce O 
croquant O 
pense O 
-t O 
-il O 
m' O 
en O 
donner O 
à O 
garder O 
  O 
? O 
|
| O 
Et O 
il O 
piqua O 
des O 
deux O 
. O 
|
| O 
Mais O 
la O 
mule O 
prit O 
aussitôt O 
le O 
grand O 
galop O 
. O 
|
| O 
Fortune B-MISC
, O 
mordu O 
au O 
jeu O 
, O 
donna O 
de O 
l' O 
éperon O 
comme O 
un O 
diable O 
, O 
et O 
ce O 
fut O 
bientôt O 
entre O 
les O 
deux O 
voyageurs O 
une O 
véritable O 
course O 
au O 
clocher O 
. O 
Fortune B-PER
se O 
disait O 
, O 
commençant O 
à O 
distinguer O 
la O 
tournure O 
de O 
l' O 
homme O 
à O 
la O 
mule O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Voici O 
un O 
gaillard O 
mal O 
bâti O 
, O 
ou O 
que O 
je O 
meure O 
  O 
! O 
Il O 
a O 
des O 
cheveux O 
qui O 
coifferaient O 
bien O 
un O 
jocrisse O 
sur O 
le O 
Pont-neuf B-LOC
. O 
|
| O 
Son O 
cheval O 
, O 
vivement O 
poussé O 
, O 
gagnait O 
du O 
terrain O 
  O 
| | O 
l' O 
autre O 
voyageur O 
, O 
qui O 
craignait O 
d' O 
être O 
vaincu O 
dans O 
cette O 
lutte O 
de O 
vitesse O 
, O 
tourna O 
la O 
tête O 
pour O 
la O 
première O 
fois O 
, O 
afin O 
de O 
voir O 
qui O 
le O 
poursuivait O 
ainsi O 
. O 
Ce O 
fut O 
un O 
coup O 
de O 
théâtre O 
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
serra O 
le O 
mors O 
de O 
son O 
cheval O 
, O 
qui O 
s' O 
arrêta O 
court O 
. O 
|
| O 
Il O 
venait O 
d' O 
apercevoir O 
sur O 
l' O 
œil O 
droit O 
de O 
l' O 
homme O 
à O 
la O 
mule O 
une O 
large O 
bande O 
de O 
taffetas O 
vert O 
. O 
|
| O 
— O 
Sang B-PER
de O 
moi O 
  O 
! O 
s' O 
écria O 
-t O 
-il O 
, O 
j' O 
aurais O 
dû O 
deviner O 
cela O 
depuis O 
longtemps O 
  O 
! O 
épaules O 
dépareillées O 
et O 
perruque O 
rousse O 
ne O 
me O 
suffisaient O 
- O 
elles O 
pas O 
sans O 
l' O 
emplâtre O 
  O 
? O 
|
| O 
Ce O 
coquin O 
, O 
comme O 
l' O 
appelait O 
Fortune B-MISC
, O 
était O 
animé O 
sans O 
doute O 
de O 
sentiments O 
pareils O 
, O 
car O 
après O 
avoir O 
regardé O 
notre O 
cavalier O 
, O 
non O 
seulement O 
il O 
continua O 
de O 
fuir O 
à O 
fond O 
de O 
train O 
, O 
mais O 
encore O 
il O 
se O 
jeta O 
hors O 
de O 
la O 
route O 
et O 
disparut O 
derrière O 
un O 
bouquet O 
de O 
chênes O 
- O 
lièges O 
qui O 
rejoignait O 
le O 
Hénarès B-PER
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
reprit O 
sa O 
marche O 
au O 
pas O 
. O 
|
| O 
Le B-LOC
soleil I-LOC
commençait O 
à O 
rougir O 
les O 
vapeurs O 
de O 
l' O 
horizon O 
. O 
|
| O 
Fortune B-MISC
en O 
était O 
encore O 
à O 
se O 
demander O 
quel O 
diable O 
de O 
fringale O 
avait O 
pris O 
l' O 
homme O 
à O 
la O 
mule O 
, O 
lorsqu' O 
il O 
aperçut O 
la O 
cinquième O 
borne O 
militaire O 
entre O 
Alcala B-LOC
et O 
Guadalaxara B-LOC
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
descendit O 
de O 
cheval O 
, O 
attacha O 
sa O 
monture O 
à O 
l' O 
anneau O 
de O 
fer O 
scellé O 
dans O 
la O 
borne O 
et O 
s' O 
assit O 
sur O 
le O 
parapet O 
du O 
pont O 
. O 
|
| O 
À O 
l' O 
autre O 
bout O 
du O 
parapet O 
, O 
un O 
moine O 
en O 
robe O 
brune O 
, O 
rattachée O 
aux O 
reins O 
par O 
une O 
corde O 
écrue O 
, O 
regardait O 
couler O 
l' O 
eau O 
. O 
|
| O 
Quatre O 
vigoureux O 
arriéros O 
, O 
le O 
fouet O 
à O 
la O 
main O 
, O 
l' O 
espingole O 
en O 
bandoulière O 
, O 
accompagnaient O 
les O 
mules O 
deux O 
à O 
droites O 
, O 
deux O 
à O 
gauche O 
. O 
|
| O 
Le O 
moine O 
quitta O 
aussitôt O 
sa O 
posture O 
méditative O 
et O 
vint O 
droit O 
à O 
Fortune B-MISC
. O 
|
| O 
Il O 
entrouvrit O 
son O 
froc O 
et O 
mit O 
sur O 
la O 
borne O 
un O 
sac O 
d' O 
argent O 
en O 
disant O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Cavalier B-PER
, O 
voici O 
de O 
quoi O 
payer O 
les O 
frais O 
de O 
votre O 
voyage O 
dans O 
la O 
forêt O 
. O 
|
| O 
— O 
À O 
la O 
bonne O 
heure O 
  O 
! O 
s' O 
écria O 
Fortune B-PER
, O 
je O 
vais O 
savoir O 
enfin O 
où O 
je O 
vais O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Vous B-MISC
allez I-MISC
coucher I-MISC
à O 
Guadalaxara B-LOC
, O 
répondit O 
le O 
moine O 
. O 
Gardez B-PER
-vous O 
seulement O 
en O 
chemin O 
d' O 
un O 
certain O 
personnage O 
qui O 
est O 
bossu O 
de O 
l' O 
épaule O 
droite O 
, O 
rousseau O 
de O 
cheveux O 
et O 
qui O 
porte O 
un O 
taffetas O 
sur O 
l' O 
œil O 
. O 
|
| O 
Les O 
deux O 
mules O 
, O 
la O 
litière O 
et O 
les O 
quatre O 
arriéros O 
armés O 
jusqu' O 
aux O 
dents O 
arrivaient O 
à O 
la O 
tête O 
du O 
pont O 
. O 
|
| O 
— O 
« O 
  O 
Alto B-PER
ahi I-PER
  O 
! O 
  O 
» O 
commanda O 
le O 
moine O 
sans O 
élever O 
la O 
voix O 
. O 
|
| O 
Quoi O 
qu' O 
il O 
eût O 
pu O 
faire O 
, O 
Fortune B-PER
n' O 
avait O 
pas O 
encore O 
distingué O 
son O 
visage O 
, O 
perdu O 
dans O 
l' O 
ombre O 
d' O 
une O 
profonde O 
cagoule O 
. O 
|
| O 
Le O 
cortège O 
s' O 
arrêta O 
aussitôt O 
. O 
|
| O 
Le O 
moine O 
dit O 
encore O 
, O 
en O 
s' O 
adressant O 
à O 
Fortune B-MISC
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Cavalier B-PER
, O 
regardez O 
de O 
tous O 
vos O 
yeux O 
et O 
ne O 
perdez O 
rien O 
de O 
ce O 
que O 
vous O 
allez O 
voir O 
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
resta O 
ébloui O 
par O 
le O 
regard O 
que O 
l' O 
inconnue O 
lui O 
jeta O 
. O 
|
| O 
Le O 
moine O 
échangea O 
quelques O 
rapides O 
paroles O 
avec O 
la O 
jeune O 
dame O 
de O 
la O 
litière O 
, O 
puis O 
la O 
portière O 
se O 
referma O 
et O 
le O 
cortège O 
reprit O 
sa O 
marche O 
. O 
|
| O 
— O 
Qu' B-MISC
avez I-MISC
-vous O 
vu O 
  O 
? O 
demanda O 
le O 
moine O 
à O 
Fortune B-MISC
. O 
|
| O 
— O 
La O 
reconnaîtriez O 
-vous O 
si O 
vous O 
veniez O 
à O 
vous O 
rencontrer O 
avec O 
elle O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Pour O 
cela O 
, O 
oui O 
. O 
|
| O 
— O 
Dans O 
un O 
mois O 
comme O 
aujourd'hui O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Dans O 
un O 
an O 
, O 
s' O 
il O 
me O 
faut O 
attendre O 
jusque-là O 
. O 
|
| O 
Le O 
moine O 
dit O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
bien O 
. O 
|
| O 
Et O 
il O 
ajouta O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Si O 
quelqu' O 
un O 
vous O 
parle O 
de O 
la O 
Française B-LOC
, O 
vous O 
saurez O 
qu' O 
il O 
s' O 
agit O 
d' O 
elle O 
. O 
|
| O 
— O 
Bien O 
, O 
dit O 
Fortune B-MISC
à O 
son O 
tour O 
, O 
je O 
le O 
saurai O 
. O 
Après O 
  O 
? O 
|
| O 
Le O 
moine O 
croisa O 
ses O 
bras O 
sur O 
sa O 
poitrine O 
. O 
|
| O 
— O 
Cavalier B-PER
, O 
répondit O 
-il O 
, O 
vous O 
vous O 
arrêterez O 
au O 
Taureau B-LOC
- I-LOC
Royal I-LOC
, O 
qui O 
est O 
la O 
première O 
posada O 
en O 
entrant O 
à O 
Guadalaxara B-LOC
par O 
le O 
faubourg O 
de O 
Madrid B-LOC
. O 
Que O 
Dieu B-MISC
vous O 
protège O 
dans O 
la O 
forêt O 
  O 
! O 
|
| O 
À O 
ces O 
mots O 
, O 
il O 
tourna O 
le O 
dos O 
et O 
prit O 
à O 
pas O 
lents O 
le O 
chemin O 
de O 
Alcala B-LOC
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
resta O 
un O 
moment O 
abasourdi O 
. O 
|
| O 
C' O 
était O 
la O 
troisième O 
fois O 
qu' O 
on O 
lui O 
parlait O 
de O 
« O 
  O 
la O 
forêt O 
  O 
» O 
. O 
|
| O 
Les O 
forêts O 
sont O 
rares O 
en O 
Espagne B-LOC
. O 
|
| O 
Mais O 
comme O 
Fortune B-MISC
n' O 
était O 
pas O 
homme O 
à O 
se O 
creuser O 
la O 
tête O 
longtemps O 
ni O 
à O 
délibérer O 
outre O 
mesure O 
, O 
il O 
versa O 
sur O 
le O 
parapet O 
le O 
contenu O 
du O 
sac O 
à O 
lui O 
remis O 
par O 
le O 
moine O 
et O 
se O 
mit O 
à O 
compter O 
son O 
argent O 
avec O 
plaisir O 
. O 
|
| O 
Il O 
y O 
avait O 
deux O 
cents O 
douros O 
de O 
vingt O 
réaux O 
chacun O 
, O 
ce O 
qui O 
formait O 
à O 
peu O 
près O 
mille O 
livres O 
tournois O 
en O 
argent O 
de B-LOC
France I-LOC
. O 
|
| O 
— O 
Ce O 
cardinal O 
, O 
pensa O 
Fortune B-MISC
, O 
est O 
un O 
homme O 
de O 
sens O 
  O 
| | O 
il O 
m' O 
a O 
payé O 
en O 
argent O 
et O 
non O 
point O 
en O 
or O 
, O 
parce O 
qu' O 
il O 
s' O 
est O 
dit O 
  O 
: O 
« O 
  O 
Avec O 
un O 
gaillard O 
comme O 
ce O 
joli O 
garçon O 
de O 
Fortune B-MISC
, O 
les O 
grosses O 
pièces O 
vont O 
plus O 
vite O 
que O 
les O 
petites O 
. O 
  O 
» O 
En O 
somme O 
, O 
le O 
cadeau O 
me O 
parait O 
suffisant O 
pour O 
aller O 
jusqu' O 
à O 
la O 
couchée B-LOC
. O 
|
| O 
Quand O 
il O 
eut O 
remis O 
les O 
douros O 
dans O 
le O 
sac O 
, O 
il O 
revint O 
vers O 
son O 
cheval O 
pour O 
le O 
détacher O 
, O 
et O 
dirigea O 
ses O 
yeux O 
vers O 
la O 
route O 
qui O 
lui O 
restait O 
à O 
parcourir O 
. O 
|
| O 
De O 
si O 
loin O 
on O 
ne O 
pouvait O 
pas O 
distinguer O 
l' O 
emplâtre O 
de O 
taffetas O 
vert O 
, O 
et O 
pourtant O 
Fortune B-PER
crut O 
reconnaître O 
le O 
rousseau O 
à O 
l' O 
épaule O 
contrefaite O 
. O 
|
| O 
Une O 
chose O 
étrange O 
changea O 
son O 
doute O 
en O 
certitude O 
aussitôt O 
que O 
l' O 
homme O 
vit O 
le O 
regard O 
de O 
Fortune B-MISC
fixé I-MISC
sur O 
lui O 
, O 
il O 
tourna O 
bride O 
, O 
quitta O 
la O 
route O 
battue O 
et O 
disparut O 
dans O 
la O 
campagne O 
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
se O 
remit O 
en O 
selle O 
et O 
poussa O 
incontinent O 
son O 
cheval O 
. O 
|
| O 
Ce O 
n' O 
était O 
pas O 
pour O 
rejoindre O 
le O 
rousseau O 
, O 
bien O 
que O 
la O 
fuite O 
de O 
ce O 
dernier O 
lui O 
donnât O 
vaguement O 
envie O 
de O 
l' O 
atteindre O 
. O 
|
| O 
Il O 
se O 
disait O 
tout O 
bonnement O 
  O 
: O 
|
| O 
-- O 
Les B-MISC
mules I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Française I-MISC
vont O 
au O 
pas O 
, O 
les O 
arriéros O 
sont O 
à O 
pied O 
  O 
: O 
en O 
trottant O 
cinq O 
minutes O 
je O 
rejoindrai O 
la O 
litière O 
, O 
et O 
ce O 
sera O 
bien O 
le O 
diable O 
si O 
la O 
belle O 
inconnue O 
ne O 
met O 
pas O 
un O 
peu O 
le O 
nez O 
dehors O 
, O 
car O 
on O 
doit O 
étouffer O 
dans O 
cette O 
boîte O 
. O 
|
| O 
Il O 
arriva O 
de O 
bonne O 
heure O 
à O 
la O 
posada O 
du O 
Taureau B-LOC
- I-LOC
Royal I-LOC
, O 
qui O 
était O 
située O 
à O 
l' O 
entrée O 
même O 
de O 
la O 
ville O 
. O 
|
| O 
Fortune B-MISC
laissa O 
sa O 
monture O 
à O 
l' O 
écurie O 
du O 
Taureau B-LOC
- I-LOC
Royal I-LOC
, O 
pénétra O 
dans O 
la O 
ville O 
pour O 
chercher O 
son O 
souper O 
. O 
|
| O 
À O 
quelques O 
pas O 
de O 
la O 
posada O 
, O 
il O 
fut O 
abordé O 
par O 
un O 
bourgeois O 
d' O 
honnête O 
mine O 
, O 
qui O 
le O 
salua O 
avec O 
respect O 
et O 
lui O 
dit O 
. O 
|
| O 
— O 
Seigneur B-PER
cavalier O 
, O 
n' O 
auriez O 
-vous O 
point O 
rencontré O 
sur O 
votre O 
route O 
un O 
homme O 
monté O 
sur O 
une O 
mule O 
, O 
avec O 
des O 
cheveux O 
rouge O 
carotte O 
, O 
une O 
épaule O 
démise O 
et O 
un O 
emplâtre O 
sur O 
l' O 
œil O 
gauche O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Non B-PER
, O 
répondit O 
Fortune B-MISC
, O 
il O 
porte O 
l' O 
emplâtre O 
sur O 
l' O 
œil O 
droit O 
. O 
|
| O 
Le O 
bourgeois O 
lui O 
adressa O 
un O 
aimable O 
sourire O 
. O 
|
| O 
— O 
Son B-LOC
Éminence I-LOC
, O 
reprit O 
-il O 
à O 
voix O 
basse O 
, O 
sait O 
choisir O 
ses O 
serviteurs O 
, O 
et O 
vous O 
avez O 
tout O 
ce O 
qu' O 
il O 
faut O 
pour O 
traverser O 
la O 
forêt O 
. O 
|
| O 
Bonhomme B-LOC
  O 
! O 
s' O 
écria O 
Fortune B-PER
vivement O 
, O 
allez O 
-vous O 
enfin O 
me O 
dire O 
quelle O 
est O 
ma O 
besogne B-LOC
et O 
où O 
se O 
dirige O 
mon O 
voyage O 
  O 
? O 
|
| O 
Le O 
sourire O 
du O 
bourgeois O 
devint O 
plus O 
malicieux O 
et O 
il O 
répondit O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Vous O 
ne O 
trouveriez O 
pas O 
dans O 
toute O 
la O 
ville O 
de O 
Guadalaxara B-LOC
, O 
qui O 
est O 
pourtant O 
capitale O 
de O 
province O 
, O 
un O 
seul O 
cabaret O 
pour O 
manger O 
un O 
morceau O 
de O 
lard O 
frais O 
, O 
sur O 
le O 
gril O 
  O 
| | O 
mais O 
Michel B-PER
Pacheco I-PER
, O 
le O 
marchand O 
de O 
futaine O 
, O 
a O 
bien O 
reçu O 
votre O 
lettre O 
et O 
sa O 
maison O 
est O 
toujours O 
à O 
la O 
même O 
place O 
sur O 
le O 
parvis O 
de O 
l' O 
église B-LOC
Saint-Ginès I-LOC
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
veux O 
que O 
Dieu B-MISC
me O 
damne O 
... O 
commença O 
Fortune B-MISC
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
s' O 
adressa O 
au O 
premier O 
passant O 
venu O 
et O 
lui O 
demanda O 
où O 
était O 
le O 
meilleur O 
cabaret O 
. O 
|
| O 
— O 
Il O 
y O 
a O 
celui O 
de O 
Guttierez B-LOC
, O 
répondit O 
le O 
passant O 
, O 
où O 
il O 
vint O 
une O 
moitié O 
de O 
mouton O 
la O 
quinzaine O 
passée O 
  O 
| | O 
il O 
y O 
a O 
aussi O 
celui O 
de O 
Raphaël B-PER
Nunez I-PER
, O 
dont O 
les O 
deux O 
poules O 
pondent O 
de O 
temps O 
à O 
autre O 
  O 
| | O 
mais O 
si O 
vous O 
voulez O 
manger O 
un O 
oignon O 
doux O 
, O 
cuit O 
à O 
point O 
sur O 
la O 
braise O 
, O 
allez O 
chez O 
jean B-PER
de I-PER
La I-PER
Vega I-PER
, O 
et O 
vous O 
m' O 
en O 
direz O 
des O 
nouvelles O 
  O 
! O 
|
| O 
Fortune B-PER
se O 
mit O 
à O 
écouter O 
son O 
estomac O 
qui O 
criait O 
misère O 
et O 
songea O 
mélancoliquement O 
à O 
tous O 
les O 
bons O 
endroits O 
qu' O 
on O 
rencontre O 
dans O 
tous O 
les O 
coins O 
de O 
Paris B-LOC
, O 
cette O 
capitale O 
de O 
l' O 
hospitalité O 
. O 
|
| O 
Il O 
pénétra O 
plus O 
avant O 
dans O 
la O 
ville O 
majestueuse O 
et O 
bien O 
bâtie O 
, O 
dont O 
les O 
sombres O 
maisons O 
ne O 
laissaient O 
sortir O 
aucune O 
odeur O 
de O 
cuisine O 
. O 
|
| O 
Plusieurs O 
invocations O 
qu' O 
il O 
adressa O 
à O 
son O 
étoile O 
n' O 
eurent O 
aucun O 
résultat O 
. O 
|
| O 
La O 
principale O 
maison O 
du O 
parvis O 
, O 
située O 
vis-à-vis O 
du O 
portail O 
de O 
l' O 
église O 
, O 
avait O 
une O 
apparence O 
tout O 
à O 
fait O 
respectable O 
. O 
|
| O 
L' O 
enseigne O 
disait O 
en O 
caractères O 
creusés O 
profondément O 
et O 
vieux O 
comme O 
la O 
maison O 
elle-même O 
  O 
: O 
« O 
Michel B-PER
Pacheco I-PER
, O 
marchand O 
de O 
futaine O 
  O 
» O 
. O 
|
| O 
Une O 
femme O 
voilée O 
et O 
dont O 
les O 
épaules O 
gracieuses O 
s' O 
enveloppaient O 
dans O 
une O 
mantille O 
de O 
dentelle O 
noire O 
sortit O 
de O 
l' O 
église O 
, O 
escortée O 
par O 
une O 
duègne O 
qui O 
portait O 
son O 
livre O 
de O 
prières O 
. O 
|
| O 
On O 
ne O 
voyait O 
rien O 
de O 
son O 
visage O 
, O 
et O 
peut-être O 
qu' O 
en O 
ce O 
moment O 
notre O 
cavalier O 
affamé O 
eût O 
préféré O 
une O 
tranche O 
de O 
bœuf O 
à O 
la O 
plus O 
délicieuse O 
aventure O 
du O 
monde O 
. O 
|
| O 
Mais O 
comme O 
la O 
tranche O 
de O 
bœuf O 
manquait O 
, O 
Fortune B-MISC
se O 
complut O 
à O 
regarder O 
la O 
taille O 
harmonieuse O 
et O 
l' O 
élégante O 
démarche O 
de O 
la O 
jeune O 
femme O 
. O 
|
| O 
Car O 
elle O 
était O 
jeune O 
, O 
il O 
l' O 
eût O 
juré O 
sur O 
son O 
salut O 
. O 
|
| O 
En O 
ce O 
moment O 
, O 
l' O 
angélus O 
sonna O 
à O 
la O 
tour O 
de O 
l' O 
église O 
et O 
vingt O 
fenêtres O 
s' O 
ouvrirent O 
tout O 
autour O 
de O 
la O 
place O 
, O 
montrant O 
des O 
hommes O 
et O 
des O 
femmes O 
qui O 
faisaient O 
dévotement O 
le O 
signe O 
de O 
la O 
croix O 
. O 
|
| O 
Au O 
second O 
étage O 
de O 
cette O 
même O 
maison O 
une O 
fenêtre O 
s' O 
était O 
ouverte O 
, O 
et O 
Fortune B-MISC
poussa O 
un O 
cri O 
d' O 
étonnement O 
en O 
y O 
voyant O 
paraître O 
la O 
perruque O 
rousse O 
et O 
les O 
épaules O 
difformes O 
de O 
son O 
mystérieux O 
ennemi O 
, O 
l' O 
homme O 
à O 
la O 
bande O 
de O 
taffetas O 
vert O 
sur O 
l' O 
œil O 
. O 
|
| O 
Celui O 
- O 
ci O 
se O 
signa O 
comme O 
les O 
autres O 
  O 
| | O 
mais O 
à O 
la O 
vue O 
de O 
Fortune B-MISC
, O 
il O 
fit O 
une O 
grimace O 
de O 
colère O 
et O 
referma O 
précipitamment O 
la O 
croisée O 
, O 
à O 
l' O 
instant O 
même O 
où O 
la O 
dame O 
voilée O 
et O 
sa O 
duègne O 
entraient O 
dans O 
la O 
maison O 
. O 
|
| O 
Ce O 
fut O 
alors O 
seulement O 
que O 
le O 
nom O 
de O 
Michel B-PER
Pacheco I-PER
, O 
gravé O 
au-dessus O 
de O 
la O 
porte O 
, O 
frappa O 
les O 
yeux O 
de O 
Fortune B-MISC
. O 
|
| O 
— O 
Que B-MISC
je I-MISC
sois I-MISC
pendu I-MISC
, O 
grommela B-PER
-t O 
-il O 
, O 
si O 
le O 
bourgeois O 
de O 
tantôt O 
n' O 
avait O 
pas O 
raison O 
  O 
! O 
Ce O 
misérable O 
coquin O 
de O 
rousseau B-PER
a O 
bien O 
vraiment O 
son O 
emplâtre O 
sur O 
l' O 
œil O 
gauche O 
, O 
à O 
moins O 
que O 
l' O 
excès O 
de O 
mon O 
appétit O 
ne O 
me O 
donne O 
la O 
berlue O 
... O 
Mais O 
que O 
disait O 
-il O 
donc O 
avec O 
ma O 
lettre O 
que O 
ce O 
Michel B-PER
Pacheco I-PER
, O 
marchand O 
de O 
futaine O 
, O 
a O 
reçue O 
  O 
? O 
Je O 
n' O 
ai O 
point O 
écrit O 
de O 
lettre O 
... O 
|
| O 
— O 
À O 
la O 
fin O 
  O 
! O 
à O 
la O 
fin O 
  O 
! O 
|
| O 
Fortune B-PER
se O 
retourna O 
et O 
vit O 
un O 
petit O 
homme O 
tout O 
habillé O 
de O 
brun B-PER
, O 
maigre O 
, O 
chétif O 
, O 
chauve O 
comme O 
la O 
lune B-LOC
, O 
qui O 
s' O 
élançait O 
vers O 
lui O 
impétueusement O 
, O 
les O 
bras O 
ouverts O 
. O 
|
| O 
— O 
Voilà O 
du O 
temps O 
que O 
nous O 
ne O 
nous O 
sommes O 
vus O 
, O 
reprit O 
le O 
petit O 
homme O 
, O 
sincèrement O 
attendri O 
  O 
| | O 
mon O 
logis O 
n' O 
est O 
pourtant O 
pas O 
bien O 
difficile O 
à O 
trouver O 
  O 
| | O 
Vous O 
n' O 
aviez O 
qu' O 
à O 
demander O 
, O 
mon O 
cher O 
fils O 
, O 
l' O 
église B-LOC
Saint-Ginès I-LOC
. O 
Depuis O 
que O 
l' O 
église O 
est O 
bâtie O 
, O 
les O 
Pacheco B-LOC
vendent O 
de O 
la O 
futaine O 
en O 
face O 
du O 
portail O 
. O 
Mais O 
mieux O 
vaut O 
tard O 
que O 
jamais O 
  O 
| | O 
entrez O 
, O 
cousin O 
, O 
la O 
soupe O 
est O 
au O 
chaud O 
, O 
et O 
nous O 
allons O 
trinquer O 
à O 
la O 
prospérité O 
de O 
notre O 
famille O 
. O 
|
| O 
Où B-MISC
Fortune I-MISC
boit O 
du O 
vin O 
de O 
Xérès B-PER
. O 
|
| O 
Aussitôt O 
qu' O 
il O 
eut O 
passé O 
le O 
seuil O 
du O 
marchand O 
de O 
futaine O 
, O 
les O 
vapeurs O 
d' O 
une O 
marmite O 
, O 
où O 
mijotait O 
l O 
' O 
« O 
  O 
olla O 
podrida O 
  O 
» O 
mélangée O 
selon O 
le O 
grand O 
art O 
des O 
cordons O 
bleus O 
Castillans B-LOC
, O 
vinrent O 
gonfler O 
ses O 
narines O 
. O 
|
| O 
L O 
' O 
« O 
  O 
olla O 
podrida O 
  O 
» O 
, O 
ou O 
pot O 
pourri O 
, O 
un O 
peu O 
démodée O 
aujourd'hui O 
était O 
, O 
on O 
le O 
sait O 
, O 
le O 
pot-au-feu O 
des O 
âges O 
héroïques O 
en O 
Espagne B-LOC
. O 
Pélage O 
en O 
était O 
nourri O 
, O 
et O 
le O 
Cid B-MISC
campéador O 
l' O 
aimait O 
à O 
la O 
folie O 
. O 
|
| O 
Le O 
petit O 
et O 
noir O 
Michel B-PER
Pacheco I-PER
, O 
comme O 
s' O 
il O 
eût O 
deviné O 
les O 
désirs O 
de O 
son O 
hôte O 
, O 
le O 
fit O 
entrer O 
tout O 
de O 
suite O 
dans O 
une O 
salle O 
à O 
manger O 
assez O 
vaste O 
. O 
|
| O 
La O 
table O 
était O 
servie O 
et O 
portait O 
à O 
son O 
centre O 
une O 
soupière O 
qui O 
s' O 
entourait O 
de O 
six O 
assiettes O 
rangées O 
comme O 
si O 
on O 
eût O 
attendu O 
un O 
nombre O 
égal O 
de O 
convives O 
. O 
|
| O 
Ceci O 
sautait O 
aux O 
yeux O 
comme O 
un O 
axiome O 
. O 
|
| O 
On O 
aurait O 
pu O 
même O 
aller O 
plus O 
loin O 
au O 
gré O 
de O 
Fortune B-PER
et O 
affirmer O 
que O 
le O 
fait O 
d' O 
embrasser O 
Concepcion B-PER
, O 
le O 
trésor O 
, O 
était O 
une O 
affligeante O 
et O 
cruelle O 
pénitence O 
. O 
|
| O 
Mais O 
Fortune B-MISC
eût O 
passé O 
par O 
- O 
dessus O 
bien O 
d' O 
autres O 
dangers O 
pour O 
arriver O 
jusqu' O 
à O 
la O 
soupière O 
. O 
|
| O 
Concepcion B-PER
, O 
ayant O 
été O 
embrassée O 
, O 
prononça O 
avec O 
lenteur O 
et O 
méthode O 
un O 
bénédicité O 
aussi O 
long O 
qu' O 
elle-même O 
, O 
puis O 
on O 
prit O 
place O 
autour O 
de O 
la O 
table O 
. O 
|
| O 
Concepcion B-PER
, O 
obéissante O 
, O 
plongea O 
aussitôt O 
la O 
cuiller O 
dans O 
le O 
potage O 
et O 
emplit O 
jusqu' O 
au O 
bord O 
une O 
assiette O 
que O 
Fortune B-PER
dévorait O 
des O 
yeux O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Domingo B-PER
  O 
! O 
dit O 
-elle O 
tout O 
bas O 
. O 
|
| O 
Un O 
Noir O 
parut O 
à O 
la O 
porte O 
et O 
traversa O 
la O 
chambre O 
de O 
ce O 
pas O 
furtif O 
qui O 
appartient O 
aux O 
gens O 
de O 
sa O 
couleur O 
. O 
|
| O 
Concepcion B-PER
lui O 
tendit O 
l' O 
assiette O 
sans O 
ajouter O 
une O 
parole O 
et O 
le O 
Noir O 
disparut O 
. O 
|
| O 
La O 
même O 
cérémonie O 
eut O 
lieu O 
pour O 
la O 
seconde O 
et O 
pour O 
la O 
troisième O 
assiette O 
. O 
|
| O 
Fortune B-PER
n' O 
eut O 
que O 
la O 
quatrième O 
. O 
Il O 
est O 
vrai O 
de O 
dire O 
qu' O 
il O 
en O 
trouva O 
le O 
contenu O 
excellent O 
et O 
qu' O 
il O 
l' O 
expédia O 
en O 
un O 
clin O 
d' O 
œil O 
. O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
ça I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
s' O 
écria O 
-t O 
-il O 
, O 
retrouvant O 
toute O 
sa O 
gaillarde O 
humeur O 
à O 
la O 
dernière O 
cuillerée O 
, O 
la O 
mule O 
du O 
pape O 
  O 
! O 
Mon O 
cher O 
cousin O 
et O 
ma O 
chère O 
cousine O 
, O 
je O 
ne O 
me O 
plains O 
pas O 
de O 
l' O 
absence O 
du O 
rousseau O 
, O 
je O 
me O 
console O 
de O 
celle O 
de O 
la O 
duègne O 
, O 
mais O 
pourquoi O 
ne O 
voyons O 
-nous O 
pas O 
la O 
jeune O 
dame O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Trop B-PER
parler O 
nuit O 
, O 
murmura O 
-t O 
-il O 
à O 
son O 
oreille O 
. O 
|
| O 
Puis O 
il O 
se O 
tourna O 
vers O 
celle O 
qui O 
avait O 
fait O 
le O 
bonheur O 
, O 
de O 
sa O 
vie O 
, O 
et O 
de O 
son O 
autre O 
main O 
il O 
se O 
toucha O 
le O 
front O 
, O 
comme O 
pour O 
lui O 
dire O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Le O 
pauvre O 
cousin O 
est O 
un O 
peu O 
fou O 
. O 
Quel O 
malheur O 
  O 
! O 
