| 

| O 
1e O 
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
La O 
porteuse O 
de O 
pain O 
/ O 
par O 
|
| O 
Xavier B-PER
de I-PER
Montépin I-PER
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
M I-LOC
ontépin I-LOC
, O 
Xavier B-PER
de I-PER
( O 
1823 O 
- O 
1902 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
La O 
porteuse O 
|
| O 
de O 
pain O 
/ O 
par O 
Xavier B-PER
de I-PER
Montépin I-PER
. O 
1903 O 
- O 
1905 O 
. O 
|

 

| O 
Contraste O 
insuffisant O 
|

| O 
NF B-MISC
Z I-MISC
43 I-MISC
- I-MISC
120 I-MISC
- I-MISC
14 I-MISC
|

 

| O 
Texte B-MISC
détérioré O 
— O 
reliure O 
défectueuse O 
|

| O 
NF B-MISC
Z43 I-MISC
- I-MISC
120 I-MISC
- I-MISC
11 I-MISC
|

 

| I-MISC
Original I-MISC
en O 
couleur O 
|
| O 
NFZ43 O 
- O 
120 O 
- O 
8 O 
|


| O 
sn O 
|
| O 
RS O 
1 O 
| | O 
|

| O 
PTE B-MISC
ee I-MISC
k O 
|
| O 
: O 
|

| O 
BOIS B-LOC
|

| O 
IONELE B-LOC
|

| I-LOC
D I-LOC
Lomme I-LOC
D I-LOC
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| I-LOC
| | O 
|
| O 
' O 
|
| O 
: O 
|

 

 

 

 

 

 

 

 

| O 
VOA B-ORG
, O 
|

| O 
As B-MISC
R I-MISC
|

| I-MISC
onuresnen I-MISC
|

| O 
1 O 
. O 
|

 

| O 
LA B-MISC
|

| I-MISC
USE I-MISC
DE I-MISC
PAI I-MISC
|

| O 
a O 
A B-MISC
À I-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
|

 
 
 

 

| O 
7 O 
|

| O 
nel O 
|

 

| O 
# O 
|
| O 
Mer O 
arret O 
|

| O 
PREMIÈRE O 
PARTIE B-MISC
|

| I-MISC
J' I-MISC
INCENDIAIRE I-MISC
|

| O 
Le O 
village O 
d’ O 
Affortville B-LOC
, O 
situé O 
sur O 
la O 
route O 
de O 
Maisons B-LOC
- I-LOC
Alfort I-LOC
, O 
après O 
le O 
fort O 
|
| O 
de O 
Charenton B-LOC
, O 
est O 
occupé O 
en O 
grande O 
partie O 
par O 
les O 
ouvriers O 
des O 
usines O 
|
| O 
disséminées O 
dans O 
la O 
plaine O 
. O 
qui O 
s' O 
étend O 
à O 
l’ O 
ouest O 
entre O 
la O 
Seine B-LOC
et O 
les O 
|
| O 
remblais O 
du O 
chemin O 
de O 
fer O 
de O 
Paris- B-LOC
Lyon I-LOC
- I-LOC
Méditerranée I-LOC
, O 
à O 
l’ O 
est O 
du O 
côté O 
des O 
|
| O 
villages O 
de O 
Créteil B-LOC
et O 
de O 
Maisons B-LOC
- I-LOC
Alfort I-LOC
. O 
|

| O 
Là O 
journée O 
finie O 
, O 
LS B-MISC
travailleurs I-MISC
quittent O 
les O 
ateliers O 
et O 
rentrent O 
chez O 
|
| O 
eux O 
. O 
— O 
Les O 
habitants O 
peu O 
nombreux O 
des O 
usines O 
sont O 
obligés O 
, O 
pour O 
faire O 
|
| O 
leurs O 
provisions O 
, O 
d’ O 
aller O 
soit O 
à O 
Alfortville B-LOC
, O 
soit O 
à O 
Maisons B-LOC
- I-LOC
Alfort I-LOC
. O 
|

| O 
Au O 
moment O 
où O 
commence O 
notre O 
récil O 
, O 
c’ O 
est O 
- O 
à O 
- O 
dire O 
lé O 
3 O 
septembre O 
de O 
|
| O 
X864 B-LOC
, O 
à O 
trois O 
heures O 
du O 
soir O 
, O 
une O 
femme O 
de O 
vingt-six O 
ans O 
à O 
peu O 
près O 
|
| O 
suivait O 
la O 
route O 
conduisant O 
de O 
Maisons B-LOC
- I-LOC
Alfort I-LOC
à O 
Alfortville B-LOC
. O 
|

| O 
Cette O 
femme O 
, O 
simplement O 
mais O 
proprement O 
vèlue O 
de O 
deuil O 
, O 
était O 
de O 
taille O 
|

| O 
moyenne O 
, O 
très O 
bien O 
faite O 
, O 
belle O 
plutôt O 
que O 
jolie O 
, O 
d' O 
une O 
beauté O 
sympathique O 
- O 
|

| O 
et O 
attrayante O 
. O 
|

| O 
Des O 
chevéux O 
d’ O 
un O 
blond O 
fauve O 
, O 
d’ O 
une O 
_ O 
épaisseur O 
et O 
d’ O 
une O 
longueur O 
|
| O 
presque O 
invraisemblables O 
, O 
s’ O 
enroulaient O 
en O 
grosses O 
torsades O 
sur.sa O 
tête O 
|
| O 
nue O 
, O 
avec O 
une O 
négligence O 
sans O 
coquetterie O 
mais O 
non O 
sans O 
charme O 
. O 
|

| O 
Sous O 
cette O 
chevelure O 
opulente O 
, O 
dans O 
un O 
visage O 
d’ O 
une O 
pâleur O 
. O 
mate O 
, O 
|

| O 
brillaient O 
de O 
grands O 
yeux O 
aux O 
prunelles O 
, O 
d O 
un O 
bleu O 
sombre O 
: O 
à O 
demi O 
cachées O 
|
| O 
sous O 
un O 
double O 
réseau O 
de O 
longs O 
cils O 
: O 
— O 
La O 
bouche O 
‘ O 
était O 
petites O 
les O 
|

| O 
lèvres O 
bien O 
dessinées O 
, O 
d’ O 
un O 
rouge O 
de O 
cerise O 
mûre O 
, O 
s B-PER
enir I-PER
’ O 
ouvraient O 
sur O 
des O 
|
| O 
dents O 
éblouissantes O 
. O 
|||| O 
|

 

| O 
Plus O 
d’ O 
une O 
femme O 
élégante O 
et O 
riche O 
aurait O 
pu O 
envier O 
non O 
seulement O 
la O 
|

| O 
A B-LOC
|

 

| O 
4 O 
. O 
LA.PORTEUSE B-MISC
DE O 
PAIN O 
|

| O 
A O 
— O 
— O 
_ O 
— O 
oo O 
, O 
|

| O 
figure O 
charmante O 
, O 
mais O 
encore O 
la O 
démarche O 
pleine O 
de O 
distinction O 
naturelle O 
|
| O 
de O 
cette O 
femme O 
du O 
peuple O 
, O 
car O 
c’ O 
est O 
bien O 
d’ O 
une O 
femme O 
du O 
peuple O 
que O 
nous O 
|
| O 
venons O 
de O 
tracer O 
un O 
croquis O 
rapide O 
. O 
|

| O 
- O 
_ O 
De O 
la O 
main O 
droite O 
elle O 
tenait O 
un O 
bidon O 
de O 
fer O 
- O 
blanc O 
à O 
à O 
anse O 
mobile O 
| | O 
de O 
la O 
|
| O 
main O 
gauche O 
elle O 
serrait O 
la O 
menotte O 
rose O 
d’ O 
un O 
bébé O 
de O 
trois O 
ans O 
environ O 
|
| O 
. O 
qui O 
marchait O 
à O 
pas O 
lents O 
en O 
tirant O 
derrière O 
lui O 
par O 
une O 
ficeile O 
un O 
petit O 
|

| O 
cheval O 
de O 
bois O 
et O 
de O 
carton O 
, O 
au O 
ventre O 
bourré O 
d’ O 
étoupes O 
. O 
oo O 
|
| O 
_ O 
Ce O 
petit O 
cheval O 
, O 
jouet O 
commun O 
et O 
à O 
bon O 
marché O 
, O 
revêtu O 
d’ O 
une O 
couche O 
de O 
|
| O 
peinture O 
grisâtre O 
tigrée O 
de O 
taches O 
noires O 
, O 
était O 
fixé O 
sur O 
une O 
planche O 
|
| O 
supportée O 
par O 
quatre O 
roulettes O 
minuscules O 
. O 
|
| O 
Ces O 
roulettes O 
rencontrèrent O 
un O 
caillou O 
qui O 
les O 
arrêta O 
. O 
|
| O 
— O 
Hue B-MISC
, O 
dada O 
! O 
— O 
cria O 
le O 
bébé O 
en O 
donnant O 
une O 
saccade O 
à O 
à O 
la O 
ficelle O 
. O 
|
| O 
Cette O 
saccade O 
détruisit O 
l’ O 
équilibre O 
du O 
jouet O 
, O 
qui O 
tomba O 
sur O 
le O 
côté O 
. O 
|
| O 
C’ O 
était O 
la O 
cinquième O 
fois O 
depuis O 
quatre O 
minutes O 
. O 
|
| O 
La O 
jeune O 
femme O 
fit O 
halte O 
aussitôt O 
. O 
|||| O 
|
| O 
— O 
Voyons B-PER
, O 
Georges B-MISC
, O 
— O 
dit O 
-elle O 
à O 
l' O 
enfant O 
, O 
d’ O 
une O 
voix O 
douce O 
et O 
caressante O 
, O 
|

| O 
— O 
prends O 
ton O 
joujou O 
, O 
mon O 
chéri O 
, O 
et O 
porte-le O 
... O 
— O 
Nous O 
serions O 
trop O 
long- O 
|

| O 
temps O 
en O 
route O 
. O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Oui O 
, O 
petite O 
maman O 
. O 
|

| O 
Le O 
bébé O 
| | O 
obéissant O 
, O 
saisit O 
son O 
dada O 
par O 
la O 
iète O 
, O 
le O 
mit O 
sous O 
son O 
a O 
bras O 
, O 
puis O 
|
| O 
reprit O 
la O 
main O 
de O 
sa O 
mère O 
, O 
et O 
tous O 
deux O 
continuèrent O 
leur O 
chemin O 
. O 
|

| O 
Ils O 
passèrent O 
devant O 
le O 
fort O 
de O 
Charenton B-LOC
et O 
aticiguirent O 
bientôt O 
les O 
|
| O 
premières O 
maisons O 
d O 
’ O 
Alfortville B-LOC
. O 
: O 
.. O 
€ O 
|

| O 
La O 
jeune O 
femme O 
entra O 
dans O 
une O 
pelite O 
boutique O 
d’ O 
é O 
épicerie O 
el O 
, O 
n' O 
y O 
voyant O 
|
| O 
personne O 
, O 
frappa O 
sur O 
le O 
comptoir O 
deux O 
ou O 
trois O 
coups O 
. O 
|

| O 
Une O 
forte O 
commère O 
sortit O 
aussitôt O 
à O 
‘ O 
une O 
pièce O 
voisine O 
. O 
|

| O 
— O 
Tiens B-MISC
, O 
c' O 
est O 
vous O 
, O 
m' O 
ame O 
Fortier B-PER
, O 
— O 
dit O 
-elle O 
. O 
— O 
Bonjour O 
, O 
m O 
ame O 
|

| O 
Fortier B-PER
... O 
— O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
qu' O 
il O 
faut O 
vous O 
servir O 
? O 
|

| O 
— O 
De O 
huile O 
de O 
pétrole O 
, O 
s’ O 
il O 
vous O 
plaît O 
... O 
|
| O 
La O 
marchande O 
fit O 
un O 
geste O 
de O 
surprise O 
et O 
s’ O 
écria O 
: O 
|
| O 
— O 
De O 
l' O 
huile O 
de O 
pétrole O 
! O 
encore O 
! O 
— O 
Maïs O 
, O 
mon O 
bon O 
Dieu B-MISC
, O 
qu' O 
est O 
-ce O 
|
| O 
que O 
vous O 
en O 
faites O 
? O 
— O 
Vous O 
en O 
avez O 
déjà O 
pris O 
hier O 
. O 
|
| O 
— O 
Mon B-MISC
gamin I-MISC
a O 
renversé O 
le O 
bidon O 
en O 
jouant O 
... O 
— O 
|||| O 
répondit O 
Mme B-PER
Fortier I-PER
. O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
donc O 
çal. O 
… O 
. O 
Beau O 
bénéfice O 
pour O 
vous O 
! O 
— O 
Combien O 
qu' O 
il O 
v O 
vous O 
en O 
|
| O 
faut O 
? O 
|

| O 
. O 
— O 
Quatre O 
litres O 
, O 
s’ O 
il O 
vous O 
plaît O 
, O 
afin O 
de O 
ne O 
pas O 
revenir O 
si O 
souvent O 
... O 
|

| O 
cheval O 
de O 
carton O 
. O 
|

| O 
L’ O 
épicière O 
s' O 
était O 
mise O 
en O 
à O 
devoir O 
de O 
mesurer O 
le O 
liquide O 
demandé O 
. O 
|
| O 
: O 
— O 
C’ O 
est O 
dangereux O 
, O 
tout O 
de O 
même O 
, O 
ces O 
|moutards||| O 
— O 
disait O 
-elle O 
tout O 
en O 
|

| O 
mesurant O 
. O 
— O 
Savez O 
-vous O 
que O 
votre O 
gosse O 
, O 
en O 
renveïsant O 
le O 
bidon B-LOC
, O 
pouvait O 
|

 

| O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
8 O 
|

 

 

 

 

 

 

 

| O 
— O 
Voyons B-PER
, O 
Georges B-MISC
, O 
dit O 
- O 
cde O 
à O 
l' O 
enfant O 
, O 
d' O 
une O 
voix O 
douce O 
, O 
prends O 
ton O 
joujou O 
et O 
porte-le O 
. O 
|

| O 
incendier O 
l’ O 
usine O 
.. O 
— O 
Il O 
aurait O 
suffi O 
pour O 
ça O 
d’ O 
une O 
allumette O 
.. O 
Ah B-MISC
! I-MISC
mon O 
. O 
|
| O 
Dieu B-MISC
, O 
ouit O 
... O 
Un O 
malheur O 
arrive O 
vite O 
! O 
.. O 
|

| O 
— O 
Je O 
ne O 
le O 
sais O 
que O 
trop O 
... O 
— O 
Aussi O 
je O 
l' O 
ai O 
joliment O 
grondé,- O 
le O 
pauvre O 
|
| O 
enfant O 
, O 
quoiqu' O 
il O 
ne O 
lait O 
point O 
fait O 
par O 
malice O 
. O 
— O 
Il O 
était O 
tombé O 
: O 
en O 
courant O 
, O 
|
| O 
— O 
Ila B-PER
bien O 
promis O 
qu’ O 
il O 
ne O 
recommencerait O 
plus O 
. O 
|

| O 
— O 
Espérons O 
qu’ O 
il O 
tiendra O 
parole O 
t O 
{ O 
— O 
Et O 
vous O 
plaisez O 
-vous O 
dans O 
votre O 
: O 
|
| O 
nouvel O 
emploi O 
, O 
m’ O 
ame O 
Fortier B-PER
? O 
|

| O 
G O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
|

 

| O 
— O 
Damel B-PER
il O 
faut O 
bien O 
ny O 
plaire O 
... O 
— O 
Au O 
milieu O 
de O 
mon O 
chagrin O 
, O 
c' O 
est O 
|
| O 
“ O 
une O 
vraie O 
chance O 
pour O 
moi O 
, O 
|

| O 
— O 
Vous B-MISC
- I-MISC
dexez I-MISC
gagner I-MISC
autant O 
qu’ O 
à O 
à O 
la O 
couture O 
. O 
|

| O 
. O 
avec O 
beaucoup O 
moins O 
de O 
|
| O 
mal O 
à O 
vous O 
donner O 
... O 
|

| O 
— O 
Bien O 
sûr O 
que O 
oui O 
, O 
et O 
pourtant O 
, O 
si O 
je O 
n’ O 
économisaispas O 
sur O 
toutes O 
choses O 
, O 
|
| O 
je O 
n’ O 
arriverais O 
jamais O 
à O 
m' O 
en O 
tirer O 
... O 
Songez O 
donc O 
... O 
deux O 
enfants O 
? O 
|

| O 
— O 
Votre O 
dernière O 
, O 
la O 
petite O 
Lucie B-MISC
, O 
est-en O 
nourrice O 
? O 
|

| O 
_ O 
— O 
Oui O 
, O 
dans O 
Ja B-LOC
Bourgogne I-LOC
. O 
à O 
Joigny B-LOC
. O 
|

| O 
— O 
Ça B-MISC
vous O 
coûte O 
cher O 
? O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
trente O 
francs O 
par O 
mois O 
qu O 
] O 
faut O 
prendre O 
sur O 
mes O 
gages O 
. O 
|
| O 
répondit O 
la O 
jeune O 
femme O 
| | O 
puis O 
elle O 
ajouta O 
avec O 
un O 
gros O 
soupir O 
: O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
|
| I-MISC
mon I-MISC
pauvre I-MISC
mari I-MISC
me I-MISC
manque I-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
. O 
… O 
|

| O 
— O 
Je O 
vous O 
crois O 
, O 
m’ O 
ame O 
Fortier B-PER
... O 
Un O 
homme O 
qui O 
gagnait O 
ses O 
sept O 
à O 
|
| O 
huit O 
francs O 
par O 
jour O 
. O 
|

| O 
— O 
Et O 
qui O 
était O 
« O 
si O 
bon O 
... O 
: O 
si O 
honnête O 
. O 
|

| O 
si O 
courageux O 
|||| O 
— O 
qui O 
m’ O 
aimail O 
|
| O 
tant O 
! O 
... O 
|

| O 
— O 
Je O 
peux O 
bien O 
dire O 
que O 
la O 
machine.qui O 
l’ O 
a O 
tué O 
en O 
éclatant O 
a O 
tué O 
|
| O 
en O 
même O 
temps O 
mon O 
bonheur O 
... O 
|

| O 
En O 
disant O 
ce O 
qui O 
précède O 
, O 
Mme B-PER
Fortier I-PER
passa O 
sa O 
main O 
sur O 
son O 
visage O 
> O 
pour O 
|
| O 
essuyer O 
de O 
grosses O 
larmes O 
.coulant O 
de O 
ses O 
yeux O 
. O 
|

| O 
— O 
Faut O 
pas O 
pleurer O 
, O 
ma O 
fille O 
, O 
— O 
reprit O 
la O 
marchande O 
. O 
|

| O 
— O 
Le O 
moyen O 
de.s' O 
en O 
empêcher O 
, O 
quaud':on O 
se O 
- O 
souvient!. O 
… O 
.. O 
|

| O 
— O 
l O 
y O 
: O 
en O 
a O 
quisont O 
- O 
encore O 
‘ O 
plus O 
à O 
plaindre O 
que O 
vous O 
ne O 
lêtes O 
... O 
— O 
Le O 
|
| O 
patron O 
s’ O 
est O 
bien O 
conduit O 
avec O 
veus B-PER
, O 
car O 
enfin O 
je O 
me O 
suis O 
laissé O 
dire O 
que O 
|
| O 
sans O 
une O 
distraction O 
de O 
votre O 
cher O 
homme O 
, O 
la O 
machine O 
n' O 
aurait O 
pas O 
éclaté O 
. O 
|
| O 
— O 
Est B-MISC
-ce I-MISC
vrai I-MISC
? I-MISC
|||| O 
|

| O 
— O 
Hélas B-MISC
! I-MISC
oui O 
, O 
c' O 
est O 
vrai O 
. O 
|

| O 
= O 
On O 
lui O 
a O 
fait O 
un O 
bel O 
enterrement O 
, O 
au O 
1 O 
pauvre O 
Fortier B-PER
. O 
— O 
Vous O 
avez O 
eu O 
|
| O 
une O 
collecte O 
des O 
ouvriers O 
de O 
l' O 
usine O 
, O 
et O 
le O 
patron O 
s’ O 
y O 
est O 
inscrit O 
pour O 
cent O 
|

| O 
francs O 
... O 
— O 
Enfin O 
, O 
il O 
vous O 
a O 
installée O 
dansla O 
fabrique O 
comme O 
gardienne O 
... O 
|
| O 
et O 
ça O 
n’ O 
est O 
guère O 
une O 
place O 
de O 
fernme B-LOC
.. O 
|

| O 
— O 
Certes O 
, O 
M. B-PER
Labroue I-PER
a O 
été O 
bon O 
, O 
très O 
bon O 
... O 
— O 
murmura O 
trisiement O 
la O 
|
| O 
jeune O 
veuve O 
, O 
— O 
Je O 
lui O 
rends O 
toute O 
justice O 
... O 
On O 
prétend O 
qu' O 
il O 
est O 
dur O 
. O 
|

| O 
… O 
. O 
SA B-ORG
|
| O 
conduile O 
avec O 
moi O 
prouve O 
le O 
contraire O 
... O 
mais O 
enfin O 
, O 
c’ O 
est O 
dans O 
sa O 
maison O 
|

| O 
que O 
mon O 
mari O 
a O 
été O 
tué O 
! O 
Elle O 
m’ O 
a O 
porté O 
malheur O 
, O 
cette O 
maison O 
, O 
et O 
si O 
ce O 
. O 
|

| O 
_ O 
n’ O 
avait O 
été O 
pour O 
mes O 
enfants O 
, O 
je O 
n' O 
aurais O 
jamais O 
accepté O 
un O 
emploi O 
qui O 
me O 
|
| O 
_ O 
force O 
à O 
vivre O 
dans O 
l' O 
endroit O 
où O 
le O 
sang O 
de O 
mon O 
pauvre O 
Pierre B-MISC
a O 
coulé O 
. O 
|
| O 
morts O 
... O 
Vous O 
n° O 
aurez O 
pas O 
toujours O 
le O 
cœur O 
gros O 
et O 
les O 
jeux O 
mouillés O 
... O 
|
| O 
Vous O 
èles O 
jeune O 
. O 
Vous O 
êtes O 
jolie O 
... O 
très O 
jolie O 
mêmelt B-PER
Vous O 
verrez O 
qu' O 
un O 
|
| O 
jour O 
ou O 
l’ O 
autre.un O 
bon.et O 
brave B-PER
garçon I-PER
se O 
toquera O 
de O 
vous O 
, O 
vous O 
demandera O 
|
| O 
de O 
l' O 
épouser O 
, O 
et O 
vous O 
né O 
lui O 
répondrez O 
pas O 
. O 
non O 
... O 
|

| O 
| | O 
|

| O 
— O 
Il O 
faut O 
se O 
faire O 
une O 
raison O 
, O 
ma O 
fille O 
... O 
— O 
On O 
ne O 
vit O 
point O 
avec O 
les O 
|

 

 

| O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
7 O 
|

| O 
a O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
|

 

| O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
quant O 
à O 
cela O 
, O 
jamais O 
! O 
! O 
jamais O 
! O 
|||| O 
— O 
s’ O 
écria O 
Jeanne B-PER
Fortier I-PER
avec O 
: O 
|
| O 
an O 
accent O 
d O 
’ O 
iuébranlable B-PER
résolution O 
, O 
|

| O 
— O 
_ O 
jlne O 
faut O 
point O 
dire O 
: O 
Fontaine B-PER
, O 
je O 
ne O 
boirai O 
pas O 
de O 
ton O 
eaux O 
! O 
|
| O 
— O 
Jamais B-MISC
! I-MISC
! O 
— O 
répéta O 
la O 
jeune O 
femme O 
. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
— O 
Laissez B-PER
doncl I-PER
... O 
On O 
croil O 
ça O 
. O 
el O 
puis O 
le.temps O 
passe O 
... O 
— O 
Les O 
idées O 
|

| O 
changent O 
... O 
— O 
À O 
votre O 
âge O 
on O 
ne O 
reste O 
pas O 
veuve O 
éternellement O 
... O 
|

| O 
— O 
Cela O 
se O 
voit O 
, O 
je O 
le O 
sais O 
bien O 
... O 
— O 
Celles B-LOC
qui O 
se O 
remarient O 
ont O 
peut- O 
|
| O 
être O 
raison O 
... O 
Moi O 
, O 
j' O 
ai O 
d’ O 
autres O 
idées O 
. O 
|

| O 
— O 
Lesquelles O 
? O 
|

| O 
Le O 
visage O 
de O 
Jeanne B-PER
s’ O 
assombrit O 
. O 
|

| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
-— O 
murmura O 
-t O 
-elle O 
, O 
— O 
si O 
seulem O 
ent O 
j' O 
avais O 
devant O 
moi O 
quelque O 
|
| O 
argent O 
... O 
deux O 
ou O 
trois O 
billets O 
de O 
mille O 
franes O 
. O 
|

| O 
— O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
vous O 
feriez O 
? O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Ce O 
que O 
je O 
ferais O 
? O 
Mais O 
à O 
quoi O 
bon O 
penser O 
à O 
cela O 
? O 
... O 
À O 
quoi O 
bon O 
|
| O 
bâtir O 
des O 
projets O 
? O 
Ce O 
sont O 
des O 
: O 
rêves O 
qui O 
ne O 
peuvent O 
se O 
réaliser O 
... O 
Je O 
|
| O 
n' O 
aurai O 
jamais O 
d' O 
argent O 
dans O 
les O 
mains O 
... O 
D' O 
où O 
m' O 
en O 
viendrait-11 O 
? O 
... O 
Je O 
res- O 
|

| O 
terai O 
à O 
l’ O 
usine O 
tant O 
que O 
je O 
pourrai O 
... O 
pour O 
mes O 
enfants O 
... O 
J' O 
espérerai O 
en O 
|

| O 
l' O 
avenir O 
, O 
sinon O 
pour O 
moi O 
, O 
du O 
moins O 
|||| O 
pour O 
eux O 
... O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
Ga B-PER
. O 
lespérance B-PER
donne O 
du O 
courage O 
... O 
— O 
Voici O 
votre O 
pé- O 
|
| O 
trole O 
.. O 
|

| O 
L' O 
é O 
épicière O 
tendit O 
à O 
Jeanne B-PER
son O 
bidon O 
alourdi O 
par O 
Le O 
liquide O 
, O 
et O 
pour- O 
|
| O 
SUIVI O 
. O 
: O 
|

| O 
— O 
$ O 
i O 
vous O 
m' O 
en O 
croyez B-LOC
, O 
vous O 
enfermerez O 
le O 
bidon O 
dans O 
une O 
armoire O 
en O 
|
| O 
arrivant O 
chez O 
vous O 
... O 
— O 
Méfiez B-PER
-vous O 
d’ O 
une O 
imprudence O 
du O 
gosse O 
. O 
— O 
Ces O 
|
| O 
moucherons O 
-là O 
, O 
ça O 
n’ O 
est O 
pas O 
responsable O 
. O 
|

| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
soyez O 
lranquille O 
, O 
j O 
j' O 
ai O 
trop O 
peur O 
du O 
feu O 
! O 
je O 
prendrai O 
Loutes B-MISC
mes O 
|
| O 
précautions O 
. O 
|

| O 
— O 
. O 
À O 
la O 
bonne O 
heure O 
... O 
— O 
Allons B-MISC
, O 
au O 
revoir O 
... O 
|
| O 
La O 
jeune O 
femme O 
sortit O 
de O 
l’ O 
épicerie O 
après O 
avoir O 
payé O 
. O 
|
| O 
Le O 
petit O 
Georges B-MISC
jouait O 
toujours O 
devant O 
la O 
porte O 
, O 
|
| O 
La B-PER
mère I-PER
F I-PER
appela O 
. O 
|||| O 
: O 
|
| O 
L' O 
enfant O 
mit O 
sous O 
son O 
bras O 
. O 
son O 
cheval O 
de O 
carton O 
et O 
vint O 
Ja B-PER
rejoindre O 
. O 
|
| O 
Mme B-PER
Fortier I-PER
reprit O 
la O 
route O 
d O 
’ O 
Allortville B-LOC
pour O 
. O 
regagner O 
Ja B-PER
fabrique O 
dont O 
|
| O 
elle O 
était O 
concierge O 
. O 
|
| O 
Debout B-ORG
sur O 
le O 
seuil O 
de O 
son O 
magasin O 
, O 
l O 
’ O 
épiciè B-PER
re I-PER
la O 
regardait O 
s O 
' O 
éloigner O 
. O 
- O 
|

| O 
— O 
Une B-MISC
brave I-MISC
ct I-MISC
digne I-MISC
femme I-MISC
, O 
tout O 
de O 
même O 
, O 
|
| O 
— O 
bien O 
méritante O 
et O 
bien O 
épr O 
ouvée O 
.. O 
|

| O 
— O 
mur O 
muraii O 
-elle O 
, O 
|

| O 
— O 
Ah!île O 
fait O 
est O 
que O 
son O 
mari O 
doit O 
|
| O 
LR B-MISC
Ï I-MISC
manquer O 
rudèment O 
, O 
car O 
je O 
la O 
crois O 
ambitieuse O 
... O 
— O 
Elle O 
ne O 
m' O 
a O 
point O 
|

| O 
n O 
ik O 
|

| O 
À O 
nee O 
ses O 
idées O 
, O 
m O 
mais O 
elle O 
en O 
a O 
, O 
c’ O 
ést B-PER
positih I-PER
— O 
H O 
Eui O 
faudrait O 
deux O 
|

 

| O 
8 O 
L O 
_ O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
|

 

 

 

| O 
les O 
billets O 
dé O 
mille O 
francs O 
. O 
j' O 
en O 
sais O 
is O 
quelque O 
chose O 
, O 
moi O 
qui O 
n’ O 
en O 
ai O 
ai O 
jahais O 
|
| O 
trouvé O 
... O 
et O 
pourtant O 
j O 
” O 
ai O 
trimé O 
toute O 
ma O 
vie O 
! O 
|

| O 
Une O 
pratique O 
, O 
se O 
  O 
présentarit O 
au O 
magasin O 
, O 
éontraignit O 
|||| O 
la O 
. O 
marchande O 
à O 
|
| O 
interrompré O 
son O 
monologue O 
et O 
à O 
quitter O 
le O 
seuil O 
. O 
de O 
sa O 
porte O 
. O 
|

| O 
Jeanne B-PER
Fortier I-PER
marchait O 
lentement O 
, O 
tenant O 
par O 
la O 
main O 
le O 
bébé O 
qui O 
trai- O 
|
| O 
nait O 
son O 
joujou O 
. O 
|

| O 
L' O 
enfant O 
babillait O 
, O 
interrogeant O 
« O 
sa O 
mère O 
et O 
ne O 
recevant O 
d' O 
elle O 
. O 
aucune O 
|
| O 
réponse O 
. O 
. O 
|

| O 
Absorbée B-LOC
dans O 
le O 
souvenir O 
du O 
malheur O 
qui O 
l' O 
avait O 
mise O 
en- B-PER
deuil I-PER
, O 
lai B-PER
jeune O 
|
| O 
veuve O 
n O 
entendait O 
: O 
même O 
pas O 
le O 
9 O 
gazouillis O 
< O 
d' O 
oiseau O 
de O 
Georges B-MISC
. O 
|

| O 
il O 
|

| O 
ge O 
|

| O 
: O 
17 O 
|

| O 
Les O 
quelques O 
paroles O 
échangées O 
entré O 
les O 
deux O 
femmes O 
résumaient O 
de O 
|
| O 
fiçon O 
très O 
nette O 
- O 
la O 
situation O 
de O 
Jeanne B-PER
F I-PER
orlier I-PER
. O 
|

| O 
.Bonne O 
ouvrière O 
, O 
exper O 
te O 
aux O 
travaux O 
de O 
couture O 
| | O 
elle O 
avait O 
épousé O 
à O 
|
| O 
vingt-deux O 
| | O 
ans O 
un O 
brave O 
garçon O 
, O 
Pierre B-PER
For I-PER
lier O 
, O 
mécanicien O 
dans O 
l' O 
usine O 
|
| O 
de O 
M. O 
Jules B-PER
Labroue I-PER
. O 
Lt O 
or O 
_ O 
— O 
- O 
|

| O 
Le O 
mécanicien O 
était O 
mort O 
, O 
‘ O 
quelques O 
: O 
mois O 
auparavant O 
, O 
à O 
la O 
suile O 
de O 
|

| O 
l' O 
explosion O 
d’ O 
une O 
machine O 
, O 
explosion O 
causée O 
par O 
son O 
imprudence O 
|||| O 
ou O 
à O 
plutôt O 
|

| O 
par O 
unie O 
distraction O 
d’ O 
un O 
instant O 
chèrement O 
payée O 
. O 
|

| O 
M. B-PER
Labroue I-PER
, O 
voulant O 
assurer O 
l' O 
avenir O 
de O 
la O 
veuve O 
ct O 
des O 
orphelins O 
, O 
avait O 
|

| O 
offert O 
à O 
Jeanne B-PER
la O 
place O 
de O 
gardienné O 
- O 
concierge O 
de O 
l' O 
usine O 
. O 
|

| O 
‘ O 
Jeanne B-PER
avait O 
accepté O 
avec O 
reconnaissance O 
parce O 
qu’ O 
elle O 
trouvait O 
à O 
le O 
|
| O 
moyen O 
: O 
d' O 
élever O 
ses O 
enfants O 
: O 
Mais O 
, O 
ainsi O 
que O 
noûs O 
le O 
lui O 
avons O 
enteadu O 
dire O 
|
| O 
à O 
l O 
' O 
épicière O 
|||| B-PER
de I-PER
Maisons I-PER
- I-PER
Alfort I-PER
, O 
“ O 
élle O 
” O 
souffrait O 
dans O 
l' O 
usine O 
, O 
où O 
tout O 
Jui B-PER
rap- O 
|
| O 
pelait O 
la O 
fn B-ORG
tragique O 
du O 
mari O 
qu O 
’ O 
elle O 
pleurait O 
. O 
|

| O 
_ O 
Il O 
lui O 
semblait O 
qu O 
en O 
s’ O 
éloignant O 
d’ O 
Alfortville B-LOC
elle O 
parviendrait O 
à O 
chasser O 
, O 
|
| O 
“ O 
à O 
‘ O 
atténuer O 
du O 
‘ O 
moins O 
les O 
affreux O 
souvenirs O 
qui O 
“ O 
hantaïent O 
sa O 
. O 
pensée O 
le O 
jour O 
|
| O 
: O 
éEtroublaiént O 
son O 
sommeil O 
la O 
nuit O 
. O 
|

| O 
Mais O 
s' O 
éloigner O 
était O 
impossible O 
. O 
|

| O 
Pour O 
elle O 
etpourses' O 
enfants O 
, O 
il O 
s O 
' O 
agissait O 
de O 
vivre O 
. O 
— O 
Or O 
, O 
aucun O 
travail O 
|

| O 
“ O 
de O 
couture O 
n' O 
aurait O 
pu O 
Jui B-PER
fournir O 
des O 
ressources O 
équivalentes O 
à O 
à O 
“ O 
celles O 
qui O 
|
| O 
ce O 
résultäient O 
‘ O 
de O 
: O 
sa O 
position O 
à O 
l' O 
usine O 
: O 
: O 
|

| O 
L’ O 
épicière O 
de O 
Maisons B-LOC
- I-LOC
Alfort I-LOC
cr O 
oyait O 
Jeanne B-PER
ambitieuse O 
, O 
|||| O 
|
| O 
Elle O 
se O 
trompait O 
. O 
  O 
. O 
|||| O 
|
| O 
Si O 
la- O 
jeune O 
veuve O 
souhaitäit O 
quelques O 
billets O 
de O 
mille O 
: O 
francs O 
, O 
ce O 
n O 
j' O 
était O 
|
| O 
paint O 
dans O 
une O 
pensée O 
cupide O 
, O 
dans O 
une O 
6 O 
aspiration O 
de O 
päresse O 
ou O 
‘ O 
je O 
coquet- O 
|

| O 
mener O 
: O 
Ann B-PER
E I-PER
ae I-PER
are I-PER
5 I-PER
|
| O 
EIRE B-ORG
des I-ORG
Crete I-ORG
|
| O 
Sr O 
LUE O 
En O 
ER B-MISC
AE I-MISC
|

 

 

| I-MISC
LA I-MISC
PORTEUSE I-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| I-MISC
— O 
Tiens B-MISC
, O 
c' O 
est O 
vous O 
, O 
m’ O 
ame O 
Forlier B-LOC
! O 
dit O 
-elle O 
. O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
qu' O 
il O 
faut O 
vous O 
servir O 
? O 
  O 
- O 
. O 
|

| O 
Liv B-MISC
. O 
— O 
B. O 
GEFFROY B-LOC
, O 
édit O 
. O 
— O 
Revroëuction B-ORG
intérdius O 
FC B-MISC
2 I-MISC
LH I-MISC
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| I-MISC
ACTA I-MISC
A I-MISC
5 I-MISC
PV I-MISC
A I-MISC
TE I-MISC
ETS I-MISC
ES I-MISC
NT I-MISC
Le O 
POSE B-MISC
CT I-MISC
|

| I-MISC
LA O 
ET O 
CSP O 
LEE B-ORG
PT I-ORG
PAIE O 
ARE B-MISC
|

| I-MISC
# O 
|

| O 
BREST B-LOC
|

| O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
11 I-MISC
|

 

| O 
terie O 
, O 
mais O 
dans O 
ie O 
but O 
unique O 
de O 
créer O 
un O 
petit O 
commerce O 
el O 
d' O 
augmenter O 
, O 
|
| O 
à O 
force O 
de O 
travail O 
, O 
le O 
bien-être O 
de O 
ses O 
chers O 
enfants O 
, O 
sur O 
qui O 
se O 
concen O 
. O 
|
| O 
traient O 
désormais O 
toutes O 
ses O 
pensées O 
, O 
toules O 
ses O 
espérances O 
. O 
|

| O 
En O 
regagnant O 
l' O 
usine O 
, O 
Jeanne B-PER
songeait O 
à O 
ces O 
choses O 
, O 
et O 
voilà O 
pourquoi O 
le O 
|

| O 
joyeux O 
babillage O 
du O 
petit O 
Georges B-MISC
n’ O 
arrivait O 
pas O 
jusqu’ O 
à O 
son O 
oreille O 
distraite O 
. O 
|

| O 
Elle O 
marchait O 
lentement O 
, O 
nous O 
l’ O 
avons O 
dit O 
, O 
sans O 
rien O 
entendre O 
, O 
sans O 
rien O 
|
| O 
+ O 
oir O 
, O 
, O 
|||| B-ORG
. O 
. O 
: O 
|

| O 
Soudain B-PER
, O 
elle O 
tressaillit O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Une O 
voix O 
, O 
derrière O 
elle O 
, O 
venait O 
de O 
prononcer O 
son O 
nom O 
. O 
|

| O 
Cette O 
voix O 
produisit O 
sur O 
elle O 
une O 
impression O 
vive O 
, O 
car O 
son O 
front O 
se O 
plissa O 
, O 
|
| O 
son O 
visage O 
s’ O 
assombrit O 
| | O 
mais O 
elle O 
ne O 
tourna O 
point O 
Ja B-MISC
tête O 
et O 
, O 
au O 
lieu O 
de O 
|
| O 
ralentir O 
le O 
pas O 
, O 
elle O 
marcha O 
plus O 
vite O 
. O 
|

| O 
— O 
Aliendez B-LOC
-moi O 
donc O 
, O 
madame B-PER
Fortier I-PER
... O 
— O 
repril O 
la O 
voix O 
. O 
— O 
Je O 
|
| O 
retourne O 
à O 
l' O 
usine O 
... O 
Nous O 
ferons O 
route O 
ensemble O 
... O 
ct O 
je O 
vous O 
débarrasserai O 
|
| O 
de O 
ce O 
bidon O 
qui O 
paraît O 
lourd O 
... O 
|||| O 
|

| O 
Georges B-MISC
s' O 
était O 
retourné O 
el O 
, O 
reconnaissant O 
celui O 
qui O 
parlait O 
, O 
il O 
s' O 
arrêta O 
, O 
|
| O 
malgré O 
les O 
efforts O 
de O 
sa O 
mère O 
pour O 
l’ O 
entraîner O 
. O 
|

| O 
— O 
Petile B-MISC
maman O 
, O 
— O 
dit O 
-il O 
, O 
— O 
c' O 
est O 
mon O 
bon O 
ami O 
Garaud B-PER
.. O 
, O 
celui O 
qui O 
|
| O 
aa B-PER
donné O 
mon O 
dada O 
... O 
|||| O 
|

| O 
Profitant O 
de O 
ce O 
temps O 
d' O 
arrêt O 
, O 
le O 
personnage O 
que O 
Georges B-MISC
venait O 
de O 
|
| O 
nommer O 
Garaud B-PER
rejoignit O 
la O 
mère O 
et O 
l’ O 
enfant O 
. O 
|

| O 
Jeanne B-PER
, O 
très O 
agitée O 
, O 
faisait O 
sur O 
elle-même O 
un O 
violent O 
effort O 
pour O 
cacher O 
|

| O 
son O 
trouble O 
, O 
|

| O 
Le O 
nouveau O 
venu O 
étail O 
pâle O 
| | O 
— O 
ses O 
paupières O 
tremblaient O 
| | O 
— O 
son O 
cœur O 
|
| O 
battait O 
à O 
coups O 
redoublés O 
. O 
: O 
: O 
|

| O 
H B-PER
sc O 
baissa O 
, O 
prit O 
Georges B-MISC
dans O 
ses O 
bras O 
, O 
le O 
souleva O 
ct O 
l’ O 
embrassa O 
sur O 
|
| O 
les O 
deux O 
joues O 
. O 
en O 
lui O 
disant O 
: O 
|

| O 
— O 
Bonjour B-PER
, O 
bébé O 
! O 
... O 
|

| O 
Puis O 
, O 
le O 
remettant O 
à O 
terre O 
et O 
s' O 
adressant O 
à O 
Jeanne B-PER
, O 
il O 
poursuivit O 
, O 
non O 
|
| O 
sans O 
amertume O 
: O 
|

| O 
— O 
Savez O 
-vous O 
, O 
madame B-PER
Fortier I-PER
, O 
qu’ O 
on O 
jurerait O 
que O 
je O 
vous O 
fais O 
peur O 
! O 
|

| O 
— O 
Pourquoi O 
ça O 
? O 
... O 
— O 
Vous O 
m’ O 
aviez O 
bien O 
entendu O 
tout O 
à O 
l' O 
heure O 
quand O 
j O 
’ O 
j' O 
ai O 
. O 
|
| O 
prononcé O 
votre O 
nom O 
pour O 
la O 
première O 
fois O 
, O 
et O 
au O 
lieu O 
de O 
m’ O 
attendre O 
vous O 
|
| O 
avez O 
hâté O 
le O 
pas O 
. O 
— O 
Vous O 
ne O 
vouliez O 
donc O 
point O 
me O 
parler O 
? O 
... O 
Vous O 
tâchiez O 
|
| O 
donc O 
de O 
me O 
fuir O 
? O 
— O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
je O 
vous O 
ai O 
fait O 
? O 
... O 
|

| O 
En O 
disant O 
ce O 
qui O 
ï O 
précède O 
, O 
la O 
voix O 
de O 
Garaud B-PER
était O 
sourde O 
et O 
mal O 
affermie O 
, O 
|

| O 
Jeanne B-PER
répondit O 
avec O 
.un O 
embarras O 
et O 
une O 
hésitalion O 
manifestes O 
: O 
|
| O 
— O 
Je O 
vous O 
assure O 
que O 
vous O 
vous O 
trompez O 
. O 
— O 
Je O 
ne O 
vous O 
avais O 
pas O 
|
| O 
entendu O 
, O 
et O 
je O 
me O 
dépêchais O 
pour O 
rentrer O 
à O 
la O 
fabrique O 
, O 
car O 
j' O 
ai O 
donné O 
|
| O 
ma O 
loge O 
à O 
garder O 
à O 
une O 
ouvrière O 
pendant O 
que O 
j' O 
allais O 
jusqu’ O 
au O 
villago B-LOC
, O 
et O 
ie O 
|
| O 
suis O 
fautiy O 
e O 
.. O 
, O 
|


 

 

 

| O 
12 O 
|||| O 
“ O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
ci O 
|

| O 
è O 
|

 

| O 
— O 
Est O 
-ce O 
vrai O 
que O 
vous O 
ne O 
m' O 
aviez O 
pas O 
entendu O 
, O 
Jeanne B-PER
Fortier I-PER
? O 
— O 
|
| O 
demanda O 
Garaua B-PER
. O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Puisque O 
je O 
vous O 
le O 
dis O 
. O 
. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Ce O 
n’ O 
est O 
point O 
une O 
raison O 
pour O 
que O 
je O 
le O 
croie O 
... O 
— O 
Vous O 
évitez O 
tou- O 
|
| O 
" O 
jours O 
de O 
vous O 
trouver O 
auprès O 
de O 
moi O 
... O 
— O 
Vous O 
savez O 
pourtant O 
bien O 
que O 
je O 
|
| O 
suis O 
heureux O 
, O 
très O 
heureux O 
, O 
quand O 
je O 
puis O 
échanger O 
avec O 
vous O 
quelques O 
|
| O 
paroles O 
.. O 
: O 
— O 
N' O 
est O 
-ce O 
pas O 
que O 
vous O 
- O 
le O 
savez O 
, O 
Jeanne B-PER
? O 
: O 
|

| O 
— O 
Monsieur O 
Jacques B-PER
, O 
— O 
dit O 
vivement O 
la O 
jeune O 
femme O 
, O 
— O 
ne O 
recom- O 
|
| O 
méncez O 
pas O 
. O 
à O 
me O 
parler O 
comme O 
vous O 
l' O 
avez O 
fait O 
plusieurs O 
fois O 
! O 
... O 
Cela O 
me O 
|
| O 
cause O 
beaucoup O 
de O 
peine O 
... O 
J’ O 
en O 
éprouve O 
un O 
vrai O 
chagrin O 
. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Et O 
moi O 
, O 
Jeanne B-PER
, O 
croyez B-LOC
-vous O 
donc O 
que O 
je O 
n’ O 
éprouve O 
point O 
de O 
peine O 
, O 
|
| O 
que O 
je O 
ne O 
ressens O 
point O 
de O 
chagrin O 
? O 
— O 
La O 
froideur O 
de O 
votre O 
accueil O 
, O 
votre O 
|
| O 
air O 
. O 
de O 
défiance O 
avec O 
moi O 
me O 
font O 
souffrir O 
, O 
cruellement O 
souffrir O 
. O 
Je O 
vous O 
|
| O 
aime O 
de O 
toutes O 
mes O 
forces O 
, O 
Jeanne B-PER
! O 
... O 
Je O 
vous O 
adore O 
et O 
vous O 
le O 
savezl! O 
… O 
. O 
, O 
|

| O 
— O 
Vous O 
voyez O 
bien O 
, O 
— O 
interrompit O 
la O 
jeune O 
veuve O 
, O 
— O 
vous O 
voyez O 
bien O 
|
| O 
que O 
j O 
‘ O 
avais O 
raison O 
de O 
hâter O 
le O 
pas O 
pour O 
ne O 
pas O 
vous O 
entendre O 
. O 
|

| O 
— O 
Est O 
-ce O 
que O 
je O 
peux O 
imposer O 
silence O 
à O 
mon O 
cœur O 
qui O 
déborde O 
? O 
Est O 
-ce O 
|
| O 
que O 
. O 
je O 
puis O 
me O 
taire O 
quand O 
je O 
suis O 
près O 
de O 
vous O 
et O 
que O 
mon O 
unique O 
pensée O 
, O 
|
| O 
c’ O 
est O 
vous O 
? O 
— O 
Jeanne B-PER
, O 
je O 
vous O 
aime O 
! O 
... O 
— O 
Il O 
faut O 
vous O 
habituer O 
à O 
me O 
|

| O 
. O 
Fentendre B-PER
dire O 
. O 
à O 
me O 
l’ O 
entendre O 
répéter O 
sans O 
cesse O 
. O 
|

| O 
— O 
Et O 
sans O 
cesse O 
aussi O 
, O 
je O 
vous O 
dirai O 
, O 
moi O 
, O 
je O 
vous O 
répéterai O 
que O 
votre O 
|
| O 
amour O 
est O 
une O 
folie O 
! O 
— O 
répliqua O 
[ O 
a O 
jeune O 
veuve O 
. O 
|

| O 
— O 
Une B-MISC
foïel I-MISC
! I-MISC
pourquoi O 
? O 
- O 
|

 

| O 
— O 
Parce O 
qu’ O 
il O 
ne O 
peut O 
vous O 
conduire O 
à O 
rien O 
. O 
|
| O 
— O 
À O 
rien O 
qu’ O 
à O 
être O 
votre O 
mari O 
. O 
|
| O 
.— O 
Je O 
ne O 
me O 
remarierai O 
jamais O 
... O 
|
| O 
— O 
Vous O 
croyez O 
cela O 
? O 
|||| O 
|
| O 
— O 
Je O 
fais O 
plus O 
que O 
le O 
croire O 
, O 
j’ O 
en O 
suis O 
sûre O 
. O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
moi O 
, O 
je O 
suis O 
sûr O 
du O 
contraire O 
... O 
— O 
Il O 
y O 
a O 
des O 
choses O 
1mpos- O 
|

| O 
sibles!. O 
… O 
Vous O 
êtes O 
jeune O 
... O 
vous O 
êtes O 
jolie O 
à O 
faire O 
tourner O 
toutes O 
les O 
têtes O 
. O 
|

| O 
- O 
. O 
Est O 
-ce O 
que O 
vous O 
pouvez O 
passer O 
dans O 
le O 
veuvage O 
, O 
dans O 
l’ O 
indifférence O 
, O 
dans O 
|
| O 
la O 
solitude O 
le O 
reste O 
de O 
vos O 
jéurs O 
? O 
... O 
— O 
Allons O 
donc O 
! O 
|
| O 
— O 
C’ O 
est O 
cé O 
que O 
je O 
ferai O 
, O 
cependant O 
. O 
|
| O 
.— O 
Vous O 
éspérez B-PER
me O 
décourager O 
en O 
parlant O 
ainsi O 
... O 
Mais O 
rien O 
ne O 
déeou- O 
|
| O 
rage O 
un O 
amour O 
comme O 
Te B-MISC
mien I-MISC
... I-MISC
— O 
J' O 
ai O 
pour O 
moi O 
l O 
avenir O 
... O 
|
| O 
© O 
! O 
— O 
Monsieur O 
Garaud B-PER
, O 
taisez O 
-vous O 
, O 
je O 
vous O 
en O 
prie O 
... O 
|
| O 
— O 
— O 
Pourquoi O 
me O 
taire O 
? O 
Je O 
dis O 
la O 
vérité O 
! O 
: O 
  O 
Ù O 
|

| O 
.— O 
Vous O 
devriez O 
vous O 
souvenir O 
que O 
cinq O 
mois O 
à O 
peine O 
: O 
se O 
sont O 
écoulés O 
|
| O 
depuis O 
la O 
mort O 
de O 
mon O 
pauvre O 
Pierre B-MISC
et O 
que O 
, O 
quoiqu' O 
il O 
fût O 
sous O 
vos O 
ordres O 
, O 
|||| O 
|

| O 
puisque O 
vous O 
êtes O 
le O 
contremaître O 
de O 
l' O 
usine O 
, O 
il O 
était O 
votre O 
ami O 
, O 
|

| O 
— O 
Certes O 
, O 
je O 
ne O 
l’ O 
oublie O 
pasti O 
Mais O 
est O 
-ce O 
outrager O 
sa O 
mémoire O 
que O 
de O 
|

   

| O 
ASE B-ORG
ea I-ORG
en O 
re O 
Es B-MISC
|

| I-MISC
EU I-MISC
Eee O 
LUTTE O 
ed O 
|

| O 
Ps B-MISC
mm I-MISC
|

| I-MISC
Tan I-MISC
|

 

| O 
RÉESRNEE B-MISC
|

   
 

| I-MISC
Je O 
|
| O 
v O 
|

| O 
TEbos O 
|

| O 
j' O 
en O 
|

| O 
h O 
|

| O 
ARSIER B-LOC
|

| O 
NC O 
|

| O 
2 O 
* O 
|

| O 
Ke B-MISC
|

| I-MISC
DNS I-MISC
|

 

 

 

 

| O 
vous O 
aimer O 
, O 
puisque O 
sa O 
mort O 
vous O 
à O 
rendue O 
libre O 
? O 
— O 
Est O 
-ce O 
l’ O 
outrager O 
que O 
|
| O 
de O 
vous O 
dire O 
: O 
— O 
Jeanne B-PER
, O 
les O 
enfants O 
de O 
Pierre B-MISC
, O 
qui O 
fut O 
mon O 
ami O 
, O 
seront O 
les O 
|
| O 
miens O 
! O 
! O 
— O 
Voyons B-PER
, O 
raisonnons O 
un O 
peu O 
, O 
Jeanne B-PER
Fortier I-PER
.. O 
— O 
M. B-PER
Labroue I-PER
, O 
|
| O 
après O 
le O 
malheur O 
, O 
vous O 
a O 
nommée O 
concierge O 
de O 
l' O 
usine O 
. O 
— O 
Ça B-MISC
vous O 
per- O 
|
| O 
met O 
de O 
vivoter O 
à O 
peu O 
près O 
, O 
mais O 
c’ O 
est O 
tout O 
au O 
plus O 
si O 
, O 
avec O 
vos O 
deux O 
enfants O 
, O 
|
| O 
dont O 
l’ O 
un O 
est O 
en O 
nourrice O 
et O 
vous O 
coûte O 
beaucoup O 
, O 
vous O 
parvenez O 
à O 
joindre O 
|

| O 
les O 
deux O 
bouts O 
. O 
— O 
Moi O 
, O 
je O 
gagne O 
quinze O 
francs O 
par O 
jour O 
... O 
Quatre O 
cent O 
cin- O 
. O 
|

| O 
quante O 
francs O 
par O 
mois O 
... O 
Cinq O 
mille O 
quatre O 
cents O 
francs O 
par O 
an O 
! O 
Ça B-MISC
|
| O 
serait O 
pour O 
vous O 
et O 
pour O 
les O 
petits O 
le O 
bien-être O 
, O 
presque O 
la O 
fortune O 
, O 
car O 
|
| O 
vous O 
êtes O 
aussi O 
économe O 
que O 
travailleuse O 
! O 
... O 
et O 
puis O 
, O 
j’ O 
ai O 
des O 
idées O 
... O 
de O 
: O 
|
| O 
grandes O 
idées O 
... O 
— O 
Nous O 
pourrions O 
devenir O 
riches O 
! O 
— O 
Qui O 
sait O 
si O 
un O 
jour O 
|
| O 
ou O 
l’ O 
autre O 
je O 
ne O 
serai O 
point O 
patron O 
à O 
mon O 
tour O 
? O 
... O 
— O 
Alors O 
il O 
y O 
aurait O 
moyen O 
|

| O 
de O 
faire O 
quelque O 
chose O 
pour O 
les O 
enfants O 
... O 
— O 
Vous O 
seriez O 
une O 
heureuse O 
|

| O 
femme O 
, O 
Jeanne B-PER
Fortier I-PER
, O 
et O 
une O 
heureuse O 
mère O 
... O 
Ca B-LOC
dépend O 
de O 
vous O 
. O 
|
| O 
rien O 
que O 
de O 
vous O 
{ O 
1 O 
— O 
Je O 
vous O 
en O 
prie O 
, O 
ne O 
me O 
refusez O 
pas O 
... O 
— O 
Je O 
vous O 
aime O 
|
| O 
à O 
en O 
devenir O 
fou O 
! O 
. O 
: O 
. O 
Je O 
vous O 
aime O 
tant O 
que O 
, O 
pour O 
vous O 
avoir O 
, O 
je O 
mettrais O 
à O 
|
| O 
sac O 
, O 
s’ O 
il O 
le O 
fallait O 
, O 
la O 
terre O 
et O 
le O 
ciel O 
! O 
— O 
La O 
passion O 
ne O 
recule O 
devant O 
rien O 
et O 
|
| O 
ne O 
calcule O 
rien O 
! O 
— O 
Je O 
vous O 
veux O 
... O 
Je O 
vous O 
aurai O 
... O 
— O 
Ne O 
mé B-PER
poussez O 
pas O 
|
| O 
à O 
faire O 
des O 
sottisesi O 
! O 
— O 
Je O 
le O 
regreiterais O 
après O 
, O 
mais O 
il O 
serait O 
trop O 
|
| O 
tard O 
! O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
Jeanne O 
s' O 
arrêta O 
brusquement O 
et O 
regarda O 
son O 
interlocuteur O 
bien O 
en O 
face O 
, O 
|
| O 
les O 
yeux O 
dans O 
les O 
yeux O 
. O 
|

| O 
— O 
Écoutez O 
-moi O 
, O 
Jacques B-PER
Garaud I-PER
. O 
… O 
— O 
dit O 
-elle O 
d’ O 
une O 
voix O 
que O 
l’ O 
émo- O 
|
| O 
tion O 
rendait O 
presque O 
indistincte O 
. O 
— O 
Voici O 
la O 
quatrième O 
fois O 
que O 
, O 
sous O 
des O 
|
| O 
formes O 
différentes O 
, O 
vous O 
me O 
parlez O 
de O 
votre O 
amour O 
et O 
de O 
vos O 
espérances O 
. O 
|
| O 
Je O 
vous O 
crois O 
sincère O 
. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Sincèrel B-PER
— O 
interrompit O 
le O 
contremaître O 
. O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
oui O 
, O 
je O 
le O 
suis O 
. O 
Je O 
|

| O 
vous O 
le O 
jurelt B-ORG
|

| O 
— O 
Laissez B-MISC
-moi O 
achever O 
, O 
— O 
reprit O 
la)j O 
jeune O 
femme O 
| | O 
— O 
je O 
suis O 
touchée O 
de O 
: O 
|
| O 
votre O 
recherche O 
, O 
qui O 
est O 
un O 
témoignage O 
d' O 
estime O 
. O 
Je O 
ne O 
mets O 
point O 
en O 
|
| O 
doute O 
vos O 
bonnes O 
intentions O 
, O 
mais O 
je O 
ne O 
puis O 
que O 
vous O 
faire O 
aujourd’hui O 
, O 
|
| O 
pour O 
la O 
quatrième O 
fois O 
, O 
[ O 
a O 
même O 
réponse O 
: O 
: O 
— O 
Je O 
veux O 
rester O 
veuve O 
... O 
Je O 
ne O 
|

| O 
: O 
me O 
remarieral O 
jamais O 
! O 
|

| O 
Jacques B-PER
Garaud I-PER
sentit O 
son O 
cœur O 
se O 
gonfler O 
dans O 
sa O 
poitrine O 
c O 
comme O 
s’ O 
il O 
|
| O 
allait O 
se O 
briser O 
. O 
L O 
|

| O 
_ O 
— O 
C' O 
est O 
qu’ O 
alors O 
vous O 
ne O 
m' O 
aimez O 
pas O 
. O 
C' O 
est O 
que O 
vous O 
ne O 
pourrez O 
|
| O 
on O 
aimer O 
ni O 
à O 
présent O 
ni O 
plus O 
tard O 
... O 
— O 
balbutia O 
-t O 
-il O 
, O 
|
| O 
e O 
— O 
J' O 
ai O 
trop O 
aimé O 
Pierre B-MISC
pour O 
en O 
aimer O 
un O 
autre O 
... O 
— O 
’ O 
Mon B-MISC
cœur I-MISC
était O 
à O 
|
| O 
lui O 
tout O 
entier O 
, O 
il O 
Pa B-MISC
emporté O 
avec O 
lui O 
... O 
— O 
Mon O 
cœur O 
est O 
mort O 
... O 
|

| O 
Le O 
contremaître O 
fit O 
un O 
geste O 
de O 
désespoir O 
. O 
— O 
Deux O 
. O 
grosses O 
larmes O 
rou- O 
|
| O 
lèrent O 
. O 
sur O 
ses O 
joues O 
. O 
|

 

 

 

   

| O 
44 O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN B-ORG
|

 

| O 
_ O 
— O 
El B-LOC
cependant O 
, O 
— O 
dit O 
-il O 
d' O 
une O 
voix O 
élranglée O 
, O 
— O 
ct O 
cependant O 
je O 
|

| O 
vous O 
adore O 
... O 
— O 
Ah!:madame B-PER
Fortier I-PER
, O 
vous O 
.êles O 
durc O 
.. O 
— O 
Vous.êtes B-ORG
: O 
sans O 
|

| O 
piué O 
... O 
— O 
Vons B-LOC
me O 
faites O 
beaucoup O 
souffrir O 
... O 
|

| O 
IH O 
|

| O 
Jeanne B-PER
vit O 
pleurer O 
Jacques B-PER
, O 
et O 
ces O 
larmes O 
d' O 
un O 
homme O 
produisirent O 
|
| O 
sur O 
elle O 
une O 
pénible O 
impression O 
. O 
|

| O 
— O 
Je O 
vous O 
: O 
cause O 
de O 
: O 
la O 
peine O 
en O 
vous O 
disant O 
Ja B-MISC
vérité O 
... O 
— O 
répliqua- O 
|
| O 
telle O 
d' O 
ua O 
ton O 
plus O 
doux O 
. O 
— O 
Je O 
souffre O 
de O 
vous O 
voir O 
souflrir B-LOC
| | O 
mais O 
aa O 
|

| O 
“ O 
consciénce O 
, O 
mon O 
honnêteté O 
me O 
commandent O 
la O 
franchise O 
! O 
— O 
Ne O 
pensez O 
|

| O 
plus O 
à O 
moi O 
. O 
. O 
|
| O 
— O 
Ne O 
plus O 
penser O 
à O 
vous O 
|||| O 
! O 
— O 
s' O 
écria O 
le O 
contremaitre O 
. O 
|
| O 
— O 
lle O 
faut O 
! O 
|
| O 
— O 
Æst B-MISC
-ce I-MISC
que I-MISC
je I-MISC
. O 
pourrais O 
? O 
|
| O 
— O 
On O 
peut O 
tout O 
ce O 
qu’ O 
on O 
veut O 
... O 
— O 
À O 
partir O 
d' O 
aujourd'hui O 
, O 
je O 
vous O 
le O 
|

| O 
demande O 
, O 
je O 
vous O 
en O 
conjure O 
, O 
pour O 
mes O 
enfants O 
, O 
ne O 
répétez O 
plus O 
des O 
|
| O 
chosès B-PER
que O 
je O 
ne O 
veux O 
pas O 
entendre O 
. O 
|

| O 
— O 
Ainsi O 
, O 
vous O 
me O 
défendez O 
même O 
l' O 
espérance O 
? O 
.. O 
|

| O 
— O 
Oui O 
. O 
|

| O 
— O 
Vous O 
me O 
fermez O 
l' O 
avenir O 
? O 
|

| O 
— O 
Je O 
le O 
dois O 
. O 
|

| O 
— O 
.Jeanne O 
, O 
— O 
reprit O 
Jacques B-PER
d’ O 
un O 
ton O 
farouche O 
, O 
en O 
saisissant O 
violem- O 
|
| O 
ment O 
la O 
main O 
de O 
Me B-PER
Fortier I-PER
, O 
— O 
peut-être O 
me O 
dédaignez-vous.parce O 
que O 
je O 
|
| O 
suis O 
un O 
simple O 
ouvrier O 
, O 
w’ B-MISC
ayant O 
pour O 
fortune O 
que O 
mon O 
salaire O 
| | O 
mais O 
si O 
je O 
|

| O 
‘ O 
devenais O 
riche O 
, O 
très O 
riche O 
? O 
— O 
M' B-PER
accepleriez I-PER
-vous O 
, O 
alors O 
2 O 
... O 
|

| O 
— O 
Ne O 
: O 
me O 
parlez O 
pas O 
ainsi O 
, O 
— O 
balbutia O 
la O 
jeune O 
fernme O 
en O 
essayant O 
de O 
|
| O 
ne O 
P B-LOC
Î I-LOC
, O 
, O 
: O 
|||| B-MISC
|

| I-MISC
|||| I-MISC
se O 
- O 
dégager O 
. O 
— O 
Vous.me B-MISC
faites O 
peur O 
. O 
: O 
|

| O 
Jacques B-PER
poursuivil I-PER
. O 
: O 
|
| O 
— O 
Refuseriez B-ORG
-vous O 
ka O 
. O 
richesse O 
pour O 
vous O 
, O 
pour O 
vos O 
enfants O 
? O 
|
| O 
— O 
Taisez B-MISC
-vous I-MISC
! I-MISC
|||| O 
oo O 
|||| O 
|
| O 
.— O 
Eh O 
bien O 
, O 
non O 
, O 
je O 
ne O 
: O 
me O 
tairai O 
point O 
! O 
Vous O 
ne O 
comprenez O 
pas O 
, O 
voué O 
|

| O 
n' O 
avez O 
jämäis O 
compris O 
comment O 
je O 
vous O 
aime O 
! O 
Il O 
fau O 
que O 
vous O 
Le B-MISC
sachiez I-MISC
: I-MISC
|

| I-MISC
enfin I-MISC
! I-MISC
— O 
Je O 
vous O 
adore O 
depuis O 
cinq O 
ans O 
... O 
depuis O 
le O 
premier O 
jour O 
où O 
je O 
|
| O 
vous O 
ai O 
vue O 
. O 
… O 
et O 
de O 
mois.en O 
mois O 
, O 
de.semaine O 
en O 
semaine O 
, O 
.de B-MISC
jour O 
en O 
jour O 
|
| O 
et O 
d‘heurc.en O 
heure O 
, O 
cette O 
passion O 
. O 
a O 
grandi O 
... O 
— O 
Tant O 
que O 
Pierre B-MISC
a O 
vécu O 
, O 
|
| O 
j' O 
ai O 
gardé O 
le O 
: O 
silenee! B-MISC
... O 
— O 
Il O 
m O 
appelait O 
|||| O 
Son O 
ami O 
| | O 
sa O 
femme O 
élait O 
sacrée O 
|
| O 
pour O 
mail O 
... O 
Al O 
est O 
mort O 
. O 
vous O 
êtes O 
libre O 
. O 
Pourquoi O 
me O 
tairais O 
- O 
ie O 
? O 
|
| O 
Pourquoi O 
ne O 
réclamerais O 
-je O 
pas O 
mia O 
part O 
de O 
bonheur O 
en O 
ce O 
monde O 
? O 
— O 
Celle O 
|

 

| O 
rs B-ORG
|
| I-ORG
LR I-ORG
|
| O 
£ O 
|
| O 
PNR B-ORG
|
| O 
td O 
|
| O 
FER B-MISC
|
| O 
k O 
|
| O 
‘ O 
ES B-ORG
|
| O 
EPS O 
|

 

| O 
PRE O 
|

 

   

 

| O 
je O 
|

| O 
EEE B-ORG
|

| O 
a O 
|

| O 
L— B-LOC
|

| O 
UN B-LOC
|

 
    

 

| O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
|

| I-MISC
KY I-MISC
|
| O 
ET O 
|

| O 
part O 
de O 
bonheur O 
, O 
Jeanne B-PER
, O 
c’ O 
est O 
vousl O 
{ O 
= O 
Votre O 
destinée O 
est O 
de O 
n' O 
appar- O 
|
| O 
tenir O 
un O 
peu O 
plus O 
Lôt B-MISC
ou O 
un O 
peu O 
plus O 
tard O 
... O 
Ne O 
luttez O 
point O 
contre O 
elle O 
, O 
ct O 
|
| O 
je O 
ferai O 
de O 
vous O 
, O 
je O 
le O 
jure O 
, O 
la O 
plus O 
heureuse O 
des O 
femmes O 
... O 
|

| O 
Et O 
, O 
élevant O 
jusqu’ O 
à O 
la O 
hauteur O 
de O 
son O 
visage O 
la O 
main O 
qu' O 
il O 
tenait O 
Lou- B-ORG
|
| O 
jours O 
, O 
il O 
la O 
pressa O 
contre O 
ses O 
lèvres O 
avec O 
une O 
sorte O 
de O 
furie O 
, O 
|

| O 
Jeanne B-PER
se O 
dégagea O 
violemment O 
. O 
|

| O 
— O 
Vous O 
perdez O 
la O 
raison O 
, O 
— O 
murmura-{-elle B-LOC
. O 
|

| O 
— O 
Est B-MISC
-ce I-MISC
ma I-MISC
faute I-MISC
? I-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
Allez B-LOC
-vous O 
done O 
me O 
manquer O 
de O 
respect O 
? O 
|

| O 
— O 
Que B-MISC
Dieu I-MISC
m' O 
en O 
garde O 
! O 
— O 
J’ O 
éprouve O 
pour O 
vous O 
, O 
et O 
vous O 
le O 
savez O 
|

| O 
‘ O 
bien O 
, O 
autant O 
de O 
respect O 
que O 
d' O 
amour O 
. O 
|

| O 
Pendant O 
que O 
s’ O 
échangeaient O 
les O 
répliques O 
de O 
ce O 
dialogue O 
haché O 
, O 
fiévreu O 
: O 
|
| O 
le O 
petit O 
Georges B-MISC
, O 
après O 
avoir O 
joué O 
sur O 
la O 
grande O 
roule O 
, O 
commençait O 
. O 
à O 
à O 
|
| O 
trouver O 
ce O 
temps O 
d' O 
arrêt O 
un O 
peu O 
prolongé O 
. O 
|
| O 
oo O 
— O 
Maman B-PER
, O 
— O 
fit O 
-il O 
, O 
— O 
allons O 
-nous O 
-en O 
... O 
je O 
m' O 
ennuie O 
... O 
— O 
Viens O 
- O 
nous- O 
|
| O 
en O 
, O 
Bon B-PER
ami O 
Jacques B-PER
... O 
|
| O 
Et O 
il O 
prit O 
la O 
main O 
du O 
contremaître O 
, O 
|
| O 
Celui O 
- O 
ci O 
et O 
Jeanne B-PER
se O 
mirent O 
en O 
marche O 
. O 
|
| O 
Hs B-MISC
firent O 
quelques O 
pas O 
sans O 
prononcer O 
une O 
parole O 
. O 
|
| O 
Jacques B-PER
était O 
sombre O 
. O 
|
| O 
— O 
Donnez B-MISC
-moi I-MISC
ce I-MISC
bidon I-MISC
| | O 
— O 
dil O 
-il O 
tout O 
à O 
coup O 
| | O 
— O 
je O 
veux O 
le O 
porter O 
. O 
|
| O 
— O 
Non O 
, O 
merci O 
, O 
nous O 
voici O 
presque O 
arrivés O 
| | O 
— O 
d’ O 
ailleurs O 
, O 
ça O 
n’ O 
est O 
pas O 
|
| O 
lourd O 
, O 
quatre O 
litres O 
de O 
pétrole O 
. O 
|||| O 
|
| O 
Le O 
contremaitre O 
ne O 
put O 
réprimer O 
un O 
mouvement O 
de O 
surprise O 
, O 
et O 
de- B-LOC
|
| O 
manda O 
: O 
|
| O 
— O 
Vous O 
vous O 
éclairez O 
donc O 
au O 
pétrole O 
? O 
- O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
c' O 
est O 
moins O 
cher,.et O 
vous O 
savez O 
que O 
je O 
dois O 
avoir O 
de O 
la O 
lumière O 
|
| O 
toute O 
la O 
nuit O 
dans O 
ma O 
loge O 
. O 
|
| O 
— O 
Sans O 
doute O 
| | O 
mais O 
c' O 
est O 
dangereux O 
, O 
le O 
pétrole O 
, O 
très O 
dangereux O 
, O 
ct O 
|
| O 
- O 
M. O 
Eabroue O 
serait O 
méconient O 
s’ O 
il O 
apprenait O 
que O 
vous O 
faites O 
celte O 
écouo- O 
|
| O 
mie O 
... O 
11 O 
ne‘veut O 
pas O 
qu' O 
une O 
goulle O 
d' O 
huile O 
minérale O 
entre O 
dans O 
l' O 
usine O 
... O 
|
| O 
— O 
Je O 
l’ O 
ignorais O 
.. O 
— O 
fii B-PER
Jeanne I-PER
avec O 
un O 
étonnement O 
mêlé O 
d' O 
inquiétude O 
. O 
|
| O 
— O 
Eh O 
bien O 
, O 
prenez O 
g O 
garde O 
au O 
patron O 
... O 
— O 
Il O 
se O 
fcherait O 
tout O 
rouge O 
, O 
et O 
|
| O 
quand O 
il O 
se O 
fâche O 
il O 
n’ O 
est O 
point O 
commode O 
... O 
|||| O 
|
| O 
— O 
Dès O 
demain O 
je O 
brûlerai O 
de O 
huile O 
ordinaire O 
. O 
. O 
— O 
de O 
pe O 
veux O 
pas O 
|
| O 
mécontenter O 
M. B-PER
Labrouc I-PER
.. O 
: O 
|||| O 
|
| O 
On O 
était O 
arrivé O 
près O 
de O 
l' O 
usine O 
, O 
dont O 
la O 
“ O 
haute O 
cheminée O 
de O 
briques O 
, O 
|
| O 
dépassant O 
les O 
toitures O 
des O 
ateliers O 
, O 
jetait O 
dans O 
l' O 
air O 
un O 
long O 
panache O 
de O 
|
| O 
fumée O 
grisâtre O 
. O 
|
| O 
La O 
porte O 
était O 
close O 
. O 
|
| O 
Jeanne B-PER
s’ O 
avança O 
pour O 
frapper O 
. O 
|

 

 

| O 
FT B-MISC
LL I-MISC
= O 
= O 
qe O 
  O 
oe O 
|

| O 
16 O 
© O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
|

 

 

| O 
CRTER O 
US B-LOC
|

| O 
= O 
Un' B-LOC
dernier O 
mot O 
. O 
2 O 
lui O 
dit O 
Jaaqués B-LOC
. O 
|
| O 
Fe O 
Lequel O 
? O 
|||| O 
, O 
|||| O 
ci O 
. O 
|
| O 
: O 
— O 
Ne O 
me O 
fixé O 
aucune O 
époque O 
, O 
prenez O 
autant O 
de O 
temps O 
qu O 
vous O 
en O 
|
| O 
faudra O 
, O 
mais O 
permettez O 
-moi O 
l' O 
espoir O 
. O 
  O 
— O 
Vous O 
me O 
Je O 
periheltez O 
| | O 
nest- O 
|
| O 
ce O 
pas O 
? O 
|||| O 
|
| O 
— O 
- O 
Non O 
, O 
Jacques B-PER
. O 
|
| O 
— O 
Quoi O 
, O 
pas O 
même O 
celal O 
— O 
s’ O 
écria O 
de O 
contremaître O 
avec O 
un O 
éclat O 
de O 
|

| O 
colère O 
, O 
en O 
frappant O 
du O 
pied O 
. O 
|||| O 
|
| O 
La O 
j O 
jeune O 
femme O 
fut O 
épouvantée O 
du O 
brusque O 
changement O 
qui O 
venait O 
de O 
|
| O 
s’ O 
opérer O 
dans O 
la O 
pliysionomie O 
et O 
dans O 
le O 
sori O 
de O 
la O 
voix O 
de O 
son O 
à O 
interlocuteur O 
. O 
|
| O 
Elle O 
se O 
hâta O 
vers O 
la O 
porte O 
. O 
|
| O 
: O 
Jäèques B-PER
lui O 
barra O 
le O 
passage O 
. O 
|||| O 
|
| O 
— O 
Ne O 
me O 
  O 
désespérez O 
pas O 
, O 
croyez- O 
moil. O 
… O 
. O 
= O 
“ O 
murmura- O 
til O 
, O 
les O 
dents O 
|
| O 
serrées O 
. O 
= O 
Ne O 
me O 
désespérez O 
pas O 
! O 
... O 
Cela O 
vaudra O 
mieux O 
! O 
L O 
|
| O 
dé O 
éanne O 
, O 
voulant O 
se O 
débarrasser O 
du O 
contremaître O 
, O 
qui O 
lui O 
faisait O 
réellement O 
|
| O 
- O 
peur O 
, O 
répondit O 
: O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
— O 
Eh O 
bien O 
, O 
plus O 
tard O 
... O 
nous O 
verrons O 
. O 
_ O 
. O 
|
| O 
— O 
Bien O 
vrai O 
2 O 
. O 
|
| O 
— O 
Sans O 
doute O 
... O 
, O 
|
| O 
Le O 
visage O 
de O 
Jacques B-PER
se O 
détendit O 
. O 
— O 
1 O 
” O 
expression O 
farouche O 
, O 
empreinte O 
. O 
|
| O 
sur O 
ses O 
traits O 
depuis O 
un O 
instant O 
, O 
s O 
' O 
offaça B-PER
. O 
_ O 
|
| O 
-— O 
Aht B-PER
— O 
fit O 
-il O 
en O 
poussant O 
un O 
soupir O 
d' O 
allégement O 
, O 
— O 
enfi O 
n O 
, O 
voilà O 
une O 
|
| O 
bonne O 
parolet O 
J' O 
en O 
avais O 
grand O 
besoin O 
... O 
— O 
Elle O 
me O 
ranime O 
. O 
… O 
, O 
elle O 
me O 
rend O 
|
| O 
forte O 
et O 
courage O 
. O 
= O 
Meréit B-PER
.. O 
|||| O 
|
| O 
‘ O 
Jeanne B-PER
avait O 
frappé O 
. O 
.. O 
|
| O 
La O 
porte O 
tourna O 
sur O 
ses O 
gondé O 
. O 
|
| O 
La O 
jeune O 
veuve O 
‘ O 
franchit O 
le O 
seuil B-LOC
de I-LOC
ia I-LOC
cour I-LOC
vec I-LOC
son O 
fils O 
. O 
|
| O 
Jacques B-PER
vint O 
ensuite O 
et O 
: O 
referma O 
la O 
porte O 
derrière O 
lui O 
. O 
CO B-LOC
|
| O 
|||| O 
Une O 
femme O 
sor O 
tit O 
‘ O 
de O 
la O 
loge O 
et O 
dit O 
: O 
CO B-LOC
|
| O 
_ O 
— O 
Vous O 
voilà O 
de O 
retour O 
, O 
m O 
’ O 
ame O 
Fortier B-PER
... O 
— O 
Je O 
retourne O 
? O 
à O 
Patelier B-PER
bien O 
|

| O 
à O 
à O 
mes O 
pièces O 
, O 
car O 
sans O 
ga O 
notre O 
surveil- O 
|

| O 
vite O 
... O 
heureusement O 
que O 
je O 
suis O 
À B-PER
|
| I-PER
lanté I-PER
aurait O 
trouvé O 
le O 
’ O 
temps O 
long O 
. O 
. O 
|

| O 
+ O 
|

| O 
— O 
- O 
Allez O 
, O 
ma O 
bonne O 
Victoire B-PER
, O 
et O 
merci O 
de O 
votre O 
‘ O 
complaisance O 
… O 
|
| O 
— O 
ny O 
a O 
pas O 
de O 
quoi O 
, O 
|||| O 
m’ O 
ame O 
Fortier B-PER
| | O 
tout O 
à O 
votre O 
. O 
service O 
... O 
|
| O 
. O 
Et O 
F B-LOC
ouvrière O 
prit O 
en O 
courant O 
le B-LOC
‘ I-LOC
chémin I-LOC
des O 
ateliers O 
. O 
|||| O 
l O 
|
| O 
Le O 
contremaître O 
ëmbrassait O 
le O 
petit O 
Georges B-MISC
. O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
Jeanne O 
ouvrit O 
la O 
porte O 
d’ O 
une O 
resserre O 
voisine O 
de O 
la O 
loge O 
, O 
et O 
sur O 
une O 
> O 
des O 
|
| O 
tablettes O 
qui O 
s’ O 
y O 
trouvaient O 
plaça O 
son O 
bidon O 
à O 
pétrole O 
, O 
en O 
disant O 
à O 
haute O 
voix O 
: O 
: O 
|
| O 
— O 
Comme O 
ça O 
, O 
Le B-MISC
gâmin I-MISC
ne O 
pourra O 
pas O 
le O 
renverser O 
en O 
s' O 
amusant O 
. O 
|
| O 
.— O 
Prenez O 
bien O 
garde O 
au O 
feu O 
! O 
— O 
fit O 
observer O 
Jacques B-PER
... O 
|
| O 
— O 
. O 
Oh B-MISC
! I-MISC
soyez O 
sans O 
crainte O 
. O 
|||| O 
|

 

| O 
2 O 
|

| O 
ASH B-MISC
IMOMAUEESE I-MISC
Mac I-MISC
|

| I-MISC
re I-MISC
|
| I-MISC
D I-MISC
A I-MISC
|
| I-MISC
du I-MISC
| | O 
|

| O 
+ O 
. O 
|

 

| O 
nl B-ORG
|
| I-ORG
IL I-ORG
… O 
|
| O 
LUE B-ORG
. O 
|||| B-PER
|
| I-PER
ii I-PER
a O 
|
| O 
pre O 
ft O 
|
| O 
se O 
ps B-MISC
1 I-MISC
|||| I-MISC
or I-MISC
|

| O 
LL B-ORG
EEE I-ORG
IC O 
A O 
U O 
|

| O 
RE O 
EE O 
|||| O 
fi O 
|

   

| O 
RUE O 
MERE O 
à O 
er O 
|

| O 
OI O 
|
| O 
AU O 
|
| O 
LA O 
|

| O 
Ne O 
S O 
|
| O 
ji O 
|
| O 
I O 
|

| O 
É4 O 
vd O 
= O 
sl O 
L O 
[ O 
ont O 
\ O 
|
| O 
47 O 
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| O 
A O 
... O 
— O 
Je O 
n’ O 
en O 
demande O 
pas O 
plus O 
, O 
je O 
suis O 
content O 
. O 
Donnez B-MISC
-moi I-MISC
1 I-MISC
& I-MISC
main I-MISC
. O 
. O 
|

 

   

| O 
2 O 
' O 
" O 
20 O 
+ O 
4 O 
Lo O 
- O 
ral O 
|

| O 
L O 
: O 
A B-MISC
|||| I-MISC
|||| I-MISC
, O 
|

| O 
Fo B-MISC
4 I-MISC
. O 
- O 
É O 
ET O 
LLEe O 
T1 O 
- O 
|
| O 
s O 
E. O 
_ O 
L O 
Sein O 
-$ O 
Le O 
ci O 
|
| O 
[ O 
“ O 
. O 
© O 
° O 
© O 
} O 
‘ O 
: O 
y O 
: O 
° O 
|
| O 
ÿ O 
“ O 
à O 
- O 
. O 
. O 
ë O 
] O 
F2 B-LOC
, O 
3 O 
et O 
K B-MISC
|
| O 
à O 
À B-MISC
- I-MISC
‘ I-MISC
f I-MISC
: O 
ELITE B-MISC
j O 
: O 
|

| O 
* O 
£ O 
|||| B-LOC
. O 
et O 
2 O 
|
| O 
ce O 
3 O 
ds O 
- O 
È O 
Le O 
|||| O 
. O 
|

| O 
Î B-LOC
: O 
A O 
É O 
TN B-LOC
€ O 
… O 
|

| O 
D B-LOC
. O 
: O 
iGOC O 
: O 
ou O 
|

 

| O 
Lens B-LOC
|

| O 
HAE B-MISC
ORNE I-MISC
EU O 
ER O 
DER O 
|

| O 
v O 
|
| O 
3 O 
|
| O 
£ O 
|
| O 
{ O 
|
| O 
} O 
|
| O 
$ O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
3 O 
|

   

 

| O 
LA O 
PORTEUSE O 
DE O 
PAIN O 
19 O 
|

 

| O 
— O 
C' O 
est O 
que O 
les O 
bâtiments O 
sont O 
légers O 
... O 
| | O 
— O 
Partout B-MISC
des I-MISC
éloisons I-MISC
en O 
|

| O 
voliges. O 
… O 
. O 
— O 
Il O 
suffirait O 
d' O 
une O 
étincellé O 
pour O 
que O 
ça O 
flambe O 
comme O 
une O 
|
| O 
poignée O 
d’ O 
allumettes O 
chimiques O 
! O 
|
 | O 
— O 
N' O 
ayez O 
crainte O 
, O 
monsieur O 
Garaud B-PER
... O 
— O 
répéta O 
Jéanne B-PER
en O 
refermant O 
|

| O 
la O 
porte O 
de O 
la O 
resserre O 
. O 
|

| O 
Jacques B-PER
lui O 
tendit O 
la O 
main O 
et O 
, O 
comme O 
elle O 
semblait O 
hésiter O 
à O 
la O 
prendre O 
, O 
|
| O 
il O 
balbutia O 
: O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Est B-MISC
-ce I-MISC
qué I-MISC
vous I-MISC
m' I-MISC
en I-MISC
voulez I-MISC
? O 
|

| O 
— O 
Non O 
, O 
certainement O 
, O 
je O 
ne O 
vous O 
en O 
veux O 
pas O 
... O 
— O 
répliqua O 
là O 
jeune O 
|
| O 
femme O 
| | O 
— O 
mais O 
, O 
je O 
vous O 
en O 
prie O 
... O 
|||| O 
|

| O 
Le O 
contremaître O 
l’ O 
interrompit O 
. O 
|

| O 
— O 
Ohtje B-PER
ne O 
vous O 
dirai O 
plus O 
rien O 
de O 
ce O 
qu’ O 
il O 
vous O 
déplait O 
d' O 
entendre O 
. O 
|
| O 
— O 
reprit O 
-il O 
| | O 
, O 
— O 
seulement O 
n' O 
oubliez O 
point O 
que O 
vous O 
m' O 
avez O 
donné O 
une O 
parole O 
|
| O 
d' O 
espoir O 
. O 
— O 
L'’espérance B-LOC
me O 
rendra O 
fort O 
! O 
— O 
Un O 
jour O 
je O 
viendrai O 
vous O 
|
| O 
dire O 
: O 
Cenest B-LOC
plus O 
seulement O 
ma O 
tendresse O 
que O 
je O 
vous O 
apporte O 
... O 
C’ O 
est O 
encore O 
|
| O 
la O 
fortune O 
pour O 
vous O 
et O 
pour O 
vos O 
enfants O 
... O 
— O 
Ge B-PER
jour O 
-là O 
, O 
consentirez B-PER
-vous O 
|
| O 
à O 
vous O 
appeler O 
Mme B-PER
Garaud I-PER
? O 
|

| O 
— O 
Pour O 
mes O 
enfants O 
. O 
. O 
peut-être O 
. O 
.— O 
balbutia O 
Jeanne B-PER
avec O 
émotion O 
. O 
|

| O 
— O 
Je O 
n' O 
en O 
demande O 
pas O 
plus O 
... O 
je O 
suis O 
content O 
.. O 
— O 
Donnez B-MISC
-moi I-MISC
la I-MISC
|
| I-MISC
main I-MISC
. O 
|

| O 
— O 
La O 
voici O 
... O 
|

| O 
Jacques B-PER
serra O 
cette O 
main O 
dans O 
la O 
siénne O 
et O 
s’ O 
éloigna O 
. O 
|

| O 
Le O 
contremaitre O 
était O 
un O 
homme O 
de O 
trente O 
ans O 
environ O 
, O 
ce O 
qu’ O 
on O 
appelle O 
|
| O 
dans O 
le O 
langagé O 
populaire O 
, O 
un O 
beau O 
gas O 
, O 
un O 
solide O 
gaillard O 
, O 
bien O 
bâti O 
, O 
bien O 
|
| O 
campé O 
, O 
bien O 
musclé O 
, O 
un O 
véritable O 
type O 
de O 
souplesse O 
et O 
de O 
vigueur O 
. O 
|

| O 
Ses O 
traits O 
manquaient O 
de O 
distinction O 
, O 
quoiqu' O 
ils O 
fussent O 
d’ O 
une O 
grandè O 
|
| O 
régularité O 
. O 
: O 
|

| O 
Son O 
regard O 
exprimait O 
l' O 
intelligence O 
, O 
mais O 
non O 
la O 
franchise O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Sa O 
lèvre O 
inférieure O 
, O 
épaisse O 
, O 
dénotait O 
un O 
tempérament O 
sensuel O 
et O 
des O 
|
| O 
passions O 
violentes O 
. O 
|

| O 
Sa O 
chevelure O 
drue O 
, O 
coupée O 
court O 
et O 
d' O 
une O 
teinte O 
rouge O 
très O 
foncée O 
, O 
|
| O 
donnait O 
quelque O 
chose O 
de O 
dur O 
et O 
parfois O 
dé O 
cruel O 
à O 
l' O 
ensémblé O 
de O 
son O 
|
| O 
visage O 
. O 
|||| B-PER
|

| I-PER
Garaud I-PER
étant O 
un O 
ouvrier O 
mécanicien O 
de O 
prérhiér O 
ordre O 
et O 
, O 
de O 
plus O 
, O 
très O 
|
| O 
exact O 
, O 
très O 
consciencieux O 
dans O 
son O 
travail O 
, O 
M. B-PER
Labrôué I-PER
avait O 
voulu O 
se O 
lat O 
: O 
|
| O 
tacher O 
sérieusement O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Depuis O 
six O 
ans O 
il O 
appartenait O 
à O 
l' O 
usine O 
en O 
qualité O 
dé O 
contremaitre O 
. O 
|

| O 
Le O 
patron O 
, O 
— O 
qui O 
était O 
un O 
inventeur O 
en O 
méme O 
temps O 
qu’ O 
un O 
industriél O 
, O 
|

| O 
= O 
ne O 
dédaignait O 
point O 
de O 
le O 
consulter O 
à O 
l’ O 
occasiôn O 
ét O 
s’ O 
éñ O 
trouvait O 
bièn O 
. O 
- O 
|
| O 
Jacques B-PER
avait O 
des O 
idées O 
ingénieuses O 
et O 
, O 
ce O 
qui O 
valait O 
mieux O 
, O 
des O 
aées O 
. O 
|

| O 
Pratiques B-LOC
. O 
|

| O 
TE O 
me O 
EE B-LOC
|

 

 

| I-LOC
- O 
De O 
tn O 
re O 
Re O 
|
| O 
ne O 
  O 
” O 
: O 
LT B-MISC
|

 

| I-MISC
See I-MISC
à O 
mener O 
Abe B-PER
cn O 
|

 

| O 
: O 
20 O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
|

| I-MISC
Pt I-MISC
. O 
. O 
Avec O 
quelques O 
capitaux O 
à O 
sa O 
disposition O 
il O 
pouvait O 
et O 
devait O 
arriver O 
à O 
|
| O 
. O 
|||| O 
une O 
situation O 
considérable O 
| | O 
malheureusement O 
les O 
capitaux O 
manquaient O 
. O 
|

| O 
_ O 
Jacques B-PER
connaissait O 
ses O 
dispositions O 
naturelles O 
, O 
ses O 
aptitudes O 
, O 
et O 
sou- O 
|
| O 
vent O 
, O 
pour O 
les O 
développer O 
plus O 
encore O 
, O 
il O 
consacrait O 
une O 
parte O 
de O 
ses O 
nuits O 
|
| O 
à O 
l' O 
étude O 
des O 
livres O 
spéciaux O 
. O 
|

| O 
: O 
|||| O 
Des O 
rèvés O 
d' O 
ambition O 
fiévreuse O 
le O 
hantaient O 
. O 
|

| O 
Il O 
se O 
disait O 
qu' O 
il O 
ne O 
végéterait O 
pas O 
toujours O 
sans O 
doute O 
| | O 
qu' O 
une O 
occasion O 
|
| O 
-se O 
présenterait O 
tôt O 
ou O 
tard O 
de O 
voler O 
de O 
ses O 
propres O 
ailes O 
, O 
et O 
de O 
prendre O 
s O 
|
| O 
place O 
au O 
soleil O 
... O 
— O 
une O 
large O 
place!T. O 
|

| O 
IV O 
|

| O 
Jacques B-PER
Garaud I-PER
avait O 
un O 
tempérament O 
de O 
jouisseur O 
, O 
une O 
nature O 
avide O 
, O 
|
| O 
sinon O 
d’ O 
un O 
luxe O 
qu’ O 
il O 
ne O 
connaissait O 
pas O 
, O 
du O 
moins O 
de O 
satisfactions O 
maté- O 
|
| O 
rielles O 
. O 
- O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
It O 
voulait O 
être O 
riche O 
, O 
— O 
riche O 
à O 
tout O 
prix O 
... O 
: O 
|

| O 
Nous O 
soulignons O 
à O 
dessein O 
ces O 
trois O 
mots O 
, O 
car O 
la O 
consience O 
de O 
Jacques B-PER
|
| I-PER
étail I-PER
assez O 
élastique O 
pour O 
l’ O 
empêcher O 
de O 
regarder O 
de O 
près O 
aux O 
moyens O 
de O 
|
| O 
faire O 
fortune O 
. O 
|||| O 
|

| O 
En O 
disant O 
à O 
Jeanne B-PER
qu' O 
il O 
laimait O 
, O 
qu' O 
il O 
voulait O 
la O 
prendre O 
pour O 
femme O 
, O 
|
| O 
ci O 
-il O 
ne O 
mentait O 
poiut O 
| | O 
— O 
il O 
éprouvait O 
très O 
réellement O 
à O 
l' O 
endroit O 
de O 
la O 
veuve O 
|
| O 
: O 
de O 
Picrre B-PER
Fortier I-PER
une O 
passion O 
sincère O 
et O 
violente O 
, O 
une O 
de O 
ces O 
passions O 
qui O 
|
| O 
ne O 
reculent O 
devant O 
rien O 
quand O 
il O 
s' O 
agit O 
d' O 
atteindre O 
le O 
but O 
convoité O 
, O 
mais O 
|
| O 
quis’ O 
éleignent O 
vite O 
quand O 
ee B-PER
but I-PER
est O 
atteint O 
. O 
|

| O 
Les O 
dernières O 
paroles O 
de O 
Jeanne B-PER
avaient O 
fait O 
naître O 
dans O 
son O 
âme O 
une O 
|
| O 
sensation O 
de O 
joie O 
inouïc O 
. O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
- O 
È O 
|
| O 
— O 
Elle O 
s’ O 
apprivoise O 
! O 
— O 
murmura O 
-t O 
-il O 
. O 
— O 
Je O 
viens O 
aujourd’hui O 
de O 
faire O 
|||| O 
|
| O 
f O 
|
| O 
t O 
|

 

| O 
un O 
grand O 
pas O 
. O 
— O 
Au O 
licu O 
de O 
répondre O 
: O 
Non O 
! O 
comme O 
toujours O 
, O 
elle O 
a O 
|
| O 
répondu O 
: O 
Peut O 
- O 
être O 
! O 
Si O 
j' O 
arrive O 
à O 
caresser O 
ses O 
oreilles O 
par O 
la O 
musique O 
des O 
|
| O 
louis B-PER
d' I-PER
or I-PER
, O 
à O 
étaler O 
sous O 
ses O 
yeux O 
des O 
billets O 
de O 
banque O 
, O 
je O 
serai O 
certain O 
|
| O 
du O 
succès O 
final O 
! O 
— O 
Suis B-MISC
-je I-MISC
assez I-MISC
bêté I-MISC
d' O 
aimer O 
comme O 
çaft O 
— O 
C' O 
est O 
la O 
|
| O 
pe B-ORG
ee I-ORG
. O 
première O 
fois O 
que O 
ça O 
m' O 
arrive O 
! O 
— O 
Il O 
n’ O 
y O 
a O 
pas O 
à O 
dire O 
, O 
je O 
suis O 
mordu O 
! O 
solide- O 
|
| O 
ER B-ORG
|||| I-ORG
ment I-ORG
mordu I-ORG
! I-ORG
! I-ORG
— O 
Jeanne B-PER
me O 
fait O 
tourner O 
la O 
tête O 
! O 
Elle O 
me O 
rend O 
fout O 
... O 
ll O 
|
| O 
SE B-ORG
_ O 
faut O 
qu’ O 
elle O 
soit O 
à O 
moi O 
! O 
! O 
! O 
Je O 
ne O 
peux O 
pas O 
vivre O 
sans O 
elle O 
, O 
et O 
, O 
plutôt O 
que O 
|
| O 
D O 
de O 
la O 
voir O 
appartenir O 
à O 
un O 
autre O 
, O 
je O 
le O 
tuerais!f O 
— O 
Mais O 
je O 
sens O 
que O 
pour O 
|
| O 
ie O 
Pobtenir B-ORG
il O 
faut O 
être O 
riche O 
... O 
— O 
Je O 
n' O 
ai O 
produit O 
d' O 
impression O 
sur O 
elle O 
qu’ O 
en O 
|
| O 
: O 
ee O 
lui O 
parlant O 
de O 
fortune O 
pour O 
ses O 
enfants O 
... O 
— O 
Comment O 
m'’enrichir O 
vite O 
? O 
— O 
|
| O 
M O 
Aht O 
si O 
j' O 
avais O 
dans O 
la O 
tête O 
une O 
bonne O 
invention O 
de O 
mécanique O 
et O 
dans O 
ma O 
|
| O 
poche O 
des O 
billets O 
de O 
mille O 
pour O 
l' O 
exécuter O 
, O 
ce O 
serait O 
bientôt O 
faittt O 
|

 

 

| O 
24 O 
|

| O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
|

| I-MISC
LA O 
|

 

| O 
|||| O 
|||| O 
E O 
É O 
S O 
|
| O 
EE O 
— O 
— O 
— O 
K B-PER
FLY I-PER
= O 
|
| O 
NE B-LOC
HÉ I-LOC
= O 
SEE B-ORG
a O 
|
| O 
SL B-ORG
. O 
SP B-ORG
NN I-ORG
CEE I-ORG
|
| O 
LS B-ORG
|

| I-ORG
Lu I-ORG
|
| I-ORG
fl I-ORG
|
| O 
DA B-ORG
EL I-ORG
|
| O 
fl O 
|

| O 
|||| O 
|

| O 
RE O 
— O 
: O 
|
| O 
d O 
= O 
— O 
— O 
OO B-MISC
G I-MISC
E I-MISC
|
| O 
EE O 
— O 
E—E— O 
— O 
— O 
— O 
EEE B-ORG
EEE I-ORG
— O 
— O 
— O 
— O 
= O 
= O 
F B-LOC
= O 
|
| O 
EEE B-ORG
— O 
— O 
= O 
Ets B-ORG
|||| I-ORG
|

| I-ORG
Sms I-ORG
|
| O 
= O 
É B-LOC
|
| O 
ES O 
ne O 
A B-MISC
De I-MISC
|
| I-MISC
RE I-MISC
|
| I-MISC
EE I-MISC
— O 
— O 
— O 
] O 
— O 
— O 
— O 
— O 
] O 
— O 
_ O 
] O 
— O 
] O 
— O 
] O 
— O 
] O 
— O 
— O 
— O 
] O 
_ O 
Ï O 
|||| O 
|||| O 
— O 
— O 
EE O 
— O 
— O 
£ O 
|
| O 
Em B-LOC
à O 
ee B-MISC
CS I-MISC
= O 
|
| O 
RE O 
|

 

 

 

| O 
|||| O 
Jacques B-PER
Garaud I-PER
ie O 
contremaitre O 
. O 
|

| O 
priétaire O 
de O 
l' O 
usine O 
, O 
M. O 
Jules B-PER
Labroue I-PER
, O 
ingénieur O 
. O 
|

| O 
tabilité O 
et O 
de O 
la O 
caisse O 
, O 
et O 
touchait O 
aux O 
ateliers O 
des O 
modèles O 
. O 
|

| O 
Jeanne B-PER
Fortier I-PER
venait O 
de O 
rentrer O 
chez O 
clle B-LOC
. O 
|

| O 
Son O 
habitation O 
particulière O 
, O 
isolée O 
des O 
autres O 
corps O 
de O 
logis B-PER
, O 
était O 
|

| O 
4 O 
|
| O 
soi O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
Le O 
|
| O 
h O 
|
| O 
x O 
Î B-PER
|
| I-PER
Î I-PER
“ I-PER
|
| I-PER
|||| O 
|||| O 
|
| O 
L O 
|
| O 
1 O 
. O 
|

 

| O 
22 O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN B-ORG
|

 

| O 
un O 
petit O 
bâtiment O 
situé O 
au O 
fond O 
de O 
la O 
cour O 
, O 
à O 
gauche O 
de O 
la O 
grande O 
porte O 
|
| O 
destinée O 
aux O 
voitures O 
de O 
service O 
, O 
et O 
dela O 
porte O 
bâtarde O 
par O 
laquelle O 
entraient O 
|
| O 
|||| O 
et O 
sortaient O 
les O 
ouvriers O 
|||| O 
|

| O 
j O 
Ce O 
bâtiment O 
se O 
composait O 
d’ O 
un O 
rez-de-chaussée O 
et O 
d’ O 
un O 
étage O 
, O 
le O 
tout O 
|
| O 
fort O 
exigu O 
. O 
|

 

| O 
Le O 
rez-de-chaussée O 
ne O 
comportait O 
qu' O 
une O 
chambre O 
et O 
une O 
cuisine O 
. O 
|

| O 
Un O 
escalier O 
en O 
colimaçon O 
conduisait O 
au O 
premier O 
étage O 
, O 
formé O 
de O 
deux O 
|
| O 
pièces O 
étroites O 
: O 
l' O 
une O 
servant O 
à O 
Jeanne B-PER
de O 
chambre O 
e O 
à O 
coucher O 
, O 
l’ O 
autre O 
de O 
|
| O 
chambre O 
de O 
débarras O 
. O 
|

| O 
Son O 
fils O 
Georges B-PER
occupait O 
une O 
couchette O 
de O 
fer O 
auprès O 
de O 
son O 
lit O 
. O 
|

 

| O 
! O 
L’ O 
ameublement O 
, O 
— O 
avons O 
-nous O 
besoin O 
de O 
le O 
dire O 
? O 
— O 
était O 
plus O 
que O 
|
| O 
Î B-MISC
|||| I-MISC
oo I-MISC
modeste O 
| | O 
mais O 
une O 
ménagère O 
flamande O 
se O 
serait O 
déclarée O 
satisfaite O 
de O 
sa O 
|

| O 
propreté O 
et O 
de O 
son O 
état O 
d' O 
entretien O 
. O 
|

| O 
Aussitôt O 
rentrée O 
dans O 
sa O 
demeure O 
en O 
quittant O 
ie O 
contremaître O 
, O 
Jeanne B-PER
|
| O 
s' O 
assit O 
et O 
se O 
mit O 
en O 
devoir O 
de O 
raccommoder O 
du O 
linge O 
rapporté O 
par O 
la O 
blan- O 
|
| O 
chisseuse O 
. O 
|

| O 
Tout O 
en O 
travaillant O 
, O 
elle O 
pensait O 
à O 
la O 
conversation O 
qu’ O 
elle O 
venait O 
d’ O 
avoir O 
|
| O 
avec O 
Jacques B-PER
Garaud I-PER
. O 
|

| O 
— O 
Peut O 
- O 
être O 
, O 
pour O 
mes O 
enfants O 
, O 
vaudrait O 
-il O 
mieux O 
, O 
en O 
effet O 
, O 
que O 
je O 
me O 
|
| O 
' O 
remarie O 
, O 
— O 
murmurait O 
-elle O 
, O 
— O 
mais O 
, O 
pour O 
moi O 
, O 
ce O 
serait O 
bien O 
triste O 
... O 
— O 
|
| O 
Fe O 
|||| O 
Jamais O 
, O 
je O 
le O 
sens O 
, O 
je O 
n’ O 
effacerai O 
de O 
mon O 
cœur O 
l' O 
image O 
de O 
mon O 
pauvre O 
|
| O 
io B-PER
Pierre I-PER
| | O 
et O 
comment O 
sourire O 
au O 
second O 
mari O 
quand O 
on O 
est O 
hantée O 
sans O 
cesse O 
|
| O 
par O 
ie O 
souvenir O 
du O 
premier O 
? O 
— O 
Certes O 
, O 
Jacques B-PER
est O 
intelligent O 
, O 
il O 
est O 
|
| O 
instruit O 
et O 
travailleur O 
. O 
— O 
Il O 
ärrivera O 
sans O 
doute O 
à O 
une O 
belle O 
position O 
. O 
I B-LOC
|
| O 
: O 
|||| O 
trouvera O 
moyen O 
de O 
s' O 
établir O 
à O 
son O 
compte O 
... O 
Les O 
petits O 
seraient O 
heureux O 
... O 
|
| O 
Hi O 
— O 
Oui O 
, O 
mais O 
je O 
n' O 
aime O 
pas O 
Jacques B-PER
et O 
je O 
crois O 
bien O 
que O 
je O 
ne O 
viendrai O 
jamais O 
|
| O 
ii B-ORG
à O 
bout O 
de O 
l’ O 
aimer O 
. O 
— O 
Il O 
y O 
a O 
des O 
moments O 
où O 
il O 
me O 
fait O 
peur O 
... O 
— O 
La O 
vio- O 
|
| O 
di O 
lence O 
de O 
son O 
caractère O 
m' O 
épouvante O 
. O 
— O 
Sa O 
volonté O 
est O 
une O 
barre O 
de O 
fer O 
. O 
|
| O 
: O 
— O 
J' O 
élèverai O 
meseénfants O 
moi O 
- O 
même O 
... O 
jetravaillerai O 
... O 
Ma O 
place B-LOC
de I-LOC
garonne I-LOC
|
| I-LOC
di I-LOC
de I-LOC
l’ I-LOC
usine I-LOC
nè I-LOC
m’ O 
empêchera O 
pas O 
de O 
m' O 
occuper O 
un O 
peu O 
de O 
couture O 
... O 
— O 
Non O 
. O 
|
| O 
non O 
... O 
jé B-MISC
ne O 
mé B-PER
remarierai I-PER
point O 
... O 
— O 
Je O 
l' O 
ai O 
promis O 
à O 
mon O 
pauvre O 
Pierre B-MISC
|
| O 
à O 
son O 
lit O 
de O 
mort O 
| | O 
je O 
lui O 
tiendrai O 
parole O 
. O 
|

| O 
Et O 
la O 
jeune O 
veuve O 
, O 
envahie O 
par O 
l' O 
émotion O 
, O 
se O 
mit O 
à O 
sangloter O 
. O 
|

| O 
Le O 
petit O 
Georges B-MISC
jouait O 
auprès O 
de O 
sa O 
mère O 
avec O 
son O 
cheval O 
de O 
carton O 
, O 
|
| O 
celui O 
de O 
ses O 
joujoux O 
qu' O 
il O 
aimait O 
le O 
mieux O 
. O 
|

| O 
Il O 
entendit O 
les O 
sanglots O 
de O 
Jeanne B-PER
et O 
, O 
courant O 
à O 
elle O 
: O 
|

| O 
— O 
Petite O 
maman,— O 
s’ O 
écria O 
-t O 
-il O 
en.lui O 
tendant O 
les O 
bras O 
, O 
— O 
tn O 
pleures O 
|||.| O 
|
| O 
pourquoi O 
pleures O 
- O 
tu O 
? O 
— O 
Qui O 
done O 
qui O 
La O 
fait O 
du O 
chagrin O 
? O 
[ O 
ne O 
faut O 
pas O 
|
| O 
pleurer O 
, O 
je O 
scrai B-PER
bien O 
sage O 
. O 
jete O 
le O 
promets O 
... O 
ne O 
pleure O 
plus O 
. O 
. O 
|

| O 
Jeanne B-PER
souleva O 
son O 
enfant O 
, O 
le O 
pressa O 
sur O 
son O 
cœur O 
, O 
et O 
, O 
à O 
vingt O 
reprises O 
, O 
|
| O 
l O 
embrassa O 
avec O 
une O 
cffusion O 
passionnée O 
, O 
|

 

 

| O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
23 I-MISC
|

| O 
Nate B-PER
Ann I-PER
u I-PER
n O 
|
| O 
. O 
|

| O 
+ O 
|

| O 
> O 
|

| O 
= O 
|

| O 
Fi O 
|

| O 
Jacques B-PER
Garaud I-PER
, O 
nous O 
Favons B-MISC
dit O 
, O 
s' O 
était O 
dirigé O 
vers O 
le O 
cabinet O 
de O 
|
| O 
M. B-PER
Labroue I-PER
, O 
situé O 
au O 
rez-de-chaussée O 
du O 
pavillon O 
attenant O 
aux O 
bureaux O 
, O 
à O 
|

| O 
la O 
caisse O 
et O 
aux O 
resserres O 
des O 
modèles O 
. O 
|
| O 
Le O 
pavillon O 
lui-même O 
s’ O 
accolait O 
aux O 
ateliers O 
de O 
fabrication O 
employant O 
|

| O 
toute O 
l' O 
année O 
soixante O 
à O 
soixante-dix O 
ouvriers O 
, O 
aidés O 
par O 
le O 
travail O 
de O 
|

| O 
AS B-MISC
GTR I-MISC
RE I-MISC
RE O 
DA B-MISC
ADR I-MISC
LE I-MISC
DT I-MISC
dt I-MISC
. O 
|

| O 
puissantes O 
machines O 
à O 
vapeur O 
. O 
|
| O 
Ces O 
ateliers O 
se O 
composaient O 
de O 
plusieurs O 
salles O 
, O 
dont O 
chacune O 
avait O 
sa O 
|

| O 
À O 
|
| O 
si O 
|
| O 
$ O 
|
| O 
È B-LOC
|
| O 
8 O 
|
| O 
# O 
|

 

| O 
destination O 
spéciale O 
. O 
|||| O 
|
| O 
Celle O 
- O 
ci O 
était O 
occupée O 
par O 
les O 
ajusteurs O 
, O 
cette O 
autre O 
par O 
les O 
grosses O 
|

| O 
mécaniques O 
, O 
d’ O 
autres O 
encore O 
par O 
les O 
ateliers O 
des O 
métaniques O 
de O 
précision O 
|
| O 
et O 
de O 
polissage O 
| | O 
car O 
aux O 
travaux O 
de O 
mécanique O 
proprement O 
dits O 
, O 
M. B-PER
Labroue I-PER
|
| O 
joignait O 
ceux O 
de O 
laminage O 
et O 
de O 
polissage O 
. O 
|
| O 
. O 
Le O 
patron O 
était O 
extrêmement O 
rigoureux O 
pour O 
tout O 
ce O 
qui O 
concernait O 
oo B-PER
LE I-PER
|
| O 
le O 
bon O 
ordre O 
de O 
sa O 
maison O 
. O 
— O 
Il O 
avait O 
rédigé O 
lui-même O 
des O 
règlements O 
5 O 
|
| O 
sévères O 
, O 
et O 
il O 
tenait O 
la O 
main O 
à O 
ce O 
qu’ O 
ils O 
fussent O 
exécutés O 
à O 
la O 
lettre O 
. O 
r B-PER
|
| I-PER
Où I-PER
ne O 
disçutait O 
point O 
à O 
l' O 
usine O 
| | O 
— O 
l’ O 
obéissance O 
passive O 
s' O 
imposait O 
| | O 
— O 
_ O 
|
| O 
il O 
fallait O 
céder O 
ou O 
paruir O 
. O 
: O 
|
| O 
Jacquês B-PER
Garaud I-PER
, O 
contremaitre O 
principal O 
, O 
connaissait O 
mieux O 
que O 
personne O 
|
| O 
les O 
idées O 
de O 
Jules B-PER
Labroue I-PER
sur O 
la O 
discipline O 
intérieure O 
| | O 
il O 
veillait O 
à O 
l’ O 
exé- O 
|
| O 
cution O 
stricte O 
du O 
règlement O 
, O 
etil O 
exigeait O 
des O 
contremaitres O 
en O 
sous-ordre O 
|

| O 
le O 
respect O 
absolu O 
de O 
la B-PER
consigue I-PER
donnée O 
. O 
|
| O 
Le O 
patron O 
avait O 
son O 
logement O 
à O 
l’ O 
usine O 
même O 
, O 
au O 
premier O 
étage O 
du O 
|

| O 
RES B-ORG
he O 
|

| O 
RTE B-ORG
|

 

| O 
HAN O 
Cane B-ORG
Te I-ORG
Lan I-ORG
= I-ORG
Te I-ORG
|
| O 
GTR O 
Re O 
LS O 
|

| O 
A O 
AU O 
GE O 
n O 
, O 
|
| O 
RER B-LOC
|

| O 
se O 
|
| O 
DES B-MISC
AUR I-MISC
|

| O 
pavillon O 
. O 
- O 
|
| O 
La O 
porte O 
du O 
cabinet O 
était O 
placée O 
juste O 
« O 
en O 
face O 
du O 
cabinet O 
de O 
la O 
caisse O 
, O 
|

| O 
dont O 
un O 
simple O 
couloir O 
la O 
séparait O 
. O 
- O 
|

| O 
Au O 
fond O 
de O 
ce O 
couloir O 
un O 
escalier O 
conduisait O 
à O 
l' O 
appartement O 
de O 
M. B-PER
La- I-PER
|
| O 
broue O 
. O 
oc O 
|

| O 
Jacques B-PER
frappa O 
discrètement O 
à O 
la O 
porte O 
| | O 
puis O 
, O 
n’ O 
obtenant O 
aucune O 
|
| O 
réponse O 
, O 
frappa O 
un O 
second O 
coup O 
, O 
plus O 
fort O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Le O 
caissier O 
, O 
entendant O 
du O 
bruit O 
, O 
leva O 
la O 
plaque O 
de O 
cuivre O 
mobile O 
qui O 
|
| O 
fermait O 
le O 
guichet O 
, O 
regarda O 
et O 
reconnut O 
le O 
contremaitre O 
. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Înutile B-MISC
de O 
frapper O 
, O 
— O 
lui O 
dit O 
-il O 
, O 
— O 
le O 
patron O 
est O 
sorti O 
. O 
Co B-LOC
|

| O 
— O 
Pour O 
longtemps O 
, O 
monsieur O 
Ricoux B-PER
? O 
h O 
|

| O 
— O 
Je O 
ne O 
crois O 
pas O 
, O 
— O 
il O 
est O 
allé O 
jusqu’ O 
à O 
Créteil B-LOC
... O 
— O 
Puis O 
-je O 
le O 
rem- O 
|

 

| O 
placer O 
? O 
|
| O 
— O 
Non O 
, O 
monsieur O 
Ricoux B-PER
, O 
— O 
j' O 
ai O 
à O 
lui O 
rendre O 
compte O 
de O 
choses O 
rela- O 
rit O 
|
| O 
tives O 
à O 
des O 
travaux O 
... O 
— O 
Je O 
vous O 
prierai O 
seulement O 
, O 
quand O 
il O 
reviendra O 
, O 
dé O 
ue O 
À O 
LA B-LOC
|

 

 

| O 
Lei B-PER
|

 

| O 
94 O 
|||| O 
: O 
_ O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
|

 

| O 
Le O 
contremaître O 
se O 
renditaux O 
at.liers O 
, O 
où O 
il O 
inspecta O 
le O 
travail O 
et O 
donna O 
|
| O 
divers O 
ordres O 
. O 
|||| O 
|

 

| O 
|||| O 
|||| O 
Dans O 
la O 
salle O 
des O 
ajusteurs O 
il O 
alla O 
droit O 
à O 
l' O 
étau O 
d' O 
an O 
ouvrier O 
r O 
âgé O 
de O 
|
| O 
i. O 
ou O 
. O 
cinquante O 
ou O 
cinquante O 
el O 
un O 
ans O 
. O 
- O 
|

| O 
Eu O 
— O 
Vincent O 
, O 
— O 
lui O 
dit O 
-il O 
, O 
— O 
j' O 
ai O 
rencontré O 
votre O 
fils O 
, O 
et O 
... O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Est O 
-ce O 
qu O 
" O 
il O 
vous O 
a O 
dit O 
que O 
ma O 
femme O 
est O 
plus O 
malade O 
? O 
— O 
interrompit O 
|||| B-PER
|
| I-PER
Be I-PER
l' O 
ajusteur O 
, O 
devenu O 
blane O 
comme O 
un O 
linge O 
. O 
|

| O 
c. O 
— O 
Non O 
, O 
mais O 
il O 
recommande O 
que O 
vous O 
ne O 
vous O 
attardiez O 
point O 
ensortant O 
|
| O 
che O 
de O 
l' O 
atelier O 
. O 
' O 
|
| O 
oo O 
— O 
_ O 
Il O 
n' O 
a O 
dit O 
que O 
ça O 
? O 
|
| O 
— O 
Rien O 
autre O 
chose O 
. O 
|||| O 
|
| O 
-—- O 
Possible O 
, O 
monsieur O 
Ji B-PER
acques I-PER
, O 
— O 
reprit O 
l' O 
ouvrier O 
. O 
tremblant O 
de O 
tout O 
|
| O 
- O 
  O 
S0n O 
Corps O 
, O 
— O 
mais O 
pour O 
que O 
le O 
garçon O 
vous O 
ait O 
arrêté O 
, O 
pour O 
qu O 
il O 
me O 
recom- O 
|
| O 
|||| O 
mande O 
de O 
ne O 
. O 
pas O 
m' O 
attarder O 
, O 
moi O 
qui O 
ne O 
m' O 
attarde O 
jamais O 
, O 
il O 
faut O 
que O 
sa O 
|
| O 
mère O 
soit O 
très O 
mal O 
... O 
— O 
Monsiéur O 
Jacques B-PER
, O 
je O 
vous O 
en O 
prie O 
, O 
donnez- O 
moi O 
la O 
|
| O 
permission O 
d' O 
aller O 
j O 
jusqu' O 
à O 
à O 
la O 
maison O 
. O 
ça O 
me O 
tranquillisera O 
… O 
|||| O 
… O 
_ O 
|
| O 
— O 
Vous O 
savez O 
, O 
mon O 
pauvre O 
Vincent B-PER
, O 
qu O 
ilm O 
est O 
impossible O 
: O 
dé O 
prendre O 
|
| O 
cela O 
sur O 
moi O 
... O 
— O 
répliqua O 
le O 
contremaître O 
. O 
— O 
Vous O 
connaissez O 
le O 
règle- O 
|
| O 
Ce B-MISC
|||| I-MISC
ment I-MISC
. O 
— O 
Dès O 
qu’ O 
on O 
est O 
entré O 
dans O 
l' O 
usine O 
, O 
on O 
ne O 
peüt B-PER
en O 
sortir O 
qu O 
’ O 
au O 
coup O 
|
| O 
de O 
cloche O 
... O 
|
| O 
— O 
Oui O 
. O 
. O 
je O 
sais O 
bien O 
. O 
mais O 
unè O 
fois O 
à O 
n’ O 
est O 
pas O 
coutume O 
... O 
et O 
en O 
demian- O 
|
| O 
dant O 
au O 
patron O 
... O 
|||| O 
|
| O 
.— O 
M. B-PER
Labroue I-PER
est O 
absent O 
. O 
|
| O 
bu O 
— O 
Absènt B-LOC
? O 
vrai O 
? O 
L O 
. O 
|
| O 
oi O 
— O 
— O 
Je O 
vous O 
l’ O 
affirme O 
... O 
Je O 
voulais O 
lui O 
parler O 
... O 
— O 
Il O 
est O 
à O 
Créteil B-LOC
. O 
|
| O 
is B-LOC
. O 
— O 
- O 
Ah B-MISC
! I-MISC
tonnerre O 
! O 
pas O 
‘ O 
de O 
chance O 
t O 
... O 
— O 
Gi B-PER
l O 
oùvrier O 
d' O 
un O 
ton O 
désolé O 
, O 
|
| O 
Le B-PER
Jacques I-PER
sortit O 
de O 
la O 
salle O 
des O 
ajusteurs O 
. O 
|||| O 
|
| O 
D O 
© O 
: O 
Vincent B-PER
, O 
tout O 
en O 
se O 
. O 
remettant O 
à O 
à O 
son O 
étau O 
et O 
en O 
paraissant O 
reprendre O 
sc O 
son O 
|
| O 
L B-MISC
Lt I-MISC
ei I-MISC
|||| I-MISC
ouvrage I-MISC
, O 
le O 
suivait O 
du O 
regard O 
. O 
|
| O 
Et O 
Quand O 
le O 
contremaître O 
eut O 
disparu O 
, O 
l' O 
ouvrier O 
dépouilla O 
vivement O 
son O 
|
| O 
tablier O 
. O 
de O 
travail O 
, O 
saisit O 
sa O 
casquette O 
et O 
sa O 
vareuse O 
placées O 
près O 
de O 
lui O 
sur O 
|

| O 
un.escabeau O 
et O 
, O 
se O 
dissimulant O 
derrière O 
les O 
étwblis B-LOC
, O 
quitta O 
l' O 
atelier O 
sans O 
qu' O 
on O 
|
| O 
fit O 
attention O 
à O 
lui O 
. O 
|

 

| O 
Il O 
traversa O 
la O 
rande O 
cour O 
en O 
longeant O 
les O 
nur B-LOC
raïllès I-LOC
et O 
il O 
arriva O 
ès O 
. O 
de O 
. O 
|
| O 
|||| O 
8 O 
|
| O 
la O 
porte O 
de O 
l' O 
usine O 
. O 
|

| O 
. O 
Là O 
, O 
il O 
donna O 
deux O 
petits O 
coups O 
dans O 
le O 
vitrage O 
de O 
a O 
loge O 
. O 
|

| O 
C' O 
était O 
au O 
moment O 
où O 
Jeanne B-PER
en O 
pleurs O 
pres O 
essait O 
le O 
petit O 
Georges B-MISC
sur O 
sa O 
|
| O 
poitrine O 
en O 
le O 
couvrant O 
dé O 
baisers O 
. O 
|

| O 
Elle O 
posa O 
l O 
’ O 
enfant O 
. O 
à O 
terre B-LOC
et O 
se O 
dirigea O 
vers O 
le O 
vitrage O 
dont O 
elle O 
ft O 
jouer O 
|
| O 
le O 
vasistas O 
. O 
|||| O 
|

| O 
. O 
— O 
Mame B-PER
Fortier I-PER
, O 
tirez- O 
-moi O 
le O 
. O 
cordon O 
, O 
s’ O 
il O 
vous O 
s O 
plait O 
... O 
—lui O 
ditl' O 
ajusteur O 
. O 
|

 

 

   

| O 
Liv B-MISC
. O 
|

| O 
4 O 
. O 
|

| O 
— O 
Pst B-MISC
-ce O 
vous O 
, O 
Jacques B-PER
|

| O 
, O 
dit O 
-il O 
d’ O 
un O 
ton O 
$ O 
|
| O 
“ O 
EL O 
. O 
GEFFROY B-LOC
, O 
édit O 
. O 
— O 
Reproduction O 
inl O 
|

| O 
ec O 
, O 
qui O 
avez O 
permis O 
à O 
Vincent B-PER
de O 
quitter O 
l' O 
atelier O 
? O 
|||| O 
|

| O 
mr O 
a O 
  O 
armemqens O 
ini O 
|
| O 
RE O 
  O 
— O 
— O 
|
| O 
= O 
Re O 
= O 
TT O 
|
| O 
eZ O 
= O 
Pen B-PER
|

| O 
À O 
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
|

| I-MISC
3 I-MISC
|

 

 

 

 

 

 

| O 
René B-MISC
|

| I-MISC
Re I-MISC
|
| O 
IS O 
|

 

 

| O 
RCIP O 
MAT O 
PRG O 
TP O 
AT O 
|

| O 
LA O 
PORTEUSE B-MISC
DE I-MISC
PAIN I-MISC
Co O 
  O 
# O 
ef O 
|

 

 

 

| O 
CM O 
RAA O 
DANONE O 
FR O 
UN O 
ete O 
de O 
FT B-ORG
|

   

| O 
— O 
Non O 
, O 
m' O 
ame O 
Fortier B-PER
, O 
mais O 
le O 
contremaitre O 
vient O 
de O 
rentrer O 
... O 
— O 
fl O 
|||| O 
ia O 
|
| O 
m' O 
a O 
dit O 
que O 
mon O 
garçon O 
lui O 
avait O 
touché O 
deux O 
mots O 
relativement O 
à O 
ma O 
femme O 
, O 
Cu B-LOC
|
| O 
qui O 
est O 
au O 
lit O 
, O 
malade O 
. O 
— O 
.Je O 
crains O 
que O 
son O 
étät O 
n' O 
ait O 
empiré O 
... O 
— O 
Ça B-MISC
me O 
|
| O 
tourmente O 
. O 
— O 
Pour O 
me O 
rassurer O 
, O 
je O 
veux O 
courir O 
jusque O 
chez O 
nous O 
. O 
|

| O 
_ O 
_ O 
Mais O 
, O 
monsieur O 
Vincent B-PER
, O 
je O 
ne O 
peux O 
pas O 
vous O 
laisser O 
sortir O 
sans O 
|
| O 
autorisation O 
... O 
— O 
Vous O 
savez O 
que O 
la O 
règle O 
est O 
formelle O 
. O 
|
| O 
— O 
Eh B-MISC
! I-MISC
jé O 
me O 
fiche O 
pas O 
mal O 
de O 
la O 
règle O 
! O 
1 O 
— O 
répliqua O 
l’ O 
ouvrier O 
présque O 
|
| O 
avec O 
colère O 
, O 
— O 
J' O 
ai O 
peur O 
pour O 
ma O 
femme O 
, O 
je O 
veux O 
aller O 
la O 
voir O 
, O 
et O 
j' O 
irail O 
.. O 
i B-LOC
|

| I-LOC
A I-LOC
ft O 
|

| O 
er O 
|

 

| O 
Jeanne B-PER
reprit O 
: O 
|
| O 
— O 
N' O 
insistez O 
pas O 
, O 
Vincent B-PER
, O 
je O 
vous O 
en O 
prie O 
! O 
... O 
C’ O 
est O 
pour O 
moir O 
- O 
meme O 
que O 
|

 

| O 
je O 
vous O 
le O 
demande O 
... O 
— O 
$ O 
i O 
le O 
patron O 
savait O 
que O 
je O 
vous O 
ai O 
laissé O 
sortir O 
, O 
je O 
ON B-LOC
|
| O 
î O 
serais O 
répréhensible O 
ét O 
réprimandée O 
. O 
A O 
|
| O 
| | O 
— O 
Le O 
patron O 
est O 
absent O 
... O 
— O 
répondit O 
l’ O 
ajusteur O 
. O 
|

| O 
— O 
Demandez B-MISC
une O 
permission O 
au O 
contremaître O 
.. O 
… O 
. O 
|

| O 
— O 
Je O 
lai B-PER
fait O 
... O 
— O 
11 O 
me O 
l’ O 
a O 
refusée O 
... O 
— O 
Alors O 
je O 
la O 
prends O 
, O 
tant O 
pis O 
! O 
|
| O 
— O 
Je O 
cours O 
à O 
la O 
maison O 
et O 
, O 
si O 
tout O 
va O 
bien O 
, O 
jerapplique B-LOC
ici O 
au O 
pas O 
accéléré O 
: O 
Dot B-MISC
. O 
|
| O 
— O 
Voyons B-PER
, O 
m' O 
ame O 
Fortier B-PER
, O 
prouvez O 
que O 
vous O 
avez O 
bon O 
cœur O 
... O 
— O 
Ouvrez B-PER
co O 
|
| O 
mel B-ORG
la O 
porte O 
. O 
C’ O 
est O 
pas O 
pour O 
aller O 
rigoler O 
que O 
je O 
veüx O 
sortir O 
... O 
Ouvrez- B-LOC
= O 
|

| O 
1 O 
, O 
je O 
vous O 
en O 
supplie O 
... O 
— O 
Ce O 
matin O 
, O 
quand O 
j' O 
ai O 
quitté O 
mä O 
ménagère O 
, O 
|

| O 
j' O 
avais O 
de O 
mauvais O 
pressentiments O 
.. O 
J' O 
ai O 
peur O 
... O 
ouvrez O 
-moi O 
.. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Si O 
je O 
fais O 
ce O 
que O 
vous O 
me O 
demandez O 
, O 
j' O 
aurai O 
des O 
roprochés B-MISC
. O 
… O 
|

| O 
— O 
Comment O 
le O 
sauräit O 
- O 
où O 
? O 
— O 
Je O 
ne O 
diräi O 
pas O 
que O 
je O 
suis O 
sorti O 
, O 
êt O 
en O 
|

| O 
te O 
|

 

| O 
Eee O 
|

| O 
nager O 
ra O 
core O 
m630 O 
y O 
à O 
|

    

  

| O 
roitrant O 
je O 
tétourneiai O 
à O 
mon O 
état O 
... O 
— O 
On O 
ne O 
se O 
sera O 
seulemeñt O 
point O 
. O 
|
| O 
s O 
aperçu O 
de O 
mon O 
absence O 
... O 
— O 
Ma B-MISC
bonne I-MISC
m’ I-MISC
ame O 
Fortier B-PER
, O 
vous O 
ñe O 
pousserëz O 
_ O 
- O 
CN O 
|
| O 
ë O 
pas O 
la O 
rigueur O 
de O 
la O 
consigne O 
jusqu' O 
à O 
me O 
forcer O 
à O 
grimper O 
par- O 
dessus O 
les O 
_ O 
A B-LOC
|
| O 
à O 
murs O 
, O 
ét O 
, O 
pürole O 
d' O 
honreür B-PER
, O 
j' O 
y O 
passcrais O 
! O 
... O 
Si O 
ôn O 
sûit O 
que O 
jé B-PER
suis O 
Sorti O 
, O 
To B-MISC
|
| O 
: O 
si O 
le O 
patron O 
l' O 
apprérd B-LOC
, O 
je O 
dirai O 
que O 
vous O 
n’ O 
étièz O 
pas O 
dans O 
votre O 
loge O 
, O 
que O 
|||| B-PER
|
| I-PER
dE I-PER
|

| I-PER
4h I-PER
|
