| 

| I-MISC
Colette I-MISC
Baudoche I-MISC
: O
histoire O
|
| O
d' O
une O
jeune O
fille O
de B-PER
Metz I-PER
/ O
|
| O
par O
Maurice B-PER
Barrès I-PER
.. O
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
Barrès I-LOC
, O
Maurice B-PER
( O
1862 O
- O
1923 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Colette B-PER
Baudoche I-PER
: O
|
| O
histoire O
d' O
une O
jeune O
fille O
de O
Metz/ B-MISC
par O
Maurice B-PER
Barrès I-PER
.... O
19009 O
, O
|

 

 

 

| O
4 O
|

| O
a O
|

| O
“ O
|

 

 

 

 


 

 

 


 

| O
LES O
- O
BASTIONS:- O
DES O
L' O
EST O
|

| O
COLETTE O
|
| O
BA O
U O
DOCS O
|

| O
HISTOIRE B-MISC
D’ I-MISC
UNE I-MISC
JEUNE I-MISC
FILLE I-MISC
DE I-MISC
METZ I-MISC
|
| O
PAR B-MISC
|

| O
MAURICE B-PER
BARRES I-PER
|

| I-PER
E I-PER
L' O
ACADÉMIE O
FRANÇAISE O
|

| O
/L O
À O
|

| O
1 O
|

| O
4 O
|

| O
f O
|
| O
LS B-ORG
|

 

| O
« O
|

| O
1 O
! O
LE O
ET O
|

| O
SUCIEFÉ O
D O
: O
EDI O
ET B-MISC
DE I-MISC
PUBLICATIONS I-MISC
|
| O
LIBRAIRIE O
FELIX O
JUVEN O
|

| O
PARIS B-MISC
|

 

 

 

| I-MISC
EE I-MISC
ln O
|

  
 

| O
BAPLITE O
BAUDOCHE B-MISC
|

| O
; O
fut O
2 O
TRES O
. O
43 O
|
| O
\ç O
|

| O
qi O
ES B-MISC
7 O
02 O
% O
: O
|
| O
# O
, O
|

| O
Lo B-MISC
|

| I-MISC
dr I-MISC
” I-MISC
|||| I-MISC
4 I-MISC
rà O
|

 

| O
DU B-PER
MÉME I-PER
AUTEUR I-PER
|

| O
L' O
ENNEMI B-MISC
DES I-MISC
LOIS I-MISC
. O
… O
« O
+ O
« O
« O
« O
0e O
+ O
« O
« O
+ O
ee O
e O
+ O
“ O
VO B-LOC
. O
i0 O
- O
12 O
. O
9 B-MISC
OÙ I-MISC
|
| I-MISC
DU I-MISC
SANG I-MISC
, O
DE O
LA O
VOLUPTÉ B-MISC
ET I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
MORT I-MISC
. O
. O
. O
« O
« O
— O
— O
|
| O
NCAA B-ORG
D' O
OMEE B-ORG
. O
Le O
ue B-ORG
en O
ele O
118 O
-- O
— O
|
| O
SONT B-MISC
ET I-MISC
DODIRE O
SAERUM B-MISC
. O
LL B-MISC
à O
à O
à O
one B-LOC
à O
à O
era O
— O
— O
- O
|

| O
LES O
AMITIÉS O
FRANÇAISES B-MISC
. O
. O
. O
« O
« O
« O
« O
« O
« O
« O
« O
« O
- O
: O
— O
- O
— O
|
| O
DR B-ORG
TOTAOE I-ORG
DE I-ORG
SPARTE I-ORG
, O
n O
à O
Lu B-LOC
dues O
ge O
à O
à O
mea O
— O
— O
|
| O
SCÈNES B-MISC
ET I-MISC
DOCTRINES I-MISC
DU I-MISC
NATIONALISME I-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
. O
— O
— O
|

| O
LE O
CULTE B-MISC
DU I-MISC
MOI I-MISC
|

| O
* O
SOUS O
L' O
ŒIL O
DES O
BARBARES O
. O
. O
« O
… O
. O
« O
« O
. O
« O
. O
« O
+ O
. O
« O
1 O
vol O
. O
in-12 B-LOC
. O
3 O
50 O
|
| O
PF B-ORG
OM I-ORG
MOMIE I-ORG
LIBRE O
a O
à O
Hu B-LOC
NU I-LOC
te O
cos O
TOR B-MISC
5 O
_ O
— O
— O
|
| O
* O
# O
% O
LE O
JARDIN O
DE O
BÉRÉNICE B-MISC
. O
. O
« O
« O
« O
« O
« O
+ O
+ O
« O
+ O
— O
— O
|

| O
LE B-MISC
ROMAN I-MISC
DE I-MISC
L' I-MISC
ÉNERGIE I-MISC
NATIONALE I-MISC
|

| I-MISC
LES I-MISC
DUbACDIES I-MISC
: O
5 O
5 O
2 O
UN B-MISC
ARC O
LS O
VEN O
TEL O
|
| O
PAL O
' O
ABDET O
LS O
SOLDAL O
: O
6 O
5 O
6 O
2 O
on O
4 O
— O
— O
|
| O
PR B-ORG
RTS I-ORG
FICURES I-ORG
LE O
: O
Lo B-PER
à O
eu O
at B-MISC
os I-MISC
My I-MISC
ac I-MISC
_ O
— O
_ O
|

| O
LES O
BASTIONS B-MISC
DE I-MISC
L' I-MISC
EST I-MISC
|

| I-MISC
* I-MISC
AU B-MISC
SERVICE I-MISC
DE I-MISC
L' O
ALLEMAGNE B-ORG
. O
« O
« O
« O
« O
. O
« O
« O
. O
. O
« O
A O
vol.in-12 O
. O
8 O
50 O
|

| O
# O
* O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
, O
histoire O
d' O
une O
jeune O
fille O
|
| O
de B-PER
Metz I-PER
. O
Het B-MISC
5 I-MISC
16 O
47e O
6 O
d' O
A B-MISC
oi I-MISC
4 I-MISC
: O
" O
Sas B-PER
d I-PER
RULES I-PER
ee I-PER
EN I-PER
|

| I-PER
LL I-PER
: O
|

| O
LES O
DASTIONS O
PE O
” O
L' O
EST O
|

| O
COLETTE O
|
| O
BAUDOCHE B-MISC
|

| I-MISC
HISTOIRE O
D'’UNE O
JEUNE O
FILLE O
DE O
METZ O
|
| O
PAR B-MISC
|

| O
MAURICE B-PER
BARRES I-PER
|

| I-PER
DÉ O
L O
' O
ACADÉMIE B-MISC
FRANÇAISE I-MISC
|

| O
NV B-MISC
407 I-MISC
Au O
. O
|

| O
A1 B-LOC
|
| O
f B-LOC
|

| I-LOC
L I-LOC
|

 

| O
PARIS B-ORG
|
| I-ORG
Société B-LOC
d’'Édition I-LOC
ct I-LOC
de I-LOC
Publications O
|
| O
Librairie O
Fézix O
JUVEN O
|

| O
15 O
, O
rue B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Odéon I-LOC
, O
13 O
|

| O
25 O
exemplaires O
sur O
parier O
de O
la O
Manufacture B-ORG
impériale I-ORG
du I-ORG
|
| I-ORG
Japon I-ORG
numérotés O
de O
1 O
à O
25 O
. O
|

| O
75 O
exemplaires O
sur O
papier O
de O
Hollande B-LOC
de O
Van B-PER
Gelder I-PER
Zonen I-PER
|
| O
numérotés O
de O
26 O
à O
100 O
. O
|

   

| O
Published O
11 O
February O
1904 O
. O
Privilege B-MISC
of I-MISC
copyright I-MISC
in I-MISC
the I-MISC
U. I-MISC
S. I-MISC
À. I-MISC
|
| I-MISC
reserved I-MISC
under I-MISC
the I-MISC
act I-MISC
approved I-MISC
March I-MISC
3 I-MISC
1905 I-MISC
, O
|
| O
by O
Société B-ORG
d' I-ORG
Edition I-ORG
et O
de O
Publications B-LOC
, O
Paris B-LOC
. O
|

 

 

| O
A O
Monsieur O
Frédéric B-PER
Masson I-PER
|

| O
Charmes-sur-Moselle B-LOC
, O
le O
1 O
° O
" O
octobre O
1908 O
|

| O
MoN B-MISC
CHER I-MISC
AMI O
, O
|

 

| O
Je O
vous O
offre O
ici O
l' O
ouvrage O
où O
je O
crois O
|
| O
avoir O
le O
mieux O
mélé O
les O
images O
que O
Je B-MISC
|
| I-MISC
lrouve I-MISC
en O
fermant O
les O
jun B-LOC
et O
celles O
que O
|
| O
j' O
ai O
recueillies O
d O
après O
: O
“ O
nature O
. O
Vous O
|
| O
m' O
avez O
fait O
le O
plaisir O
d' O
aimer O
le O
Service B-ORG
|
| I-ORG
de I-ORG
l' I-ORG
Allemagne I-ORG
. O
Colette B-PER
Baudoche I-PER
est O
la O
|
| O
sœur O
de O
l' O
Alsacien B-LOC
Ehrman O
. O
L' O
un O
et O
|

| O
l’ O
autre O
, O
j' O
ai O
essayé O
de O
les O
présenter O
avec O
|

| O
ter O
. O
|

 

| O
VI B-ORG
DÉDICACE I-ORG
. O
|

| I-LOC
France I-LOC
. O
J' O
ai O
tenté O
d' O
incorporer O
à O
notre O
|

 

| O
littérature O
les O
grands O
exemples O
de O
cons- O
|
| O
tance O
et O
de O
fierté O
qu' O
ils O
fournissent O
|
| O
Lou B-PER
|

| O
_ O
chaque O
jour O
, O
là O
- O
bas O
, O
afin O
que O
leur O
vertu O
|
| O
: O
> O
continue O
de O
s' O
exercer O
au O
milieu O
de O
nous O
. O
|
| O
h O
_ O
Le O
public O
dira O
s1 O
j' O
ai O
réussi O
. O
Pour O
vous O
, O
|
| O
ie O
moncher O
ami O
, O
de O
qui O
l' O
indulgence O
m' O
est O
|
| O
+ O
_ O
acquise O
depuis O
vingt-cinq O
ans O
, O
vous O
|

| O
_ O
trouverez O
au O
moins O
dans O
ce O
livre O
un O
té- O
|
| O
_ O
moignage O
de O
ma O
fidèle O
affection O
. O
|

| O
MAURICE B-MISC
BARRÉS I-MISC
. O
|

 

 

| O
E O
|
| O
coL O
ETT B-ORG
|

| I-ORG
tit I-ORG
|
| I-ORG
: I-ORG
di I-ORG
|

| I-ORG
# I-ORG
1 I-ORG
|

 

 

| O
POLETIÉE B-MISC
BAUDOGFEE I-MISC
|

| I-MISC
HISTOIRE I-MISC
D' I-MISC
UNE I-MISC
JEUNE I-MISC
FILLE I-MISC
DE I-MISC
METZ I-MISC
|

| O
passant O
ne O
s' O
explique O
pas O
cette O
émotion O
|

 

| O
12 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
, O
. O
|

| O
en O
faveur O
d’ O
une O
ville O
de O
guerre O
, O
où O
il O
|
| O
n' O
a O
vu O
qu' O
une O
belle O
cathédrale O
et O
des O
|
| O
vestiges O
du O
dix-huitième O
siècle O
, O
auprès O
|
| O
d' O
une O
rivière O
agréable O
. O
Mais O
il O
faut O
|
| O
comprendre O
que O
Metz B-LOC
ne O
vise O
pas O
à O
|
| O
plaire O
aux O
sens O
; O
elle O
séduit O
d’ O
une O
ma- O
|
| O
nière O
plus O
profonde O
: O
cest O
une O
ville O
|
| O
pour O
l' O
âme O
, O
pour O
la O
vieille O
âme O
fran- O
|
| O
caise O
, O
militaire O
et O
rurale O
. O
|

| O
Les O
statues O
de O
Fabert B-PER
et O
de O
Ney B-PER
, O
que O
|
| O
sont O
venues O
rejoindre O
celles O
de O
Guil- O
|
| O
laume O
[ O
et O
de O
Frédéric B-PER
- I-PER
Charles I-PER
, O
étaient O
|
| O
entourées O
du O
prestige O
qu' O
on O
accorde O
aux O
|
| O
pierres O
tutélaires O
. O
On O
se O
montrait O
les O
|
| O
héros O
des O
grandes O
guerres O
sur O
les O
places O
|
| O
où O
les O
officiers O
allemands O
exercent O
au- O
|
| O
jourd' O
hui O
leurs O
recrues O
. O
Les O
édifices O
|
| O
civils O
gardent O
encore O
la O
marque O
des O
|
| O
ingénieurs O
de O
notre O
armée O
; O
cest O
par- O
|
| O
tout O
droiture O
et O
simplicité O
, O
netteté O
des O
|

| O
é- O
_ O
— O
— O
|

| O
du O
ee B-ORG
na I-ORG
ne O
nr O
mer O
|

| O
RL O
Œ O
nm O
|

| O
= O
tuner O
|

| O
id O
0 O
. O
D O
tu O
|

| O
» O
* O
|

| O
Tout O
cela O
composait O
une O
atmosphère O
|
| O
très O
propre O
à O
la O
conservation O
du O
vieux O
|
| O
type O
français O
. O
Qui O
n’ O
a O
pas O
connu O
, O
médité O
|
| O
cette O
ville O
ignore O
peut-être O
la O
valeur O
|
| O
d' O
une O
civilisation O
formée O
dans O
les O
|
| O
mœurs O
de O
l’ O
agriculture O
et O
de O
la O
guerre O
. O
|
| O
Les O
Lorrains B-LOC
émigrés O
ne O
regrettent O
pas O
|
| O
simplement O
des O
paysages O
, O
des O
habi- O
|

| O
mp O
|

| O
6 O
|

| O
hp O
|

| O
COLEITE B-MISC
BAUDOCHE B-MISC
. O
15 O
|

| O
tudes O
, O
une O
société O
dispersée O
, O
ils O
croient O
|
| O
avoir O
laissé O
derrière O
eux O
quelque O
chose O
|
| O
de O
leur O
santé O
morale O
. O
|

| O
La O
gare O
neuve O
où O
l’ O
on O
débarque O
|
| O
affiche O
la O
ferme O
volonté O
de O
créer O
un O
|
| O
style O
de O
l' O
empire O
, O
le O
style O
colossal O
, O
|
| O
comme O
ils O
disent O
en O
s’ O
attardant O
sur O
la O
|
| O
dernière O
syllabe O
. O
Elle O
nous O
étonne O
par O
|
| O
son O
style O
roman O
et O
par O
un O
clocher O
, O
|
| O
qu' O
a O
dessiné O
, O
dit O
-on O
, O
Guillaume B-PER
Il O
, O
mais O
|
| O
riennes’ O
élance O
, O
toutestretenu B-PER
, O
accroupi O
, O
|
| O
tassé O
sous O
un O
couvercle O
d' O
un O
prodigieux O
|

| O
RL O
ie O
|

| O
vertépinard O
. O
On O
y O
salue O
une O
ambition O
|
| O
digne O
d' O
une O
cathédrale O
, O
et O
ce O
n' O
est O
|
| O
qu’ O
une O
tourte O
, O
un O
immense O
pâté O
de O
|
| O
viande O
. O
La O
prétention O
et O
le O
manque O
de O
|
| O
goût O
apparaissent O
mieux O
encore O
dans O
|
| O
les O
détails O
. O
N’ O
a O
-t O
-on O
pas O
imaginé O
de O
|
| O
rappeler O
dans O
chacun O
des O
motifs O
orne- O
|
| O
mentaux O
la O
destination O
de O
l' O
édifice O
! O
En O
|
| O
artistes O
véridiques O
, O
nous O
autres O
, O
loyaux O
|
| O
Germains B-MISC
, O
pour O
amuser O
nos O
sérieuses O
|
| O
populations O
, O
qui O
viennent O
prendre O
|
| O
un O
billet O
de O
chemin O
de O
fer O
, O
nous O
|
| O
leur O
présenterons O
dans O
nos O
chapi- O
|
| O
teaux O
des O
têtes O
de O
soldats O
casquées O
de O
|
| O
pointes O
, O
des O
figures O
d' O
employés O
aux O
|
| O
moustaches O
stylisées O
, O
des O
locomotives O
, O
|
| O
des O
douaniers O
examinant O
le O
sac O
d’ O
un O
|
| O
voyageur O
, O
enfin O
un O
vieux O
monsieur O
, O
|
| O
en O
chapeau O
haut O
de O
forme O
, O
qui O
pleure O
|
| O
de O
quitter O
son O
petit-fils O
. O
Cette O
série O
de O
|

| O
2 O
|

 

| O
Ce O
RS B-MISC
ee I-MISC
éme I-MISC
re I-MISC
|

| I-MISC
COLETTE I-MISC
BAUDOCHE B-MISC
. O
19 O
|

| O
quent O
des O
tourelles O
trop O
pointues O
pour O
|
| O
qu' O
on O
y O
pénètre O
. O
En O
voilà O
de O
tendance O
|
| O
Louis B-PER
XVI I-PER
, O
mais O
bâties O
en O
pierre O
rouge O
, O
|
| O
ornées O
de O
vases O
en O
fonte O
et O
couronnées O
|
| O
de O
mansardes O
en O
fer O
- O
blanc O
. O
Ici O
du O
go- O
|
| O
thique O
d’ O
Augsbourg B-LOC
, O
là O
quelqueséchan- O
|
| O
tillons O
de O
ce O
roman O
qui O
semble O
toujours O
|
| O
exciter O
mystérieusement O
la O
sensibilité O
|
| O
prussienne O
. O
Enfin O
mille O
lutins O
, O
elfes O
et O
|
| O
gnomes O
, O
courbés O
sous O
d’ O
invisibles O
far- O
|
| O
deaux O
. O
|

| O
Je O
ne O
ressens O
aucune O
émotion O
de O
|
| O
force O
devant O
ces O
façades O
à O
pierres O
non O
|
| O
équarries O
, O
qui O
ne O
sont O
qu’ O
un O
mince O
pla- O
|
| O
cage O
sur O
briques O
. O
Et O
je O
n' O
éprouve O
pas O
|
| O
davantage O
un O
joyeux O
sentiment O
de O
fan- O
|
| O
taisie B-LOC
à O
voir O
un O
maçon O
tirer O
de O
son O
|
| O
sac O
, O
au O
hasard O
, O
un O
assortiment O
infini O
de O
|
| O
motifs O
architecturaux O
. O
Ces O
construc- O
|
| O
teurs O
possèdent O
une O
érudition O
étendue O
, O
|

| O
20 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
et O
, O
par O
exemple O
, O
un O
Français B-MISC
voit O
bien O
|
| O
qu' O
ils O
ont O
copié O
à O
Versailles B-LOC
d' O
excellents O
|
| O
morceaux O
, O
de O
très O
bons O
œils-de-bœuf O
, O
|
| O
des O
pilastres O
, O
des O
obélisques O
; O
mais O
ces O
|
| O
motifs O
, O
juxtaposés O
au O
petit O
bonheur O
, O
ne O
|
| O
sont O
pas O
réduits O
aux O
justes O
proportions O
, O
|
| O
ni O
exécutés O
avec O
les O
matériaux O
conve- O
|
| O
nables O
. O
Tout O
ce O
quartier O
neuf O
, O
qui O
vise O
|
| O
à O
la O
puissance O
et O
à O
la O
richesse O
, O
n' O
est O
|
| O
que O
mensonge O
, O
désordre O
et O
pauvreté O
de O
|
| O
génie O
. O
C’ O
est O
proprement O
inconcevable O
, O
|
| O
sinon O
comme O
le O
délire O
d' O
élèves O
surme- O
|
| O
nés O
ou O
la O
farce O
injurieuse O
de O
rapins O
qui O
|
| O
bafouent O
leurs O
maîtres O
. O
On O
croit O
voir O
, O
|
| O
figées O
en O
saindoux O
, O
les O
folies O
d' O
étudiants O
|
| O
architectes O
à O
la O
taverne O
d' O
Auerbach B-LOC
. O
|
| O
Dans O
un O
coin O
de O
cet O
immense O
cau- O
|
| O
chemar B-PER
, O
en O
contre-bas O
, O
sous O
un O
pour- O
|
| O
rissoir O
de O
vieux O
paniers O
et O
de O
seaux O
|

| O
bosselés O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
l' O
ancienne O
porte O
|

 

| O
— O
— O
— O
— O
|

| O
cmt O
f O
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
21 O
|

| O
On O
reprend O
pied O
, O
on O
respire O
, O
sitôt O
|
| O
franchie O
la O
ligne O
des O
anciens O
remparts O
. O
|
| O
Je O
ne O
dis O
pas O
que O
ces O
maisons O
petites O
, O
|
| O
très O
usagées O
, O
avec O
leurs O
volets O
com- O
|
| O
modes O
et O
parfois O
des O
balcons O
en O
fer O
|
| O
forgé O
, O
soient O
belles O
, O
mais O
elles O
ne O
font O
|
| O
pas O
rire O
d' O
elles O
. O
De O
simples O
gens O
ont O
|
| O
construit O
ces O
demeures O
à O
leur O
image O
, O
et O
|
| O
voulant O
vivre O
paisiblement O
une O
vie O
|
| O
messine B-LOC
, O
1ls O
n' O
ont O
pas O
eu O
souci O
de O
cher- O
|
| O
cher O
des O
modèles O
dans O
tous O
les O
siècles O
|
| O
et O
par O
tous O
les O
climats O
. O
Voyez O
, O
au O
pied O
|
| O
de O
l' O
Esplanade O
, O
comme O
les O
honnètes O
|
| O
batiments O
de O
l' O
ancienne O
poudrerie O
, O
|
| O
recouverts O
de O
grands O
arbres O
et O
baignés O
|
| O
par O
la O
Moselle B-LOC
, O
sont O
harmonieux O
, O
|
| O
aimables O
. O
Tant O
de O
mesure O
et O
de O
repos O
|

| O
a O
_ O
.. O
… O
|
| O
Le O
eme O
me O
+ O
- O
|
| O
. O
“ O
L O
ds B-MISC
|

| O
22 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
semble O
pauvre O
aux O
esthéticiens O
alle- O
|
| O
mands O
. O
Ce O
pays O
était O
épuré O
, O
décanté O
, O
|
| O
je O
voudrais O
dire O
spiritualisé O
; O
ils O
le O
|
| O
troublent O
, O
le O
surchargent O
, O
l' O
encombrent O
, O
|
| O
ils O
y O
versent O
une O
lie O
. O
Le O
faîte O
des O
mai- O
|
| O
sons O
demeure O
encore O
français O
, O
mais O
peu O
|
| O
à O
peu O
le O
rez-de-chaussée O
, O
les O
magasins O
|
| O
se O
germanisent O
. O
À O
tout O
instant O
, O
on O
voit O
|
| O
racler O
une O
facade O
, O
la O
jeter O
bas O
, O
puis O
|
| O
appliquer O
sur O
la O
pauvre O
bâtisse O
éven- O
|
| O
trée O
une O
armature O
de O
fer O
, O
avec O
de O
|
| O
grandes O
glaces O
où O
, O
le O
soir O
, O
des O
lampes O
|
| O
électriques O
inonderont O
d'’aveuglantes O
|
| O
clartés O
des O
montagnes O
de O
cigares O
. O
|
| O
L’ O
ennui O
teuton O
commence O
à O
posséder O
|
| O
Metz B-LOC
. O
Et O
pis O
que O
l’ O
ennui O
, O
cette O
odeur O
|
| O
avilissante O
de O
buffet O
, O
de O
bière O
aigrie O
, O
de O
|
| O
laine O
mouillée O
et O
de O
pipe O
refroidie O
. O
|
| O
Certains O
quartiers O
pourtant O
demeu- O
|
| O
rent O
intacts O
: O
Mazelle B-MISC
, O
le O
Haut B-LOC
de I-LOC
Sainte- I-LOC
|

 

| I-LOC
pes I-LOC
rames I-LOC
( O
7 O
v O
@ O
|

| O
Dept O
|

| O
te O
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
23 O
|

| O
Croix B-LOC
et O
les O
quais O
, O
où O
l’ O
on O
retrouve O
les O
|
| O
aspects O
éternels O
de B-PER
Metz I-PER
. O
Les O
paysans O
|
| O
viennent O
toujours O
porter O
aux O
vieux O
|
| O
moulins O
le O
blé O
de O
la O
Selle B-LOC
et O
du O
Pays- B-LOC
|
| I-LOC
Haut I-LOC
. O
Les O
femmes O
en O
bonnet O
gaufré O
|
| O
conduisent O
leurs O
charrettes O
pleines O
de O
|
| O
beurre O
, O
d' O
œufs O
et O
de O
volailles O
. O
L' O
hôtel O
|
| O
de O
la O
Ville O
de O
Lyon O
regorge O
encore O
, O
le O
|
| O
samedi O
, O
de O
campagnards O
venus O
au O
|
| O
marché O
des O
petits O
cochons O
, O
sur O
le O
parvis O
|
| O
de O
la O
cathédrale O
; O
et O
l' O
auberge O
de O
la O
|
| O
Côte B-LOC
de I-LOC
Delme I-LOC
reste O
le O
rendez-vous O
des O
|
| O
amateurs O
, O
quand O
les O
maquignons O
pré- O
|
| O
sentent O
, O
sur O
la O
place B-LOC
Mazelle I-LOC
, O
les O
gros O
|
| O
chevaux O
de O
labour O
, O
un O
tortillon O
de O
paille O
|
| O
tressé O
dans O
la O
queue O
. O
|

| O
Suis O
-je O
dupe O
d' O
une O
illusion O
, O
d' O
une O
|
| O
rêverie O
de O
mon O
cœur O
prévenu O
? O
Dans O
le O
|
| O
réseau O
de O
ces O
rues O
étroites O
, O
où O
les O
vieux O
|
| O
noms O
sur O
les O
boutiques O
me O
donnent O
du O
|

| O
£ O
te O
-- O
pr B-PER
. O
" O
ds O
|
| O
: O
|
| O
x O
” O
TRE O
DOTE O
Gr B-MISC
EE I-MISC
|
| O
ds O
” O
Res O
— O
|

| O
“ O
|

| O
24 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
plaisir O
, O
je O
crois O
sentir O
la O
simplicité O
des O
|
| O
anciennes O
mœurs O
polies O
et O
ces O
vertus O
|
| O
d' O
humilité O
, O
de O
dignité O
, O
qui O
, O
chez O
nos O
|
| O
pères O
, O
s’ O
accordaient O
. O
J' O
y O
goûte O
la O
froi- O
|
| O
deur O
salubre O
des O
disciplines O
de O
jadis O
, O
|
| O
mêlées O
d' O
humour O
et O
si O
différentes O
de O
la O
|
| O
contrainte O
prussienne O
. O
Un O
attendrisse- O
|
| O
ment O
nous O
gagne O
dans O
ces O
vieilles O
par- O
|
| O
ties O
de B-PER
Metz I-PER
, O
où O
dominent O
aujourd'hui O
|
| O
les O
femmes O
et O
les O
enfants O
. O
Elles O
avivent O
|
| O
notre O
don O
de O
spiritualité O
. O
Elles O
nous O
|
| O
ramènent O
vers O
la B-LOC
France I-LOC
, O
et O
la O
France B-LOC
, O
|
| O
a O
- O
bas O
, O
cest O
le O
synonyme O
le O
plus O
fré- O
|
| O
quent O
de O
l' O
idéal O
. O
Ceux O
qui O
lui O
demeurent O
|
| O
fidèles O
mettent O
un O
sentiment O
au-dessus O
|
| O
de O
leurs O
intérêts O
positifs O
. O
Si O
quelques- O
|
| O
uns O
la O
renient O
, O
c' O
est O
quils O
sont O
as- O
|
| O
servis O
par O
des O
raisons O
utilitaires O
et O
|
| O
qu' O
ils O
sacrifient O
la O
part O
de O
la O
vie O
mo- O
|
| O
rale O
. O
|

 

| O
|||| O
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE O
. O
25 O
|
| O
Un B-MISC
jour I-MISC
que I-MISC
je I-MISC
me I-MISC
prêtais I-MISC
à I-MISC
ces I-MISC
in- I-MISC
|
| I-MISC
fluences I-MISC
du I-MISC
vieux I-MISC
Metz I-MISC
, O
le O
long O
de O
la O
|
| O
Moselle B-LOC
, O
et O
que O
je O
suivais O
le O
quai O
Félix- B-PER
|
| I-PER
Maréchal I-PER
, O
je O
vis O
venir O
, O
le O
nez O
en O
l’ O
air O
|
| O
et O
cherchant O
, O
semblait-1l O
, O
un O
logement O
|
| O
à O
louer O
, O
un O
grand O
et O
vigoureux O
jeune O
|
| O
Allemand B-LOC
. O
L’ O
Allemand B-LOC
classique O
, O
coiflé O
|
| O
d' O
un O
feutre O
verdâtre O
, O
et O
vêtu O
ou O
plutôt O
|
| O
matelassé O
d' O
une O
redingote O
universitaire O
. O
|
| O
C' O
est O
l’ O
uniforme O
de O
l' O
immense O
armée O
|
| O
des O
envahisseurs O
pacifiques O
, O
qui O
s' O
est O
|
| O
mise O
en O
marche O
derrière O
les O
vainqueurs O
|
| O
et O
qui O
défile O
depuis O
trente-cinq O
ans O
. O
|
| O
Personne O
ne O
le O
regardait O
. O
Il O
n' O
éveillait O
|
| O
ni O
l' O
instinct O
comique O
, O
ni O
l' O
hostilité O
. O
Il O
|
| O
paraissait O
l' O
événement O
banal O
: O
un O
Prus- B-MISC
|
| O
sien O
de O
plus O
arrivait O
, O
une O
goutte O
d' O
eau O
|
| O
dans O
ce O
déluge O
. O
|
| O
Autour O
de O
lui O
, O
c' O
était O
la O
rivière O
glis- O
|
| O
sante O
, O
ses O
tilleuls O
, O
l' O
ile O
aux O
grands O
|

| O
D O
+ O
|
| O
FrRAe B-MISC
|

| O
gp O
+ O
im O
2 O
|
| O
HR O
En O
e O
|

| O
e O
|

| O
nan O
ste O
si O
|
| O
me O
: O
Æ B-LOC
|

| I-LOC
È I-LOC
: O
|

| O
. O
: O
e O
|
| O
œuvre O
. O
menti O
nr B-PER
|
| O
a O
mS O
- O
|

 

| O
26 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
arbres O
que O
l’ O
on O
appelle O
du O
nom O
char- O
|
| O
mant O
de O
Jardin B-LOC
d' I-LOC
Amour I-LOC
, O
la O
rumeur O
|
| O
des O
moulins O
et O
les O
jeux O
des O
petits O
polis- O
|
| O
sons O
: O
tout O
le O
vieux O
Metz B-LOC
d' O
avant O
la O
|
| O
guerre O
, O
où O
rien O
ne O
fait O
défaut O
que O
nos O
|
| O
uniformes O
. O
[ O
lme B-ORG
rappela O
d' O
une O
certaine O
|
| O
manière O
( O
avec O
moins O
de O
rayonnement O
, O
|
| O
faut O
-il O
le O
dire O
? O
) O
ce O
mémorable O
portrait O
, O
|
| O
à O
la O
fois O
ridicule O
et O
beau O
, O
que O
l’ O
on O
|
| O
voit O
au O
musée B-LOC
de I-LOC
Francfort I-LOC
, O
du O
jeune O
|
| O
Gœthe B-PER
étendu O
dans O
la O
campagne O
ro- O
|
| O
maine B-LOC
et O
pareil O
à O
un O
jeune O
éléphant O
. O
|
| O
Oui O
, O
ce O
nouveau O
venu O
, O
c' O
était O
un O
puis- O
|
| O
sant O
garcon O
, O
mais O
informe O
. O
Et O
tandis O
|
| O
qu' O
il O
se O
balancçait O
, O
indécis O
, O
sous O
l' O
écri- O
|
| O
teau O
d’ O
un O
appartement O
garni O
, O
je O
me O
pris O
|
| O
à O
penser O
que O
javais O
devant O
moi O
un O
|
| O
phénomène O
. O
|

| O
\ O
|
| O
L B-PER
|
| I-PER
La I-PER
« I-PER
|

 

 

| I-PER
COLETTE I-PER
BAUDOCHE B-MISC
. O
27 O
|

| O
Bernardin B-PER
de I-PER
Saint-Pierre I-PER
admire O
|
| O
quele O
célèbre O
Poussin B-PER
, O
quand O
il O
peignit O
|
| O
ie B-PER
Déluge I-PER
, O
se O
soit O
borné O
à O
faire O
voir O
|
| O
une O
famille O
qui O
lutte O
contre O
la O
cata- O
|
| O
strophe O
. O
Pas O
n' O
est O
besoin O
de O
grandes O
|
| O
machines O
. O
À O
ceux O
qui O
liront O
le O
drame O
|

| O
28 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
Se O
|

| O
EL O
|
| O
1649 O
|

| O
t. O
! O
|

| O
|||| O
|

| O
ÿ O
|
| O
! O
|
| O
1 O
|

| O
à O
|
| O
[ O
A O
|

| O
rendrai O
sensible O
la O
position O
pathétique O
|
| O
de O
la B-LOC
France I-LOC
, O
battue O
par O
la O
vague O
alle- O
|
| O
mande O
sur O
les O
fonds O
de O
Lorraine B-LOC
. O
Mais O
|
| O
il O
faut O
qu' O
on O
me O
laisse O
traiter O
chaque O
|
| O
scène O
amplement O
, O
sereinement O
, O
sans O
|
| O
hâte O
, O
d' O
autant O
qu' O
on O
ne O
gagnerait O
rien O
|
| O
à O
passer O
au O
tableau O
suivant O
: O
je O
ne O
pré- O
|
| O
pare O
aucune O
surprise O
et O
ne O
fais O
pas O
|
| O
appel O
aux O
amateurs O
d' O
aventures O
. O
A O
|
| O
défaut O
d’ O
un O
sentiment O
profond O
de O
la O
|
| O
beauté O
idéale O
, O
je O
voudrais O
mettre O
ici O
|
| O
un O
sérieux O
sans O
sécheresse O
, O
une O
clair- O
|
| O
voyance O
calme O
, O
animée O
de O
confiance O
|
| O
dans O
la O
vie O
, O
sinon O
dans O
la B-LOC
France I-LOC
. O
|

| O
Cependant O
, O
le O
jeune O
étranger O
était O
|
| O
entré O
dans O
la O
maison O
. O
Au O
premier O
|
| O
étage O
, O
une O
jeune O
fille O
lui O
ouvrit O
, O
une O
|

 

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
29 O
|

| O
petite O
demoiselle O
très O
simplement O
vê- O
|
| O
tue O
. O
Il O
demanda O
en O
allemand O
à O
voir O
ce O
|
| O
qui O
était O
à O
louer O
. O
Elle O
répondit O
en O
fran- O
|
| O
cais O
qu' O
elle O
allait O
prévenir O
sa O
grand'- O
|
| O
mère O
. O
Et O
le O
laissant O
dans O
le O
corridor O
, O
|
| O
elle O
disparut O
avec O
la O
prestesse O
d' O
une O
|
| O
jeune O
chèvre O
. O
|

| O
— O
Ce O
sont O
des O
Lorraines B-LOC
, O
se O
dit O
-il O
|
| O
avec O
plaisir O
, O
car O
il O
rêvait O
, O
comme O
tous O
|
| O
les O
Allemands B-LOC
, O
d' O
utiliser O
son O
séjour O
à O
|
| O
Metz B-LOC
pour O
perfectionner O
son O
français O
. O
|

| O
Madame B-PER
Baudoche I-PER
était O
en O
train O
de O
|
| O
coudre O
une O
robe O
pour O
une O
voisine O
, O
dans O
|
| O
une O
des O
chambres O
garnies O
. O
Bien O
qu O
elle O
|
| O
fût O
contrariée O
de O
montrer O
du O
désordre O
|
| O
à O
l' O
étranger O
, O
elle O
ne O
voulut O
pas O
le O
laisser O
|
| O
debout O
dans O
le O
couloir O
, O
et O
, O
d’ O
une O
très O
|
| O
bonne O
manière O
. O
elle O
le O
pria O
d’ O
entrer O
, O
de O
|
| O
s O
asseoir O
, O
puis O
, O
sans O
hâte O
, O
et O
l' O
ayant O
bien O
|
| O
examiné O
, O
elle O
lui O
fit O
visiter O
les O
deux O
|

| O
30 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
belles O
chambres O
sur O
la O
rue O
, O
dont O
elle O
|
| O
demandait O
cinquante O
marks O
par O
mois O
: O
|

| O
— O
Vous O
voyez O
, O
disait O
-elle O
, O
que O
vous O
|
| O
serez O
bien O
chez O
vous O
. O
Le O
corridor O
coupe O
|
| O
en O
deux O
l’ O
appartement O
: O
vous O
d' O
un O
côté O
, O
|
| O
et O
nous O
de O
l’ O
autre O
, O
avec O
la O
cuisine O
et O
les O
|
| O
deux O
chambres O
que O
ma O
petite-fille O
etmoi O
|
| O
habitons O
.. O
Vous O
aurez O
un O
lit O
à O
la O
fran- O
|
| O
çcaise O
et O
non O
pas O
un O
de O
ces O
lits O
avec O
des O
|
| O
draps O
comme O
des O
mouchoirs O
... O
Quel O
|
| O
métier O
faites O
-vous O
? O
Professeur O
? O
Vous O
|
| O
n' O
avez O
qu O
à O
passer O
deux O
fois O
la O
Moselle B-LOC
, O
|
| O
sur O
le O
pont O
de O
la O
Préfecture B-LOC
et O
sur O
le O
|
| O
pont O
Moreau B-PER
, O
et O
, O
par O
la O
rue O
Saint- B-PER
|
| I-PER
Georges I-PER
, O
vous O
tombez O
droit O
sur O
votre O
|
| O
lycée O
. O
|

| O
En O
eflet B-LOC
, O
un O
jeune O
homme O
ne O
pour- O
|
| O
rait O
pas O
trouver O
, O
dans O
Metz B-LOC
, O
une O
instal- O
|
| O
lation O
meilleure O
pour O
son O
travail O
. O
La O
|
| O
vue O
est O
charmante O
, O
et O
les O
meubles O
, O
qui O
|

 

| O
|||| B-PER
|
| I-PER
F I-PER
|
| I-PER
|||| I-PER
|

| I-PER
ss I-PER
|
| O
= O
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
31 O
|

| O
une O
soixantaine O
d' O
années O
, O
sans O
avoir O
de O
|
| O
valeur O
, O
sont O
de O
bonne O
qualité O
maté- O
|
| O
rielle O
et O
morale O
, O
solides O
et O
bien O
adaptés O
|
| O
à O
la O
vie O
modeste O
d’ O
honnêtes O
gens O
. O
Mais O
, O
|
| O
M. O
le O
Docteur O
Frédéric B-PER
Asmus I-PER
, O
plutôt O
|
| O
que O
de O
regarder O
le O
quai O
, O
les O
gravures O
|
| O
au O
mur O
et O
les O
meubles O
confortables O
, O
a O
. O
|
| O
souci O
de O
s' O
assurer O
qu' O
il O
fait O
bien O
com- O
|
| O
prendre O
son O
français O
. O
|

| O
D' O
un O
ton O
calme O
et O
sérieux O
, O
en O
s’ O
aidant O
|
| O
çà O
et O
là O
de O
quelques O
mots O
allemands O
, O
|
| O
il O
raconte O
qu' O
il O
arrive O
de O
Kœænigsberg B-LOC
, O
|
| O
qu' O
il O
a O
vingt-cinq O
ans O
, O
qu' O
il O
ne O
gagne O
|
| O
encore O
que O
deux O
mille O
deux O
cents O
marks O
. O
|
| O
mais O
quil O
sera O
bientôt O
oberlerhrer O
, O
|
| O
avec O
un O
traitement O
de O
trois O
mille O
marks O
|
| O
au O
moins O
. O
Il O
est O
mis O
en O
confiance O
par O
|
| O
cette O
atmosphère O
de O
modeste O
intimité O
, O
|
| O
dont O
un O
Allemand B-LOC
ne O
peut O
pas O
se O
pas- O
|

| O
an O
|

 

| O
Drop B-MISC
pre I-MISC
— O
— O
. O
= O
|
| O
Drm B-MISC
ere O
à O
|

| O
52 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
ser O
. O
Amplement O
, O
naïvement O
, O
1l O
raconte O
|
| O
tout O
ce O
qui O
le O
concerne O
. O
Sa O
lenteur O
met O
|
| O
un O
peu O
dennui O
dans O
cette O
chambre O
, O
|
| O
pleine O
du O
joli O
soleil O
de O
septembre O
; O
|
| O
madame O
Baudoche B-PER
frotteavec I-PER
la O
paume O
|
| O
de O
sa O
main O
la O
belle O
armoire O
lorraine O
, O
|
| O
bien O
brodée O
et O
de O
chêne O
éclatant O
; O
mais O
|
| O
après O
une O
longue O
nuit O
de O
chemin O
de O
fer O
, O
|
| O
le O
brave O
garçon O
paraît O
ne O
sentir O
l' O
ennui O
|
| O
que O
comme O
un O
repos O
, O
et O
l' O
aimable O
lo- O
|
| O
geuse O
doit O
enfin O
lui O
rappeler O
quil B-PER
a O
|
| O
sans O
doute O
laissé O
un O
bagage O
à O
la O
gare O
. O
|

| O
Elle O
l' O
accompagne O
sur O
le O
palier O
: O
|

| O
— O
Atout O
à O
l' O
heure O
, O
monsieur O
. O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
le O
docteur O
, O
précise O
- O
t-1l O
|
| O
avec O
ingénuité O
, O
en O
rappelant O
le O
titre O
|
| O
auquel O
il O
a O
droit O
. O
|

| O
Sous O
le O
pas O
qui O
s' O
éloigne O
, O
l' O
escalier O
|
| O
de O
bois O
gémit O
, O
et O
la O
jeune O
Colette B-PER
réap- O
|
| O
paraît O
tout O
égayée O
de O
malice O
. O
|

| O
terra O
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
33 O
|

| O
— O
Est-il O
assez O
lourdaud O
, O
monsieur O
|
| O
le O
docteur O
! O
Quelles O
bottes O
et O
quelle O
cra- O
|
| O
vate O
! O
|

| O
— O
Dame B-PER
! I-PER
répond O
la O
grand’mère O
, O
1l O
|
| O
est O
à O
la O
mode O
de O
Kœænigsberg B-LOC
. O
|

| O
De O
leur O
fenêtre O
, O
les O
deux O
femmes O
le O
|
| O
regardent O
jusqu O
à O
ce O
qu' O
il O
ait O
tourné O
|
| O
dans O
la O
rue O
de O
la O
Préfecture B-LOC
. O
|

| O
— O
Crois O
- O
tu O
qu' O
il O
revienne O
? O
dit O
la O
|
| O
vieille O
dame O
. O
J' O
aurais O
peut-être O
dû O
lui O
|
| O
demander O
un O
acompte O
. O
|

| O
Elles O
se O
rassurèrent O
en O
jugeant O
qu' O
il O
|
| O
avait O
l' O
air O
honnête O
. O
Et O
d’ O
ailleurs O
|
| O
pour O
cinquante O
marks O
, O
où O
trouve- O
|
| O
rait-1l O
deux O
chambres O
aussi O
confor- O
|
| O
tables O
? O
|

| O
lette O
et O
déménage O
le O
mannequin O
, O
avec O
|

| O
La B-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
2 I-MISC
|

| I-MISC
hr I-MISC
ARTE B-ORG
« O
re O
, O
|
| O
PRÉ O
TESEST O
|

| O
34 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
les O
corbeïlles O
de O
couture O
, O
dans O
la O
salle O
|
| O
à O
manger O
. O
|

| O
Ce O
n' O
est O
pas O
sans O
regret O
que O
les O
deux O
|
| O
femmes O
habiteront O
, O
sur O
l’ O
autre O
côté O
|
| O
du O
corridor O
, O
deux O
pièces O
moins O
bien O
|
| O
éclairées O
. O
La O
vue O
de O
la O
Moselle B-LOC
, O
l’ O
ani- O
|
| O
mation O
du O
quai O
, O
ses O
arbreset B-PER
la O
rumeur O
|
| O
des O
moulins O
leur O
faisaient O
une O
société O
|
| O
agréable O
. O
Pour O
la O
dernière O
fois O
, O
elles O
|
| O
laissent O
toutes O
les O
portes O
ouvertes O
, O
et O
|
| O
le O
soleil O
qui O
brille O
dans O
les O
chambres O
|
| O
garnies O
leur O
paraît O
un O
bonheur O
d' O
où O
|
| O
elles O
sont O
exilées O
. O
|

| O
— O
Aujourd'hui O
, O
dit O
la O
jeune O
fille O
, O
41 O
|
| O
n' O
y O
a O
qu' O
eux O
pour O
louer O
des O
chambres O
|

 

| O
À O
a O
|
| O
ve O
es O
— O
— O
|

| O
2 O
Pate B-MISC
ce I-MISC
one I-MISC
fe I-MISC
|

| I-MISC
COLETTE I-MISC
BAUDOCHE B-MISC
. O
35 O
|

| O
meublées O
. O
Personne O
ne O
pensera O
à O
nous O
|
| O
mal O
juger O
. O
Mais O
si O
tu O
veux O
, O
nous O
pou- O
|
| O
vons O
encore O
le O
refuser O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
non I-MISC
! I-MISC
fit O
la O
grand'mère O
. O
Il O
|
| O
m' O
ennuie O
, O
mais O
je O
l' O
ai O
trop O
désiré O
. O
|

| O
Pour O
comprendre O
cette O
exclamation O
, O
|
| O
où O
s’ O
affirmait O
le O
vigoureux O
bon O
sens O
de O
|
| O
madame O
Baudoche B-PER
, O
il O
faut O
connaître O
la O
|
| O
fortune O
précaire O
des O
deux O
femmes O
. O
Elles O
|
| O
vivaient O
d’ O
une O
rente O
de O
douze O
cents O
|
| O
francs O
, O
que O
leur O
faisait O
une O
famille O
|
| O
messine B-LOC
, O
émigrée O
à O
Paris B-LOC
, O
les O
V B-LOC
... O
, O
en O
|
| O
souvenir O
du O
père O
et O
du O
grand-père O
de O
|
| O
Colette B-PER
, O
qui O
avaient O
géré O
avec O
une O
|
| O
grande O
honnêteté O
, O
puis O
liquidé O
au O
mieux O
|
| O
ses O
immeubles O
de B-PER
Metz I-PER
et O
son O
beau O
|
| O
domaine O
de O
Gorze B-ORG
. O
À O
cette O
pension O
, O
|
| O
les O
dames O
Baudoche B-PER
joignaient O
le O
mince O
|
| O
produit O
de O
quelques O
travaux O
de O
cou- O
|
| O
ture O
, O
et O
pour O
tirer O
parti O
de O
leur O
appar- O
|

| O
36 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
tement O
, O
qu' O
elles O
ne O
se O
décidaient O
pas O
à O
|
| O
quitter O
, O
elles O
venaient O
de O
meubler O
et O
de O
|
| O
mettre O
en O
location O
les O
deux O
meilleures O
|
| O
chambres O
. O
Mais O
depuis O
six O
mois O
, O
per- O
|
| O
sonne O
ne O
s' O
était O
présenté O
. O
C' O
est O
dire O
de O
|
| O
quel O
grave O
souci O
les O
allégeait O
la O
venue O
|
| O
de O
M. B-PER
Asmus I-PER
. O
|

| O
En O
attendant O
qu' O
il O
réapparût O
|
| O
madame O
Baudoche B-PER
se O
mit O
à O
refaire O
avec O
|

 

| O
un O
plaisir O
franc O
ses O
calculs O
: O
le O
Prussien B-LOC
|
| O
donnerait O
six O
cents O
marks O
qui O
paye- O
|

| O
FRE O
ETES O
|

| O
+ O
|

| O
raienttout B-PER
leloyer I-PER
etlaisseraient O
encore O
|
| O
un O
bénéfice O
de O
cent O
marks O
, O
pour O
la O
dot O
|

| O
2 O
er O
Re O
|
| O
Ass O
|

| O
de O
Colette B-PER
. O
La O
vieille O
femme O
ne O
se O
las- O
|

| O
Ft B-LOC
|
| I-LOC
Teri I-LOC
|

| O
sait O
pas O
de O
reprendre O
un O
rêve O
, O
toujours O
|

| O
_ O
_ O
mn O
x O
|

| O
occupant O
auprès O
d' O
elle O
les O
fameuses O
|
| O
chambres O
du O
quai O
. O
Elle O
s’ O
expliquait O
|

 

| O
TO O
NSP O
De O
PRET B-MISC
|

| I-MISC
COLETTE I-MISC
BAUDOCHE I-MISC
. O
37 O
|

| O
sans O
phrases O
émues O
( O
tout O
en O
drapantsur O
|
| O
le O
mannequin O
leur O
commun O
ouvrage O
) O
|
| O
avec O
des O
mots O
précis O
et O
fermes O
, O
qui O
|
| O
pourraient O
sembler O
trop O
positifs O
, O
mais O
|
| O
sous O
lesquels O
vivait O
toujours O
quelque O
|
| O
chose O
de O
profond O
. O
Et O
c' O
était O
charmant O
|
| O
de O
voir O
cette O
grand'mère O
et O
cette O
jeune O
|
| O
fille O
, O
l’ O
une O
solide O
de O
toutes O
manières O
et O
|
| O
qui O
a O
le O
poids O
de O
l' O
expérience O
, O
l' O
autre O
|
| O
faite O
à O
sa O
ressemblance O
, O
mais O
plus O
|
| O
mince O
de O
corps O
et O
plus O
vive O
de O
ton O
, O
|
| O
mürir O
ce O
modeste O
bonheur O
et O
s’ O
orien- O
|
| O
ter B-ORG
, O
sans O
le O
savoir O
, O
à O
reconstruire O
dans O
|
| O
Metz B-LOC
une O
cellule O
française O
. O
|

| O
Mieux O
encore O
que O
leur O
dialogue O
, O
gèné O
|
| O
d' O
ailleurs O
par O
les O
épingles O
qu' O
elles O
ser- O
|
| O
raient O
entre O
leurs O
lèvres O
, O
toute O
la O
dispo- O
|
| O
sition O
de O
ce O
modeste O
appartement O
ren- O
|
| O
dait O
sensible O
l' O
accord O
heureux O
des O
deux O
|

| O
femmes O
. O
La O
salle O
à O
manger O
n' O
offrait O
à O
|

 

 

| O
38 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

 

| O
ETS B-ORG
|

| O
= O
ST B-MISC
TIRE I-MISC
TT I-MISC
|

| O
bottes O
entretenues O
avec O
de O
la O
graisse O
|
| O
rance O
, O
c' O
est O
moins O
aux O
dames O
Baudoche B-PER
|
| O
qu' O
à O
la O
tradition O
messine O
que O
va O
notre O
|
| O
pensée O
. O
On O
voudrait O
que O
les O
forces O
de O
|
| O
la O
vieille O
cité O
réagissent O
contre O
cet O
in- O
|
| O
trus O
. O
Hélas O
! O
ces O
forces O
ont O
été O
brisées O
; O
|
| O
les O
dames O
Baudoche B-PER
ne O
peuvent O
plus O
|
| O
compter O
que O
sur O
elles O
- O
mêmes O
, O
et O
, O
pour O
|
| O
le O
moment O
, O
elles O
songent O
à O
ne O
pas O
man- O
|
| O
quer O
un O
locataire O
. O
|

| O
Il O
n' O
y O
avait O
plus O
sur O
le O
quaique O
deux O
, O
|
| O
trois O
pêcheurs O
à O
la O
ligne O
, O
et O
une O
paire O
|

 

| O
40 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
de O
chiens O
fläneurs O
. O
Derrière O
la O
Préfec- B-ORG
|
| O
ture O
, O
le O
soleil O
se O
couchait O
, O
et O
la O
Moselle B-LOC
, O
|
| O
déjà O
enfoncée O
dans O
le O
noir O
, O
glissait O
en O
|
| O
miroitant O
vers O
les O
collines O
de O
Saint- B-LOC
|
| I-LOC
Julien I-LOC
et O
de O
Grimont B-PER
. O
L’ O
allumeur O
de O
|
| O
réverbères O
passa O
. O
Le O
clocher O
de O
Saint- B-PER
|
| I-PER
Vincent I-PER
commenca O
de O
sonner O
. O
Sous O
le O
|
| O
vaste O
ciel O
plein O
de O
douceur O
, O
Metz B-LOC
sem- O
|
| O
blait O
une O
petite O
ville O
courageuse O
. O
|

 

| O
Eh O
bien O
! O
dit O
la O
grand'mère O
triste- O
|
| O
ment O
, O
1l O
ne O
revient O
pas O
. O
|

| O
— O
‘ O
lantmieux B-LOC
, O
maman O
; O
il O
nous O
aurait O
|
| O
empêchées O
de O
nous O
sentir O
chez O
nous O
! O
|

| O
Ces O
pauvres O
mots O
étaient O
l' O
abrégé O
de O
|
| O
tout O
un O
monde O
de O
sentiments O
, O
mais O
si O
|
| O
mesurés O
qu O
1l O
faut O
connaître O
le O
manque O
|
| O
de O
déclamation O
des O
Lorrains B-LOC
pour O
en O
|
| O
distinguer O
la O
tendresse O
. O
|

| O
Elles O
se O
retiraient O
, O
quand O
, O
soudain O
, O
|
| O
toutes O
deux O
joyeusement O
s' O
écrièrent O
: O
|

 

| O
ba O
|

| O
e O
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
41 O
|

| O
— O
Le B-MISC
voilà I-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
L' I-MISC
hommeauchapeau O
verdâtres' O
avan- O
|
| O
cait O
, O
suivi O
d' O
un O
commissionnaire O
qui O
|
| O
poussait O
deux O
mailles O
sur O
une O
char- O
|
| O
rette O
. O
Et O
lui-même O
, O
enchanté O
, O
loyal O
, O
|
| O
gigantesque O
, O
tenait O
soigneusement O
un O
|
| O
petit O
paquet O
. O
|

| O
Deux O
minutes O
plus O
tard O
, O
quand O
1l O
|
| O
eut O
gravi O
l' O
escalier O
retentissant O
, O
1l O
déplia O
|
| O
ce O
paquet O
devant O
les O
deux O
dames O
. O
|
| O
C' O
était O
de O
la O
charcuterie O
, O
et O
il O
demanda O
|
| O
en O
français O
si O
l' O
on O
pouvait O
lui O
chercher O
|
| O
de O
la O
bière O
. O
|

| O
Le O
lendemain O
matin O
, O
M. O
Frédéric B-PER
|
| O
Asmus O
déballa O
ses O
deux O
malles O
, O
dont O
|
| O
la O
plus O
grande O
ne O
contenait O
que O
des O
|
| O
livres O
, O
et O
, O
l' O
après-midi O
, O
vêtu O
de O
sa O
|
| O
belle O
redingote O
, O
il O
fit O
ses O
visites O
officiel- O
|

| O
les O
. O
Le O
même O
jour O
, O
il O
loua O
un O
piano O
|

 

| O
42 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
pour O
douze O
francs O
cinquante O
par O
mois O
. O
|
| O
Cette O
acquisition O
obligeait O
à O
boulever- O
|
| O
ser O
tout O
le O
cabinet O
de O
travail O
, O
et O
madame B-PER
|
| I-PER
Baudoche I-PER
, O
qui O
tenait O
à O
ses O
meubles O
, O
|
| O
voulut O
diriger O
la O
manœuvre O
. O
Les O
|
| O
ouvriers O
partis O
, O
elle O
dut O
admirer O
vingt- O
|
| O
cinq O
photographies O
que O
l' O
Allemand B-LOC
|
| O
avait O
dispersées O
sur O
les O
murs O
, O
la O
che- O
|
| O
minée O
et O
les O
tables O
. O
|

| O
— O
Voilà O
mon O
père O
, O
disait-11 B-ORG
; O
voici O
|
| O
ma O
mère O
, O
mes O
sœurs O
, O
mes O
frères O
et O
|
| O
ma O
fiancée O
. O
|

| O
M. O
Asmus B-PER
possédait O
cinq O
portraits O
|
| O
différents O
de O
sa O
fiancée O
; O
mais O
le O
plus O
|
| O
à O
son O
goût O
, O
il O
l' O
avait O
placé O
près O
de O
lui O
|
| O
sur O
sa O
table O
à O
écrire O
. O
|

| O
C' O
était O
une O
femme O
de O
vingt-cinq O
ans O
, O
|
| O
une O
belle O
Walkyrie B-PER
. O
|

 

 

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
, O
43 O
|

| O
[ O
ls B-LOC
étaient O
deux O
camarades O
d' O
enfance O
, O
|
| O
et O
1l O
aurait O
voulu O
que O
le O
mariage O
se O
fit O
|
| O
dès O
maintenant O
. O
Un O
de O
ses O
oncles O
s’ O
of- O
|
| O
frait O
à O
les O
aider O
d’ O
une O
petite O
rente O
pro- O
|
| O
visoire O
. O
|

 

| O
44 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
et O
de O
s' O
enorgueillir O
. O
J' O
ai O
dû O
me O
rendre O
|
| O
à O
ses O
raisons O
. O
Oui O
, O
je O
dois O
acquérir O
|
| O
dans O
la O
pratique O
de O
la O
vie O
plus O
d’ O
ex- O
|
| O
périence O
, O
afin O
que O
je O
n' O
aie O
pas O
à O
rougir O
|
| O
devant O
elle O
. O
|

| O
La O
petite O
Messine B-LOC
, O
qui O
le O
regardait O
|
| O
avec O
eflarement O
, O
l’ O
interrompit O
d' O
un O
mot O
|
| O
du O
cœur O
: O
|

| O
— O
Vous O
l' O
aimez O
bien O
pourtant O
, O
mon- O
|
| O
sieur O
le O
docteur O
? O
|

| O
Madame B-PER
Baudoche I-PER
admira O
combien O
|
| O
les O
jeunes O
gens O
de O
Kœænigsberg B-LOC
étaient O
|
| O
sages O
. O
Et O
lui O
, O
1l O
ne O
se O
douta O
pas O
que O
les O
|
| O
deux O
femmes O
le O
quittaient O
pour O
mieux O
|
| O
rire O
. O
En O
achevant O
d' O
installer O
ses O
livres O
, O
|
| O
il O
Se O
réjouissait O
de O
s' O
être O
si O
bien O
fait O
|
| O
comprendre O
. O
|

| O
Lorsqu' O
on O
apprit O
, O
dans O
le O
petit O
|
| O
monde O
de O
clientes O
et O
de O
voisines O
où O
|

 

 

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
45 O
|

| O
vivaient O
les O
dames O
Baudoche B-PER
, O
qu' O
elles O
|
| O
avaient O
loué O
à O
un O
Allemand B-LOC
, O
on O
vint O
se O
|
| O
renseigner O
, O
les O
interroger O
. O
( O
Colette B-PER
|
| O
raconta O
quel O
drôle O
de O
fiancé O
était O
ce O
|
| O
professeur O
. O
Il O
arriva O
juste O
au O
milieu O
de O
|
| O
leurs O
éclats O
, O
et O
la O
jeune O
fille O
lui O
dit O
: O
|

| O
— O
Il O
faut O
que O
je O
vous O
présente O
notre O
|
| O
voisine O
, O
madame B-PER
Krauss I-PER
. O
Elle O
habite O
|
| O
l' O
étage O
au-dessus O
. O
Vous O
rencontrerez O
|
| O
quelquefois O
chez O
nous O
sou O
petit O
garcon O
|
| O
et O
sa O
petite O
fille O
, O
qu' O
elle O
nous O
laisse O
|
| O
quand O
elle O
travaille O
dehors O
. O
|

| O
Le O
professeur O
expliqua O
comment O
, O
à O
|
| O
Kœænigsberg B-LOC
, O
les O
demoiselles O
de O
bonne O
|
| O
famille O
passent O
une O
partie O
de O
leurs O
jour- O
|
| O
nées O
à O
garder O
, O
dans O
des O
jardins O
, O
les O
|
| O
enfants O
des O
pauvres O
qui O
sont O
à O
leur O
tra- O
|
| O
vail O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
mademoiselle O
; O
de O
cette O
ma- O
|

| O
— O
— O
_ O
: O
> O
bn O
je O
|
| O
, O
4 O
} O
|
| O
: O
|

| O
46 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
nière O
, O
elle O
a O
pu O
acquérir O
une O
grande O
|
| O
connaissance O
des O
caractères O
, O
et O
, O
comme O
|
| O
je O
vous O
ai O
dit O
, O
l' O
expérience O
de O
la O
vie O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
repartit O
Colette B-PER
, O
je O
vous O
|
| O
ferai O
connaître O
les O
deux O
bons O
petits O
|
| O
Krauss B-PER
: O
un O
garçon O
de O
cinq O
ans O
et O
une O
|
| O
fille O
de O
huit O
. O
Ils O
vous O
donneront O
, O
tant O
|
| O
que O
vous O
voudrez O
, O
l' O
expérience O
de O
la O
|
| O
vie O
, O
en O
français O
ou O
en O
allemand O
, O
à O
votre O
|
| O
choix O
. O
|

| O
Et O
ces O
Lorraines B-LOC
de O
se O
gausser O
, O
der- O
|
| O
rière O
leurs O
airs O
admiratifs O
. O
Mais O
ma- O
|
| O
dame O
Baudoche B-PER
fit O
des O
reproches O
à O
la O
|
| O
malicieuse O
Colette B-PER
, O
car O
1l O
ne O
convient O
|
| O
pas O
qu' O
une O
jeune O
fille O
se O
moque O
d’ O
une O
|
| O
confidence O
d' O
amour O
. O
Et O
, O
surtout O
, O
il O
est O
|
| O
dangereux O
de O
bafouer O
un O
locataire O
. O
|

| O
Toutefois O
, O
l' O
une O
et O
l’ O
autre O
s’ O
accor- O
|
| O
daient O
pour O
trouver O
qu' O
il O
était O
un O
ani- O
|
| O
mal O
de O
la O
grosse O
espèce O
. O
Tandis O
qu’ O
elles O
|

 

| O
prenaient O
des O
précautions O
pour O
ne O
pas O
|
| O
gêner O
son O
travail O
, O
lui O
, O
entre O
onze O
heures O
|
| O
et O
minuit O
, O
il O
rentrait O
sans O
savoir O
qu' O
il O
|

| O
— O
Ce O
sont O
tous O
des O
pédants O
, O
déclara- O
|
| O
t O
-elle O
à O
sa O
fille O
. O
|

| O
La O
vieille O
Messine B-LOC
avait O
trouvé O
le O
|

| O
ir O
|

| O
48 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
mot O
Juste B-MISC
. O
Et O
précisément O
ce O
dimanche O
|
| O
matin O
, O
M. B-PER
Asmus I-PER
avait O
rendez-vous O
|
| O
avec O
des O
collègues O
pour O
une O
partie O
de O
|
| O
pédantisme O
. O
|

| O
Ces O
messieurs O
voulaient O
l’ O
initier O
mé- O
|
| O
thodiquement O
au O
pays O
messin O
. O
Et O
, O
|
| O
fidèles O
au O
principe O
qui O
veut O
qu' O
un O
voya- O
|
| O
geur O
, O
dans O
une O
ville O
nouvelle O
, O
monte O
|
| O
d’ O
abord O
au O
clocher O
, O
ils O
avaient O
projeté O
|
| O
de O
gagner O
le O
haut O
village O
de O
Scy B-LOC
. O
|

| O
Vers O
neuf O
heures O
, O
tandis O
que O
la O
|
| O
grand O
messe O
sonnait O
à O
toutes O
les O
|
| O
paroisses O
, O
ils O
gravirent O
les O
pentes O
du O
|
| O
fort O
Saint-Quentin B-LOC
, O
au O
milieu O
des O
|
| O
vignes O
et O
des O
ronces O
; O
et O
parfois O
, O
le O
long O
|
| O
des O
murs O
, O
la O
clématite O
embaumée O
et O
|
| O
les O
poiriers O
lourds O
de O
fruits O
se O
pen- O
|
| O
chaient O
. O
Quelques O
paysans O
qu' O
ils O
croisè- O
|
| O
rent O
dans O
l’ O
étroit O
sentier O
pierreux O
plai- O
|

 

| O
EN B-LOC
SIENS I-LOC
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
49 O
|

| O
santaient O
, O
causaient O
en O
français O
, O
ce O
|
| O
qui O
étonna O
M. B-PER
Asmus I-PER
. O
Ses O
amis O
lui O
|
| O
dirent O
: O
|

| O
— O
Ces O
gens O
-là O
! O
Ils O
apprennent O
l' O
alle- O
|
| O
mand O
à O
l’ O
école O
, O
ils O
vont O
au O
régiment O
; O
|
| O
eh O
bien O
! O
rentrés O
chez O
eux O
, O
ils O
se O
mettent O
|
| O
a O
parler O
leur O
patois O
français O
. O
|

| O
Ils O
ajoutèrent O
à O
cette O
explication O
des O
|
| O
propos O
violents O
contre O
les O
indigènes O
, O
et O
|
| O
l' O
on O
voyait O
que O
le O
traité B-MISC
de I-MISC
Francfort I-MISC
|
| O
n' O
a O
pas O
pu O
mettre O
fin O
à O
la O
guerre O
dans O
|
| O
le O
pays B-LOC
messin I-LOC
. O
|

| O
Ces O
professeurs O
étaient O
tous O
venus O
|
| O
en O
Lorraine B-LOC
avec O
l’ O
idée O
d' O
y O
trouver O
un O
|
| O
peuple O
satisfait O
de O
la O
conquête O
et O
ils O
|
| O
ressentaient O
une O
sourde O
irritation O
de O
se O
|
| O
voir O
évités O
par O
les O
vaincus O
. O
Aussi O
écou- O
|
| O
taient-1ls B-LOC
avec O
complaisance O
l’ O
un O
d’ O
entre O
|
| O
eux O
, O
pangermaniste O
fougueux O
, O
affilié O
à O
|
| O
la O
vaste O
association O
qui O
compte O
sur O
la O
|

| O
4 O
|

 

| O
Ï B-LOC
|
| O
b O
|
| O
k O
! O
|
| O
Fr B-MISC
|

| I-MISC
Er I-MISC
2 I-MISC
ne O
ln O
: O
|
| O
L B-LOC
. O
|

| O
LA O
|

| O
20 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

  

| O
force O
pour O
assurer O
la O
domination O
uni- O
|
| O
verselle O
de O
l' O
idéal O
allemand O
. O
|

| O
Devant O
eux O
s' O
étendait O
un O
pays O
à O
la O
|
| O
mesure O
humaine O
, O
vaste O
sans O
immen- O
|
| O
sité O
, O
faconné B-MISC
et O
souple O
, O
et O
, O
près O
de O
sa O
|
| O
rivière O
, O
Metz B-LOC
, O
toute O
plate O
au O
ras O
de O
la O
|

| O
DS O
CEST O
I O
ES O
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
5 O
t O
|

| O
Ils O
n O
en O
comprirent O
pas O
la O
délicatesse O
|
| O
et O
saccordèrent O
à O
proclamer O
qu' O
ils O
|
| O
avaient O
dans O
la O
vieille O
Allemagne B-LOC
de O
|
| O
plus O
grands O
paysages O
. O
|

| O
Il O
manquait O
à O
ces O
jeunes O
gens O
, O
venus O
|
| O
d’ O
un O
ciel O
où O
la O
Valkyrie B-MISC
chevauche O
les O
|
| O
nuages O
, O
d' O
avoir O
été O
élevés O
à O
sentir O
qu' O
il O
|

 

| O
52 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

  

| O
y O
a O
dans O
la O
simplicité O
de O
notre O
nature O
|
| O
une O
suprême O
élégance O
. O
Et O
puis O
ils O
ne O
|
| O
distinguaient O
rien O
des O
trésors O
spirituels O
|
| O
qui O
reposent O
dans O
les O
terres O
étendues O
|
| O
sous O
leurs O
yeux O
. O
Certes O
, O
pour O
eux O
, O
ce O
|
| O
panorama O
nest O
pas O
vulgaire O
: O
c' O
est O
celui O
|
| O
de O
leur O
victoire O
. O
Mais O
cette O
idée O
cons- O
|
| O
tante O
, O
à O
la O
longue O
, O
est O
trop O
simple O
. O
Si O
je O
|
| O
circule O
parmi O
ces O
douceurs O
mosellanes O
, O
|
| O
j O
ytrouve O
des O
images O
qui O
sont O
d' O
humbles O
|
| O
amies O
de O
mon O
enfance O
et O
que O
mon O
cœur O
|
| O
ne O
peut O
revoir O
sans O
attendrissement O
. O
|
| O
Elles O
m' O
emplissent O
d' O
un O
courage O
pai- O
|
| O
sible O
où O
je O
prends O
une O
force O
égale O
pour O
|
| O
agir O
et O
pour O
renoncer O
. O
Nlais B-LOC
un O
jeune O
|
| O
Prussien B-LOC
tout O
neuf O
, O
que O
peut O
-il O
glaner O
|
| O
derrière O
nos O
pères O
et O
sur O
des O
champs O
|
| O
qu' O
ils O
ont O
aménagés O
? O
Il O
nie O
et O
désire O
|
| O
détruire O
, O
ce O
fils O
de O
vainqueur O
, O
tout O
ce O
|
| O
qui O
ennoblit O
cette O
terre O
et O
peut O
y O
pro- O
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
53 O
|

| O
8 O
|

| O
Ce O
premier O
dimanche O
qu' O
il O
monta O
sur O
|
| O
le O
plateau B-LOC
de I-LOC
Scy I-LOC
, O
le O
professeur O
Asmus B-PER
, O
|
| O
mal O
éveillé O
à O
cette O
nouvelle O
atmosphère O
, O
|
| O
gardait O
une O
solide O
santé O
allemande O
. O
Il O
|
| O
ne O
subissait O
pas O
encore O
cette O
électricité O
|
| O
lorraine B-LOC
qui O
attire O
, O
repousse O
, O
désoriente O
|
| O
les O
gens O
d' O
outre-Rhin B-LOC
. O
Il O
ne O
connaissait O
|
| O
pas O
d’ O
une O
manière O
vivante O
le O
problème O
|
| O
qui O
émouvait O
ses O
amis O
, O
le O
problème O
du O
|
| O
devoir O
et O
de O
la O
destinée O
d’ O
un O
loyal O
Alle- B-ORG
|
| O
mand O
en O
Alsace B-LOC
- I-LOC
Lorraine I-LOC
. O
Aussi O
n' O
était- O
|
| O
ce O
que O
pour O
la O
joie O
du O
rythme O
, O
avec O
|
| O
une O
candeur O
d' O
enfant O
qui O
ne O
con- O
|
| O
naît O
pas O
le O
danger O
, O
qu' O
à O
la O
descente O
|
| O
il O
se O
joignit O
à O
ses O
camarades O
et O
en- O
|
| O
tonna O
la O
Chanson B-MISC
du I-MISC
Rhin I-MISC
, O
le O
beau O
|

| O
lied O
où O
, O
une O
fois O
de O
plus O
, O
les O
races O
|

 

  
  
   

| O
54 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
de O
là O
- O
bas O
ont O
trahi O
leur O
désir O
et O
leur O
: O
|
| O
effroi O
: O
|

| O
Au O
Rhin B-LOC
, O
au O
Rhin B-LOC
, O
ne O
vas O
pas O
au O
Rhin B-LOC
, O
|
| O
Mon B-MISC
fils I-MISC
, O
mon O
conseil O
est O
bon O
. O
|
| O
La B-MISC
vie I-MISC
t’ I-MISC
y O
paraîtra O
trop O
douce O
, O
|
| O
Ton B-MISC
humeur O
y O
deviendra O
trop O
joyeuse O
. O
|

| O
Tu O
y O
verras O
des O
filles O
si O
vives O
et O
des O
hommes O
si O
assurés O
! O
|
| O
Comme O
s' O
ils O
étaient O
de O
race O
noble O
! O
|

| O
Ton B-PER
âme O
, O
ardemment O
, O
y O
prendra O
goût O
, O
|
| O
Etil B-LOC
te O
semblera O
que O
ce O
soit O
juste O
et O
bien O
. O
|

| O
Et O
dans O
le O
fleuve O
la O
nymphe O
surgira O
des O
profondeurs O
|
| O
Et O
quand O
tu O
auras O
vu O
son O
sourire O
, O
|

| O
Le O
son O
t’ O
ensorcellera O
, O
l’ O
apparence O
te O
trompera O
, O
|
| O
Tu O
seras O
pris O
d' O
enchantement O
et O
de O
terreur O
, O
|

| O
Tu O
ne O
cesseras O
plus O
de O
chanter O
: O
au O
Rhin B-LOC
! I-LOC
au O
Rhin B-LOC
! O
|
| O
Et O
tu O
ne O
retourneras O
plus O
chez O
les O
tiens O
. O
|

 

| O
_ O
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
4 O
|

| O
Mais O
cette O
terre O
nouvelle O
va O
très O
vite O
|
| O
l' O
avertir O
. O
Il O
écoute O
, O
regarde O
; O
tout O
|
| O
l' O
intéresse O
; O
1l O
porte O
1ci O
la O
complaisance O
|
| O
de O
ces O
pèlerins O
du B-LOC
Nord I-LOC
qui O
, O
descendus O
|
| O
vers O
les O
contrées O
bénies O
, O
sur O
la O
rive O
du O
|
| O
lac B-LOC
de I-LOC
Garde I-LOC
, O
s’ O
émerveillent O
des O
pre- O
|

| O
miers O
oliviers O
. O
|

| O
Frédéric B-PER
Asmus I-PER
admirait O
cette O
viva- O
|
| O
cité O
et O
cette O
gentillesse O
avec O
un O
cœur O
|
| O
pacifique O
de O
géant O
. O
Dans O
cette O
diablerie O
|
| O
lorraine B-LOC
, O
1l O
ne O
reconnaissait O
pas O
encore O
|
| O
un O
des O
Callot B-PER
qu' O
il O
examinait O
, O
chaque O
|
| O
jour O
, O
à O
une O
vitrine O
de O
la O
rue O
des O
Jar- B-ORG
|
| I-ORG
dins I-ORG
, O
soit O
la O
Foire B-LOC
de I-LOC
l’ I-LOC
Impruneta I-LOC
, O
soit O
|
| O
la O
planche O
des O
Supplices O
, O
où O
le O
maître O
|
| O
de O
Nancy B-LOC
, O
en O
gravant O
tout O
un O
océan O
|

 

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
57 O
|

| O
de O
petites O
figures O
qui O
se O
préssent O
, O
cou- O
|
| O
rent O
à O
leurs O
affaires O
et O
se O
mêlent O
sans O
|
| O
se O
confondre O
, O
a O
prouvé O
que O
le O
sujet O
le O
|
| O
plus O
ample O
peut O
tenir O
avec O
toute O
sa O
|
| O
force O
dans O
l' O
horizon O
le O
plus O
réduit O
. O
Il O
|
| O
songeait O
avec O
bienveillance O
que O
ces O
|
| O
petits O
garçons O
feraient O
de O
bons O
et O
loyaux O
|
| O
Germains B-MISC
, O
et O
que O
c' O
était O
son O
digne O
rôle O
|
| O
de O
professeur O
de O
leur O
apporter O
une O
vie O
|
| O
plus O
large O
, O
plus O
vertueuse O
, O
une O
vraie O
|
| O
renaissance O
. O
|

| O
Mais O
soudain O
l’ O
un O
d' O
eux O
vint O
à O
glis- B-LOC
|
| O
ser O
et O
parut O
s' O
être O
blessé O
. O
Ses O
cama- O
|
| O
rades O
, O
qui O
l' O
avaient O
poussé O
, O
l’ O
entourè- O
|
| O
rent O
en O
baissant O
la O
voix O
. O
L’ O
Allemand B-LOC
|
| O
s’ O
approcha O
et O
dit O
en O
français O
: O
|

| O
— O
As O
- O
tu O
mal O
? O
|

| O
— O
Non O
, O
non O
, O
répondit O
vivement O
|
| O
l' O
enfant O
. O
|

| O
C' O
était O
un O
joli O
petit O
Messin B-PER
, O
mais O
|

| O
|||| O
|
| O
t O
|
| O
} O
|
| O
: O
|
| O
î O
|

| O
Er B-LOC
" O
ee O
. O
" O
|

 

| O
déja O
avec O
le O
regard O
de O
l’ O
homme O
qui O
ne O
|
| O
se O
laisse O
pas O
molester O
. O
Il O
avait O
sous O
le O
|
| O
nez O
et O
sur O
le O
menton O
deux O
moustaches O
|
| O
et O
une O
magnifique O
impériale O
, O
tracées O
|
| O
avec O
un O
bouchon O
brülé O
, O
comme O
c’ O
est O
|
| O
l' O
usage O
des O
gamins O
de B-PER
Metz I-PER
quand O
ils O
|
| O
jouent O
aux O
soldats O
. O
Son O
genou O
sai- O
|
| O
gnait O
d’ O
une O
bonne O
écorchure O
. O
L’ O
Alle- O
|
| O
mand O
prit O
dans O
son O
portefeuille O
une O
|
| O
bande O
de O
taffetas O
anglais O
. O
Mais O
le O
petit O
|
| O
ne O
voulait O
pas O
quil O
le O
touchât O
. O
Et O
|
| O
comme O
un O
rassemblement O
se O
formait O
, O
|
| O
le O
professeur O
lui O
dit O
: O
|

| O
— O
N' O
aie O
pas O
peur O
... O
Sais O
- O
tu O
bien O
qui O
|
| O
je O
SUIS O
? O
|

| O
Il O
voulait O
faire O
entendre O
qu' O
il O
était O
un O
|
| O
maître O
, O
un O
ami O
des O
enfants O
, O
mais O
le O
|
| O
petit O
Lorrain B-LOC
de O
répondre O
: O
|

| O
— O
Toi B-MISC
, I-MISC
tu I-MISC
es I-MISC
le I-MISC
Prussien I-MISC
de O
chez O
|
| O
madame O
Baudoche B-PER
. O
|

 

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
59 O
|

| O
« O
Mes O
collègues O
, O
lui O
écrivait-1l O
, O
m' O
a- O
|
| O
vaient O
un O
peu O
choqué O
, O
l’ O
autre O
matin O
, O
|
| O
durant O
la O
promenade O
que O
je O
t' O
ai O
|
| O
racontée O
, O
par O
leur O
malveillance O
envers O
|
| O
les O
habitants O
de O
ce O
pays O
. O
Mais O
voici O
|
| O
que O
ma O
petite O
aventure O
avec O
ce O
gamin O
|
| O
me O
fait O
reconnaître O
qu' O
ils O
raisonnent O
|
| O
sur O
des O
faits O
. O
T' O
avouerai O
-je O
que O
les O
|
| O
rires O
de O
ces O
badauds O
n’ O
ont O
pas O
été O
sans O
|
| O
m O
attrister O
? O
Je O
laisse O
de O
côté O
la O
question O
|
| O
du O
ridicule O
personnel O
; O
mais O
j' O
ai O
vu O
|
| O
méprisé O
un O
sincère O
mouvement O
de O
|
| O
mon O
cœur O
. O
Je O
crois O
qu' O
ici O
l’ O
on O
se O
|
| O
moque O
de O
tout O
. O
» O
|

| O
|||| O
|
| O
ñ O
|
| O
F B-LOC
} O
|
| O
È B-LOC
|
| O
4 O
|

 

| O
60 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
Pourtant O
ce O
n' O
était O
là O
qu' O
une O
note O
|
| O
isolée O
au O
milieu O
des O
sensations O
agréables O
|
| O
que O
M. B-PER
Asmus I-PER
recevait O
de O
toutes O
parts O
. O
|

| O
Des O
détails O
matériels O
qui O
ne O
disent O
|
| O
rien O
aux O
indigènes O
l’ O
étonnaient O
et O
l’ O
en- O
|
| O
chantaient O
. O
Ainsi O
le O
premier O
feu O
de O
bois O
|
| O
qu' O
à O
la O
fin O
de O
septembre O
il O
alluma O
dans O
|
| O
sa O
cheminée O
. O
Pour O
ce O
Prussien B-LOC
qui O
|
| O
n' O
a O
jamais O
vu O
que O
des O
poêles O
, O
c' O
est O
une O
|
| O
nouveauté O
et O
un O
plaisir O
de O
corriger O
les O
|
| O
copies O
deses O
élèves O
, O
assis O
dans O
un O
com- O
|
| O
mode O
fauteuil O
Empire B-MISC
, O
tandis O
qu' O
une O
|
| O
douce O
flambée O
anime O
et O
fait O
briller O
les O
|
| O
meubles O
bien O
frottés O
. O
Assurément O
, O
s' O
il O
|
| O
jouit O
de O
la O
bonne O
aération O
de O
sa O
|
| O
chambre O
, O
ce O
n’ O
est O
pas O
qu' O
il O
en O
soit O
déjà O
|
| O
à O
mépriser O
la O
sauvage O
coutume O
de O
ses O
|
| O
compatriotes O
qui O
, O
dépourvus O
de O
draps O
|
| O
et O
de O
couvertures O
, O
transpirent O
depuis O
|
| O
des O
générations O
sous O
le O
même O
édredon O
|

 

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-ORG
. O
OI O
|

| O
immense O
. O
Et O
de O
mème O
, O
s' O
il O
se O
plait O
à O
|
| O
promener O
son O
regard O
dans O
un O
logement O
|
| O
où O
les O
murs O
n’ O
ofirent O
pas O
des O
assiettes O
|
| O
en O
carton O
décorées O
d’ O
hirondelles O
, O
où O
|
| O
la O
cheminée O
ne O
s’ O
enorgueillit O
pas O
|
| O
d' O
hommes O
illustres O
en O
plâtre O
badi- O
|
| O
geonnés O
de O
bronze O
, O
où O
même O
fait O
défaut O
|
| O
le O
fameux O
bouquet O
Mackart B-MISC
, O
composé O
|
| O
de O
grandes O
gerbes O
qu O
aftectionne O
la O
|
| O
poussière O
, O
ce O
n' O
est O
point O
qu O
il O
se O
rende O
|
| O
compte O
de O
l' O
absurdité O
de O
ses O
compa- O
|
| O
triotes O
, O
qui O
ont O
la O
manie O
de O
tout O
couvrir O
|
| O
d' O
une O
camelote O
de O
bazar O
où O
l' O
œil O
ne O
|
| O
s' O
accroche O
à O
rien O
. O
Mais O
à O
son O
insu O
, O
dans O
|
| O
ce O
garni O
messin O
, O
1l O
subit O
l' O
agrément O
|
| O
d' O
une O
certaine O
supériorité O
d' O
hygiène O
et O
|
| O
de O
goût O
. O
Et O
à O
vrai O
dire O
, O
il O
n’ O
y O
fallait O
|
| O
pas O
voir O
une O
réussite O
de O
l' O
excellente O
|
| O
madame O
Baudoche B-PER
, O
mais O
plutôt O
l' O
effet O
|
| O
modeste O
d’ O
une O
vieille O
civilisation O
. O
|

| O
62 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
Le O
caractère O
de O
cet O
intérieur O
était O
|
| O
donné O
par O
une O
armoire O
lorraine O
, O
en O
|
| O
beau O
noyer O
bien O
poli O
, O
de O
style O
Louis B-PER
XV I-PER
, O
|

| O
DER O
CRE B-MISC
SE I-MISC
PEN I-MISC
SEE I-MISC
|

| O
avec O
ses O
portes O
moulurées O
, O
ses O
minces O
|
| O
fleurs O
sculptées O
en O
relief O
et O
ses O
longues O
|
| O
entrées O
de O
serrure O
en O
fer O
ajouré O
. O
|
| O
M. O
Asmus B-PER
n' O
était O
pas O
à O
même O
de O
|
| O
goûter O
ce O
chef O
- O
d' O
œuvre O
de O
menuiserie O
|
| O
fine O
et O
rustique O
. O
Mais O
1l O
avait O
remar- O
|
| O
qué O
, O
dès O
le O
premier O
moment O
, O
sa O
pen- O
|

 

  

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-ORG
. O
63 O
|

| O
tre O
, O
le O
Cercueil B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Empereur I-LOC
porté O
|
| O
sur O
les O
épaules O
de O
ses O
grenadiers O
et O
|
| O
qu' O
accompagne O
, O
comme O
un O
vol O
d' O
om- O
|
| O
bres B-LOC
, O
la B-MISC
Grande I-MISC
Armée I-MISC
sortie O
des O
tom- O
|
| O
beaux O
. O
|

| O
M. O
Asmus B-PER
trouvait O
pittoresque O
, O
amu- O
|
| O
sant O
, O
d' O
être O
enveloppé O
d' O
images O
fran- O
|
| O
çaises O
, O
comme O
d’ O
avoir O
les O
oreilles O
bat- O
|
| O
tues O
par O
des O
mots O
français O
. O
Il O
attendait O
|
| O
un O
grand O
profit O
de O
cette O
atmosphère O
si O
|
| O
nouvelle O
. O
Jusqu' O
au O
fond O
de O
sa O
chambre O
, O
|
| O
il O
participait O
à O
la O
vie O
de O
ce O
vieux O
quar- O
|
| O
tier O
, O
à O
l' O
animation O
du O
quai O
et O
de O
la O
|
| O
rivière O
. O
Il O
aimait O
à O
regarder O
le O
frémis- O
|
| O
sement O
de O
l' O
eau O
, O
les O
grandes O
herbes O
|
| O
mouvantes O
, O
les O
barques O
et O
les O
brouil- O
|
| O
lards O
. O
Et O
quand O
il O
travaillait O
à O
sa O
table O
, O
|
| O
il O
avait O
encore O
une O
complaisance O
pour O
|
| O
le O
bruit O
de O
la O
fontaine O
emplissant O
le O
|
| O
seau O
des O
servantes O
, O
pour O
les O
ébats O
des O
|

 

| O
_ O
|

| O
04 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
gamins O
et O
même O
pour O
l’ O
aboiement O
des O
|
| O
bons O
chiens O
autour O
de O
leur O
maître O
. O
Il O
|
| O
s' O
exerçait O
à O
reconnaître O
le O
martellement O
|
| O
discipliné O
du O
pas O
germain O
ou O
le O
glisse- O
|
| O
ment O
plus O
libre O
des O
indigènes O
. O
Il O
écou- O
|
| O
tait O
sans O
impatience O
, O
à O
travers O
la O
cloison O
, O
|
| O
le O
bruit O
régulier O
de O
la O
machine O
à O
cou- O
|
| O
dre O
des O
dames O
Baudoche B-PER
, O
et O
multiplhait O
|
| O
les O
occasions O
de O
frapper O
à O
leur O
porte O
, O
|

| O
de O
leur O
demander O
un O
objet O
, O
un O
petit O
|
| O
service O
. O
|

| O
— O
Qu' O
il O
est O
indiscret O
! O
pensait O
la O
|
| O
vieille O
dame O
. O
|

| O
Mais O
elle O
mettait O
son O
amour O
- O
propre O
|
| O
de O
ménagère O
à O
ce O
qu' O
il O
ne O
manquût O
de O
|
| O
rien O
, O
cependant O
que O
la O
jeune O
Colette B-PER
|
| O
disait O
avec O
bonne O
grâce O
les O
bonjours O
et O
|
| O
les O
bonsoirs O
classiques O
. O
|

| O
Cette O
urbanité O
trompait O
M. O
Asmus B-PER
|
| O
qui O
n' O
était O
pas O
né O
pour O
comprendre O
|

 

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
65 O
|

| O
les O
nuances O
. O
Avec O
sa O
bonne O
nature O
|
| O
un O
peu O
épaisse O
, O
mal O
dégrossie O
, O
il O
ap- O
|
| O
partenait O
à O
cette O
espèce O
de O
fâcheux O
qui O
|
| O
croient O
que O
la O
franchise O
et O
la O
cordialité O
|
| O
ont O
tous O
les O
droits O
. O
Peut O
- O
être O
aussi O
|
| O
jugeait O
-il O
qu' O
un O
professeur O
honore O
|
| O
une O
loueuse O
de O
garni O
, O
s' O
il O
veut O
créer O
|
| O
avec O
elle O
une O
honnête O
familarité O
. O
|
| O
Parfois O
à O
la O
fin O
de O
la O
journée O
, O
1l O
fai- O
|
| O
sait O
une O
promenade O
. O
Il O
sortait O
de O
la O
ville O
|
| O
et O
s’ O
en O
allait O
seul O
, O
au O
hasard O
, O
dans O
les O
|
| O
proches O
alentours O
. O
Il O
marchait O
volon- O
|
| O
tiers O
le O
long O
de O
la O
Moselle B-LOC
; O
1l O
se O
plaisait O
|
| O
à O
la O
douceur O
de O
l’ O
eau O
bruissante O
et O
des O
|
| O
voix O
traînantes O
qui O
parlent O
français O
, O
il O
|
| O
écoutait O
glisser O
le O
son O
des O
cloches O
|
| O
catholiques O
sur O
les O
longues O
prairies O
, O
il O
|
| O
voyait O
au O
loin O
les O
villages O
se O
noyer O
dans O
|
| O
la O
brume O
, O
et O
se O
laissait O
amollir O
par O
ces O
|

| O
vagues O
beautés O
. O
Dans O
une O
de O
ces O
|
| O
5 O
|

 

  

| O
66 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
courses O
, O
son O
regard O
passa O
avec O
indiffé- O
|
| O
rence O
sur O
l’'humble B-MISC
château O
aux O
quatre O
|
| O
poivrières O
où O
mourut O
le O
maréchal B-PER
Fa- I-PER
|
| I-PER
bert I-PER
. O
Quand O
l' O
harmonie O
des O
objets O
maté- O
|
| O
riels O
avec O
leur O
sens O
moral O
est O
parfaite O
, O
|
| O
celui O
qui O
les O
contemple O
en O
reçoit O
un O
|
| O
merveilleux O
plaisir O
de O
sérénité O
, O
mais O
le O
|
| O
jeune O
promeneur O
ne O
savait O
pas O
distin- O
|
| O
guer O
les O
âmes O
du O
pays O
messin O
. O
D’ O
autres O
|
| O
fois O
, O
il O
montait O
sur O
la O
route O
de O
Sainte- B-ORG
|
| I-ORG
Barbe I-ORG
, O
au-dessus O
des O
vignes O
fameuses O
, O
|
| O
toutes O
rouges O
à O
cette O
saison O
, O
qui O
pres- O
|
| O
sent O
, O
recouvrent O
le O
village O
de O
Saint- B-LOC
|
| I-LOC
Julien I-LOC
, O
parsemé O
d' O
arbres O
fruitiers O
. O
Dans O
|
| O
la O
brume O
, O
les O
grands O
peupliers O
, O
les O
|
| O
eaux O
de O
la O
Moselle B-LOC
, O
les O
prairies O
, O
les O
|
| O
clochers O
bruissants O
de B-PER
Metz I-PER
se O
liaient O
, O
|
| O
devenaient O
un O
seul O
corps O
solide O
et O
déli- O
|
| O
cat O
, O
le O
signe O
d’ O
une O
pensée O
inexprimable O
. O
|
| O
La O
pensée O
messine O
remplissait O
l' O
hori- O
|

 

| O
NE B-LOC
TE I-LOC
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
67 O
|

| O
C' O
était O
l' O
heure O
qu' O
il O
choisissait O
le O
plus O
|
| O
volontiers O
pour O
écrire O
à O
sa O
fiancée O
, O
en O
|
| O
attendant O
que O
madame B-PER
Baudoche I-PER
lui O
|
| O
apportât O
son O
thé O
etsa O
charcuterie O
. O
A O
cet O
|
| O
instant O
du O
souper O
, O
la O
vieille O
dame O
se O
|
| O
laissait O
aller O
à O
causer O
avec O
plus O
d’ O
abon- O
|

 

| O
68 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
dance O
. O
M. O
Asmus B-PER
faisait O
des O
phrases O
|
| O
pour O
employer O
les O
mots O
de O
son O
voca- O
|
| O
bulaire O
. O
Il O
priait O
qu' O
elle O
les O
rectifiât O
, O
et O
|
| O
s' O
exclamait O
sur O
les O
délicatesses O
de O
la O
|
| O
langue O
. O
Le O
tout O
avec O
un O
tel O
plaisir O
qu' O
il O
|
| O
eût O
volontiers O
oublié O
que O
ses O
collègues O
|
| O
l' O
attendaient O
à O
la O
brasserie O
. O
|

| O
Un O
soir O
, O
l' O
heure O
venue O
de O
les O
rejoin- O
|
| O
dre O
, O
il O
ouvrait O
la O
porte O
du O
palier O
pour O
|
| O
sortir O
, O
quand O
une O
petite O
fille O
se O
glissa O
|
| O
dans O
le O
corridor O
, O
comme O
une O
souris O
, O
|
| O
suivie O
d’ O
un O
plus O
petit O
garçon O
. O
Il O
saisit O
|
| O
le O
bonhomme O
par O
la O
main O
et O
commença O
|
| O
de O
lui O
demander O
son O
nom O
. O
Mais O
l' O
enfant O
|
| O
l’ O
entraîna O
vers O
la O
cuisine O
, O
et O
, O
sur O
leseuil B-LOC
, O
|
| O
M. O
Asmus B-PER
apercçut I-PER
mademoiselle I-PER
Co- I-PER
|
| O
lette O
, O
toute O
rougie O
par O
la O
pleine O
lu- O
|
| O
mière O
du O
fourneau O
, O
et O
qui O
, O
sans O
s' O
inter- O
|
| O
romprede O
casser O
des O
œufs O
, O
ditgaiement O
: O
|

 

| O
. O
” O
|

| O
sn O
a O
RE O
|

| O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
, O
69 O
|

| O
— O
Tu O
ne O
crains O
pas O
le B-PER
Monsieur I-PER
: O
ta O
|
| O
maman O
vous O
a O
déjà O
conduits O
à O
l’ O
au- O
|
| O
tel O
de O
Saint B-PER
Blaise I-PER
, O
qui O
guérit O
de O
la O
|
| O
peur O
. O
|

| O
Les O
deux O
enfants O
, O
muets O
et O
serrés O
|
| O
contre O
leur O
amie O
, O
surveillaient O
, O
avec O
|
| O
une O
extrême O
vivacité O
du O
regard O
, O
les O
|
| O
mouvements O
de O
l' O
étranger O
. O
|

| O
— O
Ce O
sont O
les O
petits O
Krauss B-PER
, O
expliqua O
|
| O
la O
jeune O
fille O
. O
Leur O
père O
est O
votre O
com- O
|
| O
patriote O
. O
Il O
a O
épousé O
une O
Messine B-LOC
que O
|
| O
vous O
connaissez O
déjà O
. O
Aujourd'hui O
, O
elle O
|
| O
est O
dehors O
, O
et O
je O
leur O
prépare O
une O
|
| O
fameuse O
soupe O
. O
|

| O
Colette B-PER
avait O
le O
don O
de O
plaire O
et O
|
| O
d’ O
éveiller O
un O
sourire O
sur O
le O
visage O
de O
|
| O
tous O
ceux O
qui O
la O
regardaient O
. O
Ce O
digne O
|
| O
et O
loyal O
Germain B-PER
, O
qui O
n' O
avait O
jamais O
|
| O
cherché O
auprès O
de O
cette O
petite O
Lorraine B-LOC
|
| O
que O
l’ O
art O
de O
prononcer O
les O
mots O
, O
s’ O
attar- O
|

 

  

| O
70 O
COLETTE O
BAUDOCHE B-MISC
. O
|

| O
dait O
devant O
cette O
humble O
poésie O
con- O
|
| O
fiante O
, O
et O
pensait O
; O
|

| O
« O
Cela O
, O
c' O
est O
une O
scène O
digne O
d’ O
une O
|
| O
jeune O
fille O
allemande O
. O
» O
|
