| 
| O 
PREMIÈRE B-MISC
PARTIE I-MISC
|
| I-MISC
L' I-MISC
INCENDIAIRE I-MISC
|
| O 
I B-LOC
|
| O 
Au O 
moment O 
où O 
commence O 
notre O 
récit O 
, O 
c' O 
est O 
- O 
à O 
- O 
dire O 
le O 
3 O 
septembre O 
de O 
l' O 
année O 
1861 O 
, O 
à O 
trois O 
heures O 
du O 
soir O 
, O 
une O 
femme O 
de O 
vingt-six O 
ans O 
à O 
peu O 
près O 
suivait O 
la O 
route O 
conduisant O 
de O 
Maisons B-LOC
- I-LOC
Alfort I-LOC
à O 
Alfortville B-LOC
. O 
Cette O 
femme O 
, O 
simplement O 
vêtue O 
de O 
deuil O 
, O 
était O 
de O 
taille O 
moyenne O 
, O 
bien O 
faite O 
, O 
d' O 
une O 
beauté O 
attrayante O 
. O 
|
| O 
Des O 
cheveux O 
d' O 
un O 
blond O 
fauve O 
s' O 
enroulaient O 
en O 
grosses O 
torsades O 
sur O 
sa O 
tête O 
nue O 
. O 
Dans O 
son O 
visage O 
d' O 
une O 
pâleur O 
mate O 
, O 
brillaient O 
de O 
grands O 
yeux O 
aux O 
prunelles O 
d' O 
un O 
bleu O 
sombre O 
. O 
La O 
bouche O 
était O 
petite O 
  O 
| | O 
les O 
lèvres O 
bien O 
dessinées O 
, O 
d' O 
un O 
rouge O 
cerise O 
mûre O 
, O 
s' O 
entrouvraient O 
sur O 
des O 
dents O 
éblouissantes O 
. O 
|
| O 
De O 
la O 
main O 
droite O 
, O 
elle O 
tenait O 
un O 
bidon O 
de O 
fer O 
- O 
blanc O 
à O 
anse O 
mobile O 
  O 
| | O 
de O 
la O 
main O 
gauche O 
, O 
elle O 
serrait O 
la O 
menotte O 
rose O 
d' O 
un O 
bébé O 
de O 
trois O 
ans O 
environ O 
qui O 
marchait O 
à O 
pas O 
lents O 
en O 
tirant O 
derrière O 
lui O 
, O 
par O 
une O 
ficelle O 
, O 
un O 
petit O 
cheval O 
de O 
bois O 
et O 
de O 
carton O 
. O 
|
| O 
Une O 
saccade O 
détruisit O 
l' O 
équilibre O 
du O 
jouet O 
qui O 
tomba O 
sur O 
le O 
côté O 
. O 
La O 
jeune O 
femme O 
fit O 
halte O 
aussitôt O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Voyons B-PER
, O 
Georges B-MISC
, O 
dit O 
-elle O 
lentement O 
à O 
l' O 
enfant O 
d' O 
une O 
voix O 
douce O 
et O 
caressante O 
, O 
prends O 
ton O 
joujou O 
, O 
mon O 
chéri O 
, O 
et O 
porte-le O 
. O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
petite O 
maman O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
bébé O 
obéissant O 
saisit O 
son O 
dada O 
par O 
la O 
tête O 
, O 
le O 
mit O 
sous O 
son O 
bras O 
, O 
et O 
tous O 
deux O 
continuèrent O 
leur O 
chemin O 
. O 
Ils O 
atteignirent O 
bientôt O 
les O 
premières O 
maisons O 
d' O 
Alfortville B-LOC
. O 
La O 
jeune O 
femme O 
entra O 
dans O 
une O 
petite O 
boutique O 
d' O 
épicerie O 
. O 
Une O 
forte O 
commère O 
sortit O 
aussitôt O 
d' O 
une O 
pièce O 
voisine O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Tiens B-MISC
, O 
c' O 
est O 
vous O 
, O 
m' O 
ame O 
Fortier B-PER
  O 
! O 
dit O 
-elle O 
, O 
bonjour O 
, O 
m' O 
ame O 
Fortier B-PER
… O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
qu' O 
il O 
faut O 
vous O 
servir O 
  O 
? O 
… O 
|
| O 
— O 
Du O 
pétrole O 
, O 
s' O 
il O 
vous O 
plaît O 
… O 
|
| O 
— O 
Du O 
pétrole O 
  O 
! O 
… O 
encore O 
  O 
! O 
Mais O 
bon O 
dieu O 
, O 
qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
vous O 
en O 
faites O 
  O 
? O 
Vous O 
en O 
avez O 
déjà O 
pris O 
hier O 
. O 
|
| O 
— O 
Mon B-MISC
gamin I-MISC
a O 
renversé O 
le O 
bidon O 
en O 
jouant O 
… O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
donc O 
ça O 
  O 
! O 
Combien O 
qu' O 
il O 
vous O 
en O 
faut O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Quatre O 
litres O 
, O 
afin O 
de O 
ne O 
pas O 
revenir O 
si O 
souvent O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
L' O 
épicière O 
se O 
mit O 
en O 
devoir O 
de O 
mesurer O 
le O 
liquide O 
demandé O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
C' O 
est O 
dangereux O 
tout O 
de O 
même O 
, O 
ces O 
moutards O 
  O 
! O 
Savez O 
-vous O 
que O 
votre O 
gosse O 
, O 
en O 
renversant O 
le O 
bidon O 
, O 
pouvait O 
incendier O 
l' O 
usine O 
  O 
? O 
Il O 
aurait O 
suffi O 
pour O 
ça O 
d' O 
une O 
allumette O 
. O 
Un O 
malheur O 
arrive O 
vite O 
  O 
! O 
… O 
|
| O 
— O 
Aussi O 
je O 
l' O 
ai O 
joliment O 
grondé O 
, O 
quoiqu' O 
il O 
ne O 
l' O 
ait O 
point O 
fait O 
par O 
malice O 
. O 
Il O 
a O 
bien O 
promis O 
qu' O 
il O 
ne O 
recommencerait O 
plus O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
vous O 
plaisez O 
-vous O 
dans O 
votre O 
emploi O 
, O 
m' O 
ame O 
Fortier B-PER
  O 
? O 
Vous O 
devez O 
gagner O 
autant O 
qu' O 
à O 
la O 
couture O 
… O 
|
| O 
— O 
Bien O 
sûr O 
que O 
oui O 
, O 
et O 
pourtant O 
, O 
si O 
je O 
n' O 
économisais O 
pas O 
sur O 
toutes O 
choses O 
… O 
Songez O 
donc O 
… O 
deux O 
enfants O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Votre O 
dernière O 
, O 
la O 
petite O 
Lucie B-MISC
, O 
est O 
en O 
nourrice O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
dans O 
la O 
Bourgogne B-LOC
, O 
à O 
Joigny B-LOC
. O 
|
| O 
— O 
Ça B-MISC
vous O 
coûte O 
cher O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
trente O 
francs O 
par O 
mois O 
qu' O 
il O 
faut O 
prendre O 
sur O 
mes O 
gages O 
… O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
mon O 
pauvre O 
mari O 
me O 
manque O 
bien O 
  O 
! O 
… O 
|
| O 
— O 
Je O 
vous O 
crois O 
, O 
m' O 
ame O 
Fortier B-PER
. O 
|
| O 
— O 
Il O 
était O 
si O 
bon O 
… O 
si O 
honnête O 
… O 
si O 
courageux O 
  O 
! O 
il O 
m' O 
aimait O 
tant O 
  O 
! O 
… O 
Je O 
peux O 
bien O 
dire O 
que O 
la O 
machine O 
qui O 
l' O 
a O 
tué O 
en O 
éclatant O 
a O 
tué O 
en O 
même O 
temps O 
mon O 
bonheur O 
… O 
  O 
» O 
|
| O 
Mme B-PER
  I-PER
Fortier I-PER
passa O 
sa O 
main O 
sur O 
ses O 
yeux O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Faut O 
pas O 
pleurer O 
, O 
ma O 
fille O 
, O 
reprit O 
la O 
marchande O 
. O 
Il O 
y O 
en O 
a O 
qui O 
sont O 
encore O 
plus O 
à O 
plaindre O 
que O 
vous O 
ne O 
l' O 
êtes O 
. O 
Le O 
patron O 
s' O 
est O 
bien O 
conduit O 
avec O 
vous O 
, O 
car O 
enfin O 
je O 
me O 
suis O 
laissé O 
dire O 
que O 
, O 
sans O 
une O 
distraction O 
de O 
votre O 
cher O 
homme O 
, O 
la O 
machine O 
n' O 
aurait O 
pas O 
éclaté O 
… O 
Est O 
-ce O 
vrai O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Hélas B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
oui O 
, O 
c' O 
est O 
vrai O 
… O 
|
| O 
— O 
On O 
lui O 
a O 
fait O 
un O 
bel O 
enterrement O 
au O 
pauvre O 
Fortier B-PER
. O 
Vous O 
avez O 
eu O 
une O 
collecte O 
des O 
ouvriers O 
de O 
l' O 
usine O 
, O 
et O 
le O 
patron O 
s' O 
y O 
est O 
inscrit O 
pour O 
cent O 
francs O 
… O 
Enfin O 
il O 
vous O 
a O 
installée O 
dans O 
la O 
fabrique O 
comme O 
gardienne O 
, O 
et O 
ça O 
n' O 
est O 
guère O 
une O 
place O 
de O 
femme O 
… O 
|
| O 
— O 
Certes O 
, O 
M. B-PER
  I-PER
Labroue I-PER
a O 
été O 
bon O 
, O 
très O 
bon O 
, O 
murmura O 
tristement O 
la O 
jeune O 
veuve O 
. O 
On O 
prétend O 
qu' O 
il O 
est O 
dur O 
, O 
sa O 
conduite O 
avec O 
moi O 
prouve O 
le O 
contraire O 
, O 
mais O 
enfin O 
c' O 
est O 
dans O 
sa O 
maison O 
que O 
mon O 
mari O 
a O 
été O 
tué O 
  O 
! O 
… O 
Si O 
ce O 
n' O 
avait O 
été O 
pour O 
mes O 
enfants O 
, O 
je O 
n' O 
aurais O 
jamais O 
accepté O 
un O 
emploi O 
qui O 
me O 
force O 
à O 
vivre O 
dans O 
l' O 
endroit O 
où O 
le O 
sang O 
de O 
mon O 
pauvre O 
Pierre B-MISC
a O 
coulé O 
. O 
|
| O 
— O 
Il O 
faut O 
se O 
faire O 
une O 
raison O 
, O 
ma O 
fille O 
. O 
Vous O 
êtes O 
jeune O 
… O 
vous O 
êtes O 
jolie O 
… O 
très O 
jolie O 
même O 
  O 
! O 
Vous O 
verrez O 
qu' O 
un O 
jour O 
un O 
bon O 
garçon O 
vous O 
demandera O 
de O 
l' O 
épouser O 
, O 
et O 
vous O 
ne O 
lui O 
répondrez O 
pas O 
non O 
… O 
|
| O 
— O 
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
quant O 
à O 
cela O 
, O 
jamais O 
  O 
! O 
s' O 
écria O 
Jeanne B-PER
Fortier I-PER
. O 
|
| O 
— O 
À O 
votre O 
âge O 
on O 
ne O 
reste O 
pas O 
veuve O 
éternellement O 
… O 
|
| O 
— O 
Cela O 
se O 
voit O 
, O 
je O 
le O 
sais O 
bien O 
. O 
Moi O 
, O 
j' O 
ai O 
d' O 
autres O 
idées O 
  O 
| | O 
si O 
seulement O 
j' O 
avais O 
devant O 
moi O 
quelque O 
argent O 
, O 
deux O 
ou O 
trois O 
billets O 
de O 
mille O 
francs O 
. O 
|
| O 
— O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
vous O 
feriez O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Ce O 
que O 
je O 
ferais O 
  O 
? O 
Mais O 
à O 
quoi O 
bon O 
penser O 
à O 
cela O 
  O 
? O 
Je O 
n' O 
aurai O 
jamais O 
d' O 
argent O 
dans O 
les O 
mains O 
. O 
Je O 
resterai O 
à O 
l' O 
usine O 
tant O 
que O 
je O 
pourrai O 
pour O 
mes O 
enfants O 
. O 
J' O 
espérerai O 
en O 
l' O 
avenir O 
. O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
ça O 
, O 
l' O 
espérance O 
donne O 
du O 
courage O 
. O 
Voici O 
votre O 
pétrole O 
. O 
Si O 
vous O 
m' O 
en O 
croyez B-LOC
, O 
vous O 
enfermerez O 
le O 
bidon O 
. O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
soyez O 
tranquille O 
, O 
j' O 
ai O 
trop O 
peur O 
du O 
feu O 
  O 
! O 
  O 
» O 
|
| O 
La O 
jeune O 
femme O 
sortit O 
de O 
l' O 
épicerie O 
après O 
avoir O 
payé O 
. O 
Le O 
petit O 
Georges B-MISC
jouait O 
devant O 
. O 
La O 
mère O 
l' O 
appela O 
. O 
L' O 
enfant O 
mit O 
sous O 
son O 
bras O 
son O 
cheval O 
de O 
carton O 
et O 
vint O 
la O 
rejoindre O 
. O 
Debout B-ORG
sur O 
le O 
seuil O 
du O 
magasin O 
, O 
l' O 
épicière O 
la O 
regardait O 
s' O 
éloigner O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Une O 
brave O 
et O 
digne O 
femme O 
tout O 
de O 
même O 
, O 
murmurait O 
-elle O 
. O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
le O 
fait O 
est O 
que O 
son O 
mari O 
doit O 
lui O 
manquer O 
, O 
car O 
je O 
la O 
crois O 
ambitieuse O 
. O 
Elle O 
ne O 
m' O 
a O 
point O 
expliqué O 
ses O 
idées O 
, O 
mais O 
elle O 
en O 
a O 
, O 
c' O 
est O 
positif O 
. O 
Il O 
lui O 
faudrait O 
deux O 
ou O 
trois O 
billets O 
de O 
mille O 
francs O 
pour O 
essayer O 
n' O 
importe O 
quoi O 
… O 
Mazette B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
comme O 
elle O 
y O 
va O 
  O 
! O 
  O 
» O 
… O 
Les O 
quelques O 
paroles O 
échangées O 
entre O 
les O 
deux O 
femmes O 
résumaient O 
de O 
façon O 
très O 
nette O 
la O 
situation O 
de O 
Jeanne B-PER
Fortier I-PER
. O 
Bonne B-ORG
ouvrière I-ORG
, O 
experte O 
aux O 
travaux O 
de O 
couture O 
, O 
elle O 
avait O 
épousé O 
à O 
vingt-deux O 
ans O 
un O 
brave O 
garçon O 
, O 
Pierre B-PER
Fortier I-PER
, O 
mécanicien O 
dans O 
l' O 
usine O 
de O 
M. O 
  O 
Jules B-PER
Labroue I-PER
. O 
Le O 
mécanicien O 
était O 
mort O 
, O 
quelques O 
mois O 
auparavant O 
, O 
à O 
la O 
suite O 
de O 
l' O 
explosion O 
d' O 
une O 
machine O 
, O 
explosion O 
causée O 
par O 
son O 
imprudence O 
ou O 
plutôt O 
par O 
une O 
distraction O 
d' O 
un O 
instant O 
chèrement O 
payée O 
. O 
|
| O 
M. B-PER
  I-PER
Labroue I-PER
, O 
voulant O 
assurer O 
l' O 
avenir O 
de O 
la O 
veuve O 
et O 
des O 
orphelins O 
, O 
avait O 
offert O 
à O 
Jeanne B-PER
la O 
place O 
de O 
gardienne O 
- O 
concierge O 
de O 
l' O 
usine O 
. O 
Jeanne B-PER
avait O 
accepté O 
avec O 
reconnaissance O 
parce O 
qu' O 
elle O 
trouvait O 
le O 
moyen O 
d' O 
élever O 
ses O 
enfants O 
. O 
Mais O 
, O 
elle O 
souffrait O 
dans O 
l' O 
usine O 
où O 
tout O 
lui O 
rappelait O 
la O 
fin O 
tragique O 
du O 
mari O 
qu' O 
elle O 
pleurait O 
. O 
Mais O 
s' O 
éloigner O 
était O 
impossible O 
. O 
Or O 
, O 
aucun O 
travail O 
de O 
couture O 
n' O 
aurait O 
pu O 
lui O 
fournir O 
de O 
ressources O 
équivalentes O 
à O 
celles O 
qui O 
résultaient O 
de O 
sa O 
position O 
à O 
l' O 
usine O 
. O 
|
| O 
L' O 
épicière O 
de O 
Maisons B-LOC
- I-LOC
Alfort I-LOC
croyait O 
Jeanne B-PER
ambitieuse O 
. O 
Si O 
la O 
jeune O 
veuve O 
souhaitait O 
quelques O 
billets O 
de O 
mille O 
francs O 
, O 
c' O 
était O 
dans O 
l' O 
unique O 
dessein O 
de O 
créer O 
un O 
petit O 
commerce O 
et O 
d' O 
augmenter O 
, O 
à O 
force O 
de O 
travail O 
, O 
le O 
bien-être O 
de O 
ses O 
chers O 
enfants O 
. O 
|
| O 
En O 
regagnant O 
l' O 
usine O 
, O 
Jeanne B-PER
songeait O 
à O 
ces O 
choses O 
. O 
Elle O 
marchait O 
tristement O 
, O 
sans O 
rien O 
entendre O 
, O 
sans O 
rien O 
voir O 
. O 
Soudain O 
elle O 
tressaillit O 
. O 
Une O 
voix O 
, O 
derrière O 
elle O 
, O 
venait O 
de O 
prononcer O 
son O 
nom O 
. O 
Son O 
front O 
se O 
plissa O 
, O 
son O 
visage O 
s' O 
assombrit O 
mais O 
elle O 
ne O 
tourna O 
point O 
la O 
tête O 
et O 
marcha O 
plus O 
vite O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Attendez B-MISC
-moi O 
, O 
madame B-PER
Fortier I-PER
, O 
reprit O 
la O 
voix O 
. O 
Je O 
retourne O 
à O 
l' O 
usine O 
. O 
Nous O 
ferons O 
route O 
ensemble O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Georges B-MISC
s' O 
était O 
retourné O 
, O 
et O 
reconnaissant O 
celui O 
qui O 
parlait O 
il O 
s' O 
arrêta O 
, O 
malgré O 
les O 
efforts O 
de O 
sa O 
mère O 
pour O 
l' O 
entraîner O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Petite O 
maman O 
, O 
dit O 
-il O 
, O 
c' O 
est O 
mon O 
bon O 
ami O 
Garaud B-PER
… O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
personnage O 
que O 
Georges B-MISC
venait O 
de O 
nommer O 
Garaud B-PER
rejoignit O 
la O 
mère O 
et O 
l' O 
enfant O 
. O 
Jeanne B-PER
, O 
très O 
agitée O 
, O 
faisait O 
sur O 
elle-même O 
un O 
violent O 
effort O 
pour O 
cacher O 
son O 
trouble O 
. O 
Le O 
nouveau O 
venu O 
prit O 
Georges B-MISC
dans O 
ses O 
bras O 
, O 
le O 
souleva O 
, O 
et O 
l' O 
embrassa O 
sur O 
les O 
deux O 
joues O 
en O 
lui O 
disant O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Bonjour B-PER
, O 
bébé O 
  O 
! O 
  O 
» O 
|
| O 
Puis O 
, O 
le O 
remettant O 
à O 
terre O 
, O 
il O 
poursuivit O 
, O 
non O 
sans O 
amertume O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Savez O 
-vous O 
, O 
madame B-PER
Fortier I-PER
, O 
qu' O 
on O 
jurerait O 
que O 
je O 
vous O 
fais O 
peur O 
  O 
! O 
Pourquoi O 
ça O 
  O 
? O 
Vous O 
m' O 
aviez O 
bien O 
entendu O 
tout O 
à O 
l' O 
heure O 
, O 
et O 
au O 
lieu O 
de O 
m' O 
attendre O 
vous O 
avez O 
hâté O 
le O 
pas O 
. O 
|
| O 
Qu' B-MISC
est I-MISC
-ce I-MISC
que I-MISC
je I-MISC
vous I-MISC
ai I-MISC
fait I-MISC
  I-MISC
? I-MISC
… O 
  O 
» O 
|
| O 
Jeanne B-PER
répondit O 
, O 
avec O 
un O 
embarras O 
manifeste O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Je O 
ne O 
vous O 
avais O 
pas O 
entendu O 
, O 
et O 
je O 
me O 
dépêchais O 
pour O 
rentrer O 
à O 
la O 
fabrique O 
, O 
car O 
j' O 
ai O 
donné O 
ma O 
loge O 
à O 
garder O 
, O 
et O 
je O 
suis O 
fautive O 
. O 
|
| O 
— O 
Est O 
-ce O 
vrai O 
que O 
vous O 
ne O 
m' O 
aviez O 
pas O 
entendu O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Puisque O 
je O 
vous O 
le O 
dis O 
. O 
|
| O 
— O 
Ce O 
n' O 
est O 
point O 
une O 
raison O 
pour O 
que O 
je O 
le O 
croie O 
. O 
Vous O 
évitez O 
toujours O 
de O 
vous O 
trouver O 
auprès O 
de O 
moi O 
. O 
Vous O 
savez O 
pourtant O 
que O 
je O 
suis O 
très O 
heureux O 
, O 
quand O 
je O 
puis O 
échanger O 
avec O 
vous O 
quelques O 
paroles O 
. O 
|
| O 
— O 
Monsieur O 
Jacques B-PER
, O 
dit O 
vivement O 
la O 
jeune O 
femme O 
, O 
ne O 
recommencez O 
pas O 
à O 
me O 
parler O 
comme O 
vous O 
l' O 
avez O 
fait O 
plusieurs O 
fois O 
  O 
! O 
Cela O 
me O 
cause O 
beaucoup O 
de O 
peine O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
moi O 
, O 
Jeanne B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
La O 
froideur O 
de O 
votre O 
accueil O 
, O 
votre O 
air O 
de O 
défiance O 
avec O 
moi O 
me O 
font O 
cruellement O 
souffrir O 
. O 
Je O 
vous O 
aime O 
de O 
toutes O 
mes O 
forces O 
  O 
! O 
Je O 
vous O 
adore O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Vous O 
voyez O 
bien O 
, O 
interrompit O 
la O 
jeune O 
veuve O 
, O 
vous O 
voyez O 
bien O 
que O 
j' O 
avais O 
raison O 
de O 
hâter O 
le O 
pas O 
pour O 
ne O 
pas O 
vous O 
entendre O 
. O 
|
| O 
— O 
Est O 
-ce O 
que O 
je O 
puis O 
me O 
taire O 
quand O 
je O 
suis O 
près O 
de O 
vous O 
et O 
que O 
mon O 
unique O 
pensée O 
, O 
c' O 
est O 
vous O 
  O 
? O 
Jeanne B-PER
, O 
je O 
vous O 
aime O 
  O 
! O 
Il O 
faut O 
vous O 
habituer O 
à O 
me O 
l' O 
entendre O 
répéter O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
sans O 
cesse O 
, O 
je O 
vous O 
dirai O 
, O 
moi O 
, O 
je O 
vous O 
répéterai O 
que O 
votre O 
amour O 
est O 
une O 
folie O 
  O 
! O 
répliqua O 
la O 
jeune O 
veuve O 
. O 
|
| O 
— O 
Une B-MISC
folie I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
Pourquoi O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Je O 
ne O 
me O 
remarierai O 
jamais O 
, O 
j' O 
en O 
suis O 
sûre O 
. O 
|
| O 
— O 
Et B-MISC
moi I-MISC
je I-MISC
suis I-MISC
sûr I-MISC
du I-MISC
contraire I-MISC
. O 
Vous O 
êtes O 
jeune O 
, O 
vous O 
êtes O 
jolie O 
. O 
Est O 
-ce O 
que O 
vous O 
pouvez O 
passer O 
dans O 
le O 
veuvage O 
, O 
dans O 
la O 
solitude O 
, O 
le O 
reste O 
de O 
vos O 
jours O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Monsieur O 
Garaud B-PER
, O 
taisez O 
-vous O 
, O 
je O 
vous O 
en O 
prie O 
… O 
|
| O 
— O 
Pourquoi O 
me O 
taire O 
  O 
? O 
je O 
dis O 
la O 
vérité O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Vous B-MISC
devriez I-MISC
vous I-MISC
souvenir I-MISC
que O 
cinq O 
mois O 
à O 
peine O 
se O 
sont O 
écoulés O 
depuis O 
la O 
mort O 
de O 
mon O 
pauvre O 
Pierre B-MISC
, O 
votre O 
ami O 
. O 
|
| O 
— O 
Certes O 
, O 
je O 
n' O 
oublie O 
pas O 
  O 
! O 
Mais O 
est O 
-ce O 
outrager O 
sa O 
mémoire O 
que O 
de O 
vous O 
aimer O 
, O 
puisque O 
sa O 
mort O 
vous O 
a O 
rendue O 
libre O 
  O 
? O 
Est O 
-ce O 
l' O 
outrager O 
que O 
de O 
vous O 
dire O 
  O 
: O 
« O 
  O 
Jeanne B-PER
, O 
les O 
enfants O 
de O 
Pierre B-MISC
, O 
qui O 
fut O 
mon O 
ami O 
, O 
seront O 
les O 
miens O 
  O 
! O 
  O 
» O 
Voyons B-PER
, O 
raisonnons O 
. O 
M. O 
  O 
Labroue B-LOC
vous O 
a O 
nommée O 
concierge O 
de O 
l' O 
usine O 
. O 
Ça B-MISC
vous O 
permet O 
de O 
vivoter O 
à O 
peu O 
près O 
, O 
mais O 
c' O 
est O 
tout O 
au O 
plus O 
si O 
avec O 
vos O 
deux O 
enfants O 
vous O 
parvenez O 
à O 
joindre O 
les O 
deux O 
bouts O 
. O 
Moi O 
je O 
gagne O 
quinze O 
francs O 
par O 
jour O 
. O 
Quatre O 
cent O 
cinquante O 
francs O 
par O 
mois O 
… O 
Ça B-MISC
serait O 
pour O 
vous O 
et O 
pour O 
les O 
petits O 
, O 
le O 
bien-être O 
, O 
car O 
vous O 
êtes O 
aussi O 
économe O 
que O 
travailleuse O 
  O 
! O 
… O 
et O 
puis O 
j' O 
ai O 
de O 
grande O 
idées O 
… O 
Nous O 
pourrions O 
devenir O 
riches O 
  O 
! O 
Qui O 
sait O 
si O 
un O 
jour O 
ou O 
l' O 
autre O 
je O 
ne O 
serai O 
point O 
patron O 
à O 
mon O 
tour O 
  O 
? O 
… O 
Alors O 
il O 
y O 
aurait O 
moyen O 
de O 
faire O 
quelque O 
chose O 
pour O 
les O 
enfants O 
. O 
Vous O 
seriez O 
une O 
heureuse O 
femme O 
, O 
Jeanne B-PER
, O 
et O 
une O 
heureuse O 
mère O 
  O 
! O 
Je O 
vous O 
en O 
prie O 
, O 
ne O 
me O 
refusez O 
pas O 
. O 
Je O 
vous O 
aime O 
à O 
en O 
devenir O 
fou O 
  O 
! O 
Je O 
vous O 
veux O 
. O 
Je O 
vous O 
aurai O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Jeanne B-PER
s' O 
arrêta O 
et O 
regarda O 
son O 
interlocuteur O 
bien O 
en O 
face O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Écoutez O 
-moi O 
, O 
Garaud B-PER
, O 
dit O 
-elle O 
d' O 
une O 
voix O 
que O 
l' O 
émotion O 
rendait O 
presque O 
indistincte O 
. O 
Voici O 
la O 
quatrième O 
fois O 
que O 
, O 
sous O 
des O 
formes O 
différentes O 
, O 
vous O 
me O 
parlez O 
de O 
votre O 
amour O 
et O 
de O 
vos O 
espérances O 
. O 
Je O 
vous O 
crois O 
sincère O 
. O 
|
| O 
— O 
Sincère O 
  O 
! O 
ah O 
  O 
! O 
oui O 
, O 
je O 
le O 
suis O 
. O 
Je O 
vous O 
le O 
jure O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Laissez B-MISC
-moi O 
achever O 
, O 
reprit O 
la O 
femme O 
. O 
Je O 
ne O 
me O 
remarierai O 
jamais O 
. O 
J' O 
ai O 
trop O 
aimé O 
Pierre B-MISC
pour O 
en O 
aimer O 
un O 
autre O 
. O 
Mon O 
cœur O 
était O 
à O 
lui O 
, O 
il O 
l' O 
a O 
emporté O 
avec O 
lui O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
contremaître O 
fit O 
un O 
geste O 
de O 
désespoir O 
. O 
Deux O 
grosses O 
larmes O 
coulèrent O 
sur O 
ses O 
joues O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Et O 
cependant O 
, O 
dit O 
-il O 
d' O 
une O 
voix O 
étranglée O 
, O 
je O 
vous O 
adore O 
. O 
Ah O 
  O 
! O 
madame B-PER
Fortier I-PER
, O 
vous O 
me O 
faites O 
beaucoup O 
souffrir O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Ces O 
larmes O 
d' O 
un O 
homme O 
produisirent O 
sur O 
Jeanne B-PER
une O 
pénible O 
impression O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Je O 
vous O 
cause O 
de O 
la O 
peine O 
en O 
vous O 
disant O 
la O 
vérité O 
, O 
répliqua O 
-t O 
-elle O 
d' O 
un O 
ton O 
plus O 
doux O 
. O 
Mais O 
ma O 
conscience O 
me O 
commande O 
la O 
franchise O 
  O 
! O 
Ne O 
pensez O 
plus O 
à O 
moi O 
. O 
|
| O 
— O 
Est O 
-ce O 
que O 
je O 
pourrais O 
  O 
! O 
s' O 
écria O 
le O 
contremaître O 
. O 
|
| O 
— O 
On O 
peut O 
tout O 
ce O 
qu' O 
on O 
veut O 
. O 
À O 
partir O 
d' O 
aujourd'hui O 
, O 
je O 
vous O 
le O 
demande O 
, O 
je O 
vous O 
en O 
conjure O 
, O 
pour O 
mes O 
enfants O 
, O 
ne O 
me O 
répétez O 
plus O 
des O 
choses O 
que O 
je O 
ne O 
veux O 
pas O 
entendre O 
. O 
|
| O 
— O 
Ainsi O 
, O 
vous O 
me O 
fermez O 
l' O 
avenir O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Je O 
le O 
dois O 
. O 
|
| O 
— O 
Jeanne B-PER
, O 
reprit O 
Jacques B-PER
d' O 
un O 
ton O 
farouche O 
, O 
en O 
saisissant O 
violemment O 
la O 
main O 
de O 
Mme B-PER
  I-PER
Fortier I-PER
, O 
peut-être O 
me O 
dédaignez O 
-vous O 
parce O 
que O 
je O 
suis O 
un O 
simple O 
ouvrier O 
, O 
n' O 
ayant O 
pour O 
fortune O 
que O 
mon O 
salaire O 
, O 
mais O 
si O 
je O 
devenais O 
riche O 
, O 
très O 
riche O 
  O 
? O 
M' O 
accepteriez O 
-vous O 
, O 
alors O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Ne O 
me O 
parlez O 
pas O 
ainsi O 
, O 
balbutia O 
la O 
jeune O 
femme O 
. O 
Vous O 
me O 
faites O 
peur O 
. O 
|
| O 
— O 
Refuseriez B-LOC
-vous O 
la O 
richesse O 
pour O 
vous O 
, O 
pour O 
vos O 
enfants O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Taisez B-PER
-vous O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Eh O 
bien O 
, O 
non O 
, O 
je O 
ne O 
me O 
tairai O 
point O 
  O 
! O 
Vous O 
ne O 
comprenez O 
pas O 
, O 
vous O 
n' O 
avez O 
jamais O 
compris O 
comment O 
je O 
vous O 
aime O 
  O 
! O 
Je O 
vous O 
adore O 
depuis O 
cinq O 
ans O 
  O 
! O 
depuis O 
le O 
premier O 
jour O 
où O 
je O 
vous O 
ai O 
vue O 
, O 
et O 
d' O 
heure O 
en O 
heure O 
, O 
cette O 
passion O 
a O 
grandi O 
. O 
Tant O 
que O 
Pierre B-MISC
a O 
vécu O 
, O 
j' O 
ai O 
gardé O 
le O 
silence O 
. O 
Il O 
m' O 
appelait O 
son O 
ami O 
  O 
| | O 
sa O 
femme O 
était O 
sacrée O 
pour O 
moi O 
. O 
Il O 
est O 
mort O 
, O 
vous O 
êtres O 
libre O 
. O 
Votre O 
destinée O 
est O 
de O 
m' O 
appartenir O 
tôt O 
ou O 
tard O 
. O 
Ne O 
luttez O 
point O 
contre O 
elle O 
et O 
je O 
ferai O 
de O 
vous O 
la O 
plus O 
heureuse O 
des O 
femmes O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Et O 
, O 
élevant O 
jusqu' O 
à O 
la O 
hauteur O 
de O 
son O 
visage O 
la O 
main O 
qu' O 
il O 
tenait O 
toujours O 
, O 
il O 
la O 
pressa O 
contre O 
ses O 
lèvres O 
avec O 
une O 
sorte O 
de O 
furie O 
. O 
Jeanne B-PER
se O 
dégagea O 
. O 
Tandis O 
que O 
s' O 
échangeaient O 
les O 
répliques O 
de O 
ce O 
dialogue O 
, O 
le O 
petit O 
Georges B-MISC
, O 
après O 
avoir O 
joué O 
sur O 
la O 
route O 
, O 
commençait O 
à O 
trouver O 
le O 
temps O 
d' O 
arrêt O 
un O 
peu O 
prolongé O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Maman B-PER
, O 
fit O 
-il O 
, O 
allons O 
-nous O 
-en O 
. O 
Viens B-PER
-nous I-PER
-en I-PER
, O 
ami O 
Jacques B-PER
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Et O 
il O 
prit O 
la O 
main O 
du O 
contremaître O 
. O 
Celui O 
- O 
ci O 
et O 
Jeanne B-PER
se O 
remirent O 
en O 
marche O 
. O 
Jacques B-PER
était O 
sombre O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Donnez B-PER
-moi O 
ce O 
bidon O 
, O 
dit O 
-il O 
tout O 
à O 
coup O 
, O 
que O 
je O 
le O 
porte O 
… O 
|
| O 
— O 
Non O 
, O 
merci O 
, O 
nous O 
voici O 
presque O 
arrivés O 
, O 
d' O 
ailleurs O 
ça O 
n' O 
est O 
pas O 
lourd O 
, O 
quatre O 
litres O 
de O 
pétrole O 
… O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
contremaître O 
ne O 
put O 
réprimer O 
un O 
mouvement O 
de O 
surprise O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Vous O 
vous O 
éclairez O 
donc O 
au O 
pétrole O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
c' O 
est O 
moins O 
cher O 
, O 
et O 
vous O 
savez O 
que O 
je O 
dois O 
avoir O 
de O 
la O 
lumière O 
toute O 
la O 
nuit O 
dans O 
la O 
loge O 
. O 
|
| O 
— O 
Sans O 
doute O 
, O 
mais O 
c' O 
est O 
dangereux O 
et O 
M. B-PER
  I-PER
Labroue I-PER
serait O 
mécontent O 
s' O 
il O 
apprenait O 
que O 
vous O 
faites O 
cette O 
économie O 
. O 
Il O 
ne O 
veut O 
pas O 
qu' O 
une O 
goutte O 
d' O 
huile O 
minérale O 
entre O 
dans O 
l' O 
usine O 
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
l' O 
ignorais O 
, O 
fit O 
Jeanne B-PER
avec O 
un O 
étonnement O 
mêlé O 
d' O 
inquiétude O 
. O 
|
| O 
— O 
Eh O 
bien O 
, O 
prenez O 
garde O 
au O 
patron O 
. O 
Il O 
se O 
fâcherait O 
. O 
|
| O 
— O 
Dès O 
demain O 
je O 
brûlerai O 
de O 
l' O 
huile O 
ordinaire O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
On O 
était O 
arrivé O 
près O 
de O 
l' O 
usine O 
. O 
La O 
porte O 
était O 
close O 
. O 
Jeanne B-PER
s' O 
avança O 
pour O 
frapper O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Un O 
dernier O 
mot O 
, O 
lui O 
dit O 
Jacques B-PER
. O 
|
| O 
— O 
Lequel O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Ne O 
me O 
fixez O 
aucune O 
époque O 
, O 
mais O 
permettez O 
-moi O 
l' O 
espoir O 
. O 
Vous O 
me O 
le O 
permettez O 
, O 
n' O 
est O 
-ce O 
pas O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Non O 
, O 
Jacques B-PER
. O 
|
| O 
— O 
Quoi O 
, O 
pas O 
même O 
cela O 
  O 
! O 
  O 
» O 
s' O 
écria O 
le O 
contremaître O 
. O 
|
| O 
La O 
jeune O 
femme O 
fut O 
épouvantée O 
du O 
brusque O 
changement O 
qui O 
venait O 
de O 
s' O 
opérer O 
dans O 
la O 
physionomie O 
de O 
son O 
interlocuteur O 
. O 
Elle O 
se O 
hâta O 
vers O 
la O 
porte O 
. O 
Jacques B-PER
lui O 
barra O 
le O 
passage O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Ne O 
me O 
désespérez O 
pas O 
  O 
! O 
  O 
» O 
murmura O 
-t O 
-il O 
, O 
les O 
dents O 
serrées O 
. O 
|
| O 
Jeanne B-PER
, O 
voulant O 
se O 
débarrasser O 
du O 
contremaître O 
qui O 
lui O 
faisait O 
vraiment O 
peur O 
, O 
répondit O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Eh O 
bien O 
, O 
plus O 
tard O 
, O 
nous O 
verrons O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
visage O 
de O 
Jacques B-PER
se O 
détendit O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
fit O 
-il O 
en O 
poussant O 
un O 
soupir O 
d' O 
allégement O 
, O 
voilà O 
une O 
bonne O 
parole O 
  O 
! O 
J' O 
en O 
avais O 
grand O 
besoin O 
. O 
Merci O 
  O 
! O 
  O 
» O 
|
| O 
Jeanne B-PER
avait O 
frappé O 
. O 
La O 
porte O 
s' O 
ouvrit O 
. O 
La O 
jeune O 
veuve O 
franchit O 
le O 
seuil O 
avec O 
son O 
fils O 
. O 
Une O 
femme O 
sortit O 
de O 
la O 
loge O 
et O 
dit O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Vous O 
voilà O 
de O 
retour O 
, O 
je O 
retourne O 
à O 
l' O 
atelier O 
. O 
|
| O 
— O 
Allez B-PER
, O 
Victoire B-PER
, O 
et O 
merci O 
de O 
votre O 
complaisance O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Jeanne B-PER
ouvrit O 
la O 
porte O 
d' O 
une O 
resserre O 
voisine O 
, O 
et O 
sur O 
une O 
des O 
tablettes O 
qui O 
s' O 
y O 
trouvaient O 
plaça O 
son O 
bidon O 
en O 
disant O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Le O 
gamin O 
ne O 
pourra O 
pas O 
le O 
renverser O 
en O 
s' O 
amusant O 
. O 
|
| O 
— O 
Prenez O 
bien O 
garde O 
au O 
feu O 
  O 
! O 
fit O 
observer O 
Jacques B-PER
, O 
les O 
bâtiments O 
sont O 
légers O 
. O 
Partout O 
des O 
cloisons O 
en O 
voliges O 
. O 
Il O 
suffirait O 
d' O 
une O 
étincelle O 
pour O 
que O 
ça O 
flambe O 
. O 
|
| O 
— O 
N' B-MISC
ayez I-MISC
crainte I-MISC
, O 
monsieur O 
Garaud B-PER
  O 
» O 
, O 
répéta O 
Jeanne B-PER
. O 
Jacques B-PER
lui O 
tendit O 
la O 
main O 
et O 
, O 
comme O 
elle O 
semblait O 
hésiter O 
à O 
la O 
prendre O 
, O 
il O 
balbutia O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Est O 
-ce O 
que O 
vous O 
m' O 
en O 
voulez O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Non O 
certainement O 
  O 
| | O 
mais O 
je O 
vous O 
en O 
prie O 
… O 
|
| O 
— O 
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
je O 
ne O 
vous O 
dirai O 
plus O 
rien O 
de O 
ce O 
qu' O 
il O 
vous O 
déplaît O 
d' O 
entendre O 
, O 
reprit O 
-il O 
  O 
| | O 
seulement O 
n' O 
oubliez O 
point O 
que O 
vous O 
m' O 
avez O 
donné O 
une O 
parole O 
d' O 
espoir O 
. O 
L' O 
espérance O 
me O 
rendra O 
fort O 
  O 
! O 
Un O 
jour O 
je O 
viendrai O 
vous O 
dire O 
  O 
: O 
« O 
  O 
Ce O 
n' O 
est O 
plus O 
seulement O 
ma O 
tendresse O 
que O 
je O 
vous O 
apporte O 
  O 
: O 
c' O 
est O 
encore O 
la O 
fortune O 
pour O 
vous O 
… O 
pour O 
vos O 
enfants O 
… O 
  O 
» O 
Ce O 
jour O 
-là O 
, O 
consentirez B-PER
-vous O 
à O 
vous O 
appeler O 
madame B-PER
Garaud I-PER
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Pour O 
mes O 
enfants O 
peut-être O 
, O 
balbutia O 
Jeanne B-PER
avec O 
émotion O 
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
n' O 
en O 
demande O 
pas O 
plus O 
, O 
je O 
suis O 
content O 
, O 
donnez O 
-moi O 
la O 
main O 
. O 
|
| O 
— O 
La O 
voici O 
. O 
|
| O 
II B-PER
|
| I-PER
Garaud I-PER
était O 
un O 
homme O 
de O 
trente O 
ans O 
environ O 
  O 
| | O 
ce O 
qu' O 
on O 
appelle O 
dans O 
le O 
langage O 
populaire O 
un O 
beau O 
gars O 
  O 
: O 
un O 
solide O 
gaillard O 
bien O 
bâti O 
. O 
Son O 
regard O 
exprimait O 
l' O 
intelligence O 
, O 
mais O 
non O 
la O 
franchise O 
. O 
Sa O 
lèvre O 
inférieure O 
épaisse O 
dénotait O 
un O 
tempérament O 
sensuel O 
et O 
des O 
passions O 
violentes O 
. O 
|
| O 
C' O 
était O 
un O 
ouvrier O 
mécanicien O 
de O 
premier O 
ordre O 
, O 
et O 
de O 
plus O 
, O 
très O 
exact O 
, O 
très O 
consciencieux O 
dans O 
son O 
travail O 
. O 
M. O 
  O 
Labroue B-LOC
avait O 
voulu O 
se O 
l' O 
attacher O 
sérieusement O 
. O 
Depuis O 
six O 
ans O 
il O 
appartenait O 
à O 
l' O 
usine O 
en O 
qualité O 
de O 
contremaître O 
. O 
|
| O 
Jacques B-PER
connaissait O 
ses O 
dispositions O 
naturelles O 
, O 
ses O 
aptitudes O 
et O 
souvent O 
, O 
pour O 
les O 
développer O 
plus O 
encore O 
, O 
il O 
consacrait O 
une O 
partie O 
de O 
ses O 
nuits O 
à O 
l' O 
étude O 
de O 
livres O 
spéciaux O 
. O 
Des O 
rêves O 
d' O 
ambition O 
fiévreuse O 
le O 
hantaient O 
. O 
|
| O 
Il O 
avait O 
un O 
tempérament O 
de O 
jouisseur O 
, O 
une O 
nature O 
avide O 
de O 
satisfactions O 
matérielles O 
. O 
Il O 
voulait O 
être O 
riche O 
à O 
tout O 
prix O 
… O 
|
| O 
Nous B-MISC
soulignons I-MISC
à O 
dessein O 
ces O 
trois O 
mots O 
. O 
|
| O 
En O 
disant O 
à O 
Jeanne B-PER
qu' O 
il O 
l' O 
aimait O 
, O 
qu' O 
il O 
voulait O 
la O 
prendre O 
pour O 
femme O 
, O 
il O 
ne O 
mentait O 
point O 
  O 
| | O 
il O 
éprouvait O 
très O 
réellement O 
à O 
l' O 
endroit O 
de O 
la O 
veuve O 
de O 
Pierre B-PER
Fortier I-PER
une O 
passion O 
sincère O 
et O 
violente O 
. O 
Les O 
dernières O 
paroles O 
de O 
Jeanne B-PER
avaient O 
fait O 
naître O 
dans O 
son O 
âme O 
une O 
sensation O 
de O 
joie O 
inouïe O 
. O 
|
| O 
Elle O 
s' O 
apprivoise O 
  O 
! O 
murmurait O 
-il O 
. O 
Au O 
lieu O 
de O 
répondre O 
« O 
  O 
Non O 
  O 
» O 
comme O 
toujours O 
, O 
elle O 
a O 
répondu O 
« O 
  O 
peut-être O 
  O 
? O 
  O 
» O 
Suis O 
-je O 
assez O 
bête O 
d' O 
aimer O 
ça O 
  O 
! O 
C' O 
est O 
la O 
première O 
fois O 
que O 
ça O 
m' O 
arrive O 
. O 
Elle O 
me O 
rend O 
fou O 
  O 
! O 
Il O 
faut O 
qu' O 
elle O 
soit O 
à O 
moi O 
. O 
Je O 
ne O 
peux O 
pas O 
vivre O 
sans O 
elle O 
. O 
Mais O 
je O 
sens O 
que O 
pour O 
l' O 
obtenir O 
il O 
faut O 
être O 
riche O 
. O 
Je O 
n' O 
ai O 
produit O 
d' O 
impression O 
sur O 
elle O 
qu' O 
en O 
lui O 
parlant O 
de O 
fortune O 
pour O 
ses O 
enfants O 
. O 
Comment O 
m' O 
enrichir O 
vite O 
  O 
? O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
si O 
j' O 
avais O 
dans O 
la O 
tête O 
une O 
bonne O 
invention O 
de O 
mécanique O 
, O 
et O 
dans O 
ma O 
poche O 
des O 
billets O 
de O 
mille O 
pour O 
l' O 
exécuter O 
, O 
ce O 
serait O 
vite O 
fait O 
  O 
! O 
|
| O 
Tout O 
en O 
monologuant O 
ainsi O 
, O 
Jacques B-PER
se O 
dirigeait O 
vers O 
le O 
cabinet O 
du O 
propriétaire O 
de O 
l' O 
usine O 
, O 
M. O 
  O 
Jules B-PER
Labroue I-PER
. O 
Ce O 
cabinet O 
se O 
trouvait O 
dans O 
un O 
pavillon O 
voisin O 
des O 
bureaux O 
de O 
la O 
comptabilité O 
et O 
de O 
la O 
caisse O 
, O 
et O 
touchait O 
aux O 
ateliers O 
des O 
modèles O 
. O 
Le O 
pavillon O 
lui-même O 
s' O 
accolait O 
aux O 
ateliers O 
de O 
fabrication O 
. O 
|
| O 
Le O 
patron O 
était O 
extrêmement O 
rigoureux O 
pour O 
tout O 
ce O 
qui O 
concernait O 
le O 
bon O 
ordre O 
de O 
sa O 
maison O 
. O 
On O 
ne O 
discutait O 
point O 
à O 
l' O 
usine O 
  O 
| | O 
l' O 
obéissance O 
passive O 
s' O 
imposait O 
  O 
| | O 
il O 
fallait O 
céder O 
ou O 
partir O 
. O 
|
| O 
Le O 
patron O 
avait O 
son O 
logement O 
à O 
l' O 
usine O 
même O 
, O 
au O 
premier O 
étage O 
du O 
pavillon O 
. O 
La O 
porte O 
du O 
cabinet O 
était O 
placée O 
juste O 
en O 
face O 
du O 
guichet O 
de O 
la O 
caisse O 
dont O 
un O 
simple O 
couloir O 
la O 
séparait O 
. O 
Au O 
fond O 
de O 
ce O 
couloir O 
un O 
escalier O 
conduisait O 
à O 
l' O 
appartement O 
de O 
M. B-PER
  I-PER
Labroue I-PER
. O 
Jacques B-PER
frappa O 
discrètement O 
à O 
la O 
porte O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Inutile B-PER
de O 
frapper O 
, O 
dit O 
-il O 
, O 
le O 
patron O 
est O 
sorti O 
. O 
|
| O 
— O 
Voudrez B-PER
-vous O 
, O 
monsieur O 
Ricoux B-PER
, O 
le O 
prévenir O 
que O 
je O 
suis O 
de O 
retour O 
. O 
|
| O 
— O 
Suffit B-MISC
, O 
Jacques B-PER
. O 
La O 
commission O 
sera O 
faite O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
contremaître O 
se O 
rendit O 
aux O 
ateliers O 
où O 
il O 
inspecta O 
le O 
travail O 
, O 
et O 
donna O 
divers O 
ordres O 
. O 
Dans O 
la O 
salle O 
des O 
ajusteurs O 
il O 
alla O 
droit O 
à O 
l' O 
étau O 
d' O 
un O 
ouvrier O 
âgé O 
de O 
cinquante O 
et O 
un O 
ans O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Vincent B-PER
, O 
lui O 
dit O 
-il O 
, O 
j' O 
ai O 
rencontré O 
votre O 
fils O 
, O 
et O 
… O 
|
| O 
— O 
Est O 
-ce O 
qu' O 
il O 
vous O 
a O 
dit O 
que O 
ma O 
femme O 
est O 
plus O 
malade O 
  O 
? O 
interrompit O 
l' O 
ajusteur O 
, O 
devenu O 
blanc O 
comme O 
un O 
linge O 
. O 
|
| O 
— O 
Non O 
, O 
mais O 
il O 
recommande O 
que O 
vous O 
ne O 
vous O 
attardiez O 
point O 
en O 
sortant O 
de O 
l' O 
atelier O 
… O 
|
| O 
— O 
Monsieur O 
Jacques B-PER
, O 
reprit O 
l' O 
ouvrier O 
tremblant O 
de O 
tout O 
son O 
corps O 
, O 
pour O 
que O 
le O 
garçon O 
vous O 
ait O 
arrêté O 
, O 
pour O 
qu' O 
il O 
me O 
recommande O 
de O 
ne O 
pas O 
m' O 
attarder O 
, O 
moi O 
qui O 
ne O 
m' O 
attarde O 
jamais O 
, O 
il O 
faut O 
que O 
sa O 
mère O 
soit O 
très O 
mal O 
… O 
Monsieur O 
Jacques B-PER
, O 
donnez O 
-moi O 
la O 
permission O 
d' O 
aller O 
jusqu' O 
à O 
la O 
maison O 
, O 
ça O 
me O 
tranquillisera O 
. O 
Vous O 
connaissez O 
le O 
règlement O 
. O 
Dès O 
qu' O 
on O 
est O 
entré O 
dans O 
l' O 
usine O 
, O 
on O 
ne O 
peut O 
plus O 
en O 
sortir O 
qu' O 
au O 
coup O 
de O 
cloche O 
. O 
|
| O 
— O 
Une O 
fois O 
n' O 
est O 
pas O 
coutume O 
, O 
et O 
en O 
demandant O 
au O 
patron O 
… O 
|
| O 
— O 
M. B-PER
  I-PER
Labroue I-PER
est O 
absent O 
. O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
pas O 
de O 
chance O 
  O 
! O 
  O 
» O 
fit O 
l' O 
ouvrier O 
d' O 
un O 
ton O 
désolé O 
. O 
|
| O 
Jacques B-PER
sortit O 
de O 
la O 
salle O 
des O 
ajusteurs O 
. O 
Quand O 
le O 
contremaître O 
eut O 
disparu O 
, O 
l' O 
ouvrier O 
dépouilla O 
vivement O 
son O 
tablier O 
de O 
travail O 
, O 
et O 
, O 
se O 
dissimulant O 
derrière O 
les O 
établis O 
, O 
quitta O 
l' O 
atelier O 
sans O 
qu' O 
on O 
fît O 
attention O 
à O 
lui O 
. O 
Il O 
traversa O 
la O 
grande O 
cour O 
en O 
longeant O 
les O 
murailles O 
et O 
il O 
arriva O 
près O 
de O 
la O 
porte O 
de O 
l' O 
usine O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
M' B-PER
ame I-PER
Fortier I-PER
, O 
tirez B-MISC
-moi I-MISC
le I-MISC
cordon I-MISC
, O 
s' O 
il O 
vous O 
plaît O 
, O 
dit O 
-il O 
. O 
|
| O 
— O 
Vous O 
avez O 
la O 
permission O 
de O 
sortir O 
  O 
? O 
demanda O 
Jeanne B-PER
. O 
|
| O 
— O 
Non O 
, O 
mais O 
le O 
contremaître O 
vient O 
de O 
rentrer O 
, O 
il O 
m' O 
a O 
dit O 
que O 
mon O 
garçon O 
lui O 
avait O 
touché O 
deux O 
mots O 
relativement O 
à O 
ma O 
femme O 
, O 
qui O 
est O 
malade O 
. O 
Je O 
crains O 
que O 
son O 
état O 
n' O 
ait O 
empiré O 
. O 
Pour O 
me O 
rassurer O 
, O 
je O 
veux O 
courir O 
jusque O 
chez O 
nous O 
… O 
|
| O 
— O 
Mais O 
, O 
monsieur O 
Vincent B-PER
, O 
je O 
ne O 
peux O 
pas O 
vous O 
laisser O 
sortir O 
sans O 
autorisation O 
. O 
Vous O 
savez O 
que O 
la O 
règle O 
est O 
formelle O 
. O 
|
| O 
— O 
Eh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
je O 
me O 
fiche O 
pas O 
mal O 
de O 
la O 
règle O 
  O 
! O 
répliqua O 
l' O 
ouvrier O 
presque O 
avec O 
colère O 
. O 
Je O 
veux O 
aller O 
voir O 
ma O 
femme O 
… O 
et O 
j' O 
irai O 
. O 
|
| O 
— O 
N' O 
insistez O 
pas O 
, O 
Vincent B-PER
, O 
je O 
vous O 
en O 
prie O 
  O 
! O 
Si O 
le O 
patron O 
savait O 
que O 
je O 
vous O 
ai O 
laissé O 
sortir O 
, O 
je O 
serais O 
réprimandée O 
. O 
|
| O 
— O 
Le O 
patron O 
est O 
absent O 
, O 
répondit O 
l' O 
ajusteur O 
. O 
|
| O 
— O 
Demandez B-ORG
une O 
permission O 
au O 
contremaître O 
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
l' O 
ai O 
fait O 
. O 
Il O 
me O 
l' O 
a O 
refusée O 
. O 
Alors O 
je O 
la O 
prends O 
, O 
tant O 
pis O 
  O 
! O 
Je O 
cours O 
à O 
la O 
maison O 
et O 
, O 
si O 
tout O 
va O 
bien O 
, O 
je O 
rapplique O 
ici O 
au O 
pas O 
accéléré O 
. O 
Voyons B-PER
, O 
m' O 
ame O 
Fortier B-PER
, O 
prouvez O 
que O 
vous O 
avez O 
bon O 
cœur O 
. O 
Ouvrez B-PER
-moi O 
la O 
porte O 
. O 
Je O 
ne O 
dirai O 
pas O 
que O 
je O 
suis O 
sorti O 
, O 
et O 
en O 
rentrant O 
je O 
retournerai O 
à O 
mon O 
étau O 
. O 
On O 
ne O 
se O 
sera O 
seulement O 
point O 
aperçu O 
de O 
mon O 
absence O 
. O 
Si O 
on O 
sait O 
que O 
je O 
suis O 
sorti O 
, O 
je O 
dirai O 
que O 
vous O 
n' O 
étiez O 
point O 
dans O 
votre O 
loge O 
, O 
que O 
j' O 
y O 
suis O 
entré O 
, O 
que O 
j' O 
ai O 
tiré O 
le O 
cordon O 
moi O 
- O 
même O 
. O 
Le O 
temps O 
s' O 
écoule O 
, O 
m' O 
ame O 
Fortier B-PER
. O 
Laissez O 
-moi O 
allez O 
voir O 
ma O 
femme O 
… O 
|
| O 
— O 
Je O 
risque O 
ma O 
place O 
, O 
fit O 
-elle O 
, O 
mais O 
je O 
n' O 
ai O 
pas O 
le O 
courage O 
de O 
vous O 
refuser O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
En O 
même O 
temps O 
, O 
elle O 
tira O 
le O 
cordon O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Merci B-MISC
  I-MISC
! O 
merci O 
  O 
» O 
, O 
cria O 
l' O 
ouvrier O 
en O 
s' O 
élançant O 
dehors O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
J' O 
ai O 
peut-être O 
eu O 
tort O 
, O 
pensait O 
la O 
jeune O 
femme O 
, O 
mais O 
les O 
règlements O 
sont O 
trop O 
rigoureux O 
. O 
Il O 
avait O 
les O 
larmes O 
dans O 
les O 
yeux O 
, O 
ce O 
pauvre O 
Vincent B-PER
  I-PER
! I-PER
  O 
» O 
|
| O 
Jacques B-PER
Garaud I-PER
, O 
après O 
avoir O 
donné O 
un O 
coup O 
d' O 
œil O 
rapide O 
aux O 
diverses O 
salles O 
, O 
était O 
revenu O 
à O 
l' O 
atelier O 
de O 
l' O 
ajustage O 
où O 
il O 
voulait O 
surveiller O 
les O 
pièces O 
d' O 
un O 
moteur O 
à O 
air O 
comprimé O 
qui O 
devait O 
être O 
livré O 
le O 
lendemain O 
. O 
Il O 
s' O 
approcha O 
de O 
l' O 
ouvrier O 
chargé O 
du O 
montage O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Vous O 
avancez O 
  O 
? O 
lui O 
demanda O 
-t O 
-il O 
. O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
monsieur O 
Garaud B-PER
, O 
je O 
n' O 
attends O 
plus O 
que O 
le O 
collier O 
qu' O 
apprête O 
Vincent B-MISC
. O 
Quand O 
je O 
l' O 
aurai O 
, O 
il O 
ne O 
me O 
faudra O 
pas O 
plus O 
d' O 
une O 
demi-heure O 
pour O 
tout O 
mettre O 
en O 
place O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Jacques B-PER
se O 
dirigea O 
vers O 
l' O 
étau O 
de O 
Vincent B-PER
. O 
La O 
place O 
de O 
l' O 
ajusteur O 
était O 
vide O 
. O 
Sur O 
l' O 
étau O 
à O 
côté O 
du O 
collier O 
, O 
se O 
voyait O 
le O 
tablier O 
de O 
travail O 
. O 
Le O 
contremaître O 
fronça O 
les O 
sourcils O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Où O 
est O 
Vincent B-PER
  O 
? O 
demanda O 
-t O 
-il O 
à O 
un O 
ouvrier O 
voisin O 
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
ne O 
sais O 
pas O 
, O 
monsieur O 
Jacques B-PER
, O 
répondit O 
l' O 
homme O 
. O 
Quand O 
vous O 
l' O 
avez O 
quitté O 
, O 
je O 
l' O 
ai O 
vu O 
prendre O 
sa O 
casquette O 
et O 
filer O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Jacques B-PER
fit O 
un O 
geste O 
de O 
colère O 
. O 
|
| O 
S' O 
approchant O 
alors O 
d' O 
un O 
autre O 
établi O 
, O 
il O 
dit O 
à O 
l' O 
ouvrier O 
qui O 
y O 
travaillait O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
François B-PER
, O 
cessez O 
ce O 
que O 
vous O 
faites O 
et O 
achevez O 
vivement O 
ce O 
collier O 
. O 
Il O 
faut O 
que O 
ce O 
soit O 
fini O 
dans O 
une O 
heure O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
contremaître O 
sortit O 
de O 
l' O 
atelier O 
et O 
se O 
dirigea O 
vers O 
la O 
loge O 
de O 
Jeanne B-PER
. O 
La O 
jeune O 
femme O 
, O 
à O 
travers O 
le O 
vitrage O 
de O 
la O 
fenêtre O 
, O 
le O 
vit O 
traverser O 
la O 
cour O 
et O 
venir O 
de O 
son O 
côté O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Il O 
se O 
sera O 
aperçu O 
de O 
la O 
disparition O 
de O 
Vincent B-PER
, O 
pensa O 
-t O 
-elle O 
  O 
| | O 
il O 
va O 
m' O 
adresser O 
des O 
reproches O 
, O 
bien O 
sûr O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Et O 
Jeanne B-PER
, O 
un O 
peu O 
inquiète O 
, O 
éprouva O 
quelque O 
regret O 
de O 
s' O 
être O 
laissée O 
apitoyer O 
… O 
Jacques B-PER
ouvrit O 
la O 
loge O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
M' B-PER
ame I-PER
Fortier I-PER
, O 
dit O 
-il O 
d' O 
une O 
voix O 
rude O 
, O 
vous O 
avez O 
ouvert O 
la O 
porte O 
à O 
un O 
homme O 
de O 
l' O 
usine O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Moi O 
… O 
monsieur O 
Jacques B-PER
… O 
balbutia O 
la O 
veuve O 
. O 
|
| O 
— O 
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
inutile I-MISC
de O 
nier O 
, O 
interrompit O 
le O 
contremaître O 
. O 
Vincent B-PER
m' O 
a O 
demandé O 
l' O 
autorisation O 
d' O 
aller O 
jusque O 
chez O 
lui O 
. O 
Je O 
la O 
lui O 
ai O 
refusée O 
, O 
comme O 
c' O 
était O 
mon O 
devoir O 
  O 
| | O 
il O 
est O 
venu O 
vous O 
trouver O 
et O 
vous O 
avez O 
été O 
plus O 
faible O 
que O 
moi O 
… O 
|
| O 
— O 
Eh O 
bien O 
, O 
oui O 
, O 
c' O 
est O 
vrai O 
, O 
dit O 
Jeanne B-PER
, O 
le O 
pauvre O 
homme O 
pleurait O 
  O 
| | O 
il O 
m' O 
a O 
suppliée O 
… O 
J' O 
ai O 
cédé O 
… O 
|
| O 
— O 
Vous O 
saviez O 
pourtant O 
qu' O 
en O 
agissant O 
ainsi O 
vous O 
étiez O 
coupable O 
  O 
| | O 
et O 
savez O 
-vous O 
quelle O 
sera O 
pour O 
lui O 
la O 
conséquence O 
de O 
votre O 
faiblesse O 
  O 
? O 
… O 
À O 
partir O 
de O 
ce O 
moment O 
, O 
il O 
ne O 
fait O 
plus O 
partie O 
du O 
personnel O 
de O 
l' O 
usine O 
, O 
et O 
quand O 
il O 
se O 
présentera O 
, O 
je O 
vous O 
défends O 
de O 
lui O 
ouvrir O 
. O 
Je O 
suis O 
responsable O 
. O 
Je O 
dois O 
rendre O 
compte O 
au O 
patron O 
de O 
ce O 
qui O 
se O 
passe O 
dans O 
les O 
ateliers O 
. O 
Je O 
l' O 
avertirai O 
. O 
|
| O 
— O 
Mais O 
, O 
s' O 
écria O 
la O 
jeune O 
femme O 
avec O 
effroi O 
, O 
tout O 
va O 
retomber O 
sur O 
moi O 
, O 
alors O 
  O 
! O 
… O 
|
| O 
— O 
Mon B-MISC
devoir I-MISC
est O 
de O 
dire O 
la O 
vérité O 
. O 
|
| O 
— O 
Non O 
, O 
monsieur O 
Jacques B-PER
, O 
vous O 
ne O 
serez O 
pas O 
dur O 
à O 
ce O 
point O 
pour O 
ce O 
pauvre O 
Vincent B-PER
. O 
Ce O 
n' O 
est O 
point O 
ma O 
cause O 
que O 
je O 
plaide O 
auprès O 
de O 
vous O 
, O 
c' O 
est O 
la O 
sienne O 
. O 
En O 
se O 
figurant O 
sa O 
femme O 
plus O 
malade O 
, O 
en O 
danger O 
de O 
mort O 
, O 
il O 
a O 
perdu O 
la O 
tête O 
  O 
| | O 
il O 
va O 
rentrer O 
, O 
le O 
patron O 
est O 
absent O 
, O 
vous O 
seul O 
saurez O 
qu' O 
une O 
infraction O 
au O 
règlement O 
a O 
été O 
commise O 
. O 
Vincent B-PER
est O 
un O 
honnête O 
homme O 
. O 
En O 
perdant O 
son O 
travail O 
, O 
il O 
se O 
trouverait O 
dans O 
la O 
misère O 
. O 
Vous O 
ne O 
direz O 
rien O 
à O 
M. B-PER
  I-PER
Labroue I-PER
, O 
n' O 
est O 
-ce O 
pas O 
  O 
? O 
Vous O 
êtes O 
bon O 
, O 
vous O 
aurez O 
pitié O 
de O 
lui O 
… O 
|
| O 
— O 
Mon B-MISC
bon I-MISC
ami I-MISC
, O 
dit O 
tout O 
à O 
coup O 
le O 
petit O 
Georges B-MISC
qui O 
s' O 
accrochait O 
à O 
la O 
jupe O 
de O 
sa O 
mère O 
, O 
ne O 
fais O 
pas O 
de O 
chagrin O 
à O 
maman B-PER
… O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
contremaître O 
subissait O 
un O 
violent O 
combat O 
intérieur O 
. O 
Une O 
émotion O 
profonde O 
se O 
lisait O 
sur O 
son O 
visage O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Je O 
ne O 
veux O 
pas O 
que O 
vous O 
puissiez O 
me O 
reprocher O 
d' O 
avoir O 
repoussé O 
votre O 
demande O 
  O 
! O 
s' O 
écria O 
-t O 
-il O 
enfin O 
. O 
Pour O 
l' O 
amour O 
de O 
vous O 
, O 
Jeanne B-PER
, O 
je O 
pardonnerai O 
à O 
Vincent B-PER
. O 
  O 
» O 
|
| O 
En O 
ce O 
moment O 
, O 
un O 
coup O 
de O 
sonnette O 
retentit O 
dans O 
la O 
loge O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
C' O 
est O 
lui O 
qui O 
revient O 
sans O 
doute O 
  O 
» O 
, O 
fit O 
la O 
jeune O 
femme O 
… O 
|
| O 
Elle O 
tira O 
le O 
cordon O 
en O 
s' O 
avançant O 
jusqu' O 
au O 
seuil O 
, O 
suivie O 
de O 
Jacques B-PER
, O 
pour O 
voir O 
l' O 
arrivant O 
. O 
Le O 
nouveau O 
venu O 
n' O 
était O 
pas O 
Vincent B-MISC
, O 
mais O 
le O 
propriétaire O 
de O 
l' O 
usine O 
, O 
M. O 
  O 
Jules B-PER
Labroue I-PER
. O 
Il O 
marcha O 
droit O 
au O 
contremaître O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Est O 
-ce O 
vous O 
, O 
Jacques B-PER
, O 
lui O 
demanda O 
-t O 
-il O 
d' O 
un O 
ton O 
sec O 
, O 
qui O 
avez O 
permis O 
à O 
Vincent B-PER
de O 
quitter O 
l' O 
atelier O 
  O 
? O 
Ne O 
point O 
répondre O 
à O 
une O 
question O 
si O 
nettement O 
formulée O 
était O 
impossible O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Non O 
, O 
monsieur O 
, O 
dit O 
le O 
contremaître O 
. O 
|
| O 
— O 
Alors O 
Vincent B-PER
a O 
quitté O 
l' O 
atelier O 
sans O 
vous O 
prévenir O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
monsieur O 
. O 
Et O 
je O 
suis O 
venu O 
ici O 
demander O 
à O 
Mme B-PER
  I-PER
Fortier I-PER
si O 
elle O 
l' O 
avait O 
vu O 
sortir O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
M. B-PER
  I-PER
Labroue I-PER
se O 
tourna O 
vers O 
Jeanne B-PER
et O 
l' O 
interrogea O 
du O 
regard O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Je O 
l' O 
ai O 
vu O 
sortir O 
, O 
en O 
effet O 
… O 
murmura O 
la O 
femme O 
. O 
|
| O 
— O 
Ainsi O 
vous O 
lui O 
avez O 
ouvert O 
  O 
? O 
  O 
» O 
|
| O 
Jeanne B-PER
dit O 
un O 
signe O 
de O 
tête O 
affirmatif O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Vous O 
connaissiez O 
cependant O 
le O 
règlement O 
, O 
madame B-PER
Fortier I-PER
, O 
reprit O 
le O 
patron O 
. O 
Quel O 
prétexte O 
a O 
-t O 
-il O 
mis O 
en O 
avant O 
pour O 
motiver O 
sa O 
sortie O 
  O 
? O 
  O 
» O 
|
| O 
Ce O 
fut O 
Jacques B-PER
qui O 
répondit O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Il O 
s' O 
est O 
figuré O 
que O 
l' O 
état O 
de O 
sa O 
ménagère O 
, O 
qui O 
est O 
malade O 
, O 
empirait O 
, O 
et O 
il O 
a O 
voulu O 
la O 
voir O 
… O 
|
| O 
— O 
Je O 
l' O 
admets O 
… O 
Tout O 
au O 
moins O 
pouvait O 
-il O 
attendre O 
mon O 
retour O 
pour O 
me O 
demander O 
l' O 
autorisation O 
de O 
quitter O 
momentanément O 
l' O 
atelier O 
, O 
et O 
j' O 
aurais O 
accueilli O 
sans O 
hésiter O 
une O 
requête O 
basée O 
sur O 
un O 
aussi O 
sérieux O 
motif O 
, O 
mais O 
je O 
veux O 
que O 
mes O 
ordres O 
soient O 
respectés O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
M. B-PER
  I-PER
Labroue I-PER
, O 
s' O 
adressant O 
à O 
Jeanne B-PER
, O 
ajouta O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Quand O 
Vincent B-PER
se O 
présentera O 
, O 
vous O 
ne O 
le O 
laisserez O 
point O 
rentrer O 
et O 
vous O 
lui O 
direz O 
de O 
venir O 
demain O 
pour O 
le O 
règlement O 
de O 
son O 
compte O 
. O 
Je O 
regrette O 
que O 
cette O 
mesure O 
de O 
rigueur O 
tombe O 
sur O 
lui O 
, O 
car O 
c' O 
était O 
un O 
bon O 
ouvrier O 
, O 
mais O 
il O 
faut O 
un O 
exemple O 
. O 
Venez O 
, O 
Garaud B-PER
… O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
contremaître O 
suivit O 
M. B-PER
  I-PER
Labroue I-PER
qui O 
se O 
dirigeait O 
vers O 
son O 
cabinet O 
. O 
|
| O 
III B-PER
|
| O 
L' O 
ingénieur O 
Jules B-PER
Labroue I-PER
était O 
un O 
homme O 
de O 
quarante O 
- O 
cinq O 
ans O 
. O 
La O 
bonté O 
formait O 
le O 
fond O 
de O 
sa O 
nature O 
, O 
ce O 
qui O 
ne O 
l' O 
empêchait O 
point O 
d' O 
être O 
à O 
cheval O 
sur O 
la O 
discipline O 
. O 
Élève O 
de O 
l' O 
École B-ORG
polytechnique I-ORG
, O 
il O 
conduisait O 
son O 
usine O 
militairement O 
. O 
|
| O 
Ne O 
possédant O 
qu' O 
une O 
très O 
médiocre O 
fortune O 
, O 
il O 
avait O 
épousé O 
à O 
trente-deux O 
ans O 
une O 
femme O 
assez O 
riche O 
pour O 
lui O 
permettre O 
de O 
donner O 
suite O 
aux O 
projets O 
qui O 
le O 
hantaient O 
depuis O 
sa O 
première O 
jeunesse O 
. O 
Il O 
portait O 
mille O 
inventions O 
dans O 
son O 
cerveau O 
toujours O 
en O 
travail O 
. O 
Grâce O 
à O 
la O 
dot O 
de O 
sa O 
femme O 
, O 
il O 
passa O 
du O 
domaine O 
de O 
la O 
théorie O 
dans O 
celui O 
de O 
la O 
pratique O 
. O 
Il O 
put O 
faire O 
construire O 
l' O 
usine O 
qu' O 
il O 
dirigeait O 
à O 
Alfortville B-LOC
. O 
Il O 
n' O 
avait O 
pas O 
encore O 
mis O 
d' O 
argent O 
de O 
côté O 
, O 
mais O 
la O 
maison O 
prenait O 
de O 
jour O 
en O 
jour O 
plus O 
d' O 
extension O 
et O 
le O 
fonds O 
de O 
roulement O 
devait O 
se O 
doubler O 
et O 
même O 
se O 
quadrupler O 
à O 
bref O 
délai O 
, O 
car O 
l' O 
inventeur O 
travaillait O 
sans O 
relâche O 
. O 
|
| O 
Cinq O 
ans O 
auparavant O 
, O 
Jules B-PER
Labroue I-PER
avait O 
perdu O 
sa O 
jeune O 
femme O 
, O 
morte O 
en O 
mettant O 
au O 
monde O 
un O 
garçon O 
. O 
Cette O 
mort O 
prématurée O 
frappa O 
douloureusement O 
l' O 
ingénieur O 
. O 
Blessé O 
au O 
cœur O 
il O 
devint O 
acariâtre O 
. O 
Il O 
ne O 
retrouvait O 
quelque O 
chose O 
de O 
son O 
ancienne O 
douceur O 
de O 
caractère O 
qu' O 
auprès O 
de O 
son O 
petit O 
garçon O 
Lucien B-PER
. O 
|
| O 
Lucien B-PER
était O 
élevé O 
chez O 
la O 
sœur O 
de O 
son O 
père O 
, O 
veuve O 
et O 
retirée O 
dans O 
un O 
village O 
du O 
Blaisois B-LOC
. O 
Chaque O 
mois O 
Jules B-PER
Labroue I-PER
quittait O 
l' O 
usine O 
pendant O 
quarante O 
- O 
huit O 
heures O 
afin O 
d' O 
aller O 
embrasser O 
son O 
fils O 
qu' O 
il O 
adorait O 
. O 
Pour O 
Lucien B-PER
seul O 
, O 
il O 
ambitionnait O 
de O 
réaliser O 
une O 
grande O 
fortune O 
. O 
|
| O 
… O 
On O 
arriva O 
au O 
pavillon O 
où O 
se O 
trouvaient O 
les O 
bureaux O 
et O 
la O 
caisse O 
. O 
M. O 
  O 
Labroue B-LOC
s' O 
arrêta O 
devant O 
le O 
guichet O 
, O 
tira O 
de O 
sa O 
poche O 
un O 
portefeuille O 
dans O 
lequel O 
il O 
prit O 
des O 
papiers O 
qu' O 
il O 
posa O 
sur O 
la O 
tablette O 
de O 
cuivre O 
, O 
et O 
dit O 
au O 
caissier O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Monsieur B-PER
Ricoux I-PER
, O 
voici O 
deux O 
traites O 
de O 
la O 
maison B-PER
Baumann I-PER
  O 
: O 
vous O 
en O 
passerez O 
écriture O 
et O 
vous O 
les O 
joindrez O 
au O 
bordereau O 
que O 
vous O 
m' O 
apporterez O 
tout O 
à O 
l' O 
heure O 
et O 
qu' O 
il O 
faudra O 
envoyer O 
demain O 
à O 
la O 
Banque B-ORG
… O 
  O 
» O 
|
| O 
L' O 
ingénieur O 
ouvrit O 
la O 
porte O 
de O 
son O 
cabinet O 
, O 
entra O 
, O 
et O 
fit O 
signe O 
à O 
Jacques B-PER
d' O 
entrer O 
avec O 
lui O 
. O 
Il O 
s' O 
assit O 
à O 
son O 
bureau O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Avez O 
-vous O 
visité O 
, O 
chez O 
M. B-PER
  I-PER
Montreux I-PER
, O 
la O 
machine O 
que O 
nous O 
avons O 
mise O 
en O 
place O 
il O 
y O 
a O 
quinze O 
jours O 
  O 
? O 
demanda O 
-t O 
-il O 
à O 
Jacques B-PER
. O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
monsieur O 
… O 
Il O 
faudra O 
une O 
journée O 
d' O 
ouvrier O 
pour O 
quelques O 
petites O 
réparations O 
d' O 
ajustage O 
. O 
Un O 
bon O 
ajusteur O 
est O 
nécessaire O 
… O 
je O 
pensais O 
à O 
Vincent B-PER
, O 
mais O 
… O 
|
| O 
— O 
Mais O 
, O 
interrompit O 
d' O 
un O 
ton O 
sec O 
M. O 
  O 
Labroue B-LOC
, O 
Vincent B-PER
ne O 
fait O 
plus O 
partie O 
des O 
ateliers O 
. O 
Vous O 
savez O 
que O 
je O 
ne O 
reviens O 
jamais O 
sur O 
ce O 
que O 
j' O 
ai O 
dit O 
. O 
Vous O 
tancerez B-PER
vertement O 
le O 
contremaître O 
de O 
son O 
atelier O 
. O 
Il O 
aurait O 
dû O 
surveiller O 
ses O 
hommes O 
mieux O 
qu' O 
il O 
ne O 
l' O 
a O 
fait O 
. O 
Vous O 
ne O 
pouvez O 
être O 
partout O 
à O 
la O 
fois O 
, O 
mais O 
vous O 
devez O 
vous O 
faire O 
craindre O 
assez O 
pour O 
qu' O 
on O 
ne O 
se O 
croie O 
pas O 
tout O 
permis O 
quand O 
vous O 
avez O 
le O 
dos O 
tourné O 
. O 
J' O 
ai O 
confiance O 
en O 
vous O 
, O 
je O 
vous O 
délègue O 
mon O 
autorité O 
  O 
| | O 
ne O 
l' O 
oubliez O 
pas O 
  O 
! O 
Vous O 
manquez O 
de O 
sévérité O 
. O 
Je O 
vois O 
des O 
choses O 
qui O 
m' O 
irritent O 
. O 
Savez O 
-vous O 
qu' O 
une O 
ouvrière O 
a O 
quitté O 
son O 
travail O 
pour O 
venir O 
garder O 
la O 
loge O 
pendant O 
une O 
absence O 
de O 
Mme B-PER
  I-PER
Fortier I-PER
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Je O 
le O 
sais O 
, O 
mais O 
c' O 
est O 
une O 
ouvrière O 
qui O 
est O 
à O 
ses O 
pièces O 
. O 
|
| O 
— O 
Peu O 
m' O 
importe O 
  O 
! O 
J' O 
ai O 
eu O 
tort O 
de O 
lui O 
donner O 
cette O 
place O 
de O 
gardienne O 
. O 
Jeanne B-PER
Fortier I-PER
ne O 
gardera O 
pas O 
sa O 
position O 
ici O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
Jacques B-PER
tressaillit O 
en O 
entendant O 
ces O 
mots O 
. O 
|
| O 
En O 
ce O 
moment O 
le O 
caissier O 
entra O 
dans O 
le O 
cabinet O 
et O 
dit O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Voici O 
le O 
bordereau O 
pour O 
la O 
Banque B-ORG
, O 
monsieur O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
M. B-PER
  I-PER
Labroue I-PER
d' O 
un O 
coup O 
d' O 
œil O 
évalua O 
le O 
total O 
du O 
bordereau O 
. O 
|
| O 
« O 
  O 
Cent B-MISC
vingt-sept I-MISC
mille I-MISC
francs I-MISC
, O 
dit O 
-il O 
. O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
monsieur O 
… O 
  O 
» O 
|
| O 
Jacques B-PER
Garaud I-PER
écoutait O 
. O 
L' O 
ingénieur O 
endossa O 
les O 
traites O 
, O 
signa O 
le O 
bordereau O 
et O 
reprit O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Vous O 
enverrez O 
cela O 
demain O 
à O 
la O 
Banque B-ORG
  O 
| | O 
après O 
demain O 
on O 
ira O 
toucher O 
. O 
|
| O 
— O 
Ce O 
sera O 
fait O 
, O 
monsieur O 
. O 
|
| O 
— O 
Vous O 
avez O 
relevé O 
les O 
échéances O 
pour O 
le O 
10 O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
monsieur O 
. O 
|
| O 
— O 
Quel O 
est O 
l' O 
écart O 
entre O 
les O 
sommes O 
payées O 
et O 
les O 
sommes O 
à O 
recevoir O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Soixante-trois O 
mille O 
francs O 
à O 
votre O 
actif O 
, O 
monsieur O 
. O 
|
| O 
— O 
Très O 
bien O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
M. B-PER
  I-PER
Ricoux I-PER
se O 
retira O 
. O 
Jacques B-PER
était O 
resté O 
debout O 
, O 
la O 
casquette O 
à O 
la O 
main O 
. O 
M. O 
  O 
Labroue B-LOC
quitta O 
son O 
bureau O 
, O 
vint O 
à O 
la O 
grande O 
table O 
chargée O 
de O 
dessins O 
et O 
d' O 
épures O 
, O 
et O 
dit O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
Ou O 
je O 
me O 
trompe O 
beaucoup O 
, O 
Jacques B-PER
Garaud I-PER
, O 
ou O 
j' O 
ai O 
trouvé O 
quelque O 
chose O 
de O 
merveilleux O 
… O 
une O 
fortune O 
  O 
! O 
… O 
|
| O 
— O 
Une O 
fortune O 
  O 
! O 
répéta O 
Jacques B-PER
Garaud I-PER
, O 
tandis O 
qu' O 
une O 
lueur O 
de O 
cupidité O 
s' O 
allumait O 
dans O 
ses O 
yeux O 
. O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
répondit O 
l' O 
ingénieur O 
. O 
Une O 
application O 
nouvelle O 
du O 
moins O 
  O 
| | O 
le O 
perfectionnement O 
d' O 
un O 
système O 
suisse O 
que O 
vous O 
devez O 
connaître O 
. O 
J' O 
ai O 
besoin O 
d' O 
en O 
causer O 
avec O 
vous O 
, O 
Jacques B-PER
, O 
vous O 
m' O 
inspirez O 
la O 
plus O 
grande O 
confiance O 
et O 
la O 
plus O 
grande O 
estime O 
. O 
Outre O 
que O 
vous O 
savez O 
à O 
fond O 
votre O 
métier O 
, O 
vous O 
êtes O 
chercheur O 
et O 
de O 
bon O 
conseil O 
. O 
J' O 
ai O 
besoin O 
de O 
vous O 
pour O 
mener O 
à O 
bien O 
une O 
dernière O 
invention O 
. O 
Vous O 
étiez O 
dans O 
une O 
fabrique O 
en O 
Suisse B-LOC
avant O 
d' O 
entrer O 
chez O 
moi O 
, O 
m' O 
avez O 
-vous O 
dit O 
  O 
? O 
