L' O
expression O
“ O
appartenir O
au O
domaine O
public O
” O
signifie O
que O
le O
livre O
en O
question O
n’ O
a O
jamais O
été O
soumis O
aux O
droits O
d’ O
auteur O
ou O
que O
ses O
droits O
légaux O
sont O
arrivés O
à O
expiration O
. O
Nous O
vous O
demandons O
également O
de O
: O
+ O
Ne O
pas O
utiliser O
les O
fichiers O
à O
des O
fins O
commerciales O
Nous O
avons O
conçu O
le O
programme O
Google B-MISC
Recherche I-MISC
de I-MISC
Livres E-MISC
à O
l’ O
usage O
des O
particuliers O
. O
Nous O
vous O
demandons O
donc O
d’ O
utiliser O
uniquement O
ces O
fichiers O
à O
des O
fins O
personnelles O
. O
Ils O
ne O
sauraient O
en O
effet O
être O
employés O
dans O
un O
quelconque O
but O
commercial O
. O
+ O
Ne O
pas O
procéder O
à O
des O
requêtes O
automatisées O
N’ O
envoyez O
aucune O
requête O
automatisée O
quelle O
qu’ O
elle O
soit O
au O
système O
Google S-ORG
. O
La O
durée O
légale O
des O
droits O
d’ O
auteur O
d’ O
un O
livre O
varie O
d’ O
un O
pays O
à O
l’ O
autre O
. O
Ne O
croyez O
pas O
que O
le O
simple O
fait O
d’ O
afficher O
un O
livre O
sur O
Google B-MISC
Recherche E-MISC
de O
Livres S-MISC
signifie O
que O
celui-ci O
peut O
être O
utilisé O
de O
quelque O
façon O
que O
ce O
soit O
dans O
le O
monde O
entier O
. O
La O
condamnation O
à O
laquelle O
vous O
vous O
exposeriez O
en O
cas O
de O
violation O
des O
droits O
d’ O
auteur O
peut O
être O
sévère O
. O
Vous O
pouvez O
effectuer O
des O
recherches O
en O
ligne O
dans O
le O
texte O
intégral O
de O
cet O
ouvrage O
à O
l’ O
adresse[http://books.google.com O
MECS S-ORG
Pas O
7 O
* O
Fe B-MISC
CM I-MISC
EL I-MISC
CL E-MISC
ER S-LOC
— O
RP B-MISC
9 I-MISC
RATS E-MISC
: O
PARIS S-LOC
E. O
DENTU S-PER
, O
EDITEUR O
“ O
Libraire B-PER
de I-PER
la I-PER
Sokiété I-PER
des I-PER
Gens I-PER
dé I-PER
letres E-PER
12 B-LOC
PALAIS-ROY I-LOC
AL E-LOC
, O
sol O
ne O
, O
LE O
CAVALIER B-ORG
FORTUNE E-ORG
I B-PER
CHIZAC-LE-RICHE E-PER
OUVRAGES S-PER
DU O
MÊME B-ORG
AUTEUR E-ORG
Colleetion O
in-18 O
, O
jésus O
, O
à O
3 O
fr. O
le O
volame O
Le O
CAPITAINE B-MISC
FANTÔME E-MISC
, O
5 O
° O
édilion O
. O
. O
. O
. O
. O
Les O
FILLES B-MISC
D& I-MISC
CABANIL E-MISC
( O
suite O
du O
Capitaine B-MISC
Fantôme E-MISC
) O
, O
5 O
° O
édition O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
.. O
Le O
DRAME S-MISC
DE O
LA B-ORG
JEUNESSE E-ORG
, O
3° O
édition O
. O
: O
: O
ANNETTE B-PER
Laïs E-PER
, O
2° O
édition O
. O
. O
. O
. O
Les O
HABITS B-ORG
NOIRS E-ORG
, O
2° O
édition O
. O
JEAN B-PER
DIABLE E-PER
, O
3° O
édition O
. O
. O
. O
. O
BoucHe B-MISC
D£ I-MISC
FER E-MISC
, O
5 O
° O
édition O
… O
.... O
MADAME O
GIL B-PER
BLas E-PER
, O
2° O
édilion O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
AIMÉE S-MISC
, O
3° O
édilion O
. O
. O
. O
. O
. O
LA B-ORG
FABRIQUE E-ORG
DE O
MARIAGES S-MISC
, O
z O
édition O
on O
LA O
GARDE O
NOIRE S-LOC
. O
. O
. O
. O
. O
+ O
+ O
« O
« O
. O
ROGER B-PER
BONTEMPS E-PER
. O
. O
. O
:. O
. O
. O
. O
+ O
. O
. O
COEUR B-PER
D’ I-PER
AGIER E-PER
« O
© O
+. O
+ O
+ O
« O
« O
« O
« O
. O
Les O
ERRANTS B-ORG
DE I-ORG
NUIT. E-ORG
. O
. O
. O
. O
Les O
GENS S-MISC
DE O
LA B-LOC
HOCE E-LOC
, O
. O
. O
. O
+ O
. O
+ O
+ O
+ O
Les O
DEUx B-ORG
FEMMES I-ORG
DU I-ORG
ROI E-ORG
, O
2° O
édition O
. O
. O
: O
La O
Ducuesse B-PER
DE I-PER
NEMOURS E-PER
, O
3° O
édition O
LA B-ORG
CosAQuE E-ORG
, O
2° O
édition O
. O
. O
. O
. O
. O
L' O
HÔTEL B-LOC
CARNAVALET E-LOC
, O
« O
+ O
o O
+ O
+ O
+ O
+ O
« O
+ O
« O
Les O
MYSTÈRES B-ORG
DE I-ORG
LONDRES E-ORG
, O
nouve O
) O
le O
Le B-PER
MARI I-PER
EMBAUMÉ E-PER
. O
. O
+ O
« O
+ O
« O
LA O
CAVALIÈRE S-ORG
, O
2° O
édition O
. O
. O
. O
. O
. O
L' B-ORG
HOMME I-ORG
DE I-ORG
FER E-ORG
. O
. O
. O
. O
. O
DDC B-ORG
ON I-ORG
C E-ORG
LES O
BELLES B-ORG
DE I-ORG
NUIT. E-ORG
. O
« O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
La B-ORG
PÉCHERESSE E-ORG
. O
. O
. O
. O
« O
. O
. O
. O
. O
+ O
. O
LE B-ORG
CHATEAU E-ORG
DE O
VELOURS S-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
« O
Les O
REVENANTS S-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
… O
.... O
L' O
AVALEUR B-ORG
DE I-ORG
SABRES E-ORG
. O
. O
. O
« O
. O
+ O
+ O
+ O
+ O
MADEMOISELLE B-LOC
SAPHIR E-LOC
. O
. O
« O
+ O
+ O
. O
LE O
VOLONTAIRE S-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
LA O
RUE B-LOC
DE I-LOC
JÉRUSALEM E-LOC
, O
2° O
éditio: O
3 O
Le O
JEU B-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
MORT E-MISC
, O
nouvelle O
édition O
. O
. O
. O
. O
. O
LES B-PER
PARVENUS E-PER
. O
, O
+ O
. O
+. O
+ O
« O
+ O
+ O
+ O
« O
Sous O
presse O
: O
LE O
CAVALIER B-ORG
FORTUNE E-ORG
ROMAN O
D' O
AVENTURES S-MISC
. O
SAINT-AMAND S-MISC
. O
— O
IMP S-MISC
. O
DE O
DESTENAY S-LOC
RONRRRRRRNENNNeRRRRRNERERE B-LOC
RER E-LOC
DIPTEPPEUEIEUIENEENNNI S-LOC
LE O
CAVALIER B-PER
FORTUNE E-PER
PAR O
\ B-PER
Berne I-PER
Lrestiov I-PER
PAUL E-PER
/ O
FÉVAL B-PER
I E-PER
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
53 O
% O
Ë O
PARIS S-LOC
E. O
DENTU S-PER
, O
ÉDITEUR B-ORG
LIBRAIRE E-ORG
DE O
LA B-ORG
SOCIÉTÉ E-ORG
DES B-ORG
GENS E-ORG
DE O
LETTRES B-ORG
PALAIS-ROYAL E-ORG
, O
47 O
ET O
49 O
, O
GALERIE B-PER
D' I-PER
ORLÉANS E-PER
1869 O
Tous O
droits O
réservés O
LE O
CAVALIER B-ORG
FORTUNE E-ORG
PREMIÈRE B-ORG
PARTIE E-ORG
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
OU O
FORTUNE B-ORG
ÉTABLIT E-ORG
QU' O
IL S-LOC
A O
UNE B-ORG
ÉTOILE E-ORG
— O
Monseigneur O
, O
dit O
Fortune S-PER
, O
nous O
autres O
Français S-MISC
nous O
n' O
avons O
point O
la O
vanterie O
des O
Espagnols S-LOC
. O
S' O
il O
y O
a O
chez O
nous O
un O
défaut O
, O
c’ O
est O
que O
nous O
ne O
savons O
pas O
nous O
faire O
valoir O
suffisamment O
. O
Je O
suis O
brave O
, O
mes O
preuves O
sont O
faites O
, O
ét O
quant O
à O
la O
prudence O
j’ O
en O
ai O
en O
vérité O
à O
revendre O
. O
À O
Paris S-LOC
comme O
à O
Florence S-LOC
, O
à O
Turin S-LOC
et O
dans O
d’ O
autres O
villes O
capitales O
, O
mon O
adresse O
passe O
en O
proverbe O
, O
et O
c’ O
est O
justice O
, O
car O
aussitôt O
que O
j’ O
entreprends O
une O
affaire O
elle O
est O
dans O
le O
sac O
. O
En O
me O
choisissant O
, O
Votre B-MISC
Eminence E-MISC
L O
4 O
2 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
a O
eu O
la O
main O
heureuse O
: O
je O
lui O
en O
fais O
mon O
sincère O
com O
- O
pliment O
. O
‘ O
C' O
était O
un O
magnifique O
garcon O
à O
la O
taille O
élégante O
et O
ro- O
buste O
à O
la O
fois O
. O
Il O
disait O
tout O
cela O
en O
souriant O
, O
debout O
qu’ O
il O
était O
dans O
une O
attitude O
noble O
mais O
respectueuse O
, O
incliné O
à O
demi O
devant O
un O
personnage O
aux O
traits O
sévères O
et O
fortement O
accentués O
qui O
portait O
le O
costume O
de O
prêtre O
. O
© O
: O
Il O
avait O
, O
lui O
, O
notre O
beau O
jeune O
homme O
, O
l’ O
accoutrement O
d’ O
un O
cavalier O
d’ O
Espagne S-LOC
. O
La O
plume O
de O
son O
feutre O
qu’ O
il O
tenait O
à O
la O
main O
et O
dont O
les O
bords O
étaicnt O
relevés O
à O
la O
castillane O
balayait O
presque O
le O
sol O
. O
L' O
expression O
de O
son O
visage O
était O
douce O
, O
franche O
, O
mais O
légèrement O
moqueuse O
, O
ct O
ses O
traits O
auraient O
péché O
par O
une O
délicatesse O
un O
peu O
efféminée O
sans O
une O
belle O
mous O
- O
tache O
soyeuse O
et O
' O
noire O
qui O
relevait O
ses O
crocs O
galamment O
tordus O
jusqu’ O
au O
milieu O
de O
sa O
joue O
. O
‘ O
Il O
y O
avait O
un O
singulier O
contraste O
entre O
cette O
figure O
jeune O
et O
charmante O
, O
où O
s’ O
étalait O
en O
quelque O
sorte O
effron O
- O
tément O
toute O
l’ O
insouciance O
d’ O
une O
jeunesse O
aventureuse O
, O
et O
le O
front O
maladif O
de O
ce O
prètre O
qui O
semblait O
courbé O
sous O
les O
fatigues O
de O
la O
pensée O
. O
: O
Ce O
prêtre O
était O
un O
Italien S-LOC
, O
fils O
de O
jardinier O
, O
ancien O
son O
- O
neur O
de O
la O
cathédrale B-LOC
de I-LOC
Plaisance E-LOC
, O
présentement O
cardi O
- O
nal O
, O
grand O
d’ O
Espagne S-LOC
de O
premiére O
classe O
et O
ministre O
d' O
Etat S-LOC
du O
roi O
Philippe B-PER
V. E-PER
Il O
avait O
nom O
Jules B-PER
Albéroni E-PER
et O
voulait O
refaire O
en O
plein O
dix-huitième O
siècle O
la O
grande O
monarchie O
de O
Charles S-PER
- O
Quint S-PER
. O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
3 O
La O
Suède S-LOC
, O
une O
portion O
de O
l' O
Italie S-LOC
, O
toute O
l' O
Allemagne B-LOC
du I-LOC
Sud E-LOC
, O
la O
Turquie S-LOC
et O
jusqu’ O
à O
la O
Russie S-LOC
qui O
naissait O
à O
peine O
à O
l’ O
existence O
politique O
, O
étaient O
pour O
lui O
les O
élé O
- O
ments O
d’ O
une O
redoutable O
ligne O
sous O
laquelle O
il O
voulait O
écraser O
la O
France S-LOC
et O
l’ O
Angleterre S-LOC
: O
La B-LOC
France E-LOC
, O
qu’ O
il O
rè- O
vait O
province O
espagnole O
et O
l' O
Angleterre S-LOC
, O
où O
il O
prétendait O
réintégrer O
les O
Stuarts S-PER
sous O
cette O
condition O
que O
l’ O
Église B-MISC
protestante E-MISC
serait O
anéantie O
. O
On O
était O
en O
1717 O
. O
Albéroni S-PER
entrait O
dans O
sa O
cinquante O
- O
cinquième O
année O
et O
atteignait O
le O
faîte O
de O
sa O
puissance O
politique O
. O
Dans O
toute O
l’ O
Europe S-LOC
, O
les O
connaisseurs O
pariaient O
pour O
lui O
contre O
l’ O
Angleterre S-LOC
et O
la O
France S-LOC
. O
Quant O
à O
l’ O
Angle S-LOC
- O
terre O
, O
le O
parti O
des O
Stuarts S-PER
y O
semblait O
si O
puissant O
en O
Ecosse S-LOC
et O
aussi O
en O
Irlande S-LOC
, O
que O
la O
présence O
seule O
du O
che O
- O
valier O
de O
Saint-Georges S-PER
, O
fils O
du O
roi O
Jacques S-PER
, O
devait O
suf O
- O
fire O
, O
selon O
la O
croyance O
générale O
, O
à O
déterminer O
une O
révo- O
lution O
. O
Il O
nous O
reste O
à O
dire O
que O
la O
scène O
se O
passait O
à O
l’ O
ancien O
palais O
d’ O
été O
de O
la O
princesse B-PER
des I-PER
Ursins E-PER
, O
dans O
la O
campagne O
de O
Alcala S-LOC
de O
Hénarès S-LOC
, O
près O
de O
Madrid S-LOC
. O
° O
Quand O
celui-ci O
eut O
achevé O
l’ O
énumération O
de O
ses O
méri O
- O
tes O
, O
le O
cardinal O
dit O
entre O
haut O
et O
bas O
: O
4 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
— O
Avec O
cela O
, O
seigneur O
cavalier O
, O
vous O
regorgez O
de O
modestie O
? O
— O
On O
s’ O
accorde O
à O
le O
reconnaitre O
, O
monseigneur O
, O
répon- O
dit O
Fortune S-PER
avec O
une O
entière O
bonne O
foi O
. O
Et O
il O
salua O
militairement O
. O
‘ O
Un O
sourire O
où O
il O
y O
avait O
de O
la O
bonhomie O
vint O
aux O
lèvres O
pâles O
du O
premier O
ministre O
. O
— O
S' O
il O
vous O
plait O
, O
seigneur O
cavalier O
, O
poursuivit O
-il O
, O
où O
avez O
-vous O
pris O
ce O
nom O
de O
Fortune S-PER
? O
Dans O
le O
cours O
de O
mes O
voyages O
, O
j' O
ai O
été O
poursuivi O
par O
une O
chance O
si O
constamment O
heureuse O
, O
que O
les O
gens O
se O
disaient O
: O
Voici O
un O
jeune O
gentilhomme O
qui O
est O
né O
coiffé O
, O
assuré O
- O
ment O
! O
— O
Vous O
êtes O
gentilhomme? O
demanda O
ici O
le O
cardinal O
. O
— O
Il O
y O
a O
cent O
à O
parier O
contre O
un O
, O
oui O
, O
monseigneur O
. O
Ma S-LOC
figure O
et O
ma O
tournure O
en O
sont O
d’ O
assez O
bons O
garants O
, O
je O
suppose O
. O
Mais O
il O
y O
a O
autour O
de O
ma O
naissance O
un O
nuage O
que O
je O
n’ O
ai O
encore O
eu O
ni O
le O
temps O
ni O
l’ O
occasion O
de O
dissi O
- O
per O
. O
Au O
demeurant O
, O
cela O
ne O
m' O
inquiète O
point O
: O
certain O
ou O
à O
peu O
près O
d’ O
être O
le O
fils O
d’ O
un O
marquis O
ou O
d’ O
un O
due O
, O
il O
m' O
importe O
assez O
peu O
de O
savoir O
au O
juste O
quel O
est O
ce O
duc O
ou O
ce O
marquis O
. O
J' O
ai O
le O
caractère O
admirablement O
fait O
et O
ne O
me O
nourris O
jamais O
de O
mélancolie O
. O
Pour O
en O
revenir O
à O
mon O
nom O
, O
ce O
fut O
en O
Italie S-LOC
, O
je O
crois O
, O
qu' O
on O
me O
le O
prèêta O
pour O
la O
première O
fois O
. O
oui O
bien O
, O
à O
Milan S-LOC
, O
voici O
de O
cela O
deux O
ou O
trois O
années O
. O
Je O
fus O
attaqué O
sur O
le O
tard O
dans O
une O
petite O
rue O
qui O
est O
derrière O
la O
cathédrale O
| | O
les O
voleurs O
me O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
5 O
jugeant O
sur O
la O
mine O
avaient O
cru O
faire O
un O
excellent O
coup O
, O
car O
on O
jurerait O
à O
me O
voir O
que O
j' O
ai O
des O
doublons O
plein O
mes O
poches O
. O
° O
J' O
étais O
seul O
contre O
une O
demi-douzaine O
de O
coquins O
et O
perdis O
pied O
après O
m' O
être O
vaillamment O
défendu O
. O
L’ O
his O
- O
toire O
est O
assez O
piquante O
, O
ne O
vous O
impatientez O
pas O
, O
mon O
- O
seigneur O
. O
Couché S-PER
dans O
mon O
sang O
sur O
le O
pavé O
et O
ne O
pou O
- O
vant O
plus O
me O
défendre O
, O
je O
sentis O
les O
coquins O
mettre O
leurs O
mains O
dans O
mes O
goussets O
où O
il O
n’ O
y O
avait O
absolument O
rien O
. O
Ils O
blasphémèrent O
comme O
des O
ruffians O
qu' O
ils O
étaient O
et O
s’ O
en O
allèrent O
fort O
mécontents O
| | O
mais O
au O
moment O
où O
le O
dernier O
se O
relevait O
, O
un O
objet O
heurta O
ma O
poitrine O
et O
ren O
- O
dit O
un O
son O
harmonieux O
. O
C' O
était O
un O
cadeau O
que O
ce O
scélérat O
me O
faisait O
malgré O
lui O
... O
J' O
avais O
oublié O
de O
dire O
à O
monseigneur O
que O
je O
me O
promenais O
ainsi O
de O
nuit O
parce O
que O
mon O
hôtelier O
, O
pour O
une O
misérable O
dette O
de O
quatorze O
ducats O
, O
m' O
avait O
envoyé O
coucher O
à O
la O
belle O
étoile O
. O
La O
bourse O
contenait O
cinquante O
doubles O
pistoles O
, O
mais O
je O
n’ O
en O
eus O
même O
pas O
besoin O
pour O
rentrer O
à O
mon O
logis O
. O
Une O
ja O
- O
lousie O
se O
releva O
tout O
auprès O
du O
lieu O
où O
j' O
étais O
tombé O
, O
une O
fenêtre O
s’ O
ouvrit O
, O
et O
une O
voix O
plus O
douce O
que O
celle O
des O
anges O
... O
La O
main O
du O
cardinal O
, O
sèche O
et O
blanche O
comme O
un O
ivoire O
sculpté O
, O
fit O
un O
geste O
et O
notre O
jeune O
homme O
s’ O
inclina O
en O
ajoutant O
: O
— O
Monseigneur S-PER
, O
mon O
histoire O
pourrait O
être O
racontée O
devant O
une O
carmélite O
. O
J’ O
en O
abrégerai O
néanmoins O
les O
dé- O
I. O
4 O
° O
6 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
tails O
. O
Sans O
la O
méchante O
humeur O
du O
mari O
, O
qui O
était O
un O
homme O
à O
courte O
vue O
et O
qui O
me O
fit O
jeter O
peu O
de O
temps O
après O
dans O
un O
cul O
de O
basse O
fosse O
, O
je O
serais O
à O
présent O
un O
personnage O
considérable O
, O
voilà O
le O
fait O
certain O
. O
— O
Singulier O
dénoùment O
, O
murmura O
le O
prélat O
, O
pour O
une O
aventure O
qui O
vous O
mérita O
le O
surnom O
de O
Fortune S-PER
! O
— O
J' O
en O
demande O
bien O
pardon O
à O
Votre B-MISC
Eminence I-MISC
! E-MISC
s’ O
é- O
cria O
vivement O
le O
jeune O
cavalier O
. O
Je O
n’ O
ai O
pas O
tout O
dit O
: O
le O
jour O
même O
où O
j’ O
entrai O
en O
prison O
, O
mon O
logis O
brûla O
misé O
- O
rablement O
depuis O
les O
caves O
jusqu' O
aux O
greniers O
. O
En O
prison O
, O
d’ O
ailleurs O
, O
je O
fis O
la O
connaissance O
d’ O
un O
gentilhomme O
qui O
commandait O
une O
bande O
dans O
l’ O
A- B-MISC
pennin E-MISC
. O
Nous O
rompimes O
nos O
chaines O
ensemble O
, O
et O
, O
voyez O
la O
filière O
! O
ce O
.hasard O
me O
conduisit O
jusqu’ O
à O
Rome S-LOC
sous O
prétexte O
d' O
y O
être O
pendu O
. O
Je O
dis O
tout O
à O
monseigneur O
, O
sa O
- O
chant O
que O
les O
vrais O
politiques O
aiment O
à O
employer O
les O
gens O
qui O
ont O
une O
étoile O
. O
On O
me O
pendit O
en O
effet O
, O
mais O
la O
corde O
cassa O
, O
et O
, O
Sa B-PER
Sainteté E-PER
ayant O
eu O
la O
curiosité O
de O
me O
voir O
, O
défendit O
qu' O
on O
recommencçät O
avec O
une O
corde O
neuve O
. O
J' O
avais O
fait O
impression O
sur O
le O
père O
commun O
des O
fidèles O
par O
ma O
tournure O
galante O
et O
mon O
agréable O
caractère O
: O
au O
lieu O
d’ O
être O
pendu O
, O
j’ O
eus O
le O
petit O
collet O
, O
et O
Dieu S-PER
sait O
où O
je O
serais O
parvenu O
dans O
cette O
voie O
nouvelle O
, O
si O
le O
protono O
- O
taire O
apostolique O
n’ O
avait O
eu O
une O
nièce O
. O
Je O
m’ O
éveillai O
un O
matin O
au O
château B-LOC
Saint-Ange E-LOC
, O
et O
il O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
7 O
faudrait O
être O
aveugle O
pour O
ne O
pas O
reconnaître O
là O
l’ O
in- O
fluence O
de O
mon O
étoile O
: O
ma O
vocation O
est O
l' O
épée O
, O
et O
huit O
jours O
de O
plus O
j' O
avais O
la O
tonsure O
! O
Au O
lieu O
de O
cela O
et O
en O
moitié O
moins O
de O
temps O
, O
urie O
per O
- O
sonne O
charitable O
qui O
venait O
visiter O
les O
prisonniers O
eut O
pitié O
de O
ma O
jeunesse O
et O
me O
donna O
la O
clé O
des O
champs O
. O
Je O
gagnai O
la O
mer O
et O
pris O
passage O
comme O
matelot O
à O
bord O
d’ O
un O
navire O
qui O
revenait O
en O
France S-LOC
. O
Les O
corsaires O
algé- O
riens O
nous O
abordèrent O
en O
face O
de O
l’ O
île O
de O
Sardaigne S-LOC
et O
me O
voilà O
esclave O
des O
infidèles O
. O
Mon O
étoile O
, O
monseigneur O
! O
De O
fil O
en O
aiguille O
et O
pour O
ne O
pas O
ennuyer O
Votre B-MISC
Emi E-MISC
- O
nence O
, O
je O
ne O
suis O
pas O
un O
bien O
grand O
sire O
, O
mais O
j' O
ai O
passé O
au O
travers O
de O
tous O
les O
dangers O
imaginables O
sans O
y O
laisser O
ma O
peau O
et O
subi O
tous O
les O
malheurs O
sans O
y O
perdre O
mon O
bonheur O
| | O
j’ O
ai O
vécu O
là O
dedans O
comme O
la O
salamandre O
au O
milieu O
des O
flammes O
. O
Si O
bien O
qu’ O
hier O
je O
me O
trouvais O
sur O
le O
pavé O
de O
Madrid S-LOC
, O
sans O
feu O
ni O
lieu O
, O
avec O
un O
pourpoint O
troué O
et O
des O
bottes O
qui O
n' O
avaient O
plus O
de O
semelles O
, O
lors O
- O
qu’ O
on O
a O
crié O
au O
voleur O
au O
coin O
de O
la O
rue O
de O
Tolède S-LOC
. O
Tout O
le O
monde O
courait O
, O
j' O
ai O
fait O
comme O
tout O
le O
monde O
, O
et O
les O
archers O
de O
la O
Sainte-Hermandad S-LOC
, O
me O
choisissant O
d’ O
un O
coup O
d' O
œil O
au O
milieu O
de O
la O
foule O
, O
m' O
ont O
mis O
la O
main O
au O
collet O
pour O
me O
conduire O
à O
la O
prison O
. O
Mon B-MISC
étoile I-MISC
! E-MISC
8 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
On O
n’ O
est O
pas O
fier O
dans O
ces O
moments O
-là O
! O
Je O
me O
suis O
re O
- O
tourné O
paisiblement O
et O
j' O
ai O
reconnu O
La B-PER
Rochelaury E-PER
, O
l’ O
an O
- O
cien O
écuyer O
de O
M. B-PER
de I-PER
Vendôme E-PER
qui O
fut O
, O
je O
crois O
, O
monsei O
- O
gneur O
, O
un O
peu O
le O
bienfaiteur O
de O
Votre B-MISC
Eminence E-MISC
.. O
car O
vous O
êtes O
venu O
de O
loin O
vous O
aussi O
et O
après O
moi O
je O
ne O
con O
- O
nais O
personne O
qui O
püt O
mériter O
si O
bien O
ce O
joli O
nom O
de O
Fortune B-MISC
! E-MISC
— O
Corbac S-LOC
! O
s’ O
écria O
La B-LOC
Rochelaury E-LOC
, O
je O
ne O
me O
trompais O
pas O
! O
c’ O
est O
cet O
innocent O
de O
Raymond S-PER
! O
On O
m’ O
appelait O
ainsi O
avant O
mon O
aventure O
du O
voleur O
qui O
me O
fit O
cadeau O
de O
cinquante O
doubles O
pistoles O
. O
Je O
vis O
tout O
de O
suite O
à O
la O
contenance O
de O
mes O
gardes O
que O
La B-PER
Rochelaury E-PER
était O
maintenant O
un O
homme O
d’ O
impor- O
tance O
. O
Et O
comme O
je O
protestais O
, O
il O
écarta O
mes O
hallebardiers O
pour O
me O
tirer O
à O
part O
. O
. O
— O
Ce O
serait O
pitié O
de O
te O
voir O
pendu O
, O
me O
dit O
-il O
, O
tu O
es O
plus O
beau O
garçon O
que O
jamais O
. O
Veux O
-tu O
jouer O
un O
jeuète O
faire O
casser O
le O
cou? O
Monseigneur O
, O
La B-PER
Rochelaury E-PER
pourra O
témoigner O
que O
je O
ne O
demandai O
même O
pas O
ce O
qu’ O
on O
pouvait O
gagner O
à O
ce O
jeu O
. O
Mon O
premier O
mot O
fut O
celui-ci O
: O
— O
La O
mule O
du O
pape O
! O
Où O
sont O
les O
cartes O
pour O
jouer O
ce O
jeu O
? O
|||| O
— O
Il O
n’ O
y O
a O
ni O
cartes O
, O
ni O
dés O
, O
me O
répondit O
La B-LOC
Roche E-LOC
- O
laury O
. O
Cette S-LOC
nuit O
, O
par O
la O
morbleu O
! O
j' O
ai O
couché O
sur O
un O
lit O
de O
plume O
et O
ce O
matin O
on O
m’ O
a O
donné O
un O
cheval O
sur O
lequel O
j' O
ai O
fait O
huit O
lieues O
à O
franc O
étrier O
pour O
venir O
vers O
Votre B-LOC
Eminence E-LOC
et O
lui O
dire O
: O
Ordonnez S-PER
, O
j’ O
obéirai O
! O
' O
Les S-LOC
yeux O
demi-fermés O
du O
cardinal O
rejoignirent O
com- O
plétement O
leurs O
paupières O
. O
. O
— O
Vous O
avez O
l' O
habitude O
de O
jurer O
? O
murmura-til O
. O
— O
Corbac S-LOC
! O
Fortune S-PER
s’ O
inclina O
. O
— O
Après O
diner O
, O
poursuivit O
le O
cardinal O
, O
vous O
ferez O
un O
tour O
de O
promenade O
. O
Nouveau O
salut O
de O
Fortune S-PER
. O
— O
Ensuite O
de O
quoi O
, O
reprit O
le O
ministre O
, O
vous O
vous O
met O
- O
trez O
au O
lit O
, O
s’ O
il O
vous O
plait O
. O
— O
Tout O
cela O
, O
pensa O
notre O
cavalier O
, O
ne O
me O
paraît O
pas O
la O
mer O
à O
boire O
! O
10 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
Le O
cardinal O
rouvrit O
les O
yeux O
et O
ajouta O
: O
— O
Demain B-MISC
matin I-MISC
vous I-MISC
partirez E-MISC
. O
Fortune S-PER
était O
tout O
oreilles O
. O
Il O
attendit O
quelques O
instants O
, O
puis O
voyant O
que O
l’ O
Eminence S-PER
ne O
parlait O
plus O
, O
il O
se O
hasarda O
à O
demander O
: O
— O
Pour O
quel O
pays O
, O
monseigneur O
? O
Albéroui O
, O
moitié O
de O
grand O
homme O
, O
comédien O
à O
l' O
instar O
de O
tous O
les O
gens O
d’ O
Italie S-LOC
, O
aimait O
passionnément O
la O
mise O
en O
scène O
. O
Il O
étudiait O
sans O
cesse O
l’ O
histoire O
du O
cardinal O
de O
Richelieu S-PER
et O
, O
ne O
pouvant O
mieux O
faire O
, O
il O
imitait O
avec O
soin O
les O
allures O
mystéricuses O
de O
son O
modèle O
. O
— O
Avant O
de O
vous O
coucher O
, O
ajouta O
-t-il O
à O
voix O
basse O
, O
vous O
vous O
promènerez O
sur O
la O
route O
de O
Madrid S-LOC
. O
S' O
il O
vous O
arrivait O
de O
rencontrer O
un O
quidam O
ayant O
l' O
épaule O
droite O
plus O
haute O
que O
la O
gauche O
, O
un O
taffetas O
vert O
sur O
l’ O
œil O
et O
des O
cheveux O
blonds O
, O
évitez O
de O
l’ O
entretenir O
ou O
de O
vous O
battre O
avec O
lui O
| | O
ne O
suivez O
aucune O
femme O
, O
défense O
de O
boire O
, O
de O
joueretdejurer O
. O
Sa O
blanche O
miain O
montra O
la O
porte O
, O
Fortune S-PER
.se O
confondit O
en O
révérences O
et O
sortit O
à O
reculons O
. O
Au O
moment O
où O
il O
passait O
le: O
seuil O
, O
le O
cardinal O
lui O
dit O
encore O
: O
— O
Votre O
gîte O
est O
à O
l' O
auberge B-LOC
des I-LOC
Trois-Mages E-LOC
, O
porte O
de O
l’ O
Escurial S-LOC
. O
. O
Fortune S-PER
se O
rendit O
fidèlement O
à O
l' O
hôtellerie O
indiquée O
et O
y O
dina O
en O
conscience O
. O
Il O
se O
promena O
sur O
la O
route O
de O
Ma- B-LOC
drid E-LOC
et O
n’ O
eut O
point O
la O
peine O
d’ O
éviter O
conversation O
ou O
ba O
- O
taille O
avec O
le O
quidam O
aux O
épaules O
inégales O
, O
orné O
d’ O
un O
taffetas O
vert O
sur O
l' O
œil O
et O
coiffé O
de O
cheveux O
blonds O
crépus O
, O
car O
il O
ne O
rencontra O
personne O
à O
qui O
ce O
signalement O
re- O
marquable O
pût O
être O
appliqué O
. O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
1 O
Il O
ne O
but O
ni O
ne O
joua O
parce O
qu’ O
il O
n’ O
avait O
pas O
un O
cuarto O
dans O
sa O
poche O
. O
Il O
ne O
suivit O
point O
la O
seule O
femme O
qui O
eroisa O
son O
che O
- O
min O
attendu O
qu’ O
elle O
était O
vieille O
et O
laide O
, O
et O
s’ O
il O
jura O
un O
tantinet O
, O
ce O
fut O
à O
lui O
tout O
seul O
: O
la O
mule O
du O
pape O
! O
Il O
était O
intrigué O
| | O
son O
imagination O
travaillait O
. O
Quelle O
allait O
être O
sa O
besogne O
? O
En O
tout O
cas O
, O
il O
se O
disait O
que O
Son B-PER
Eminence E-PER
aurait O
bien O
pu O
lui O
donner O
quelques O
quadruples O
en O
avance O
sur O
le O
marché O
. O
Il O
rentra O
, O
soupa O
, O
se O
coucha O
et O
dormit O
comme O
un O
juste O
. O
. O
Il O
pensait O
: O
— O
Au O
moment O
de O
quitter O
l' O
auberge O
, O
il O
faudra O
bien O
que O
je O
sache O
où O
je O
vais O
. O
Sur O
le O
seuil O
il O
retrouva O
l’ O
hôtelier O
. O
C’ O
était O
un O
Asturien S-MISC
jaune O
et O
noir O
qui O
pleurait O
de O
la O
bile O
. O
— O
Seigneur B-MISC
cavalier E-MISC
, O
lui O
dit O
-il O
, O
je O
ne O
vous O
demande O
rien O
pour O
vos O
deux O
repas O
et O
votre O
gite O
. O
— O
Et O
n’ O
êtes O
-vous O
point O
chargé O
, O
au O
contraire O
, O
de O
me O
donner O
quelque O
chose O
? O
demanda O
Fortune S-PER
. O
12 O
LE O
CAVALIER O
FORTUNE B-ORG
j I-ORG
F E-ORG
— O
Montez S-PER
, O
dit O
-il O
en O
désignant O
du O
doist O
le O
cheval O
tout O
| | O
harnaché O
. O
. O
— O
Par O
la O
sambleu O
! O
s’ O
écria O
Fortune S-PER
, O
je O
veux O
bien O
an O
ter O
, O
mais O
où O
irai O
-je O
? O
Vous O
irez O
jusqu’ O
à O
la O
cin-! O
quième O
borne O
milliaire O
, O
et O
vous O
attacherez O
votre O
cheval O
à O
l’ O
anneau O
scellé O
dans O
la O
borne O
. O
| | O
— O
Et O
puis O
? O
demanda O
Fortune S-PER
. O
— O
Vous O
attendrez O
, O
répondit O
l’ O
Asturien S-LOC
. O
Que O
Dieu B-MISC
pro E-MISC
- O
tége O
Votre B-MISC
Seigneurie I-MISC
dans I-MISC
la I-MISC
forêt I-MISC
! E-MISC
: O
î O
Il O
OU O
FORTUNE O
CHERCHE B-PER
SON I-PER
SOUPER E-PER
C' O
était O
une O
gaie O
matinée O
de O
printemps O
. O
La B-MISC
route E-MISC
, O
très O
- O
mal O
entretenue O
, O
selon O
l' O
antique O
coutume O
espagnole O
, O
mais O
large O
et O
plate O
, O
se O
déroulait O
entre O
deux O
rangs O
de O
chènes O
verts O
dont O
le O
feuillage O
rabougri O
était O
argenté O
déjà O
par O
la O
poussière O
. O
Le O
jour O
était O
encore O
incertain O
. O
° O
L O
2 O
14 O
. O
LE O
CAYALIER B-ORG
FORTUNE E-ORG
Fortune S-PER
, O
chevauchant O
du O
côté O
gauche O
de O
la O
route O
où O
étaient O
les O
bornes O
milliaires O
, O
voyait O
du O
côté O
droit O
un O
autre O
cavalier O
qui O
allait O
bon O
pas O
sur O
une O
grande O
mule O
. O
Ce O
cavalier O
avait O
un O
manteau O
et O
fredonnait O
entre O
ses O
dents O
des O
airs O
que O
Fortune S-PER
aurait O
pris O
pour O
des O
refrains O
de O
France S-LOC
si O
l’on O
n’ O
eût O
point O
été O
en O
Castille S-LOC
. O
Quoique O
Fortune S-PER
, O
selon O
sa O
propre O
appréciation O
ct O
comme O
il O
l’ O
avait O
franchement O
avoué O
au O
cardinal O
, O
fût O
un O
garçon O
sans O
défauts O
, O
il O
céda O
aux O
conseils O
de O
la O
faiblesse O
humaine O
et O
pressa O
le O
pas O
de O
son O
cheval O
pour O
voir O
un O
peu O
la O
figure O
de O
ce O
voyageur O
qui O
pouvait O
devenir O
un O
compa O
- O
gnon O
de O
route O
. O
Mais O
l’ O
autre O
, O
entendant O
le O
bruit O
du O
trot O
dans O
la O
poussière O
, O
soufflcta O
les O
oreilles O
de O
sa O
mule O
qui O
aussitôt O
allongea O
. O
En O
même O
temps O
, O
il O
ramena O
sur O
son O
visage O
les O
plis O
du O
manteau O
que O
Fortune S-PER
lui O
enviait O
. O
Fortune S-PER
prit O
le O
petit O
galop O
, O
la O
mule O
aussi O
, O
de O
sorte O
que O
la O
distance O
restait O
toujours O
à O
peu O
près O
la O
mème O
entre O
nos O
deux O
voyageurs O
. O
— O
Tête B-MISC
bleu I-MISC
! E-MISC
pensa O
Fortune S-PER
, O
qui O
n’ O
était O
pas O
endurant O
de O
sa O
nature O
, O
ce O
croquant O
pense O
-t-il O
m’ O
en O
donner O
à O
garder O
! O
Et O
il O
piqua O
des O
deux O
. O
Mais O
la O
mule O
prit O
aussitôt O
le O
grand O
galop O
. O
Fortune S-PER
, O
mordu O
au O
jeu O
, O
donna O
de O
l’ O
éperon O
comme O
un O
diable O
, O
et O
ce O
fut O
bientôt O
entre O
les O
deux O
voyageurs O
une O
véritable O
course O
au O
clocher O
. O
Pendant O
- O
cela O
, O
le O
jour O
grandissait O
, O
Fortune S-PER
se O
disait O
, O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
5 O
commençant O
à O
distinguer O
la O
tournure O
de O
l’ O
homme O
à O
la O
mule O
: O
— O
Voici O
un O
gaillard O
mal O
bâti O
ou O
que O
je O
meurelila O
des O
cheveux O
qui O
coifferaient O
bien O
un O
Jocrisse S-PER
sur O
le O
Pont-Neuf S-LOC
. O
Son O
cheval O
, O
vivement O
poussé O
, O
gagnait O
du O
terrain O
| | O
l’ O
autre O
voyageur O
, O
qui O
craignait O
d’ O
être O
vaincu O
dans O
cette O
lutte O
de O
vitesse O
, O
tourna O
la O
tête O
pour O
la O
première O
fois O
afin O
de O
voir O
qui O
le O
poursuivait O
ainsi O
. O
Ce O
fut O
un O
coup O
de O
théâtre O
. O
Fortune S-PER
serra O
le O
mors O
de O
son O
cheval O
qui O
s' O
arrêta O
court O
. O
Il O
venait O
d’ O
apercevoir O
sur O
l’ O
œil O
droit O
de O
l’ O
homme O
à O
la O
mule O
une O
large O
bande O
de O
taffetas O
vert O
. O
— O
Sang B-MISC
de I-MISC
moi I-MISC
! E-MISC
s’ O
écria O
-t-il O
, O
j' O
aurais O
dû O
deviner O
cela O
depuis O
longtemps O
! O
épaules O
dépareillées O
et O
perruque O
rousse O
ne O
me O
suffisaient O
-elles O
pas O
sans O
l’ O
emplâtre O
? O
Ce O
coquin O
, O
comme O
l’ O
appelait O
Fortune S-PER
, O
était O
animé O
sans O
doute O
de O
sentiments O
pareils O
, O
car O
après O
avoir O
regardé O
notre O
cavalier O
, O
non-seulement O
il O
continua O
de O
fuir O
à O
fond O
de O
train O
, O
mais O
encore O
il O
se O
jeta O
hors O
de O
la O
route O
et O
dispa O
- O
rut O
derrière O
un O
bouquet O
de O
chènes O
liége O
qui O
rejoignait O
le O
Hénarez S-LOC
. O
Fortune S-PER
reprit O
sa O
marche O
au O
pas O
. O
Le O
soleil O
commençait O
à O
rougir O
les O
vapeurs O
de O
l’ O
ho- O
rizon O
. O
Fortune S-PER
en O
était O
encore O
à O
se O
demander O
quelle O
diable O
16 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
de O
fringale O
avait O
pris O
l’ O
homme O
à O
la O
mule O
, O
lorsqu' O
il O
attei- O
gnit O
la O
cinquième O
borne O
milliaire O
entre O
Alcala S-LOC
et O
Guada S-LOC
- O
laxara O
. O
C' O
était O
au O
fond O
d’ O
une O
petite O
vallée O
verte O
comme O
un O
jardin O
. O
La O
borne O
était O
plantée O
à O
la O
tête O
d’ O
un O
pont O
jeté O
sur O
le O
Hénarez S-LOC
, O
qui O
coupait O
en O
ce O
lieu O
la O
route O
. O
Fortune S-PER
descendit O
de O
cheval O
, O
attacha O
sa O
monture O
à O
l’ O
anneau O
de O
fer O
scellé O
dans O
la O
borne O
et O
s’ O
assit O
sur O
le O
para O
- O
pet O
du O
pont O
. O
A O
l’ O
autre O
bout O
du O
parapet O
, O
un O
moine O
en O
robe O
brune O
, O
rattachée O
aux O
reins O
par O
une O
corde O
écrue O
, O
regardait O
cou O
- O
ler O
l’ O
eau O
. O
Quatre O
vigoureux O
arrièros O
, O
le O
fouet O
à O
la O
main O
, O
l’ O
espin O
- O
gole O
en O
bandoulière O
, O
accompagnaient O
les O
mules O
, O
deux O
à O
droite O
, O
deux O
à O
gauche O
. O
Le O
moine O
quitta O
aussitôt O
sa O
posture O
méditative O
et O
vint O
droit O
à O
Fortune S-PER
. O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
47 O
— O
À O
la O
bonne O
heure O
! O
s’ O
écria O
Fortune S-PER
, O
je O
vais O
savoir O
enfin O
où O
je O
vais O
! O
— O
Vous O
allez O
coucher O
à O
Guadalaxara S-LOC
, O
répondit O
le O
moine O
. O
Gardez S-MISC
-vous O
seulement O
en O
chemin O
d’ O
un O
certain O
personnage O
qui O
est O
bossu O
de O
l’ O
épaule O
droite O
, O
rousseau O
de O
cheveux O
et O
qui O
porte O
un O
taffetas O
sur O
l’ O
œil O
. O
Les S-LOC
deux O
mules O
, O
la O
litière O
et O
les O
quatre O
arrièros O
armés O
jusqu' O
aux O
dents O
arrivaient O
à O
la O
tête O
du O
pont O
. O
— O
Alto B-PER
ahil E-PER
commanda O
le O
moine O
sans O
élever O
la O
voix O
. O
Quoiqu' O
il O
eût O
pu O
faire O
, O
Fortune S-PER
n' O
avait O
pas O
encore O
distingué O
son O
visage O
, O
perdu O
dans O
l’ O
ombre O
d’ O
une O
profonde O
cagoule O
. O
Le O
cortége O
s' O
arrêta O
aussitôt O
. O
Le O
moine O
dit O
encore O
en O
s’ O
adressant O
à O
Fortune S-PER
: O
— O
Cavalier S-PER
, O
regardez O
de O
tous O
vos O
yeux O
et O
ne O
perdez O
rien O
de O
ce O
que O
vous O
allez O
voir O
. O
Fortune S-PER
resta O
ébloui O
par O
le O
regard O
que O
l’ O
inconnue O
lui O
jeta O
. O
L O
2* O
18 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
Les O
arrièros O
restaient O
à O
l' O
écart O
, O
immobiles O
comme O
quatre O
statues O
de O
pierre O
. O
Le O
moine O
échangea O
quelques O
rapides O
paroles O
avec O
la O
jeune O
dame O
de O
la O
litière O
, O
puis O
la O
portière O
se O
referma O
et O
le O
cortége O
reprit O
sa O
marche O
. O
— O
Qu' O
’ O
avez O
-vous O
vu? O
demanda O
le O
moine O
à O
Fortune S-PER
. O
— O
La O
reconnaîitriez O
-vous O
si O
vous O
veniez O
à O
vous O
rencon O
- O
trer O
avec O
elle O
? O
— O
Pour O
cela O
, O
oui O
. O
— O
Dans O
un O
an O
, O
s’ O
il O
me O
faut O
attendre O
jusque O
-là O
. O
Le O
moine O
dit O
: O
— O
C’ O
est O
bien O
. O
Et O
il O
ajouta O
: O
— O
Si O
quelqu’ O
un O
vous O
parle O
de O
la O
Française S-LOC
, O
vous O
sau O
- O
rez O
qu’ O
il O
s’ O
agit O
d' O
elle O
. O
— O
Bien O
, O
dit O
Fortune S-PER
à O
son O
tour O
, O
je O
le O
saurai O
. O
Après O
? O
Le O
moine O
croisa O
ses O
bras O
sur O
sa O
poitrine O
. O
— O
Cavalier S-PER
, O
répondit O
-il O
, O
vous O
vous O
arrêterez O
au O
Tau- B-LOC
reau-Royal E-LOC
, O
qui O
est O
la O
première O
posada O
en O
entrant O
à O
Gua S-LOC
- O
dalaxara O
par O
le O
faubourg O
de O
Madrid S-LOC
. O
Que O
Dieu S-MISC
vous O
protége O
dans O
la O
forèt O
! O
A O
ces O
mots O
, O
il O
tourna O
le O
dos O
et O
prit O
à O
pas O
lents O
le O
che O
- O
min O
de O
Alcala S-LOC
. O
Fortune S-PER
resta O
un O
instant O
abasourdi O
. O
C' O
était O
la O
troisième O
fois O
qu' O
on O
lui O
parlait O
de O
« O
la O
forêt O
. O
» O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
49 O
Les O
forêts O
sont O
rares O
en O
Espagne S-LOC
. O
Mais O
comme O
Fortune S-PER
n’ O
était O
pas O
homme O
à O
se O
creuser O
” O
la O
tête O
longtemps O
, O
ni O
à O
délibérer O
outre O
mesure O
, O
il O
versa O
sur O
le O
parapet O
le O
contenu O
du O
sac O
à O
lui O
remis O
par O
le O
moine O
et O
se O
mit O
à O
compter O
son O
argent O
avec O
plaisir O
. O
Il O
y O
avait O
deux O
cents O
douros O
de O
vingt O
réaux O
chacun O
, O
ce O
qui O
formait O
à O
peu O
près O
mille O
livres O
tournois O
en O
argent O
de O
France S-LOC
. O
° O
— O
Ce O
cardinal O
, O
pensa O
Fortune S-PER
, O
est O
un O
homme O
de O
sens O
| | O
il O
m’ O
a O
payé O
en O
argent O
et O
non O
point O
en O
or O
parce O
qu’ O
il O
s’ O
est O
dit O
: O
avec O
un O
gaillard O
comme O
ce O
joli O
garçon O
de O
Fortune S-LOC
, O
les O
grosses O
pièces O
vont O
plus O
vite O
que O
les O
petites O
. O
En O
somme O
, O
le O
cadeau O
me O
paraît O
suffisant O
pour O
aller O
jusqu’ O
à O
la O
couchée O
. O
Quand O
il O
eut O
remis O
les O
douros O
dans O
le O
sac O
, O
il O
revint O
vers O
son O
cheval O
pour O
le O
détacher O
, O
et O
dirigea O
par O
hasard O
ses O
yeux O
vers O
la O
route O
qu' O
il O
lui O
restait O
à O
parcourir O
. O
De O
si O
loin O
on O
ne O
pouvait O
pas O
‘distinguer O
l’ O
emplâtre O
de O
taffetas O
vert O
, O
et O
pourtant O
Fortune S-PER
crut O
reconnaître O
le O
rousseau O
à O
l’ O
épaule O
contrefaite O
. O
Une O
chose O
changea O
son O
doute O
en O
certitude O
: O
aussitôt O
que O
l’ O
homme O
vit O
le O
regard O
de O
Fortune S-PER
fixé O
sur O
lui O
, O
il O
tourna O
bride O
, O
quitta O
la O
route O
battue O
et O
disparut O
dans O
la O
campagne O
. O
Fortune S-PER
se O
remit O
en O
selle O
et O
poussa O
incontinent O
son O
cheval O
. O
Ce O
n’ O
était O
pas O
pour O
joindre O
le O
rousseau O
, O
bien O
que O
la O
20 O
LE B-PER
CAVALIER I-PER
FORTUNE E-PER
fuite O
de O
ce O
dernier O
lui O
donnât O
vaguement O
envie O
de O
l’ O
at- O
teindre O
. O
Il O
se O
disait O
tout O
bonnement O
: O
: O
— O
Les O
mules O
de O
la O
Française S-LOC
vont O
au O
pas O
, O
les O
arrièros O
sont O
à O
pied O
| | O
en O
trottant O
cinq O
minutes O
je O
rejoindrai O
la O
li- O
tière O
, O
et O
ce O
sera O
bien O
le O
diable O
si O
la O
belle O
inconnue O
ne O
met O
pas O
un O
peu O
le O
nez O
dehors O
, O
car O
on O
doit O
étouffer O
dans O
cette O
boîte O
! O
Il O
arriva O
de O
bonne O
heure O
à O
la O
posada O
du O
Taureau S-LOC
- O
Royal S-LOC
, O
qui O
était O
située O
à O
l' O
entrée O
même O
de O
la O
ville O
. O
Au O
xvrr O
siècle O
où O
la O
sobriété O
castillane O
se O
contentait O
encore O
volontiers O
d’ O
une O
croûte O
de O
pain O
et O
d’ O
un O
oignon O
rôti O
sous O
la O
cendre O
, O
les O
étrangers O
égarés O
en O
Espagne S-LOC
étaient O
régulièrement O
empoisonnés O
depuis O
les O
Pyrénées S-LOC
jusqu’ O
au O
détroit B-LOC
de I-LOC
Gibraltar E-LOC
. O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
24 O
En O
dernier O
lieu O
arrive O
la O
« O
venta O
, O
» O
oasis O
dans O
le O
dé- O
sert O
, O
petit O
caravensérail O
sauvage O
comme O
ceux O
de O
l’ O
Ara S-LOC
- O
bie O
, O
où O
le O
voyageur O
a O
le O
droit O
de O
faire O
du O
feu O
dans O
la O
cheminée O
commune O
pour O
cuire O
une O
omelette O
, O
s’ O
il O
a O
a O
p- O
porté O
des O
œufs O
. O
Fortune S-PER
, O
laissant O
sa O
monture O
à O
l' O
écurie O
du O
Taureau S-PER
- O
Royal S-PER
, O
pénétra O
dans O
la O
ville O
pour O
chercher O
son O
sou O
- O
per O
. O
A O
quelques O
pas O
de O
la O
posada O
, O
il O
fut O
abordé O
par O
un O
bourgeois O
d’ O
honnète O
mine O
qui O
le O
salua O
avec O
respect O
et O
lui O
dit O
: O
— O
Seigneur B-MISC
cavalier E-MISC
, O
n’ O
auriez O
-vous O
point O
rencontré O
sur O
votre O
route O
un O
homme O
monté O
sur O
une O
mule O
, O
avec O
des O
cheveux O
rouge O
carotte O
, O
une O
épaule O
démise O
et O
un O
em O
- O
plâtre O
sur O
l’ O
œil O
gauche O
? O
— O
Non O
, O
répondit O
Fortune S-PER
, O
il O
porte O
l’ O
emplâtre O
sur O
l’ O
œil O
droit O
. O
Le O
bourgeois O
lui O
adressa O
un O
aimable O
sourire O
. O
— O
Son O
Eminence S-MISC
, O
reprit O
-il O
à O
voix O
basse O
, O
sait O
choisir O
ses O
serviteurs O
, O
et O
vous O
avez O
tout O
ce O
qu’ O
il O
faut O
pour O
tra O
- O
verser O
la O
forêt O
. O
— O
Bonhomme B-MISC
! E-MISC
s’ O
écria O
Fortune S-PER
vivement O
, O
allez O
-vous O
enfin O
me O
dire O
quelle O
est O
ma O
besogne O
et O
où O
se O
dirige O
mon O
voyage O
? O
— O
Je O
veux O
que O
Dieu B-MISC
me I-MISC
damne E-MISC
.. O
commença O
For S-MISC
- O
tune O
. O
Fortune S-PER
s’ O
adressa O
au O
premier O
passant O
venu O
et O
lui O
de O
- O
manda O
où O
était O
le O
meilleur O
cabaret O
. O
— O
Il O
y O
a O
celui O
de O
Guttierez S-PER
, O
répondit O
le O
passant O
, O
où O
il O
vint O
une O
moitié O
de O
mouton O
la O
quinzaine O
passée O
, O
il O
y O
a O
aussi O
celui O
de O
Raphaël B-PER
Nunez E-PER
, O
dont O
les O
deux O
poules O
pondent O
de O
temps O
à O
autre O
| | O
mais O
si O
vous O
voulez O
manger O
un O
oignon O
doux O
, O
cuit O
à O
point O
sur O
la O
braise O
, O
allez O
chez O
Juan S-PER
de O
la O
Vega S-LOC
, O
et O
vous O
m’ O
en O
direz O
des O
nouvelles O
! O
Fortune S-PER
se O
mit O
à O
écouter O
son O
estomac O
qui O
criait O
mi- O
sère O
et O
songea O
mélancoliquement O
à O
tous O
les O
bons O
endroits O
qu' O
on O
rencontre O
dans O
tous O
les O
coins O
de O
Paris S-LOC
, O
cette O
capi O
- O
tale O
de O
l’ O
hospitalité O
. O
Il O
pénétra O
plus O
avant O
dans O
la O
ville O
majestueuse O
et O
bien O
bâtie O
dont O
les O
sombres O
maisons O
ne O
laissaient O
sortir O
au O
- O
cune O
odeur O
de O
cuisine O
. O
Plusieurs O
invocations O
qu’ O
il O
adressa O
à O
son O
étoile O
n’ O
eu O
- O
rent O
aucun O
résultat O
. O
Vers O
six O
heures O
du O
soir O
, O
il O
se O
trouva O
en O
face O
d' O
une O
église O
très-vieille O
et O
construite O
en O
un O
bon O
style O
qui O
do O
- O
minait O
un-pelit O
parvis O
entouré O
de O
maisons O
, O
dont O
chacune O
portait O
l’ O
enseigne O
d’ O
un O
marchand O
de O
drap O
. O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
23 O
Chemin O
faisant O
il O
avait O
mis O
le O
nez O
à O
la O
porte O
des O
di- O
vers O
cabarets O
indiqués O
par O
le O
passant O
charitable O
, O
mais O
le O
mouton O
de O
la O
quinzaine O
passée O
était O
mangé O
, O
les O
deux O
poules O
n’ O
avaient O
point O
pondu O
et O
Fortune S-PER
n’ O
aimaïit O
pas O
les O
oignons O
doux O
cuits O
dans O
la O
braise O
. O
La O
principale O
maison O
du O
parvis O
, O
située O
vis-à-vis O
du O
portail O
de O
l’ O
église O
, O
avait O
une O
apparence O
tout O
à O
fait O
res O
- O
pectable O
. O
L’ O
enseigne O
disait O
en O
caractères O
creusés O
profondément O
et O
vieux O
comme O
la O
maison O
elle-même O
: O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
, O
marchand O
de O
futaine O
. O
Une O
femme O
voilée O
et O
dont O
les O
épaules O
gracieuses O
s’ O
en- O
veloppaient O
dans O
une O
mantille O
de O
dentelle O
noire O
sortit O
de O
l’ O
église O
, O
escortée O
par O
une O
duègne O
qui O
portait O
son O
livre O
de O
prières O
. O
On O
ne O
voyait O
rien O
de O
son O
visage O
et O
peut-être O
qu’ O
en O
ce O
moment O
notre O
cavalier O
affamé O
eût O
préféré O
une O
tranche O
de O
bœuf O
à O
la O
plus O
délicieuse O
aventure O
du O
monde O
. O
Mais O
comme O
la O
tranche O
de O
bœuf O
manquait O
, O
l' O
ortune O
se O
complut O
à O
regarder O
la O
taille O
harmonieuse O
et O
l’ O
élégante O
démarche O
de O
la O
jeune O
femme O
. O
Car O
elle O
était O
jeune O
, O
il O
l’ O
eût O
juré O
sur O
son O
salnt O
. O
24 O
LE B-PER
CAVALIER I-PER
FORTUNE E-PER
En O
ce O
moment O
, O
l’ O
angelus O
sonna O
à O
la O
tour O
de O
l’ O
église O
et O
vingt O
fenêtres O
s’ O
ouvrirent O
tout O
autour O
de O
la O
place O
, O
montrant O
des O
hommes O
et O
des O
femmes O
qui O
faisaient O
dé- O
votement O
le O
signe O
de O
la O
croix O
. O
Au O
second O
étage O
de O
cette O
maison O
une O
fenêtre O
s' O
était O
ouverte O
et O
Fortune S-PER
poussa O
un O
cri O
d’ O
étonnement O
en O
y O
voyant O
paraître O
la O
perruque O
rousse O
et O
les O
épaules O
dif O
- O
formes O
de O
son O
mystérieux O
ennemi O
, O
l’ O
homme O
à O
la O
bande O
de O
taffetas O
vert O
sur O
l’ O
œil O
. O
° O
Celui-ci O
se O
signa O
eomme O
les O
autres O
| | O
mais O
à O
la O
vue O
de O
Fortune S-PER
il O
fit O
une O
grimacé O
de O
colère O
et O
referma O
précipi- O
tamment O
la O
croisée O
, O
à O
l’ O
instant O
même O
où O
la O
dame O
voilée O
et O
sa O
duègne O
entraient O
dans O
la O
maison O
. O
Ce O
fut O
alors O
seulement O
que O
le O
nom O
de O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
gravé O
au-dessus O
de O
la O
porte O
frappa O
les O
yeux O
de O
For- B-PER
tune E-PER
. O
‘ O
— O
Que O
je O
sois O
pendu O
, O
grommela O
-t-il O
, O
si O
le O
bourgeois O
de O
tantôt O
n’ O
avait O
pas O
raison O
! O
Ce O
misérable O
coquin O
de O
rousseau O
a O
bien O
vraiment O
son O
emplâtre O
sur O
l’ O
œil O
gauche O
, O
à O
moins O
que O
l’ O
excès O
de O
mon O
appétit O
ne O
me O
donne O
la O
ber O
- O
lue O
. O
Maïs O
que O
disait O
-il O
donc O
avee O
ma O
lettre O
que O
ce O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
, O
marchand O
de O
futaine O
, O
a O
reçue O
? O
Je O
n’ O
ai O
point O
écrit O
de O
lettre O
. O
— O
À O
la O
fin O
! O
A O
la O
fin O
! O
Fortune S-PER
se O
retourna O
et O
vit O
un O
petit O
homme O
tout O
ha« O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
25 O
billé O
de O
brun O
, O
maigre O
, O
chétif O
, O
chauve O
comme O
la O
lune O
, O
qui O
s’ O
élançait O
" O
lui O
impétueusement O
, O
les O
bras O
ou O
- O
verts O
. O
— O
Voilà O
du O
temps O
que O
nous O
ne O
nous O
sommes O
vus O
, O
re O
- O
prit O
le O
petit O
homme O
sincèrement O
attendri O
| | O
mon O
logis O
n’ O
est O
pourtant O
pas O
bien O
difficile O
à O
trouver O
, O
vous O
n’ O
aviez O
qu’ O
à O
demander O
, O
mon O
cher O
fils O
, O
l’ O
église O
Saint-Ginès S-PER
. O
De O
- O
puis O
que O
l’ O
église O
est O
bâtie O
, O
les O
Pacheco S-PER
vendent O
de O
la O
fu- O
taine O
en O
face O
du O
portail O
. O
Mais O
mieux O
vaut O
tard O
que O
ja O
- O
mais O
| | O
entrez O
, O
cousin O
, O
la O
soupe O
est O
au O
chaud O
et O
nous O
allons O
trinquer O
à O
la O
prospérité O
de O
notre O
famille O
. O
La O
porte O
qui O
venait O
de O
se O
refermer O
sur O
la O
gracieuse O
inconnue O
s’ O
ouvrit O
de O
nouveau O
et O
Fortune S-PER
fut O
introduit O
dans O
cette O
maison O
, O
au O
second O
étage O
de O
laquelle O
il O
avait O
vu O
naguère O
apparaître O
la O
figure O
grimaçante O
du O
rous O
- O
seau O
. O
I. O
3 O
Ill S-LOC
OU O
FORTUNE B-ORG
BOIT E-ORG
DU O
VIN O
DE B-ORG
XÉRÈS E-ORG
Les O
poètes O
ont O
chanté O
l’ O
allégresse O
profonde O
du O
pèle O
- O
rin O
, O
brûlé O
par O
le O
soleil O
, O
qui O
rencontre O
une O
fontaine O
sous O
abri O
des O
dattiers O
tutélaires O
au O
milieu O
des O
sables O
du O
Sahara S-LOC
. O
Telle O
était O
à O
peu O
près O
la O
situation O
de O
Fortune S-PER
. O
Après O
avoir O
traversé O
Guadalaxara S-LOC
tout O
entier O
, O
ce O
froid O
désert O
, O
il O
flairait O
enfin O
l' O
odeur O
d’ O
une O
cuisine O
! O
Aussitôt O
qu’ O
il O
eut O
passé O
le O
seuil O
du O
marchand O
de O
futaine O
, O
les O
vapeurs O
d’ O
une O
marmite O
, O
où O
mijotait O
l’ O
olla O
podrida O
mélangée O
selon O
le O
grand O
art O
des O
cordons O
bleus O
castillans O
, O
vinrent O
gonfler O
ses O
narines O
. O
28 O
LE B-PER
CAVALIER I-PER
FORTUNE E-PER
L’ O
olla O
podrida O
ou O
pot O
pourri O
, O
un O
peu O
démodée O
aujour O
- O
d’ O
hui O
, O
était O
, O
on O
le O
sait O
, O
le O
pot-au-feu O
des O
âges O
héroïques O
en O
Espagne S-LOC
. O
Pélage S-PER
en O
était O
nourri O
et O
le O
Cid S-MISC
campéador O
l’ O
aimait O
à O
la O
folie O
. O
Le O
petit O
et O
noir O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
, O
comme O
s’ O
il O
eût O
deviné O
les O
désirs O
de O
son O
hôte O
, O
le O
fit O
entrer O
tout O
de O
suite O
dans O
une O
salle O
à O
manger O
assez O
vaste O
, O
tapissée O
de O
cuir O
cordouan O
d’ O
un O
grand O
prix O
, O
sur O
lequel O
on O
avait O
attaché O
avec O
des O
épingles O
un O
cordon O
d’ O
estampes O
coloriées O
qui O
ne O
valaient O
pas O
un O
réal O
la O
pièce O
. O
La O
table O
était O
servie O
et O
portait O
à O
son O
centre O
une O
large O
soupière O
qui O
s’ O
entourait O
de O
six O
assiettes O
rangées O
comme O
si O
on O
eût O
attendu O
un O
nombre O
égal O
de O
convives O
. O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
29 O
Ceci O
sautait O
aux O
yeux O
comme O
un O
axiome O
. O
On O
aurait O
pu O
même O
aller O
plus O
loin O
au O
gré O
de O
Fortune S-PER
et O
affirmer O
que O
le O
fait O
d’ O
embrasser O
Concepcion S-PER
, O
le O
trésor O
, O
était O
une O
affli- O
geante O
et O
cruelle O
pénitence O
. O
‘ O
Mais O
Fortune S-PER
eût O
passé O
par-dessus O
bien O
d’ O
autres O
dan O
- O
gers O
pour O
arriver O
jusqu’ O
à O
la O
soupière O
. O
Concepcion S-PER
, O
ayant O
été O
embrassée O
, O
prononça O
avec O
len O
- O
teur O
et O
méthode O
un O
Benedicite S-PER
aussi O
long O
qu’ O
elle-même O
, O
puis O
on O
prit O
place O
autour O
de O
la O
table O
. O
— O
Domingo B-MISC
! E-MISC
dit O
-elle O
tout O
bas O
. O
Un B-MISC
noir E-MISC
parut O
à O
la O
porte O
et O
traversa O
la O
chambre O
de O
ce O
pas O
furtif O
qui O
appartient O
aux O
gens O
de O
sa O
couleur O
. O
Concepcion S-PER
lui O
tendit O
l’ O
assictte O
sans O
ajouter O
une O
parole O
et O
le O
noir O
disparut O
. O
La O
même O
cérémonie O
eut O
lieu O
pour O
la O
seconde O
et O
pour O
la O
troisième O
assiette O
. O
Fortune S-PER
n’ O
eut O
que O
la O
quatrième O
. O
Il O
est O
vrai O
de O
dire O
qu' O
il O
en O
trouva O
le O
contenu O
excellent O
et O
qu’ O
il O
l’ O
expédia O
en O
un O
clin O
d’ O
œil O
. O
— O
Ah B-MISC
ça I-MISC
! E-MISC
s’ O
écria O
-t-il O
, O
retrouvant O
toute O
sa O
gaillarde O
humeur O
à O
la O
dernière O
cuillerée O
, O
la O
mule O
du O
pape O
! O
mon O
cher O
cousin O
et O
ma O
chère O
cousine O
, O
je O
ne O
me O
plains O
pas O
de O
l’ O
absence O
du O
rousseau O
, O
je O
me O
console O
de O
celle O
de O
la O
duègne O
, O
mais O
pourquoi O
ne O
voyons O
-nous O
pas O
la O
jeune O
dame O
? O
© O
— O
Trop B-MISC
parler I-MISC
cuit E-MISC
, O
murmura O
-t-il O
à O
son O
oreille O
. O
Puis O
il O
se O
tourna O
vers O
celle O
qui O
avait O
fait O
le O
bonheur O
de O
sa O
vie O
, O
et O
de O
son O
autre O
main O
il O
se O
toucha O
le O
front O
comme O
pour O
lui O
dire O
: O
— O
Le B-MISC
pauvre I-MISC
cousin E-MISC
est O
un O
peu O
fou O
. O
Plusieurs O
fois O
pendant O
le O
repas O
, O
qui O
fut O
meilleur O
et O
plus O
abondant O
que O
ne O
le O
comportait O
la O
coutume O
en O
Espa S-PER
- O
gne O
, O
Fortune S-PER
essaya O
de O
rompre O
le O
silence O
| | O
mais O
Concep S-PER
- O
cion O
semblait O
muette O
, O
et O
, O
quant O
au O
petit O
Pacheco S-PER
, O
il O
vous O
avait O
des O
réponses O
à O
couper O
la O
conversation O
la O
mieux O
engagée O
. O
— O
Ma O
perle O
, O
lui O
dit O
le O
petit O
marchand O
, O
nous O
ne O
rever O
- O
rons O
pas O
notre O
parent O
de O
sitôt O
| | O
fais O
-nous O
monter O
un O
fla O
- O
con O
de O
vin O
d’ O
Andalousie S-LOC
. O
Les O
yeux O
éteints O
de O
Concepcion S-LOC
se O
fixèrent O
sur O
For S-MISC
- O
tune O
avec O
une O
expression O
singulière O
. O
Notre O
cavalier O
crut O
y O
voir O
une O
sorte O
de O
compassion O
. O
Mais O
la O
longue O
femme O
, O
après O
l' O
avoir O
salué O
en O
cérémonie O
, O
sortit O
sans O
prononcer O
une O
parole O
. O
Le O
noir O
Domingo S-PER
apporta O
presque O
aussitôt O
après O
le O
flacon O
de O
vin O
andalou O
. O
— O
Fermez B-MISC
les I-MISC
portes E-MISC
, O
s’ O
écria O
le O
petit O
marchand O
qui O
se O
frottait O
les O
mains O
avec O
transport O
. O
Dieu O
merci O
, O
nous O
voilà O
libres O
et O
nous O
allons O
passer O
une O
agréable O
soirée O
! O
Buvez O
de O
ce O
vin O
en O
confiance O
, O
mon O
camarade O
, O
le O
duc O
de O
Médina B-LOC
Cœli E-LOC
ne O
possède O
pas O
toutes O
les O
vignes O
de O
la O
campagne B-MISC
de I-MISC
Xérès E-MISC
.… O
Hé B-MISC
! E-MISC
hé O
! O
Il O
avait O
rempli O
jusqu' O
au O
bord O
le O
verre O
de O
For- B-MISC
tune E-MISC
. O
— O
Quel O
temps O
! O
continua O
-t-il O
avec O
une O
croissante O
volu O
- O
bilité O
| | O
quel O
pays O
! O
quelles O
mœurs O
! O
que O
de O
mystères O
! O
Y O
a O
-t-il O
longtemps O
que O
vous O
connaissez O
le O
frère O
Pacome S-PER
? O
Fortune S-PER
, O
qui O
était O
en O
train O
de O
boire O
, O
éloigna O
le O
verre O
de O
ses O
lèvres O
. O
— O
Le O
frère O
Pacome S-PER
? O
répéta O
-t-il O
. O
— O
Faites O
donc O
l’ O
ignorant O
! O
Vous O
grelottiez O
ce O
matin O
avant O
d' O
arriver O
au O
pont O
du O
Hénarez S-LOC
, O
sous O
Alcala S-LOC
, O
et O
je O
suis O
chargé O
de O
vous O
tailler O
un O
manteau O
dans O
ma O
meilleure O
pièce O
de O
futaine O
. O
— O
Voilà O
, O
dit O
notre O
cavalier O
, O
une O
attention O
délicate O
, O
et O
je O
suppose O
que O
ce O
frère O
Pacome S-PER
est O
le O
moine O
qui O
regar- O
dait O
couler O
l’ O
eau O
sur O
le O
parapet O
du O
pont O
. O
— O
Saint B-PER
Antoine I-PER
de I-PER
Padoue E-PER
, O
priez O
pour O
nous O
! O
gronda O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
. O
Comment O
trouvez O
-vous O
mon O
vin O
, O
sei- O
gneurie O
? O
— O
Excellent B-MISC
! E-MISC
— O
On O
ne O
sait O
jamais O
à O
qui O
l’on O
parle O
. O
Vous O
êtes O
32 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
peut-être O
un O
grand O
d’ O
Espagne S-LOC
... O
avez O
-vous O
défiance O
de O
moi O
? O
— O
Alors O
déboutonnons O
-nous O
, O
je O
vous O
prie O
, O
comme O
d’ O
honnètes O
cœurs O
que O
nous O
sommes O
. O
Où O
allez O
-vous O
de O
ce O
pas O
, O
seigneur O
cavalier O
? O
— O
Je O
veux O
mourir O
sans O
confession O
, O
répondit O
Fortune S-PER
, O
: O
si O
j’ O
en O
sais O
le O
premier O
mot O
. O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
se O
signa O
. O
— O
Vous O
jurez O
comme O
un O
hérétique O
de O
France S-LOC
, O
mur O
- O
mura O
-t-il O
. O
— O
Et O
j' O
espérais O
bien O
, O
ajouta O
Fortune S-PER
, O
que O
vous O
alliez O
m' O
’ O
apprendre O
le O
but O
de O
mon O
voyage O
. O
On O
‘m’ O
a O
parlé O
d’ O
une O
forèt O
. O
… O
Pacheco S-PER
sourit O
et O
rapprochs O
son O
siége O
. O
quel O
temps O
! O
tout O
est O
espion O
: O
les O
choses O
et O
les O
hommes O
! O
les O
arbres O
de O
la O
campagne O
et O
les O
oiseaux O
du O
ciel O
! O
Est O
-ce O
que O
vous O
n’ O
en O
avez O
De B-MISC
ren E-MISC
- O
contré O
sur O
votre O
route O
? O
— O
Si O
fait O
, O
répartit O
vivement O
Fortune S-PER
, O
je O
parie O
que O
le O
rousseau O
en O
est O
un O
. O
— O
Et O
un O
taffetas O
vert O
sur O
l’ O
œil O
, O
acheva O
Fortune S-PER
. O
Le B-MISC
marchand E-MISC
lui O
versa O
un O
troisième O
verre O
en O
disant O
: O
— O
C’ O
en O
est O
un O
et O
tout O
particulièrement O
dangereux O
. O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
33 O
— O
Alors O
pourquoi O
diable O
est O
-il O
dans O
votre O
maison O
? O
s’ O
écria O
Fortune S-PER
. O
La O
mule O
du O
pape O
! O
— O
Chut! S-MISC
fit O
-il O
en O
revenant O
. O
Prudence S-PER
est O
mère O
de O
lon O
- O
gue O
vie O
. O
Les S-LOC
murs O
ont O
des O
oreilles O
, O
et O
on O
n’ O
est O
jamais O
brülé O
en O
place O
publique O
pour O
avoir O
gardé O
le O
silence O
. O
- O
— O
On O
dirait O
que O
j' O
ai O
sommeil O
, O
pensa O
-t-il O
tout O
haut O
| | O
encore O
un O
verre O
de O
vin O
pour O
me O
réveiller O
, O
s’ O
il O
vous O
plait O
. O
— O
Oui S-MISC
, O
certes O
, O
reprit O
-il O
en O
regardant O
au O
travers O
de O
son O
xérès O
jaune O
et O
limpide O
comme O
une O
topaze O
, O
c’ O
est O
un O
singulier O
pays O
et O
je O
donnerais O
bien O
quelques O
ducats O
pour O
voir O
clair O
au O
fond O
de O
mon O
aventure O
... O
Dites-moi S-MISC
, O
cousin O
, O
cette O
jeune O
femme O
voilée O
qui O
sortait O
de O
l’ O
église O
et O
qui O
est O
entrée O
chez O
vous O
avec O
sa O
duègne O
me O
trotte O
dans O
la O
tête O
. O
J’ O
ai O
cru O
reconnaître O
la O
Française S-LOC
. O
Le O
marchand O
de O
futaine O
fit O
un O
soubresaut O
à O
ce O
nom O
. O
— O
Êtes S-MISC
-vous O
donc O
aussi O
de O
cette O
affaire O
-là O
, O
mon O
cama O
- O
rade O
? O
dit O
-il O
en O
joignant O
les O
mains O
. O
— O
Quelle O
affaire O
? O
interrogea O
Fortune S-PER
, O
sang O
de O
moi O
! O
je O
voudrais O
bien O
savoir O
de O
quelle O
affaire O
je O
suis O
. O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
baissa O
les O
yeux O
et O
ne O
répondit O
point O
. O
Du O
reste O
, O
à O
dater O
de O
ce O
moment O
, O
il O
eut O
peu O
de O
frais O
à O
faire O
pour O
soutenir O
la O
conversation O
. O
Pendant O
quelques O
minutes O
, O
Fortune S-PER
lutta O
contre O
le O
pesant O
sommeil O
qui O
s’ O
emparait O
de O
lui O
. O
Il O
battit O
la O
campa O
- O
gne O
, O
parlant O
de O
son O
manteau O
, O
de O
son O
cheval O
et O
de O
la O
po- O
34 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
sada B-PER
du I-PER
Taureau-Royal E-PER
qu’ O
il O
voulait O
regagner O
, O
puis O
en O
- O
core O
, O
ayant O
essayé O
de O
se O
lever O
, O
il O
chancela O
et O
s’ O
étendit O
commodément O
sur O
le O
carreau O
où O
il O
ronfla O
bientôt O
comme O
une O
toupie O
. O
Miche B-PER
! E-PER
Pacheco S-PER
s’ O
agenouilla O
auprès O
de O
lui O
et O
se O
mit O
à O
le O
fouiller O
fort O
dextrement O
, O
retournant O
avec O
soin O
chacune O
de O
ses O
poches O
. O
11 O
déposa O
le O
sac O
de O
deux O
cents O
douros O
en O
lieu O
sùr O
et O
sans O
y O
attacher O
une O
grande O
importance O
. O
Ce O
n’ O
était O
point O
cela O
évidemment O
qu’ O
il O
cherchait O
. O
— O
Pas B-MISC
un I-MISC
papier I-MISC
! E-MISC
grommela O
-t-il O
. O
Son O
Eminence S-MISC
est O
un O
fin O
compère O
. O
Moi O
qui O
sers O
les O
deux O
parties O
à O
la O
fois O
, O
je O
marque O
un O
point O
à O
Son B-MISC
Eminence E-MISC
. O
Il O
ouvrit O
un O
placard O
ménagé O
dans O
le O
mur O
et O
y O
prit O
un O
volumineux O
paquet O
de O
hardes O
noires O
. O
Puis O
il O
appela O
Domingo S-PER
. O
Quand O
le O
nègre O
fut O
venu O
à O
l’ O
ordre O
il O
lui O
dit O
: O
— O
Tu O
vas O
faire O
la O
toilette O
de O
ce O
cavalier O
des O
pieds O
à O
la O
tête O
, O
et O
ne O
te O
gène O
pas O
pour O
le O
tourner O
et O
retourner O
comme O
si O
c' O
était O
un O
mannequin O
, O
il O
n’ O
y O
a O
point O
de O
danger O
qu' O
il O
s’ O
éveille O
. O
Fortune S-PER
s’ O
éveilla O
pourtant O
, O
mais O
ce O
fut O
seulement O
le O
lendemain O
matin O
et O
dans O
une O
position O
si O
extraordinaire O
qu’ O
il O
crut O
être O
le O
jouet O
d’ O
un O
cauchemar O
. O
Sur O
cette O
monture O
qui O
lui O
sembla O
d’ O
abord O
étroite O
et O
basse O
comme O
une O
chèvre O
, O
deux O
robustes O
mains O
le O
soute O
- O
naient O
à O
droite O
et O
à O
gauche O
. O
CHIZAC-LE-RICHE S-LOC
35 O
Il O
voulut O
lever O
les O
doigts O
pour O
frotter O
ses O
yeux O
trou O
- O
blés O
, O
ses O
deux O
bras O
s’ O
embarrassèrent O
dans O
un O
vêtement O
flottant O
et O
large O
qu’ O
il O
n’ O
avait O
point O
coutume O
de O
porter O
. O
Sa O
première O
pensée O
fut O
pour O
le O
manteau O
promis O
par O
son O
hôte O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
, O
l' O
excellent O
marchand O
de O
fu- O
taine O
| | O
mais O
cela O
ne O
ressemblait O
point O
à O
un O
manteau O
de O
cavalier O
, O
et O
d’ O
ailleurs O
il O
n’ O
y O
avait O
dessous O
ni O
pourpoint O
ni O
soubreveste O
. O
— O
Par O
tous O
les O
diables O
d’ O
enfer O
! O
Un O
voix O
gutturale O
répondit O
à O
sa O
droite O
: O
— O
Virgen S-LOC
immaculada O
. O
Tandis O
qu’ O
à O
sa O
gauche O
un O
organe O
flté O
prononcait O
: O
— O
Sin B-MISC
peccado I-MISC
concebida E-MISC
. O
‘ O
Les O
yeux O
de O
Fortune S-PER
se O
désillèrent O
, O
pour O
le O
coup O
| | O
ilse O
vit O
en O
rase O
campagne O
monté O
sur O
un O
àne O
de O
la O
pire O
es- O
pèce O
et O
portant O
le O
costume O
d’ O
un O
père O
de O
la O
foi O
: O
souta O
- O
nelle O
de O
bure O
, O
fendue O
aux O
. O
hanches O
, O
chausses O
de O
panne O
, O
manteau O
droit O
sur O
lequel O
retombait O
un O
rabat O
empesé O
. O
Il O
était O
coiffé O
en O
outre O
de O
cet O
immense O
chapeau O
que O
la O
comédie O
de O
Beaumarchais S-PER
a O
rendu O
si O
populaire O
: O
le O
cou O
- O
vre-chef O
de O
Bazile S-PER
. O
Deux O
pères O
de O
la O
foi O
, O
portant O
exactement O
le O
même O
cos O
- O
tume O
que O
lui O
et O
comme O
lui O
montés O
sur O
des O
ânes O
, O
l’ O
accom- O
pagnaient O
. O
En O
se O
retournant O
il O
put O
voir O
derrière O
lui O
, O
dans O
le O
loin O
- O
tain O
, O
les O
clochers O
de O
Guadalaxara S-LOC
déjà O
touchés O
par O
les O
premiers O
rayons O
du O
soleil O
qui O
perçait O
la O
brume O
mati- O
nière O
. O
— O
Par O
la O
morbleu! O
dit O
-il O
, O
ceci O
passe O
les O
bornes O
36 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
B S-ORG
et O
n’ O
était O
point O
dans O
mes O
conventions O
avee O
M. S-PER
le O
car- O
dinal O
. O
— O
Mon O
frère O
, O
prononca O
gravement O
le O
padre O
qui O
était O
à O
sa O
droite O
, O
il O
vous O
a O
été O
enjoint O
de O
ne O
pas O
jurer O
. O
— O
Et O
il O
vous O
avait O
été O
enjoint O
de O
ne O
point O
boire O
, O
ajouta O
le O
padre O
qui O
était O
à O
sa O
gauche O
. O
— O
Mais O
enfin O
, O
s’ O
écria O
Fortune S-PER
, O
saurai O
-je O
au O
moins O
ce O
qu' O
on O
attend O
de O
moi O
? O
Le O
padre O
de O
gauche O
dit O
: O
— O
Virgen S-LOC
immaculada O
. O
* O
Et O
le O
padre O
de O
droite O
repartit O
: O
— O
Sin B-MISC
peccado I-MISC
concebida E-MISC
. O
. O
Et O
tous O
deux O
, O
en O
même O
temps O
, O
entr' O
ouvrant O
leurs O
man O
- O
teaux O
de O
bure O
, O
montrèrent O
d' O
énormes O
pistolets-tromblons O
passés O
dans O
leurs O
cordelières O
. O
D' O
instinct O
Fortune S-PER
tâta O
sa O
ceinture O
où O
il O
n’ O
y O
avaitrien O
, O
sinon O
un O
rosaire O
. O
La B-MISC
route E-MISC
se O
poursuivit O
désormais O
en O
silence O
. O
Vers O
les O
dix O
heures O
du O
matin O
la O
caravane O
fit O
halte O
un O
peu O
au O
delà O
du O
bourg O
de O
Hita S-LOC
, O
dans O
une O
venta O
villageoise O
qui O
semblait O
fort O
misérable O
, O
mais O
où O
l’on O
trouva O
un O
dé O
- O
jeuner O
abondant O
. O
Les O
deux O
pères O
de O
la O
foi O
compagnons O
de O
Fortune S-PER
ne O
prononcèrent O
pas O
une O
parole O
en O
prenant O
leurs O
repas O
, O
mais O
firent O
preuve O
d’ O
un O
mémorable O
appétit O
. O
Une O
fois O
remontés O
sur O
les O
ânes O
, O
le O
padre O
de O
droite O
et O
le O
padre O
de O
gauche O
prirent O
en O
main O
des O
rosaires O
d’ O
une O
longueur O
démesurée O
en O
avertissant O
Fortune S-PER
qu’ O
il O
avait O
le O
droit O
, O
lui O
aussi O
, O
de O
se O
livrer O
à O
ce O
délasse O
- O
ment O
. O
CIIZAC-LE-RICHE S-LOC
37 O
On O
dina O
vers O
deux O
heures O
après-midi O
. O
11 O
semblait O
que O
les O
bons O
pères O
eussent O
un O
maréchal O
des O
logis O
invisible O
qui O
préparait O
pour O
eux O
d’ O
excellents O
repas O
dans O
des O
en- O
droits O
impossibles O
. O
A O
cinq O
heures O
du O
soir O
, O
aux O
environs O
de O
la O
petite O
ville O
de O
Jadraque S-LOC
, O
où O
devait O
se O
faire O
la O
couchée O
, O
nos O
voya O
- O
geurs O
rencontrèrent O
pour O
la O
première O
fois O
les O
mouve- O
ments O
de O
terrains O
qui O
annonçaient O
la O
chaîne O
de O
fa B-LOC
Gua E-LOC
- O
darrama O
. O
C' O
était O
dans O
un O
fond O
pittoresque O
. O
La O
route O
passait O
sur O
un O
vieux O
pont O
romain O
qui O
traversait O
l’ O
inévitable O
Hé- B-LOC
narez E-LOC
. O
Au-delà O
du O
pont O
, O
le O
paysage O
se O
relevait O
gravissant O
déjà O
des O
croupes O
escarpées O
. O
Un O
homme O
montait O
la O
rampe O
, O
chevauchant O
au O
trot O
sur O
une O
grande O
mule O
. O
Il O
se O
retourna O
au O
bruit O
que O
faisaient O
nos O
voyageurs O
, O
et O
Fortune S-PER
, O
qui O
l' O
avait O
déjà O
reconnu O
à O
ses O
épaules O
difformes O
et O
à O
ses O
cheveux O
roux O
, O
put O
voir O
sur O
son O
œil O
le O
fameux O
emplâtre O
de O
taffetas O
vert O
. O
— O
Mes B-MISC
pères E-MISC
, O
s’ O
écria O
-t-il O
, O
quelle O
que O
soit O
l’ O
entreprise O
où O
nous O
sommes O
engagés O
ensemble O
, O
défiez O
-vous O
de O
ce O
misérable O
, O
c’ O
est O
le O
plus O
dangereux O
de O
tous O
les O
es- O
pions O
! O
Le O
rousseau O
s’ O
était O
arrèté O
au O
sommet O
de O
la O
côte O
ct O
di- O
rigeait O
vers O
le O
pont O
un O
regard O
curieux O
. O
Mais O
en O
ce O
moment O
des O
pas O
de O
chevaux O
firent O
sonner O
les O
cailloux O
de O
la O
route O
, O
obligeant O
Fortune S-PER
et O
ses O
deux O
compagnons O
à O
regarder O
derrière O
eux O
. O
I. O
| | O
4 O
38 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
Du O
nuage O
se O
dégagèrent O
une O
femme O
d’ O
abord O
, O
vêtue O
en O
amazone O
, O
puis O
quatre O
gentilshommes O
. O
Ils O
couraient O
à O
bride O
abattue O
. O
Au O
moment O
où O
ils O
traversaient O
le O
pont O
, O
dépassant O
nos O
voyageurs O
, O
le O
vent O
souleva O
le O
voile O
de O
l’ O
amazone O
et O
For S-MISC
- O
tune O
ne O
put O
retenir O
un O
cri O
. O
11 O
avait O
reconnu O
le O
charmant O
visage O
de O
la O
dame O
mys- O
térieuse O
qui O
s’ O
était O
montrée O
la O
veille O
à O
la O
portière O
de O
la O
chaise O
. O
Et O
il O
eut O
juré O
que O
la O
Française S-LOC
lui O
avait O
adressé O
en O
passant O
un O
gracieux O
sourire O
. O
- O
IV S-ORG
OU O
L’ O
ON B-ORG
APPELLE E-ORG
POUR O
LA B-ORG
PREMIÈRE E-ORG
FOIS B-ORG
FORTUNE I-ORG
CM E-ORG
, O
LE B-ORG
DUC E-ORG
.» O
Ce O
bon O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
était O
payé O
pour O
ne O
point O
trom O
- O
per O
quand O
il O
parlait O
d’ O
espions O
échelonnés O
sur O
la O
route O
. O
Il O
ajoutait O
des O
profits O
politiques O
à O
son O
commerce O
de O
fu- O
taine O
, O
servant O
le O
roi O
et O
la O
ligue O
tour O
à O
tour O
, O
comme O
il O
convient O
à O
un O
marchand O
obligeant O
qui O
ne O
veut O
mécon O
- O
tenter O
aucune O
de O
ses O
pratiques O
. O
On O
faisait O
An B-MISC
mystère I-MISC
à I-MISC
foison E-MISC
, O
car O
une O
conspiration O
qui O
ne O
se O
donnerait O
point O
la O
joie O
de O
la O
mise O
en O
scène O
pé- O
riraié O
d’ O
ennui O
dès O
le O
début O
. O
C' O
était O
une O
gageure O
établie O
de O
gouvernement O
à O
gou O
- O
vernement O
. O
Philippe B-PER
V E-PER
envoyait O
en O
France S-LOC
des O
torches O
et O
des O
poignards O
| | O
le O
régent O
surveillait O
, O
en O
Fspagne S-LOC
même O
, O
la O
marche O
de O
cette O
contrebande O
, O
afin O
de O
l’ O
arrêter O
plus O
sûrement O
à O
la O
frontière O
. O
Philippe B-PER
V E-PER
avait O
à O
Paris S-LOC
son O
ambassadeur O
, O
Antoine B-PER
Giudice E-PER
, O
duc B-PER
de I-PER
Giovenazzo E-PER
, O
prince B-PER
de I-PER
Cellamare E-PER
, O
qui O
eut O
l’ O
honneur O
de O
laisser O
son O
nom O
à O
la O
conspiration O
, O
et O
une O
multitude O
d’ O
affidés O
secondaires O
parmi O
lesquels O
les O
mémoires O
et O
les O
romans O
ont O
noté O
surtout O
l' O
abbé O
de O
Porto S-LOC
- O
Carrero S-PER
. O
Il O
avait O
en O
outre O
la O
faction O
des O
princes O
légitimés O
à O
la O
tête O
de O
laquelle O
était O
madame O
la O
duchesse B-PER
du I-PER
Maine E-PER
. O
11 O
avait O
enfin O
les O
mécontents O
de O
Bretagne S-LOC
, O
croisés O
contre O
la O
régence O
du O
duc B-PER
d’ I-PER
Orléans E-PER
sous O
le O
nom O
des O
' O
chevaliers B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Mouche I-MISC
à I-MISC
miel E-MISC
. O
A O
Rome S-LOC
, O
la O
princesse B-PER
des I-PER
Ursins E-PER
travaillait O
pour O
lui O
malgré O
ses O
quatre-vingts O
ans O
, O
et O
, O
en O
Angleterre S-LOC
, O
le O
comte O
de O
Mar S-LOC
levait O
une O
armée O
à O
ses O
gages O
. O
Le O
régent O
n’ O
avait O
garde O
de O
rester O
en O
arrière O
| | O
il O
savait O
par O
cœur O
l' B-LOC
Espagne E-LOC
et O
les O
Espagnols S-LOC
. O
On O
ne O
devine O
pas O
au O
premier O
abord O
pourquoi O
ce O
pays O
austère O
et O
ces O
gens O
sobres O
sont O
si O
faciles O
à O
acheter O
, O
mais O
l' O
expérience O
prouve O
qu’ O
il O
suffit O
de O
montrer O
une O
poignée O
de O
doublons O
pour O
avoir O
là-bas O
deux O
poignées O
de O
trai O
- O
tres O
. O
Il O
n’ O
était O
pas O
, O
dit O
-on O
, O
sans O
échanger O
quelque O
corres O
- O
pondance O
secrète O
avec O
Elisabeth B-PER
Farnèse E-PER
, O
seconde O
femme O
de O
Philippe B-PER
V. E-PER
En O
ce O
temps O
, O
les O
Italiens S-LOC
, O
peu O
à O
peu O
éliminés O
de O
France S-LOC
, O
avaient O
envahi O
l' B-LOC
Espagne E-LOC
, O
comme O
on O
peut O
le O
voir O
par O
ces O
quatre O
noms O
, O
les O
seuls O
que O
nous O
ayons O
en O
- O
core O
prononcés O
: O
Albéroni S-PER
, O
Farnèse S-PER
, O
Giudice B-PER
de I-PER
Cella E-PER
- O
mare O
et O
la O
princesse B-PER
des I-PER
Ursins E-PER
( O
Orsini S-PER
) O
. O
Le O
régent O
, O
trop O
fin O
pour O
compromettre O
son O
ambassa O
- O
deur O
ordinaire O
, O
avait O
à O
Madrid S-LOC
M. B-PER
de I-PER
Goyon E-PER
en O
qualité O
de O
diplomate O
privé O
, O
et O
le O
Gènois B-PER
Ferrari E-PER
qui O
tenait O
sa O
caisse O
d’ O
achats O
et O
de O
ventes O
. O
Les O
bons O
serviteurs O
comme O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
avaient O
un O
compte O
chez O
Ferrari S-ORG
et O
un O
autre O
à O
la O
caisse O
du O
cardinal O
. O
Et O
la O
comédie O
marchait O
d’ O
un O
pas O
paisible O
, O
les O
cour- O
riers O
se O
croisaient O
en O
chemin O
avec O
les O
espions O
: O
on O
al O
- O
lait O
, O
on O
venait O
, O
on O
se O
déguisait O
, O
on O
se O
perdait O
, O
on O
se O
re O
- O
trouvait O
| | O
il O
arrivait O
même O
quelquefois O
qu’ O
on O
échangeait O
par O
excès O
de O
zèle O
quelques O
coups O
d’ O
épingole O
ou O
quelques O
coups O
d' O
épée O
. O
Il O
arriva O
à O
Siguenza S-LOC
sous O
son O
respectable O
costume O
de O
père O
de O
la O
foi O
et O
traversa O
la O
sierra O
entre O
ses O
deux O
saints O
compagnons O
. O
Le O
surlendemain O
, O
en O
s’ O
éveillant O
dans O
une O
bonne O
au- O
berge O
de O
la O
ville O
de O
Soria S-LOC
, O
il O
se O
trouva O
seul O
. O
Le O
padre O
I. O
# O
42 O
LE B-ORG
CAVALIER I-ORG
FORTUNE E-ORG
de O
droite O
et O
le O
padre O
de O
gauche O
avaient O
disparu O
sans O
même O
lui O
dire O
en O
façon O
d’ O
adieu O
: O
« O
Virgen S-LOC
immaculada O
, O
sin O
peccado O
concebida O
. O
» O
Auprès O
de O
son O
lit O
il O
y O
avait O
un O
brillant O
costume O
de O
ca O
- O
valier O
. O
I1 S-PER
sauta O
tout O
joyeux O
hors O
de O
ses O
draps O
et O
se O
hâta O
de O
faire O
sa O
toilette O
. O
A O
peine O
eut O
-il O
passé O
son O
pourpoint O
que O
le O
maître O
de O
l' O
hôtellerie O
entra O
, O
suivi O
d’ O
une O
demi-douzaine O
d’ O
algua O
- O
zils O
. O
La O
première O
pensée O
de O
Fortune S-PER
fut O
de O
se O
défendre O
| | O
mais O
un O
petit O
alférez O
, O
gros O
comme O
le O
poing O
et O
qui O
sem O
- O
blait O
fort O
méchant O
, O
montra O
sa O
tête O
imberbe O
derrière O
les O
alguazils O
et O
s’ O
écria O
d’ O
un O
voix O
flûtée O
: O
— O
Qu' O
on O
le O
saisisse O
! O
qu’ O
on O
le O
désarme O
! O
qu’ O
on O
le O
gar O
- O
rotte O
! O
Au O
lieu O
de O
tirer O
son O
épée O
Fortune S-PER
se O
mit O
à O
regarder O
de O
tous O
ses O
yeux O
le O
petit O
alférez O
qui O
semblait O
sourire O
der- O
rière O
ses O
sourcils O
froncés O
. O
Il O
ressemblait O
traits O
pour O
traits O
à O
la O
jolie O
dame O
de O
la O
litière O
, O
à O
l’ O
amazone O
dont O
le O
vent O
avait O
soulevé O
le O
voile O
sur O
le O
pont O
romain O
de O
Hénarez S-PER
. O
Fortune S-PER
se O
laissa O
appréhender O
au O
corps O
sans O
résis O
- O
tance O
| | O
on O
le O
hissa O
à O
cheval O
avec O
les O
menottes O
aux O
mains O
, O
et O
le O
petit O
alférez O
, O
dont O
le O
visage O
enfantin O
s’ O
abritait O
maintenant O
sous O
un O
large O
sombrero O
, O
prit O
la O
tête O
de O
l’ O
es- O
corte O
. O
En O
chemin O
, O
ce O
dia O
- O
ble O
de O
rousseau O
— O
le O
plus O
dangereux O
des O
espions O
signa O
- O
lés O
par O
Michel B-PER
Pacheco E-PER
— O
toujours O
bossu O
d’ O
une O
épaule O
, O
toujours O
monté O
sur O
sa O
grande O
mule O
et O
toujours O
portant O
un O
taffetas O
vert O
à O
l’ O
œil O
, O
semblait O
suivre O
de O
loin O
la O
cara O
- O
vane O
. O
Plusieurs O
fois O
Fortune S-PER
remarqua O
que O
le O
coquin O
riait O
en O
lui O
jetant O
des O
regards O
sournois O
. O
Il O
lui O
semblait O
que O
l' O
épaule O
bossue O
avait O
changé O
de O
côté O
comme O
autrefois O
l’ O
' O
emplâtre O
était O
passé O
d’ O
un O
œil O
à O
l’ O
autre O
. O
Mais O
Fortune S-PER
ne O
se O
souvenait O
plus O
bien O
si O
la O
bosse O
, O
dans O
l’ O
origine O
, O
était O
à O
droite O
où O
à O
gauche O
, O
de O
même O
qu’ O
il O
avait O
oublié O
si O
au O
début O
le O
taffetas O
sur O
l’ O
œil O
était O
à O
gau O
- O
che O
ou O
à O
droite O
. O
Les O
infirmités O
de O
ce O
coquin O
de O
rousseau O
allaient O
et O
venaient O
. O
C' O
était O
véritablement O
une O
créature O
fantasti O
- O
que O
. O
” O
On O
s' O
arrêta O
pour O
diner O
à O
Cervera S-LOC
, O
après O
avoir O
des O
- O
cendu O
les O
dernières O
pentes O
de O
la O
sierra B-LOC
Oncala E-LOC
. O
Comme O
toujours O
, O
depuis O
que O
la O
route O
était O
commen O
- O
.cée O
, O
la O
