{
  "Aim\u00e9e": 19,
  "CLAIRE": 10,
  "Ism\u00e9rie": 7,
  "Paris": 5,
  "Marie": 4,
  "Marie-Aim\u00e9e": 4,
  "Pauline": 4,
  "Elle": 3,
  "Eug\u00e8ne": 3,
  "Tirande": 3,
  "Villevieille": 3,
  "Anges": 3,
  "Aussit\u00f4t": 2,
  "Augustine": 2,
  "Tiens": 2,
  "Castille": 2,
  "Sainte": 2,
  "Ad\u00e8le": 2,
  "Alphonse": 2,
  "Montagne": 2,
  "Genevi\u00e8ve de Brabant": 1,
  "France": 1,
  "l\u2019avais": 1,
  "Gabrielle": 1,
  "rait": 1,
  "Madeleine": 1,
  "Elle'n'\u00e9tait": 1,
  "S\u0153ur Ma": 1,
  "Bonne": 1,
  "Merci": 1,
  "Va": 1,
  "D\u00e6uwwiou\u0153": 1,
  "Colette": 1,
  "janvier": 1,
  "La voix de Colette": 1,
  "Rome": 1,
  "Sologne": 1,
  "Iean": 1,
  "Elk": 1,
  "Jean": 1,
  "Chemineau la B\u00eate \u00e9tait de moi": 1,
  "Agathe": 1,
  "la f\u00eate de la Saint-Ian": 1,
  "Iappe": 1,
  "I\u2019arrivai": 1,
  "tournai": 1,
  "La lune": 1,
  "Mais la": 1,
  "L\u2019homme": 1,
  "de la Sologne": 1,
  "Le villa": 1,
  "Blanc": 1,
  "Sainte-Montagne": 1,
  "Allons": 1,
  "Le clair de": 1,
  "Sophie": 1,
  "Gu\u00e9": 1,
  "Perdu": 1,
  "Henri": 1,
  "Voici la": 1,
  "Aujourd\u2019hui": 1,
  "le seuil de la ferme de Ville": 1,
  "maison de la": 1,
  "Sa": 1,
  "Les": 1,
  "Tireli": 1,
  "La jument": 1,
  "MARIE-C": 1,
  "Bel-\u0152il": 1,
  "des-Anges": 1,
  "MARIE": 1,
  "Joly": 1,
  "Vierge": 1,
  "Iean le Rouge": 1,
  "V\u00e9ronique": 1,
  "Donnez": 1
}