| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Quand I-MISC
je I-MISC
serai I-MISC
grande I-MISC
/ O
par O
|
| O
Mile B-LOC
Julie B-PER
Gouraud I-PER
; O
ouvrage O
|
| O
illustré O
de O
36 O
vignettes O
par O
|
| O
Ferdinandus B-MISC
|

| O
11 O
Gallica O
|

 

| O
Gouraud O
, O
Julie B-PER
( O
1810 O
- O
1891 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Quand O
je O
serai O
|
| O
|||| O
grande O
/ O
par O
Mlle B-PER
Julie I-PER
Gouraud I-PER
; O
ouvrage O
illustré O
de O
36 O
vignettes O
|

| O
|Jal||| O
|

| O
3 O
. O
|

 

 

 

| O
0 O
, O
|

| O
Che B-MISC
ES I-MISC
8 O
SCC B-ORG
ER I-ORG
|

| I-ORG
g I-ORG
PERTE I-ORG
) O
|
| O
r O
0 O
. O
Û B-PER
MIFLOW I-PER
. O
|
| O
EE B-LOC
LE I-LOC
. O
ET O
|

| O
RMAAS B-ORG
TX I-ORG
|

| O
y O
|

| O
71 O
|

| O
En O
|
| O
h O
|

| O
V4 B-ORG
|

| O
24 O
PETITE O
T B-MISC
TT I-MISC
RE I-MISC
D I-MISC
: I-MISC
|
| I-MISC
” I-MISC
* O
* O
RE O
TT O
dm O
me O
Phi B-MISC
A I-MISC
CRT I-MISC
ET I-MISC
TR I-MISC
LE O
2 O
a O
: O
|

| O
PRE O
TT O
Le O
me O
dt O
ml B-MISC
2 I-MISC
ne O
nr O
7 O
Ê O
|

| O
EN O
Ten O
ds O
PNR O
LUS O
EUR B-MISC
Te I-MISC
POP I-MISC
Ne O
+ O
+ O
» O
. O
|

 

 

| O
S B-LOC
vH I-LOC
ae O
Fe O
|
| O
Mer B-LOC
SR I-LOC
, O
|

 

 

| O
+ O
|

 
  

| O
st B-PER
|
| O
à O
’ O
|
| O
* O
|

 

 

| O
a. O
|
| O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
, O
|

 

 

| O
% O
, O
; O
€ O
|
| O
æ O
OUVRAGES O
DU O
MÈME O
AUTEUR O
|
| O
PUSLIÉS B-MISC
DANS O
LA O
BIBLIOTHÈQUE B-MISC
ROSE I-MISC
ILLUSTRÉE I-MISC
|
| O
PAR O
LA O
LIBRAIRIE B-MISC
HACHETTE I-MISC
ET I-MISC
C I-MISC
" O
|

| O
Petite B-MISC
et I-MISC
grande I-MISC
, O
4 O
° O
édition O
. O
Ÿ B-LOC
vôlume"illu O
tré B-MISC
de O
48 O
vigneltes O
par O
|
| O
É. B-PER
Bayard I-PER
. O
|

| O
Les O
enfants O
de O
la O
ferme O
; O
5 O
° O
édition O
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
59 O
vignette O
|
| O
par O
É. B-PER
Bayard I-PER
. O
|

| O
Le O
livre O
de O
maman O
; O
4 O
° O
édition O
. O
{ B-PER
volumé I-PER
illustré O
de O
68 O
vignettes O
par O
|
| O
E. B-PER
Bayard I-PER
. O
|

| O
Cécile B-PER
ou O
la O
petite O
sœur O
; O
4 O
* O
édition O
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
24 O
vignettes O
|
| O
par O
Desandré B-MISC
. O
|

| O
Les O
mémoires O
d’ O
un O
caniche O
; O
8 O
° O
idition O
. O
{ O
volume O
illustré O
de O
75 O
vi- O
|
| O
gnettes O
par O
É. B-PER
Bayard I-PER
. O
. O
|

| O
Les O
mémoires O
d' O
un O
pétit O
garçon O
; O
8 O
° O
édition O
. O
4 B-MISC
volume O
llusré O
de O
|
| O
86 O
vignettes O
par O
É. B-PER
Bayard I-PER
. O
|

| O
L' O
enfant O
du O
guide O
; O
5 O
° O
édilion O
. O
{ O
vo' B-PER
umé O
illustré O
de O
69 O
vignettes O
par O
|
| O
É. B-PER
Bayard I-PER
. O
|

| O
Lettres O
de O
deux O
poupées O
; O
6 O
° O
édition O
1 O
volume O
illustrétde O
59 O
ridfieltes O
|
| O
par O
Olivier B-MISC
. O
|

| O
Les O
quatre O
pièces O
d' O
or O
; O
5 O
° O
édition O
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
51 O
vignette O
|

| O
É. O
Bayard B-PER
. O
|

| O
Les O
deux O
enfants O
de O
Saint-Domingue B-LOC
; O
4 O
° O
édition O
. O
{ O
volume O
illustré O
|
| O
de O
54 O
vignettes O
par O
É. B-PER
Bayard I-PER
. O
|

| O
La O
petite O
maîtresse O
de O
maison O
; O
4 O
° O
édition O
. O
{ O
volume O
illustré O
de O
37 O
|
| O
vignettes O
par O
A. B-PER
Marie I-PER
. O
|

| O
Les O
filles O
du O
professeur O
; O
3 O
° O
édition O
. O
1 O
Hbne B-MISC
illustré O
de O
36 O
vignettes O
|
| O
par O
Kauffmann B-PER
. O
|

| O
Aller B-PER
et O
retour O
; O
2 O
° O
édition O
. O
1 O
vol O
. O
illustré O
de O
40 O
vignettes O
par O
Ferdinandus B-LOC
, O
|

| O
Les O
petits O
voisins O
; O
2 O
° O
édition O
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
39 O
vignettes O
par O
|
| O
C. B-PER
Gilbert I-PER
, O
|

| O
ns O
grand'mèére O
; O
2 O
° O
édilion O
. O
{ O
volume O
illustré O
de O
98 O
gravures O
d' O
après O
|
| O
Tofani B-LOC
. O
|

| O
La O
famille O
Harel B-PER
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
48 O
vignettes O
, O
par O
Valney B-ORG
et O
Fer- B-ORG
|
| I-ORG
dinandus I-ORG
, O
|

| O
Le O
petit O
colporteur O
; O
6 O
° O
édition O
. O
{ O
volume O
illustré O
de O
27 O
vignettes O
par O
|
| O
A. B-PER
de I-PER
Neuville I-PER
. O
l O
|
| O
Le B-MISC
petit I-MISC
bonhomme I-MISC
; O
1 O
volume O
illustré O
de O
45 O
gravures O
d' O
apres O
Ferdi- B-ORG
|
| I-ORG
nandus I-ORG
. O
|||| O
|
| O
Le O
vieux O
château O
; O
1 O
volume O
illustré O
de O
28 O
gravures O
d' O
après O
E. B-PER
Zier I-PER
. O
|

| O
Pierrot B-PER
; O
1 O
volume O
illustré O
de O
31 O
gravures O
d' O
après O
E. B-PER
Zier I-PER
. O
|
| O
Minette B-LOC
; O
1 O
volume O
illustré O
de O
52 O
gravures O
d' O
après O
Tofani B-PER
. O
|

| O
Prix B-MISC
de I-MISC
éhaque I-MISC
volume O
broché O
: O
2 O
fr O
. O
25 B-LOC
c. I-LOC
|
| I-LOC
el I-LOC
cartonné I-LOC
en O
percal O
, O
rouge O
gaufrée O
, O
trrnche O
dorée O
, O
8 O
fr O
. O
50 B-LOC
c. O
|

 

| O
16104 O
. O
— O
Imprimerie B-PER
A. I-PER
Lahure I-PER
, O
rue B-LOC
de I-LOC
Fleurus I-LOC
, O
9 O
, O
à O
Paris B-LOC
. O
|

 

 

| O
£ O
|
| O
» O
|

| O
TU O
|

| O
ee O
|

| O
« O
» O
|
| O
d O
dé O
. O
|
| O
RE B-LOC
A I-LOC
|

 

| O
+ O
+ O
: O
|
| O
+ O
|

| O
“ O
% O
* O
dl O
|

| O
Me B-PER
ve O
[ O
|

| O
# O
7 O
! O
Ÿ O
|
| O
UE B-ORG
|
| O
L O
à O
av O
UT B-MISC
& I-MISC
4 I-MISC
x O
|
| O
" O
( O
is O
vos O
Ti B-MISC
GS I-MISC
Le O
A O
ln O
Ce O
Tin O
. O
LE B-LOC
. O
à O
- O
pe O
ie O
ES O
dE O
|

 

 

| O
È4 O
STE O
7 O
: O
|
| O
2 O
, O
ÿ O
£ O
: O
f B-LOC
, O
LR B-ORG
|
| O
Se O
7 O
À O
> O
ÿ O
|
| O
NS B-ORG
/ O
' O
Y B-PER
V/ I-PER
|
| I-PER
Î I-PER
\ O
|

| O
À O
eo O
|
| O
n O
|
| O
|||| O
|

 

| O
! O
’ O
|
| O
S B-PER
lé I-PER
VAT O
|
| O
> O
|
| O
NN B-ORG
: O
|
| O
ss O
At B-LOC
ù I-LOC
|
| I-LOC
É I-LOC
|||| O
[ O
W O
‘ O
|

| O
3// B-ORG
|
| O
NN B-ORG
PS I-ORG
|

| O
fer O
|

 

 

 

 

| O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERA I-MISC
GRANDE O
|

| O
. O
M O
° O
* O
JULIE B-PER
GOURAUD I-PER
|

 

| I-PER
Non O
ILLUSTRE O
DE O
36 O
VIGNETTES B-MISC
|

| O
à O
4 O
om O
FERDINANDUS O
|
| O
É O
: O
. O
|||| O
|

| O
PARIS O
|
| O
LIBRAIRIE B-MISC
HACHETTE I-MISC
ET I-MISC
C I-MISC
* O
|

| O
719 O
, O
BOULEVARD B-MISC
SAINTeGERMAIN I-MISC
, O
79 O
|

| O
1888 O
|

| O
: O
S B-PER
Drorts I-PER
de O
propriété O
ei O
de O
traduction O
réservés O
|

    

 

 

| O
sie O
. O
|

 

 

   

| O
JE O
SERAT O
GRANDE B-MISC
|

| O
k O
, O
a O
" O
|
| O
|||| O
|
| O
ons O
|

 

 

 

| O
|||| O
L' O
année O
scolaire O
est O
finie O
. O
Les O
portes O
du O
Lycée B-ORG
|
| I-ORG
k I-ORG
Sont I-ORG
à O
peine O
assez O
larges O
pour O
suffire O
à O
l' O
em O
presse- O
|
| O
ment O
des O
écoliers O
qui O
partent O
en O
vacances O
. O
Toute- B-MISC
|
| O
fois O
cette O
journée O
ne O
donne O
pas O
satisfaction O
à O
|
| O
tous O
. O
Mais O
M. B-PER
Thiébaut I-PER
n’ O
est O
pas O
du O
nombre O
de O
|
| O
ces O
pères O
de O
famille O
dont O
la O
- O
physionomie O
sérieuse O
|
| O
accuse O
une O
déception O
. O
Il O
sourit O
à O
Joseph B-PER
et O
à O
|

| O
Le O
: O
1 O
|

   

    

 

 

| O
2 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDE B-MISC
|
| O
Xavier B-MISC
, O
qui O
élèvent O
leurs O
bras O
au-dessus O
de O
leurs O
|
| O
têles O
. O
û O
|

| O
Ces O
braves O
enfants O
sont O
assurément O
bien O
heu- O
|
| O
L O
_ O
reux O
de O
voir O
leur O
père O
; O
mais O
pourquoi O
leur O
mère O
| | O
: O
|
| O
} O
n' O
est O
-elle O
pas O
là O
? O
Serait O
-elle O
malade O
, O
cette O
mère O
+ O
4 O
|
| O
|||| O
ie O
À O
o O
l O
le O
souvenir O
a O
soutenu O
leur O
courage O
? O
|
| O
re O
hiébautn O
' O
est O
pas O
malade O
: O
elle O
estrestée O
en O
|
| O
Lorraine B-LOC
avec O
sa O
petite O
fille O
, O
dont O
la O
paresse O
mérite O
|||| O
|
| O
une O
punition O
, O
et O
il O
n’ O
y O
en O
a O
pas O
de O
plus O
en O
s O
|
| O
f O
pour O
Laure O
que O
de O
ne O
pas O
aller O
à O
Paris B-LOC
po O
æ O
|
| O
|||| O
témoin O
des O
succès O
de O
ses O
frères O
. O
H O
pd O
|
| O
aiment O
beaucoup O
leur O
petite O
sœur O
, O
qu O
' O
ils O
trouve- O
|
| O
raient O
parfaite O
si O
elle O
n’ O
était O
pas O
paresseuse O
. O
J O
|
| O
Ils O
étaient O
humiliés O
d’ O
avoir O
une O
sœur O
de O
huit O
|||| O
|
| O
ans O
qui O
ne O
lisait O
pas O
couramment O
; O
mais O
, O
une O
fois O
|
| O
en O
wagon O
, O
ils O
ne O
songèrent O
plus O
qu' O
à O
la O
joie O
$ O
|
| O
d’ O
embrasser O
leur O
mère O
el B-PER
aussi O
bien O
la O
pelile O
4 O
|
| O
paresseuse O
. O
L' O
express O
ne O
méritait O
point O
de O
re- O
|
| O
: O
proches O
, O
et O
pourtant O
les O
écoliers O
l’ O
accusaient O
de O
|
| O
marcher O
moins O
vile O
que O
le O
jour O
où O
il O
les O
ramenait O
|

  
   
  

 

   

| O
à O
Paris B-LOC
. O
|
| O
Quelques O
heures O
plus O
tard O
, O
nos O
voyageurs O
: O
à O
|

 

| O
embrassaient O
leur O
mère O
. O
Quant O
à O
la O
pelile O
pares- O
|
| O
seuse O
, O
elle O
était O
aussi O
contente O
que O
si O
elle O
n' O
avait O
|
| O
rien O
eu O
à O
se O
reprocher O
; O
mais O
lorsque O
son O
frère O
|
| O
ainé O
lui O
dit O
à O
l' O
oreille O
: O
|

| O
“ O
« O
Sais B-LOC
- O
tu O
lire O
? O
Nous O
t' O
apportons O
un O
beau O
|
| O
livre O
... O
» O
|

  

 

| O
ae O
|
| O
Cv B-ORG
|
| O
7 O
” O
|
| O
* O
|
| O
« O
* O
|

| O
chez O
Mme B-PER
Firmin I-PER
, O
si O
tu O
dois O
nous O
y O
accompa- O
|

| O
|||| O
|

 

   

| O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE O
|
| O
» O
|
| O
Pour O
toute O
réponse O
, O
Laurelte B-PER
embrassa O
son O
|

| O
rirère O
. O
|
| O
Le O
retour O
à O
la O
maison O
fut O
joyeux O
: O
€ O
c’ O
est O
si O
bon O
|
| O
de O
retrouver O
sa O
chambre O
, O
de O
content O
le O
jorirn O
, O
|

 

| O
Laurette B-MISC
it I-MISC
chantait O
, O
comme O
si O
clibiett B-PER
eu O
|
| O
science O
d' O
avoir O
bien O
employé O
son O
temps O
. O
# B-MISC
le I-MISC
We I-MISC
|||| I-MISC
|

    

 

 

| I-MISC
Nous I-MISC
l' O
avons O
DEL B-ORG
Droite I-ORG
semblait O
n’ O
avoir O
rien O
|

| O
à O
se O
reprocher O
; O
mais O
celte O
quiétude O
fut O
de O
courte O
|
| O
durée O
. O
Dès O
le O
lendemain O
matin O
Joseph B-PER
se O
ména- O
|
| O
gea O
une O
entrevue O
avec O
sa O
pelite O
sœur O
, O
et O
il O
ui O
fit O
|
| O
des O
reproches O
capables O
de O
toucher O
le O
cœur O
de O
la O
|
| O
petite O
fille O
la O
plus O
paresseuse O
. O
|

| O
« O
J' O
ai O
honte O
de O
toi O
, O
lui O
dit O
-il O
; O
si O
j' O
étais O
papa O
, O
je O
|
| O
le O
mettrais O
des O
oreilles O
d' O
âne O
, O
et O
tu O
ne O
les O
quit- O
|
| O
lerais O
pas O
avant O
de O
savoir O
lire O
. O
Je O
te O
le O
répète O
, O
|
| O
jai O
honte O
de O
toi O
! O
Je O
n' O
irai O
plus O
prendre O
le O
café O
|

| O
gner O
. O
|

| O
— O
Tu O
te O
trompes O
, O
Laurette B-MISC
; O
quand O
des O
petites O
. O
|

 

| O
me O
EE O
|

| O
k O
QUAND O
JB O
, O
SERAT B-ORG
GRANDE B-MISC
: O
|

| O
|||| O
filles O
viennent O
en O
visite O
avec O
leur O
maman O
, O
la O
mai- O
|
| O
tresse O
de O
maison O
s' O
empresse O
de O
mettre O
des O
livres O
|
| O
sur O
la O
table O
du O
salon O
, O
en O
disant O
: O
« O
Mesdemoiselles O
, O
|
| O
voici O
de O
belles O
histoires O
et O
de O
belles O
images O
» O
. O
|
| O
Alors O
toutes O
les O
petites O
filles O
ouvrent O
les O
livres O
, O
|
| O
et O
si O
elles O
ne O
lisent O
pas O
les O
histoires O
, O
elles O
lisent O
|
| O
au O
moins O
ce O
qu' O
il O
y O
a O
d’ O
écrit O
au O
bas O
de O
la O
gravure O
; O
|
| O
mais O
toi O
, O
Laurette B-MISC
, O
si O
une O
petite O
fille O
plus O
jeune O
|
| O
que O
loi O
te O
démandait O
de O
lire O
ce O
qui O
est O
au O
bas O
|

| O
la O
gravure O
, O
comment O
ferais O
- O
tu O
? O
: O
|||| O
|
| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
je O
devinerais O
bien O
ce O
qu O
il O
y O
ad' O
é O
+ O
en O
|
| O
voyant O
l' O
image O
. O
« O
F B-LOC
|||| O
|
| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
dit O
Joseph B-PER
, O
si O
notre O
camarade O
Léon B-PER
|
| O
vient O
nous O
voir O
, O
comme O
il O
nous O
l’ O
a O
promis O
, O
et O
qu' O
il O
|
| O
ait O
l’ O
idée O
de O
t’ O
apporter O
un O
joli O
livre O
, O
par O
politesse O
|
| O
pour O
nos O
parents O
, O
j' O
ai O
D O
peur O
qu’ O
il O
ne O
découvre O
|

    

     
 

| O
ton O
ignorance O
. O
, O
| | O
: O
: O
Es O
OR O
|
| O
— O
N' O
aie O
pas O
pe O
il O
me O
donne O
un O
livre O
, O
je O
|
| O
tournerai O
les O
pages O
. O
. O
comme O
si O
je O
savais O
lire O
; O
|

| O
s' O
il O
revient O
l' O
ann B-ORG
. O
|
| O
tout O
de O
bon O
: O
* O
|
| O
# O
: O
— O
En O
attendant O
, O
medéfflile O
. O
vous O
faites O
beau- O
|
| O
coup O
de O
peine O
à O
papa O
et O
à O
maman O
. O
|||| O
|
| O
— O
Oh!ils O
m' O
embrassent O
tout O
de O
même O
. O
Mais O
, O
|
| O
mon O
frère O
, O
donne O
-moi O
une O
petite O
leçon O
tous O
les O
|
| O
jours O
: O
tu O
m O
‘ O
apprendr O
as O
mieux O
que O
Maman B-MISC
, I-MISC
i I-MISC
que O
|
| O
ma O
sœur O
, O
que O
tout O
le O
monde O
. O
: O
|||| O
|
| O
Cette O
entrevue O
se O
Lorrnid O
HE O
toules O
les O
|

| O
ë O
|

| O
ée O
prochaine O
, O
je O
s O
saurai O
lire O
pour O
|

 

 

    

| O
; O
bi O
si O
NE B-LOC
y. I-LOC
M I-LOC
ul I-LOC
|
| I-LOC
f I-LOC
: O
! O
à O
re O
lt O
dt O
: O
T B-LOC
nt I-LOC
en O
=) O
j O
1 O
: O
1 O
|||| O
munie O
|

| O
Fo B-MISC
ont O
Om B-MISC
E I-MISC
te O
|
| O
en O
M B-PER
CE I-PER
|
| O
[ O
os O
i O
Ur B-MISC
dame I-MISC
Es I-MISC
ji I-MISC
|

| I-MISC
A I-MISC
M I-MISC
|

   

    
  

| I-MISC
F I-MISC
|
| I-MISC
Î I-MISC
|

| I-MISC
NP I-MISC
|
| O
7 O
|
| O
n O
Gt B-ORG
|

| O
1 O
|
| O
111 O
|

   

  
  

 

| O
d' O
u O
|

| O
JL O
|

    
  

| O
th O
A O
AE O
|

| O
FA O
see O
: O
dE O
|
| O
AE B-LOC
fé I-LOC
Ill I-LOC
ji I-LOC
ol I-LOC
|

   

| I-LOC
4 I-LOC
HZ I-LOC
|

  

| I-LOC
ET I-LOC
A I-LOC
|

| I-LOC
LD I-LOC
|

| O
ne O
|

| O
es O
cerr O
|

| O
JU B-LOC
HN I-LOC
H I-LOC
ill I-LOC
|
| O
il O
|

| O
JIMUMUUIIK B-ORG
|||| O
|

 

 

 

| O
« O
J' O
ai O
honte O
de O
loi O
. O
» O
( O
Page B-MISC
3 I-MISC
. O
) O
|

 

       
  
 

| O
ss O
|

 

 

| O
tale O
|

| O
_ O
— O
_ O
nn O
15e O
|

| O
— O
|

 

| O
4 O
|
| O
a O
|

| O
SN B-MISC
OS I-MISC
PEUR O
DS B-MISC
dé I-MISC
|

| I-MISC
+ I-MISC
|

 

 

 

| I-MISC
” I-MISC
|
| I-MISC
QUAND I-MISC
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
7 O
|

| O
_ O
entrevues O
du O
même O
genre O
, O
par O
des O
promesses O
et O
|

| O
des O
baisers O
. O
|

| O
Joseph B-PER
eût O
volentiers O
entrepris O
de O
donner O
des O
|
| O
lecons O
de O
lecture O
à O
Laurette B-MISC
, O
mais O
il O
ne O
restait O
|
| O
guère O
à O
la O
maison O
. O
Les O
fils O
de O
M. B-PER
Thiébaut I-PER
étaient O
|
| O
fort O
recherchés O
. O
Il O
ne O
se O
passait O
pas O
de O
jour O
que O
|
| O
des O
garcons O
de O
leur O
âge O
ne O
vinssent O
les O
inviter O
à O
|
| O
faire O
une O
partie O
de O
chasse O
ou O
de O
pêche O
. O
Comment O
|
| O
auraient O
-ils O
refusé O
? O
S' O
ils O
témoignaient O
le O
regret O
|
| O
de O
quitter O
la O
maison O
, O
leurs O
parents O
les O
y O
enga- O
|
| O
geaient O
, O
trop O
heureux O
de O
voir O
leurs O
fils O
invités O
par O
|
| O
les O
familles O
les O
plus O
honorables O
de O
la O
ville O
, O
et O
Laure B-LOC
, O
|
| O
qui O
aimait O
tendrement O
ses O
frères O
, O
était O
enchantée O
|
| O
de O
les O
voir O
s' O
amuser O
avec O
d O
’ O
autres O
garcons B-LOC
. O
|

| O
_ O
Quelle O
que O
soit O
la O
raisôr O
1 O
, O
quelle O
que O
soit O
la O
|
| O
tendresse O
d’ O
un O
frère O
pour O
Sœur B-MISC
, O
ji O
Be B-LOC
peut O
lui O
|
| O
venir O
à O
la O
pensée O
de O
lui O
_ O
|

  
 
   
 
 
 
 
 
 
 
  

| O
des O
vacances O
, O
Laurette B-MISC
n' O
ar O
ait O
don O
: O
pas O
ER B-PER
outer O
|
| O
lés O
lecons O
de O
le O
: O
ure B-ORG
dont O
elle O
s O
S{ai B-MISC
it I-MISC
crue I-MISC
me- O
|
| O
nacée O
. O
Sa O
mère O
ne O
pou O
are O
> O
s' O
occuper O
de O
|
| O
son O
travail O
. O
Chaque O
jour O
il O
y O
nor O
devoir O
, O
|

| O
* O
succédaient O
, O
sans O
qu O
il O
fat O
. O
ques- O
|
| O
travail O
régulier O
. O
Laurette B-MISC
|

| O
» O
° O
|
| O
… O
“ O
|

| O
“ O
ie O
une O
victoire O
; O
3 O
mais O
, O
hélas O
] O
|||| O
|

| O
Ps B-ORG
} O
|

 

| O
8 O
: O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI I-MISC
GRAND I-MISC
|
| O
lui O
témoignaient O
, O
lui O
persuadaient O
de O
plus O
en O
plus O
|
| O
qu' O
on O
peut O
êlre O
aimé O
de O
tous O
les O
siens O
sans O
sa- O
|
| O
voir O
lire O
. O
Comme O
toutes O
les O
paresseuses O
, O
Laure B-MISC
|
| O
faisait O
de O
beaux O
projets O
pour O
l' O
avenir O
, O
Comme O
elle O
|
| O
s’ O
appliquerait O
un O
de O
ces O
- O
jours O
! O
quelles O
belles O
|
| O
récompenses O
lui O
donnerait O
sa O
mère O
! O
Celle O
per- O
|
| O
spective O
communiquail O
à O
sa O
physionomie O
une O
|
| O
expression O
de O
contentement O
, O
quoique O
ce O
, O
ne O
|
| O
füt B-MISC
, O
après O
tout O
, O
qu' O
une O
PATES O
de O
res O
|
| O
seuse O
. O
( O
|||| B-LOC
( O
RO B-ORG
|
| O
Le O
départ O
des O
eoltégite O
fit O
un O
grand O
vide O
dans O
|
| O
la O
maison O
. O
Les O
études O
de O
Laure O
reprirent O
leur O
|
| O
cours O
. O
La O
- O
pelite O
fille O
s' O
étonnait O
de O
la O
sévérité O
de O
|
| O
sa O
mère O
, O
car O
elle O
ne O
comprenait O
pas O
que O
cette O
|
| O
sévérité O
était O
une O
marque O
de O
téndresse O
. O
L' O
igno- O
|

| O
‘ O
rance O
de O
la O
charmantesenfant O
causait O
à O
la O
mère O
|

| O
une O
véritable O
peine O
, O
Il O
lui O
en O
coûtait O
beaucoup O
de O
|
| O
conduire O
sa O
fille O
dans O
des O
maisons O
où O
il O
y O
avait O
des O
|
| O
enfants O
; O
mais O
elle O
espérait O
que O
; O
un O
jour O
ou O
l' O
autre O
, O
|
| O
le O
bon O
ct O
‘ O
ses O
amies O
aurait O
une O
heu- O
|
| O
reuse O
influence O
sur O
Laure B-MISC
. O
|||| B-MISC
|

| I-MISC
Hélas I-MISC
! I-MISC
il O
n’ O
en O
étaitien O
; O
et O
ce O
fut O
seulement O
|
| O
aux O
vacances O
de O
l’ O
année O
suivante O
que O
Laure B-PER
finit O
|
| O
par O
“ O
Savoir O
assez O
bien O
lire O
. O
Mais O
elle O
ne O
dut O
pas O
|
| O
cette O
victoire O
à O
la O
patience O
de O
sa O
mère O
; O
ce O
fut O
à O
|
| O
la O
sévérité O
d’ O
une O
maîtresse O
de O
pension O
et O
à O
la O
|
| O
honte O
que O
lui O
firent O
ses O
compagnes O
. O
La O
mailresse O
|
| O
de O
pension O
poussa O
le O
dévouement O
jusqu' O
à O
intro- O
|

 

 

 

| O
4 O
|

| O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
( O
9 O
|
| O
duire O
l’ O
usage O
des O
oreilles O
d' O
âne O
dans O
' O
sa O
classe O
, O
|
| O
chose O
qui O
ne O
s’ O
y O
était O
jamäis B-PER
vue O
auparavant O
. O
| | O
: O
|
| O
tr O
Laure O
tremblait O
à O
la O
pensée O
qu’ O
une O
semblable O
|
| O
coiffure O
lui O
était O
destinée O
; O
aussi O
; O
quinze O
jours O
plus O
|
| O
tard O
, O
Laure B-MISC
lisait O
dans O
tous O
les O
: O
livres O
‘ O
destinés O
|
| O
aux O
enfants O
de O
son O
âge O
. O
: O
Sa O
‘ O
mère O
lui O
composa O
|
| O
une O
bibliothèque O
, O
dont O
chaque O
livre O
étil O
esp O
|
| O
_ O
piquer O
sa O
curiosité O
. O
+ O
6 O
m O
À O
49 O
|

| O
_ O
Un B-MISC
beau I-MISC
jour I-MISC
du I-MISC
mois I-MISC
de I-MISC
mai I-MISC
, O
Laure B-MISC
reprit O
sa O
- O
|
| O
ce O
à O
la O
maison O
paternelle O
. O
'Avec O
quel O
conten- O
|
| O
tement O
elle O
retrouvait O
tous O
Fe B-LOC
objets O
dont O
elle O
|
| O
avait O
été O
privée O
! O
Peel B-MISC
sera O
nid O
|

| O
Il O
y O
avait O
dans O
la O
maison O
une O
jeune O
servante O
, O
|
| O
très O
aimée O
de O
ses O
maîtres O
, O
et O
qui O
chérissait O
Laure B-MISC
. O
|
| O
Le O
retour O
de O
l' O
enfant O
luieausa O
une O
véritable O
joie O
; O
|
| O
voyant O
la O
bonne O
volonté O
de O
sa O
pétite O
maitresse O
; O
et O
|
| O
se O
croyant O
, O
non O
sans O
raison O
, O
plus O
savante O
qu' O
elle O
, O
|
| O
Rose B-PER
ne O
perdit O
pas O
une O
occasion O
de O
lui O
être O
utile O
. O
|

| O
Les O
nouvelles O
vacances O
apportèrent O
joie O
et O
bon- O
|
| O
heur O
. O
Les O
frères O
, O
informés O
des O
progrès O
de O
leur O
pe- O
|
| O
tite O
sœur O
, O
consacrèrent O
leurs O
économies O
à O
acheter O
|
| O
de O
petits O
présents O
pourælle B-LOC
. O
Pr O
|

| O
« O
Ah B-MISC
! I-MISC
disait O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
à O
sa O
petite O
fie O
, O
si O
|
| O
les O
enfants O
savaient O
quel O
chagrin O
ils O
catlnt O
à O
|

| O
Dr B-PER
wil I-PER
y O
eut O
bientôt O
à O
Beauséjour B-LOC
un O
heureux O
évé- O
|
| O
nement O
: O
cette O
année O
-là O
, O
la O
sœur O
aînée O
, O
Margue- B-LOC
|

  
  

| O
= O
RSR O
NN B-MISC
EE I-MISC
|

| O
hs O
|

 

 

| O
10 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDES B-MISC
|

| O
rite O
sortait O
de O
pension O
. O
Elle O
aimait O
tendrement O
sa O
|
| O
sœur O
, O
et O
pensait O
avec O
bonheur O
qu’ O
elle O
dirigerait O
|
| O
ses O
études O
, O
l' O
encouragerait O
. O
Elle O
se O
disait O
que O
les O
|
| O
meilleurs O
maîtres O
sont O
ceux O
qui O
nous O
amusent O
, O
|
| O
et O
elle O
se O
piquait O
d’ O
être O
amusante O
. O
|

| O
Un B-MISC
beau I-MISC
jour I-MISC
, O
comme O
nous O
lavons O
dit O
, O
la O
pa- O
|
| O
resse O
avait O
fui O
de O
la O
maison O
, O
du O
moins O
on O
avait O
|
| O
lieu O
de O
le O
croire O
; O
mais O
si O
Laure B-PER
avait O
enfin O
com- O
|
| O
pris O
la O
nécéssité O
d' O
apprendre O
à O
lire O
, O
il O
lui O
restait O
|
| O
encore O
beaucoup O
à O
faire O
. O
Marguerite B-PER
se O
dévouait O
|
| O
entièrement O
à O
sa O
petite O
sœur O
. O
Lorsque O
Laure B-PER
avait O
|
| O
bien O
su O
sa O
lecon O
, O
la O
sœur O
aînée O
se O
mettait O
à O
sa O
|
| O
portée O
: O
elle O
faisait O
la O
dinette O
avec O
elle O
. O
Or O
, O
comme O
|
| O
Marguerite B-PER
se O
souvenait O
d' O
avoir O
excellé O
dans O
l' O
art O
|
| O
culinaire O
, O
elle O
se O
rendait O
d' O
autant O
plus O
volontiers O
|
| O
‘ O
aux O
désirs O
de O
sa O
petite O
sœur O
. O
|

| O
Les O
progrès O
de O
Laure B-MISC
furent O
plus O
rapides O
qu' O
on O
|
| O
ne O
" O
pouvait O
l' O
espérer O
. O
Elle O
considérait O
sa O
sœur O
|
| O
comme O
une O
savante O
, O
et O
, O
sans O
s' O
attendre O
à O
savoir O
|
| O
tout O
comme O
Marguerite B-PER
, O
elle O
lui O
disait O
qu' O
elle O
|
| O
n' O
aurait O
plus O
à O
rougir O
de O
son O
ignorance O
. O
La O
|
| O
maitresse O
n’ O
était O
pas O
moins O
heureuse O
que O
son O
|

| O
Ve B-PER
: O
Marguerite B-PER
aurait O
voulu O
renoncer O
à O
toutes O
|
 | O
diStractions O
de O
son O
âge O
et O
se O
faire O
aussi O
petite O
|
| O
que O
sa O
sœur O
; O
mais O
elle O
se O
soumettait O
de O
bonne O
|
| O
grâce O
aux O
conseils O
de O
ses O
parents O
, O
qui O
considé- O
|
| O
raient O
comme O
un O
devoir O
de O
conduire O
leur O
fille O
|
| O
ainée O
dans O
le O
monde O
. O
|

  
 

| O
es O
|

 

 

 

| O
|||| O
|

| O
* O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDE B-MISC
11 I-MISC
|

| I-MISC
D' I-MISC
ailleurs O
Laure B-PER
savait O
désormais O
s' O
occuper O
. O
|

| O
_ O
Elle O
avait O
, O
comme O
nous O
l’ O
avons O
vu O
, O
une O
biblio- O
|

| O
thèque O
, O
composée O
par O
sa O
mère O
, O
ses O
frères O
et O
sa O
|
| O
sœur O
, O
Quand O
elle O
restait O
à O
la O
maison O
avec O
Rose B-PER
, O
|
| O
elle O
lisait O
et O
travaillait O
à O
l' O
aiguille O
. O
|

| O
Une O
année O
s’ O
écoula O
, O
pendant O
laquelle O
aucun O
|
| O
événement O
ne O
vint O
troubler O
le O
calme O
de O
la O
vie O
|
| O
de O
famille O
. O
Les O
vacances O
étaient O
toujours O
trop O
|
| O
lentes O
à O
venir O
et O
finissaient O
toujours O
trop O
tôt O
. O
|

| O
Les O
deux O
sœurs O
, O
malgré O
la O
différence O
d' O
âge O
qui O
|
| O
existait O
entre O
elles O
, O
élaient O
inséparables O
. O
La O
sœur O
|
| O
aînée O
élait O
fière O
d’ O
avoir O
triomphé O
d’ O
une O
ennemie O
|
| O
qui O
fait O
tant O
de O
victimes O
. O
Laure B-MISC
n’ O
était O
plus O
une O
|

| O
_ O
victime O
de O
la O
paresse O
; O
elle O
prenait O
goût O
à O
tout O
ce O
|

| O
que O
lui O
enseignait O
sa O
sœur O
. O
Elles O
ne O
savaient O
plus O
|
| O
se O
passer O
l’ O
une O
de O
l’ O
autre O
. O
|

| O
M. O
et O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
se O
plaisaient O
à O
voir O
leurs O
|
| O
filles O
travailler O
sous O
la O
charmille O
; O
elles O
causaient O
|
| O
ou O
faisaient O
la O
lecture O
. O
|

| O
« O
Comme O
on O
à O
tort O
, O
disait O
la O
mère O
, O
de O
se O
dé- O
|
| O
soler O
des O
défauts O
d’ O
un O
enfant O
! O
Marguerite B-PER
a O
sauvé O
|
| O
sa O
sœur O
; O
elle O
a O
assuré O
son O
avenir O
et O
la O
tran- O
|
| O
quillité O
de O
notre O
vieillesse O
; O
nous O
n' O
avons O
à O
|
| O
nous O
tourmenter O
pour O
notre O
Laurette B-MISC
. O
+ O
|
| O
lités O
dont O
elle O
est O
douée O
se O
développeront O
avec O
le O
|
| O
temps O
; O
et O
plus O
tard O
, O
espérons O
- O
le O
, O
quand O
Mar- B-PER
|
| I-PER
guerite I-PER
sera O
mariée O
, O
Laure B-MISC
deviendra O
peu O
à O
peu O
|
| O
capable O
de O
diriger O
la O
maison O
, O
de O
nous O
soigner O
|

  
 
 

| O
< O
e O
|
| O
/ O
hs O
|
| O
LI B-MISC
|

| I-MISC
Er I-MISC
|

 

 

 

| O
; O
|
| O
|||| B-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|

| I-MISC
12 I-MISC
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDE B-MISC
|

| O
dans O
nos O
maladies O
. O
Mais O
, O
ajoutait O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
, O
|
| O
pourrons O
-nous O
marier O
. O
Marguerite O
en O
Lorraine B-LOC
? O
|
| O
Nous O
serons O
peut-être O
obligés O
de O
nous O
séparer O
|
| O
d' O
elle O
; O
dans O
ce O
pays O
- O
ci O
, O
on O
regarde O
beaucoup O
à O
|
| O
la O
forlune O
, O
et O
nous O
n' O
avons O
qu' O
une O
jolie O
aisance O
. O
|
| O
— O
C’ O
est O
vrai O
, O
répondait O
M. B-PER
Thiébaut I-PER
: O
mais O
nous O
|
| O
n' O
avons O
pas O
à O
nous O
tourmenter O
au O
sujet O
de O
Mar- B-PER
|
| I-PER
guerite I-PER
. O
jeunes O
filles O
comme O
elle O
ons O
AU B-LOC
|
| O
ciées O
en O
{ O
out B-MISC
pays I-MISC
. O
» O
\ O
SN B-ORG
|||| I-ORG
|
| I-ORG
Cette I-ORG
réflexion O
mit O
les O
parents O
d' O
accord O
. O
|

 

 

 

 

 

| O
IE O
|

 | O
L' O
heureux O
événement O
que O
l' O
on O
espérait O
en O
|
| O
_ O
famille O
arriva O
beaucoup O
plus O
tôt O
qu' O
on O
ne O
s’ O
y O
|

| O
altendait O
et O
juslifia O
les O
prévisions O
de O
, O
M. B-PER
Thié- I-PER
|
| I-PER
baut I-PER
. O
Marguerite B-PER
se O
maria O
dès O
l’ O
année O
suivante O
: O
|
| O
elle O
épousait O
un O
jeune O
lieutenant O
d' O
infanterie O
. O
|

| O
: O
Le O
premier O
effet O
de O
ce O
mariage O
fut O
de O
faire O
tort O
|
| O
aux O
études O
de O
Laure B-MISC
; O
et O
comme O
dans O
ce O
cas O
par- O
|
| O
liculier O
la O
fillette O
n' O
avait O
rien O
à O
se O
reprocher O
, O
elle O
|
| O
était O
franchement O
enchantée O
de O
ne O
plus O
entendre O
|
| O
parler O
de' O
lecture O
, O
d' O
écriture O
, O
de O
grammaire O
, O
ttc B-ORG
. O
|
| O
Elle O
courait O
, O
elle O
chantait O
; O
il O
lui O
sers O
même O
|
| O
de O
dire O
à O
Rose B-LOC
: O
: O
|

 | O
« O
Quel O
bonheur O
d’ O
avoir O
un O
long O
congé O
! O
|

| O
: O
— O
Oui O
, O
mademoiselle O
, O
répondait O
Rose B-PER
, O
mais O
, O
|

 

 

 

 

 

| O
14 O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
|

| O
quand O
il O
faudra O
vous O
remettre O
à O
apprend O
dr O
|
| O
cela O
vous O
semblera O
bien O
plus O
dur O
et O
plus O
|

| O
ficile O
. O
|

| O
— O
Laisse B-MISC
donc I-MISC
! I-MISC
quelle O
singulière O
idée O
! O
» O
|

| O
Rose B-PER
était O
une O
orpheline O
que O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
|
| O
avait O
adoptée O
. O
C' O
élait O
maintenant O
une O
fille O
de O
dix- O
i O
|
| O
huit O
ans O
, O
qui O
avait O
bien O
répondu O
aux O
soins O
de O
sa O
1 O
|
| O
maitresse O
. O
Elle O
n' O
était O
pas O
embarrassée O
pour O
|||| O
|
| O
écrire O
sa O
dépense O
. O
faire O
ses O
comptes O
et O
vérifier O
= O
|
| O
les O
notes O
des O
fournisseurs O
. O
Rose B-PER
avait O
une O
grande O
+ O
|
| O
réputation O
parmi O
les O
voisins O
, O
d' O
autant O
plus O
qu’ O
elle O
|
| O
n’ O
était O
pas O
enflée O
de O
sa O
pelile O
science O
et O
la O
met- O
|
| O
tait O
volontiers O
au O
service O
de O
ses O
amis O
et O
connais- O
|
| O
sances O
. O
|

| O
= O
Marguerite B-PER
élait O
tout O
entière O
à O
son O
ménage O
, O
et O
|
| O
‘ O
avait O
pris O
possession O
d’ O
une O
jolie O
maison O
, O
dans O
|
| O
une O
petite O
ville O
de O
Champagne B-LOC
où O
son O
mari O
|

| O
L' O
absence O
de O
cette O
aimable O
fille O
attrista O
ses O
|
| O
parents O
et O
leurs O
amis O
, O
qui O
avaient O
été O
à O
même O
|
| O
d' O
apprécier O
son O
charmant O
caractère O
; O
mais O
per- O
|
| O
sonne O
n' O
en O
souffrit O
autant O
que O
Laure B-MISC
. O
|

| O
Lorsque O
l’ O
ordre O
fut O
rétabli O
chez O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
, O
|
| O
on O
revint O
sérieusement O
à O
l' O
éducation B-MISC
de I-MISC
Laure I-MISC
. O
La O
|
| O
mère O
se O
sentait O
parfaitement O
décidée O
à O
remettre O
|
| O
sa O
fille O
en O
pension O
; O
mais O
son O
mari O
lui O
avoua O
qu O
il O
|
| O
n' O
avait O
pas O
le O
même O
courage O
. O
Une O
institutrice O
|
| O
viendrait O
plusieurs O
fois O
par O
semaine O
donner O
des O
|

| O
+ O
|

 

 

| O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI I-MISC
GRANDE I-MISC
15 I-MISC
|

| I-MISC
Jeécons I-MISC
à I-MISC
Laure I-MISC
, O
et O
sa O
mère O
l’ O
aiderait O
à O
faire O
les O
|

| O
oirs O
, O
que O
corrigerait O
ensuite O
Mile B-LOC
Pinder I-LOC
. O
|

| O
È B-LOC
connaissance O
du O
parti O
qu' O
avaient O
pris O
ses O
pa- O
|
| O
_ O
rents O
. O
Elle O
s’ O
épancha O
avec O
Rose B-PER
, O
qui O
lui O
dit O
: O
|

| O
« O
Mademoiselle B-MISC
, O
c’ O
est O
votre O
faute O
; O
si O
vous O
aviez O
|
| O
voulu O
vous O
appliquer O
avec O
votre O
maman O
, O
vous O
|
| O
_ O
auriez O
toujours O
appris O
avec O
elle O
et O
vous O
n' O
auriez O
|

| O
. O
pas O
affaire O
à O
une O
étrangère O
. O
» O
“ O
a O
|

| O
- O
Laure B-PER
pirouelta I-PER
sur O
ses O
talons O
et O
ne O
répondit O
|
| O
pas O
un O
mot O
. O
Si O
la O
paresse O
de O
Laure B-PER
désolait O
|
| O
. O
sa O
famille O
, O
la O
paresseuse O
elle-même O
n' O
était O
pas O
|
| O
complètement O
satisfaite O
; O
et O
cependant O
on O
lui O
lais- O
|
| O
sait O
toute O
la O
liberté O
de O
courir O
, O
de O
sauter O
et O
d’ O
aller O
|
| O
trouver O
Rose B-MISC
dans I-MISC
sa I-MISC
cuisine I-MISC
, O
quand O
bon O
lui O
sem- O
|
| O
blait O
. O
Les O
parents O
savaient O
que O
Rose B-PER
était O
une O
|
| O
fille O
laborieuse O
et O
de O
bon O
sens O
. O
|

| O
Laure B-MISC
eut O
encore O
une O
déception O
de O
ce O
côté O
. O
|
| O
Rose B-PER
comprenait O
le O
chagrin O
de O
ses O
maîtres O
; O
et O
, O
|
| O
sans O
en O
être O
priée O
, O
elle O
résolut O
de O
les O
seconder O
. O
|
| O
Elle O
se O
disait O
: O
|

| O
« O
Je O
ne O
peux O
rien O
apprendre O
à O
notre O
demoiselle O
, O
|
| O
Mais O
je O
peux O
ne O
pas O
lui O
raconter O
des O
histoires O
, O
|
| O
comme O
je O
faisais O
lorsqu' O
elle O
était O
petite O
; O
je O
répon- O
|
| O
drai O
quand O
elle O
me O
parlera O
, O
mais O
je O
ne O
commen- O
|
| O
cerai O
pas O
la O
conversation O
. O
Il O
faut O
qu’ O
elle O
s’ O
ennuie O
: O
|
| O
Monsieur B-PER
l’ O
a O
dit O
. O
Il O
y O
a O
un O
remède O
qui O
réussit O
|
| O
toujours O
dans O
mon O
pays O
. O
Le O
grand O
Galien B-PER
le O
con- O
|

  

 

  
 

| O
HE O
|

 

 

| O
16 O
. O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
) O
|

| O
nait O
, O
ce O
remède O
-là O
, O
et O
sa O
sœur O
aussi O
. O
C’ O
est O
comme O
|
| O
ça O
qu' O
on O
est O
venu O
à O
bout O
de O
Galien B-PER
et O
de O
Zéphy= B-PER
|
| O
rine O
. O
Dame O
! O
c' O
est O
dur O
pour O
des O
parents O
; O
mais O
|
| O
quand O
on O
est O
sûr O
de O
Fe B-LOC
ses O
enfants O
comme O
ça O
, O
|
| O
il O
faut O
avoir O
du O
courage O
... O
C’ O
est O
le O
fouet O
. O
Si O
on O
|
| O
me O
l' O
avait O
donné O
, O
je O
serais O
s O
peut-être O
encore O
plus O
|
| O
courageuse O
. O
M O
|

| O
: O
La O
brave O
file O
se O
trompait O
. O
Ses O
maitres O
lui O
ren- O
|
| O
daient O
justice O
, O
et O
tous O
ceux O
qui O
la O
connaissaient O
la O
|
| O
citaient O
comme O
un O
modèle O
de O
courage O
et O
de O
dévoue- O
|
| O
ment O
. O
Il O
n' O
aurait O
pas O
manqué O
de O
personnes O
pour O
|
| O
lui O
offrir O
des O
gages O
auxquels O
Rose B-PER
ne O
pouvait O
pas O
|
| O
prétendre O
chez O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
; O
mais O
elle O
ne O
com- O
|
| O
prenait O
pas O
les O
allusions O
qu' O
on O
lui O
faisait O
à O
ce O
|

| O
, O
Sujet B-PER
. O
: O
|
| O
Laure B-MISC
devenait O
bol O
elle O
s’'ennuyail O
; O
car O
|
| O
il O
y O
avait O
eu O
un O
temps O
où O
Rose B-PER
voulait O
bien O
jouer O
|
| O
avec O
elle O
, O
et O
ce O
temps O
-là O
était O
passé O
, O
Si B-MISC
la I-MISC
petite I-MISC
|
| I-MISC
fille I-MISC
essayait I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
faire I-MISC
sortir I-MISC
de I-MISC
sa I-MISC
cuisine I-MISC
, O
C' B-MISC
était I-MISC
|
| I-MISC
peine I-MISC
perdue I-MISC
. O
Laure B-MISC
s’ O
en O
allait O
en O
se O
disant O
: O
|
| O
« O
Je O
me O
passerai O
bien O
d' O
elle O
! O
» O
|

| O
Oui O
, O
elle O
s’ O
en O
passait O
, O
mais O
en O
s’ O
ennuyant O
. O
|

| O
Ses O
parents O
se O
désolaient O
de O
plus O
en O
plus O
de O
|
| O
celte O
paresse O
persistante O
. O
Jusqu' O
ici O
ils O
étaient O
|
| O
parvenus O
à O
dissimuler O
l' O
ignorance O
de O
leur O
petite O
|
| O
fille O
; O
mais O
ils O
finirent O
par O
essayer O
de O
lui O
en O
faire O
|
| O
honte O
. O
Le O
prétendu O
: O
mal O
de O
: O
tête O
. O
dont O
elle O
souf- O
|
| O
frait O
chaque O
fois O
qu' O
il O
s' O
agissait O
de O
travailler O
ne O
|

 

 

| O
+ O
| | O
QUAND B-MISC
-JE I-MISC
SERAI O
GRANDE O
LE O
? O
|
| O
fut O
compté O
pour O
rien O
; O
et O
à O
partir O
de O
cette O
époque O
|
| O
il O
lui O
fallut O
, O
bon O
gré O
mal O
gré O
, O
prendre O
réguliè- O
|

| O
_ O
rement O
ses O
lécons O
. O
: O
On O
ne O
la O
laissait O
plus O
à O
la O
mai- O
|
| O
son O
lorsque O
ses O
parents O
allaient O
faire O
des O
visites O
; O
|

| O
be O
: O
et O
la O
mère O
recherchait O
de O
préférence O
les O
familles O
|

| O
où O
il O
y O
avait O
des O
enfants O
de O
l’ O
âge O
de O
sa O
petite O
fille O
: O
|
| O
Laure B-PER
comprit O
que O
si O
ses O
parents O
l’ O
emmenaient O
|
| O
avec O
eux O
, O
c' O
était O
pour O
la O
séparer O
de O
Rose B-PER
, O
qui O
|
| O
|||| O
avait O
encore O
de O
temps O
en O
temps O
la O
faiblesse O
de O
|
| O
|||| O
céder O
à O
ses O
caprices O
. O
|||| O
|
| O
Laurette O
, O
si O
sincère O
jusqu' O
alors O
, O
cé O
des O
|
| O
L B-MISC
quiver I-MISC
la I-MISC
lecon I-MISC
, O
en O
prélextant O
des O
maux O
de O
tête O
, O
|
| O
comme O
nous O
l' O
avons O
dit O
. O
Cette O
ruse O
réussit O
plu- O
|
| O
sieurs O
fois O
; O
mais O
, O
un O
beau O
jour O
, O
sa O
mère O
, O
qui O
|
| O
avait O
fini O
par O
lire O
dans O
son O
jeu O
, O
feignit O
de O
prendre O
|
| O
son O
mal O
au O
sérieux O
. O
Elle O
exagéra O
même O
ses O
|
| O
craintes O
, O
à O
dessein B-PER
. O
TA O
|

| O
* O
« O
Ma O
chérie O
, O
dit O
-elle O
, O
prenons O
garde O
que O
cela O
|
| O
ne O
devienne O
chronique O
. O
» O
AE O
3 O
|
| O
. O
En O
parlant O
ainsi O
, O
elle O
posa O
un O
léger O
sinapisme O
|
| O
sur O
le O
front O
de O
la O
petite O
fourbe O
. O
|

| O
Laurette B-MISC
jeta O
un O
cri O
: O
. O
|||| O
: O
|
| O
. O
« O
Maman B-MISC
, I-MISC
maman I-MISC
! I-MISC
ca O
me O
pique O
! O
ca O
me O
|
| O
pique O
! O
” O
pe O
à O
/ O
|

| O
= O
Une O
minute O
s’ O
élait O
à O
peine O
écoulée O
, O
que O
Laure B-PER
|
| O
se O
sentait O
déjà O
beaucoup O
mieux O
. O
|

| O
_ O
« O
Crois O
- O
tu O
que O
tu O
puisses O
prendre O
ta O
leçon O
? O
|
| O
— O
Oh B-MISC
oui I-MISC
! I-MISC
maman I-MISC
. O
» O
‘ O
à O
|

 

 

 

| O
& O
|

| O
18 O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE O
|

| O
À O
partir O
de O
ce O
jour O
, O
Laure B-MISC
se O
montra O
plus O
|
| O
docile O
; O
elle O
fit O
quelques O
progrès O
, O
et O
la O
pensée O
de O
|
| O
pouvoir O
dire O
à O
son O
grand O
frère O
: O
« O
Je O
sais O
écrire O
en O
|
| O
fin O
! O
» O
acheva O
de O
la O
convertir O
. O
|

| O
« O
Maman B-MISC
, I-MISC
je I-MISC
vais I-MISC
beaucoup I-MISC
m' I-MISC
appliquer I-MISC
; O
mais O
, O
|
| O
voyez O
-vous O
, O
Mme B-PER
Hoffmann I-PER
me O
casse O
la O
tête O
avec O
|
| O
son O
allemand O
. O
|

| O
— O
Eh O
bien O
, O
tu O
n’ O
apprendras O
plus O
l' O
allemand O
. O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
maman I-MISC
, O
ce O
n’ O
est O
pas O
ce O
que O
je O
voulais O
|
| O
dire O
. O
Je O
tâcherai O
de O
l’ O
apprendre O
, O
parce O
que O
Louise B-PER
|
| O
et O
Sophie B-PER
l’ O
apprennent O
. O
» O
|||| O
|

| O
Pendant O
quelque O
temps O
Laurette B-PER
tint O
parole O
. O
|
| O
Elle O
devint O
une O
petite O
fille O
de O
bonne O
volonté O
. O
Les O
|
| O
vacances O
n' O
élaient O
pas O
éloignées O
; O
et O
, O
celte O
fois O
, O
|
| O
l' O
ex-paresseuse O
embrasserait O
ses O
frères O
sans O
re- O
|
| O
douter O
leurs O
questions O
. O
; O
3 O
|

| O
Il O
n’ O
y O
a O
point O
de O
conversion O
qui O
conduise O
instan- O
|
| O
tanément O
à O
la O
perfection O
; O
mais O
la O
bonne O
volonté O
|
| O
aide O
à O
vaincre O
les O
difficultés O
. O
Et O
puis O
, O
Laure B-MISC
avait O
|
| O
dans O
Rose B-MISC
une I-MISC
bonne I-MISC
conseillère I-MISC
et O
, O
mieux O
que O
|
| O
cela O
, O
un O
bon O
modèle O
. O
Lorsque O
Laure B-PER
lui O
confiait O
|
| O
ses O
ennuis O
, O
Rose B-PER
lui O
disait O
: O
|||| O
|

| O
« O
Vous O
en O
auriez O
bien O
d’ O
autres O
si O
, O
plus O
tard O
, O
|
| O
vous O
ne O
saviez O
pas O
tout O
ce O
que O
doivent O
savoir O
les O
|
| O
demoiselles O
! O
» O
|||| B-LOC
|

| I-LOC
L'’éloquence I-LOC
de I-LOC
Rose B-LOC
n’ O
allait O
pas O
plus O
loin O
; O
mais O
|
| O
cette O
éloquence O
avait O
son O
prix O
. O
Elle O
eut O
aussi O
son O
|
| O
effet O
; O
car O
les O
parents O
de O
Laure B-PER
eurent O
le O
bonheur O
|

 

 

| O
= O
; O
F B-LOC
|

 

| O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
19 O
|

| O
de O
la O
voir O
enfin O
prendre O
plaisir O
à O
la O
lecture O
. O
Mais O
|
| O
que O
de O
temps O
il O
faut O
pour O
réparer O
les O
désastres O
|
| O
_ O
causés O
par O
la O
paresse O
! O
Ah B-MISC
! I-MISC
si O
la O
pauvre O
néophyte O
|
| O
avait O
pu O
ressaisir O
le O
temps O
perdu O
! O
Mais O
le O
temps O
|
| O
perdu O
est O
perdu O
à O
tout O
jamais O
. O
Sa O
sœur O
soutenait O
|
| O
son O
courage O
par O
de O
bonnes O
et O
aimables O
lettres O
: O
|
| O
elle O
lui O
disait O
qu' O
il O
n’ O
y O
a O
pas O
d' O
obstacles O
invin- O
|
| O
cibles O
pour O
ceux O
qui O
ont O
de O
la O
bonne O
volonté O
, O
et O
|
| O
que O
cette O
bonne O
volonté O
naissait O
du O
cœur O
. O
|

| O
Sous O
l' O
influence O
de O
ces O
lettres O
, O
Laure B-PER
faisait O
des O
|
| O
progrès O
, O
auxquels O
on O
ne O
seserait O
pas O
attendu O
. O
Mal- B-MISC
|
| O
gré O
cela O
, O
elle O
était O
triste O
, O
parce O
que O
le O
travail O
res- O
|
| O
taitencore B-LOC
pour O
elle O
une O
contrainte O
: O
il O
n’ O
y O
avait O
ni O
|
| O
joie O
, O
ni O
enthousiasme O
, O
ni O
effort O
absolument O
per- O
|
| O
sonnel O
. O
|

| O
Tant O
que O
sa O
mère O
ou O
son O
institutrice O
était O
|
| O
près O
d' O
elle O
, O
le O
courage O
ne O
lui O
manquait O
pas O
; O
mais O
|
| O
Célait B-LOC
pitié O
de O
voir O
la O
pauvre O
enfant O
, O
le O
coude O
|
| O
appuyé O
sur O
la O
table O
, O
la O
tête O
inclinée O
et O
des O
larmes O
|
| O
dans O
les O
yeux O
. O
Oh O
! O
qu' O
il O
en O
coûtait O
à O
sa O
mère O
de O
|
| O
ne O
pas O
s' O
asseoir O
à O
côté O
d' O
elle O
pour O
l' O
aider O
! O
Mais O
il O
|
| O
lui O
fallait O
se O
borner O
à O
jeter O
un O
coup O
d’ O
æil B-ORG
sur O
les O
|
| O
devoirs O
et O
à O
donner O
à O
la O
victime O
du O
travail O
un O
|
| O
baiser O
en O
passant O
. O
Cependant O
Laure B-PER
tenait O
bon O
|
| O
aux O
heures O
de O
découragement O
. O
Le O
souvenir O
du O
|
| O
sinapisme O
était O
comme O
un O
coup O
de O
fouet O
. O
|

 

 

| O
OUT O
|
| O
Rs O
ns O
mr O
ne O
. O
|

 

| O
20 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDE B-MISC
|

| O
seulement O
sous O
l' O
influence O
du O
sinapisme O
, O
car O
elle O
|
| O
faisait O
effort O
à O
la O
pensée O
de O
causer O
' O
de O
la O
péine B-LOC
à O
|
| O
ses O
parents O
ou O
d' O
être O
’ O
sermonnée O
par O
Rose B-PER
, O
ou O
|
| O
privée O
d' O
œufs O
à O
la O
neige O
. O
|||| O
|
| O
Cependant O
, O
comme O
Laureéprouvaitun B-LOC
véritable O
|
| O
malaise O
, O
l' O
étude O
fut O
suspendue O
pendant O
quelques O
|
| O
jours O
. O
Ce O
repos O
forcé O
eut O
des O
résultats O
inattendus O
. O
|
| O
Pour O
la O
première O
fois O
de O
sa O
vie O
, O
Laure B-MISC
s’ O
ennuya O
|
| O
de O
ne O
rien O
faire O
; O
et O
elle O
eut O
la O
franchise O
de O
l' O
avouer O
|
| O
et O
de O
dire O
qu’ O
elle O
serait O
contente O
de O
se O
remettre O
|
| O
aux O
devoirs O
, O
et O
même O
à O
ses O
lecons O
d' O
allemand O
|
| O
qui O
lui O
cassaient O
la O
tête O
. O
Elle O
désira O
avoir O
un O
|
| O
maitre O
d' O
écriture O
pour O
se O
perfectionner O
, O
et O
, O
par O
la O
|
| O
même O
occasion O
, O
le O
maître O
donna O
des O
conseils O
à O
|
| O
Rose B-PER
, O
qui O
était O
décidément O
une O
ambitieuse O
. O
Elle O
|
| O
devait O
aller O
passer O
quelques O
: O
jours O
dans O
sa O
famille O
, O
|
| O
et O
elle O
: O
jouissait O
d' O
avance O
de O
l’ O
étonnement O
de O
ses O
|
| O
payses O
quand O
elles O
la O
verraient O
prendre O
la O
plume O
. O
|
| O
Elle O
se O
sentait O
toute O
disposée O
à O
faire O
la O
corres- O
|
| O
pondance O
de O
ses O
amies O
, O
pour O
la O
gloire O
. O
: O
|

| O
. O
_ O
_ O
Rose B-PER
n’ O
entendait O
pas O
aller O
dans O
son O
pays O
sans O
|
| O
avoir O
mis O
un O
ordre O
parfait O
dans O
la O
maison O
. O
Comme O
|
| O
la O
maîtresse O
d' O
école O
venait O
chaque O
jour O
passer O
|
| O
quelques O
heures O
’ O
avec O
la O
petite O
, O
" O
la O
domestique O
|
| O
jouissait O
pendant O
ce O
temps O
-là O
d’ O
uneentière B-PER
liberté O
. O
|

| O
M. O
et O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
furent O
obligés O
de O
s’ O
absenter O
. O
|
| O
pendant O
quelques O
jours O
. O
Il O
arriva O
que O
, O
faisant O
, O
|
| O
comme O
Rose B-PER
disait O
, O
son O
ra O
/ O
fou O
dans O
le O
grenier O
, O
|

 

 

| O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE O
21 O
|
| O
elle O
trouva O
un O
objet O
qu’ O
elle O
n' O
avait O
jamais O
vu O
: O
|
| O
une O
boîle O
à O
violon O
. O
Avant O
de O
l' O
ouvrir O
, O
elle O
cher- O
|
| O
chait O
à O
deviner O
l’ O
usage O
de O
cette O
étrange O
boîte O
; O
|

| O
|||| O
_ O
mais O
, O
n' O
y O
parvenant O
pas O
, O
elle O
l’ O
ouvrit O
et O
, O
à O
sa O
|

| I-MISC
& I-MISC
de O
sa O
cousine O
, O
et O
, O
se O
souvenant O
de O
quelle O
ma- O
|
| O
_ O
| | O
nière O
le O
père O
Nicolas B-MISC
tenait O
l' O
instrument O
, O
elle O
fit O
|

 

| O
de O
mêmet B-PER
et O
s' O
accorda O
la O
satisfaction O
‘ O
de O
pro- O
|
| O
mener O
l’ O
archet O
sur O
les O
cordes O
. O
|

| O
« O
Quelle O
belledécouverte O
! O
sedit O
-elle O
, O
je O
m' O
amu- O
|
| O
serai O
à O
jouer O
du O
violon O
le O
soir O
, O
a O
la O
petite O
|
| O
sera O
au O
lit O
. O
» O
. O
|

| O
_ O
Ravie B-PER
de O
celle O
merveilleuse O
abs O
Rose B-MISC
trouva O
|
| O
la O
journée O
bien O
longue O
; O
mais O
, O
longue O
ou O
non O
, O
la O
|
| O
journée O
eut O
une O
fin O
. O
|||| O
|
| O
. O
Dès O
que O
Laure B-PER
futendormie I-PER
, O
Rose B-PER
prit O
le O
violon O
, O
|
| O
l' O
examina O
encore O
, O
et O
enfin O
, O
après O
un O
peu O
d’ O
hésita- O
|
| O
tion O
, O
elle O
promena O
l’ O
archet O
sut O
les O
cordes O
. O
Elle O
se O
|
| O
_ O
croyait O
tout O
à O
fait O
seule O
: O
il O
n’ O
en O
était O
rien O
. O
Une O
|
| O
bonne O
vieille O
respirait O
: O
l' O
air O
frais O
du O
soir O
sur O
le O
|
| O
pas O
de O
sa O
porte O
. O
|||| B-PER
|||| I-PER
|
| I-PER
t I-PER
« I-PER
De I-PER
la I-PER
musique I-PER
? O
se O
dit O
-elle O
, O
mais O
il O
n’ O
y O
a O
per- O
|
| O
sonne O
’ O
chez O
: O
les O
Thiébaut B-PER
. O
Et O
pourtant O
: O
c’ O
est O
bien O
|
| O
de O
chez O
eux O
que O
ca B-ORG
vient O
. O
Quelle O
drôle O
de O
mu- O
|
| O
sique O
! O
Ça B-MISC
ne O
vaut O
pas O
la O
peine O
de O
rester O
au O
serein O
, O
|
| O
d' O
attraper O
une O
‘ O
fluxion;'je O
n' O
ai O
plus O
que O
trois O
|
| O
_ O
dents O
, O
et O
je O
n’ O
ai O
pas O
envie O
de O
les O
perdre O
. O
» O
|

 

 

 

| O
29 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI I-MISC
GRANDE I-MISC
|

| I-MISC
Là I-MISC
- I-MISC
dessus I-MISC
la I-MISC
bonne I-MISC
vieille I-MISC
rentra O
. O
Quant O
à O
|
| O
Rose B-PER
, O
elle O
était O
ravie O
, O
et O
l’ O
on O
peut O
le O
dire O
sans O
|
| O
médisance O
, O
ravie O
à O
peu O
de O
frais O
. O
Elle O
eut O
de O
la O
|
| O
peine O
à O
déposer O
l’ O
archet O
; O
elle O
se O
demanda O
si O
elle O
|
| O
ne O
descendrait O
pas O
le O
violon O
; O
mais O
, O
toules O
ré- O
|
| O
flexions O
faites O
, O
elle O
crut O
plus O
prudent O
de O
le O
laisser O
|
| O
où O
elle O
l' O
avait O
trouvé O
. O
Quoi O
de O
plus O
facile O
que O
de O
|
| O
monter O
au O
grenier O
, O
où O
elle O
ne O
craignait O
pas O
d' O
être O
|
| O
surprise O
? O
Elle O
n' O
aurait O
pas O
eu O
l’ O
étourderie O
de O
|
| O
prendre O
de O
la O
lumière O
; O
d’ O
ailleurs O
le O
ciel O
était O
|
| O
d’ O
une O
pureté O
admirable O
. O
|

| O
Le O
lendemain O
, O
à O
la O
même O
heure O
, O
Rose B-PER
remonta O
|
| O
au O
grenier O
; O
elle O
sortit O
le O
violon O
de O
sa O
boîte O
et O
|
| O
en O
pinça O
successivement O
les O
quatre O
cordes O
. O
Elle O
|
| O
était O
émerveillée O
d' O
elle-même O
. O
|

| O
La O
bonne O
voisine O
se O
creusait O
l' O
esprit O
pour O
|
| O
savoir O
d' O
où O
venait O
celte O
musique O
, O
et O
, O
quoiqu' O
elle O
|
| O
n’ O
en O
fût O
pas O
charmée O
, O
elle O
la O
supporta O
. O
Puis O
tout O
|
| O
à O
coup O
elle O
se O
dit O
: O
« O
Si O
c' O
était O
un O
revenant O
? O
» O
|
| O
Et B-MISC
là I-MISC
- I-MISC
dessus I-MISC
elle O
fut O
saisie O
de O
frayeur O
. O
|

| O
Alors O
elle O
courut O
chez O
le O
boulanger O
et O
lui O
|
| O
raconta O
ce O
qui O
se O
passait O
. O
Le O
boulanger O
la O
traita O
|
| O
de O
folle O
et O
l’ O
engagea O
à O
aller O
se O
coucher O
; O
mais O
|
| O
elle O
trouva O
des O
gens O
plus O
crédules O
, O
qui O
la O
sui- O
|
| O
virent O
. O
|

| O
Ils O
arrivèrent O
à O
la O
maison O
Thiébaut B-PER
, O
comme O
on O
|
| O
disait O
, O
au O
moment O
d’ O
un O
terrible O
crescendo O
; O
ce O
|
| O
crescendo O
convainquit O
les O
voisins O
que O
la O
vieille O
|

 

 

 

| O
LE B-MISC
|

| I-MISC
ART I-MISC
I I-MISC
|
| I-MISC
NI I-MISC
|
| I-MISC
ane I-MISC
III I-MISC
|

| O
il O
|||| O
|
| O
[ O
Je O
ANNE O
|

| O
( O
|
| O
( O
|

 

 

 

 

| O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDE B-MISC
25 O
|

| O
ne O
rêvait O
pas O
; O
el O
ils O
retournèrent O
chez O
eux O
en O
|
| O
doute O
hâte O
. O
|

| O
Rose B-PER
, O
avertie O
par O
les O
réflexions O
des O
voisins O
, O
|
| O
_ O
remit O
le O
violon O
dans O
sa O
boîte O
, O
en O
se O
disant O
: O
|
| O
« O
Ce O
sera O
pour O
une O
meilleure O
occasion O
. O
» O
|

| O
Mais O
l’ O
occasion O
lui O
fit O
défaut O
. O
Le O
silence O
du O
re- O
|
| O
venant O
ne O
rassura O
pas O
les O
voisins O
, O
car O
, O
disaient- O
|
| O
ils O
, O
les O
revenants O
ont O
leurs O
fantaisies O
tout O
comme O
|

| O
nous O
; O
et O
vous O
verrez O
que O
celui O
-là O
recommencera O
|
| O
ses O
diableries O
. O
|

 

 

 

 

 

 

 

 

| O
Re O
|

 

| O
IT O
|

| O
Laure O
, O
qui O
jusqu' O
ici O
, O
sauf O
quelques O
légères O
|

| O
indispositions O
, O
avait O
eu O
une O
bonne O
santé O
, O
tomba O
|

| O
malade O
. O
Il O
lui O
fallut O
quinze O
grands O
jours O
pour O
|
| O
entrer O
en O
convalescence O
. O
La O
première O
fois O
qu' O
elle O
|

| O
se O
leva O
, O
elle O
fut O
elfrayée O
de O
se O
voir O
si O
grande O
. O
|

| O
Ce O
n' O
était O
plus O
la O
petite O
Laurette B-MISC
, O
mais O
Mile B-ORG
Laure I-ORG
. O
|
| O
Elle O
comprit O
tout O
de O
suite O
que O
grandeur O
oblige O
, O
|
| O
et O
que O
sa O
taille O
de O
demoiselle O
lui O
imposerait O
de O
|
| O
nouveaux O
devoirs O
. O
Elle O
ne O
disait O
plus O
: O
« O
Quand O
|
| O
je O
serai O
grande O
, O
je O
ferai O
ceci O
ou O
cela O
» O
. O
Elle O
était O
|
| O
grande O
pour O
tout O
de O
bon O
. O
|

| O
Cette O
année O
-là O
, O
le O
printemps O
répondait O
à O
toutes O
|
| O
les O
espérances O
des O
cullivateurs O
; O
les O
jardins O
étaient O
|
| O
dans O
toute O
leur O
parure O
. O
Rose O
lombait O
en O
admi- O
|

 

 

| O
5:28 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDE O
|

 

 

| O
ralion O
devant O
les O
beautés O
de O
la O
nature O
. O
Qu' O
elle O
|
| O
serait O
heureuse O
si O
Mademoiselle B-PER
voulait O
prendre O
|
| O
la O
peine O
de O
se O
lever O
de O
bonne O
heure O
pour O
admi- O
|
| O
rer O
tout O
ça O
! O
Mais O
non O
; O
il O
fallait O
que O
Mademoi- B-PER
|
| O
selle O
prit O
son O
chocolat O
au O
lit O
. O
Ah O
! O
si O
Rose B-PER
avait O
|
| O
pu O
la O
décider O
à O
se O
lever O
de O
bonne O
heure O
une O
seule O
|
| O
fois O
, O
Mademoiselle B-MISC
ne O
se O
serait O
pas O
fait O
prier O
pour O
|
| O
recommencer O
le O
lendemain O
. O
|

| O
Un O
jour O
, O
à O
force O
d’ O
instances O
, O
Rose B-PER
obtint O
|
| O
de O
sa O
jeune O
maïlresse O
de O
se O
laisser O
réveiller O
|
| O
pour O
voir O
le O
lever O
du O
soleil O
. O
Il O
faut O
dire O
aussi O
|
| O
que O
Rose B-PER
s’ O
élait O
surpassée O
en O
éloquence O
en O
|
| O
décrivant O
les O
beautés O
du O
matin O
. O
Le O
lendemain O
, O
|
| O
Laure B-LOC
voulait O
ajourner O
la O
chose O
au O
jour O
sui- O
|
| O
vant O
; O
mais O
Rose B-PER
tint O
bon O
. O
« O
Il O
ne O
faut O
jamais O
, O
dit- O
|
| O
elle O
, O
remettre O
au O
lendemain O
ce O
qu’ O
on O
peul O
faire O
|
| O
le O
jour O
même O
. O
» O
Cette O
fois O
, O
Laure B-MISC
se O
laissa O
per- O
|
| O
suader O
, O
|

| O
. O
« O
Allons O
, O
Mademoisellé B-PER
, O
dépéchons- O
nous O
: O
Île B-LOC
|
| I-LOC
soleil I-LOC
ne O
nous O
attendra O
. O
pas O
. O
» O
: O
|

| O
. O
Laure B-MISC
; O
quoique O
persuadée O
, O
eut O
une O
‘ O
dernière O
|
| O
réebite O
de O
paresse O
. O
|||| O
|
| O
. O
« O
Décidément O
, O
dit O
-elle O
à O
Rose B-PER
, O
laisse O
-moi O
tran- O
|
| O
quillelzt O
. O
si B-MISC
9 O
EJ O
is O
3e O
TT O
EE O
4 O
. O
Ù O
|

| O
— O
Pour O
ça O
non O
! O
Ce O
n’ O
est O
pas O
dans O
nos O
conven- O
|
| O
tions O
; O
vous O
m' O
avez O
permis O
de O
vous O
secouer O
, O
et O
je O
|
| O
vous O
secoue O
. O
» O
|||| O
|

| O
- O
Rose O
ouvrit O
la O
fenêtre O
et O
dit O
: O
GC O
Ent O
|

 

 

 

| O
_ O
_ O
« O
Entendez O
-vous O
les O
merles O
? O
Allons B-MISC
! I-MISC
du O
cou- O
|
| O
rage O
! O
» O
R B-MISC
ve I-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
Laure B-MISC
finit O
par O
prendre O
une O
bonne O
fois O
son O
|
| O
parti O
, O
sauta O
hors O
du O
lit O
et O
s’'approcha O
de O
la O
fe- O
|
| O
nêtre O
. O
Elle O
fut O
littéralement O
émérveillée O
du O
er O
|
| O
tacle O
qu’ O
elle O
avait O
sous O
les O
yeux O
. O
; O
|

| O
« O
Oui O
, O
dit O
-elle O
, O
il O
faut O
avouer O
que O
c' O
est O
bien O
|
| O
beau O
! O
|||| O
|
| O
— O
Voyez O
comme O
les O
petits O
oiseaux O
vont O
el O
|
| O
viennent O
. O
Si O
nous O
étions O
dans O
la O
prairie O
, O
ce O
serait O
|
| O
bien O
autre O
chose O
! O
Tiens B-MISC
, O
voilà O
les O
paysans O
qui O
|
| O
parlent O
pour O
la O
ville O
, O
et O
la O
pauvre O
boileuse O
qui O
|
| O
va O
vendre O
son O
beurre O
. O
» O
|

| O
Elles O
sortirent O
toutes O
deux O
de O
la O
maison O
. O
Laure B-MISC
|
| O
gardait O
le O
silence O
, O
mais O
elle O
observait O
avec O
atten- O
|
| O
Lion B-LOC
ce O
qui O
se O
passait O
sous O
ses O
yeux O
. O
Rose B-PER
, O
voyant O
|
| O
qu' O
elle O
élouffait O
quelques O
bâillements O
involon- O
|
| O
taires O
: O
|

| O
« O
Allons O
, O
dit O
-elle O
, O
rentrons O
, O
vous O
prendrez O
|
| O
votre O
chocolat O
, O
et O
ca B-MISC
vous O
: O
ragaillardira B-MISC
. O
|

| O
— O
Peut O
- O
être O
ne O
ferais O
-je O
pas O
mal O
de O
me O
re- O
|
| O
mettre O
au O
lil O
? O
qu' O
en O
penses O
- O
tu O
? O
. O
|||| O
|

| O
— O
Oh B-MISC
non I-MISC
! I-MISC
s’ O
il O
vous O
plaît O
, O
Mam' B-MISC
selle I-MISC
; O
j' O
ai O
pré- O
|
| O
paré O
votre O
déjeuner O
sous O
la O
charmille O
; O
le O
bon O
air O
|
| O
du O
malin O
vous O
fera O
du O
bien O
, O
et O
si O
vous.vous O
sen- O
|
| O
tez O
trop O
fatiguée O
, O
vous O
ferez O
un O
petit O
somme O
|
| O
1 O
RME O
|

| O
Mais O
Laure B-MISC
, O
loin O
de O
se O
are O
d' O
être O
fatiguée O
, O
|

 

| O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI I-MISC
GRANDE I-MISC
Tu I-MISC
, O
|

 

 

| O
# O
|

| O
+ O
|

| O
30 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI I-MISC
craxDE I-MISC
ae O
|

| O
montra O
un O
entrain O
qui O
enchantait O
Rose B-PER
; O
car O
la O
|
| O
Jeune B-MISC
servante I-MISC
se*demandail I-MISC
si O
elle O
n' O
avait O
pas O
|
| O
commis O
une O
faute O
en O
agissant O
comme O
elle O
avait O
|
| O
agi O
. O
À O
sa O
grande O
surprise O
, O
Laure B-MISC
lui O
dit O
: O
|

| O
« O
Je O
te O
remercie O
de O
m' O
avoir O
forcée O
à O
me O
lever O
: O
|
| O
mais O
, O
ajouta O
-t O
-elle O
avec O
une O
sorte O
de O
timidité O
, O
je O
|
| O
ne O
pourrais O
pas O
me O
lever O
de O
si O
bonne O
heure O
tous O
|
| O
les O
jours O
. O
|

| O
— O
- O
Bien O
sûr O
que O
non O
; O
ce O
n’ O
est O
pas O
nécessaire O
. O
|
| O
Fiez B-MISC
-vous O
à O
moi O
, O
Mademoiselle B-MISC
, O
je O
sais O
ce O
qu' O
il O
|
| O
vous O
faut O
. O
» O
|

| O
Laure B-MISC
ne O
manquait O
pas O
d’ O
un O
petit O
grain O
d’ O
am- O
|
| O
bition O
et O
de O
fierté O
. O
Elle O
finit O
par O
se O
dire O
qu’ O
elle O
ne O
|
| O
pouvait O
pourtant O
pas O
rester O
au O
niveau O
de O
Rose B-PER
, O
|
| O
qui O
cherchait O
à O
s' O
instruire O
par O
tous O
les O
moyens O
. O
|
| O
Il O
lui O
en O
coûtait O
, O
à O
cette O
pauvre O
enfant O
; O
mais O
elle O
|
| O
était O
grande O
maintenant O
, O
et O
sa O
laille O
seule O
suffirait O
|
| O
pour O
la O
mettre O
en O
demeure O
d’ O
en O
finir O
avec O
la O
pa- O
|
| O
resse O
. O
|

| O
M. O
et O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
, O
qui O
s' O
étaient O
encore O
ab- O
|
| O
sentés O
, O
rentrèrent O
chez O
eux O
plus O
tôt O
qu' O
ils O
ne O
|
| O
l' O
avaient O
espéré O
. O
Quelle O
joie O
, O
quel O
plaisir O
de O
con- O
|
| O
stater B-PER
le O
changement O
qui O
s' O
était O
produit O
dans O
leur O
|
| O
chère O
enfant O
! O
Le O
retour O
des O
parents O
avait O
beaucoup O
|
| O
réjoui O
leur O
grande O
fille O
, O
et O
il O
ne O
fut O
pas O
question O
|
| O
de O
travail O
pendant O
trois O
jours O
. O
Laure B-MISC
était O
très O
|
| O
empressée O
à O
rendre O
de O
petits O
services O
à O
sa O
mère O
; O
|
| O
elle O
semblait O
plus O
raisonnable O
, O
quoique O
sa O
raison O
|

 

| O
|||| O
|

 

  

| O
“ O
OUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE O
31 O
|

| O
ne O
fàt O
pas O
sérieusement O
mise O
à O
l' O
épreuve O
. O
Mais O
|

| O
quelle O
fut O
la O
surprise O
de O
Mméê B-MISC
& I-MISC
Thiébaut I-MISC
lorsque O
|

| O
Laure B-PER
lui O
dit O
: O
|

| O
« O
Maman B-MISC
, O
nous O
ferons O
de O
l’ O
arithmétique O
, O
|

| O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
J' O
ai O
un O
peu O
calculé O
avec O
Rose B-PER
, O
|
| O
pour O
ne O
pas O
oublier O
; O
elle O
dit O
que O
je O
compte O
|
| O
mieux O
. O
» O
|||| O
|

| O
La O
mère O
fut O
enchantée O
de O
l' O
entendre O
parler O
|
| O
ainsi O
. O
Elle O
craignait O
un O
peu O
, O
sans O
le O
dire O
, O
que O
le O
|
| O
zèle O
de O
Laure B-MISC
ne O
fût O
nuisible O
à O
sa O
santé O
, O
mais O
|
| O
elle O
fut O
bientôt O
rassurée O
. O
L' O
enfant O
ne O
se O
lassait O
|

| O
pas O
d' O
admirer O
sa O
grande O
laille O
, O
et O
accueillait O
avec O
|

| O
des O
sourires O
de O
satisfaction O
les O
compliments O
que O
|
| O
les O
amis O
de O
ses O
parents O
lui O
adressaient O
à O
ce O
|
| O
sujet O
. O
|

| O
Quelques O
mois O
plus O
tard O
, O
ses O
frères O
vinrent O
en O
|
| O
vacances O
, O
comme O
toujours O
les O
mains O
pleines O
de O
|
| O
livres O
et O
de O
couronnes O
. O
Les O
écoliers O
jetèrent O
un O
|
| O
cri O
de O
surprise O
en O
voyant O
leur O
grande O
sœur O
. O
|

| O
Joseph B-PER
lui O
dit O
à O
l' O
oreille O
: O
|

| O
« O
Sais B-LOC
- O
tu O
parfaitement O
lire O
et O
écrire O
? O
|

| O
— O
Oui O
» O
, O
répondit O
-elle O
, O
non O
sans O
orgueil O
. O
|

| O
Les O
frères O
et O
la O
sœur O
s’ O
embrassèrent O
; O
et O
, O
quel- O
|
| O
ques O
instants O
plus O
tard O
, O
Joseph B-PER
revenait O
sur O
ce O
|
| O
grave O
sujet O
. O
|

| O
« O
Maintenant O
, O
dit O
-il O
, O
il O
faut O
rattraper O
le O
temps O
|
| O
perdu O
. O
Tu O
comprends O
qu' O
avec O
une O
taille O
pareille O
|
| O
il O
n' O
est O
plus O
permis O
d' O
être O
paresseuse O
. O
|

 

 

| O
32 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDE B-MISC
|

| O
: O
— O
: O
Paresseuse B-MISC
! I-MISC
s’ O
écria O
Laure B-MISC
en O
rougis- O
|
| O
sant O
. O
+ O
sé O
|||| O
|||| O
|
| O
— O
Mais O
oui O
, O
ma O
grande O
sœur O
. O
Tu O
ne O
te O
doutes O
|
| O
pas O
des O
malheurs O
que O
ce O
défaut O
attire O
sur O
ceux O
|
| O
qui O
n' O
ont O
pas O
le O
courage O
de O
le O
combattre O
et O
de O
le O
|
| O
vaincre O
. O
De O
plus O
, O
ils O
ignorent O
toutes O
les O
jouis- O
|
| O
sances O
qui O
viennent O
de O
la O
lecture O
et O
du O
savoir O
|
| O
qui O
en O
est O
le O
résultat O
. O
» O
ue B-LOC
|||| I-LOC
|

| I-LOC
Laurette I-LOC
ne O
répondit O
pas O
; O
elle O
regarda O
la O
pen- O
|
| O
dule O
, O
et O
ils O
allèrent O
rejoindre O
leurs O
parents O
. O
|

| O
Rose B-PER
, O
de O
son O
côté O
, O
n’ O
était O
pas O
moins O
contente O
|
| O
de O
revoir O
les O
collégiens O
. O
Elle O
avait O
toujours O
|
| O
quelques O
questions O
à O
leur O
adresser O
, O
quelque O
af- O
|
| O
freux O
brouillon O
de O
lettre O
à O
leur O
montrer O
. O
« O
Ah B-MISC
! I-MISC
se O
|
| O
disaient O
les O
frères O
, O
si O
notre O
sœur O
avait O
moilié O
|
| O
autant O
de O
zèle O
et O
de O
curiosité O
que O
cette O
paysanne O
, O
|
| O
nous O
ne O
serions O
pas O
menacés O
de O
la O
voir O
faire O
si O
|
| O
triste O
figure O
dans O
le O
monde O
. O
» O
|

| O
Cependant O
, O
de O
la O
convalescence O
Laure B-PER
avait O
|
| O
passé O
graduellement O
à O
une O
santé O
parfaile O
, O
el B-LOC
|
| O
par O
un O
beau O
jour O
du O
mois O
de O
juin O
elle O
se O
leva O
|
| O
pour O
de O
bon O
, O
comme O
disait O
Rose B-PER
. O
Ayant O
beaucoup O
|
| O
grandi O
, O
elle O
était O
naturellement O
d’ O
une O
maigreur O
|
| O
qui O
surprenait O
tous O
ceux O
qui O
ne O
l' O
avaient O
pas O
|
| O
vue O
avant O
qu' O
elle O
tombât O
malade O
. O
Laure B-MISC
, O
toute O
|
| O
ravie O
qu’ O
elle O
fut O
d’ O
avoir O
l' O
air O
d’ O
une O
grande O
per- O
|
| O
sonne O
, O
n' O
était O
pas O
sans O
inquiétude O
sur O
ce O
que O
sa O
|
| O
taille O
permettait O
désormais O
d' O
exiger O
d' O
elle O
. O
|

 

 
 
 

| O
+ O
a O
|

 

| O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
33 O
|

| O
« O
Il O
faut O
, O
pensail O
-elle O
, O
que O
je O
travaille O
sérieu- O
|
| O
sement O
; O
mais O
je O
ne O
fais O
que O
sorlir O
de O
convales- O
|
| O
cence O
: O
c’ O
est O
un O
état O
qui O
demande O
encore O
beau- O
|
| O
coup O
de O
ménagements O
; O
et O
bien O
certainement O
|
| O
mes O
parents O
ne O
voudront O
pas O
me O
faliguer O
avant O
|
| O
que O
je O
sois O
tout O
à O
fait O
rétablie O
. O
Ma O
sœur O
, O
qui O
me O
|
| O
tourmentait O
toujours O
, O
me O
laisse O
tranquille O
. O
Et O
|
| O
puis O
, O
voyons O
, O
franchement O
, O
à O
quoi O
bon O
se O
casser O
|
| O
la O
tête O
, O
quand O
on O
n’ O
a O
pas O
la O
moindre O
prétention O
à O
|
| O
passer O
pour O
un O
bel O
esprit O
? O
Lorsque O
je O
saurai O
l' O
in- O
|
| O
dispensable O
, O
je O
serai O
comme O
tant O
d’ O
autres O
jeunes O
|
| O
personnes O
qui O
sont O
très O
gentlilles O
. O
D' O
ailleurs O
j' O
ai O
|
| O
entendu O
un O
des O
professeurs O
de O
mes O
frères O
se O
|
| O
moquer O
des O
demoiselles O
qui O
veulent O
tout O
sa- O
|
| O
voir O
. O
» O
|

| O
Parents B-MISC
et I-MISC
amis I-MISC
lémoignaient O
une O
grande O
joie O
|
| O
de O
voir O
Laure B-MISC
bien O
portante O
; O
mais O
ce O
n’ O
était O
pas O
|
| O
l' O
affaire O
des O
amis O
de O
parler O
de O
travail O
; O
donc O
, O
ils O
|
| O
n' O
en O
parlaient O
point O
. O
Ce O
fut O
seulement O
lorsque O
|
| O
les O
frères O
furent O
rentrés O
au O
collège O
que O
M B-LOC
, O
Thié- B-PER
|
| I-PER
baut I-PER
dit O
à O
Laure B-LOC
: O
|

| O
« O
Chère O
enfant O
, O
voilà O
le O
moment O
de O
te O
remettre O
|
| O
à O
l' O
œuvre O
. O
Tu O
nous O
as O
dit O
assez O
souvent O
: O
Quand O
|
| O
je O
serai O
grande O
. O
Tu O
es O
grande O
; O
bon O
courage O
et O
à O
|
| O
la O
besogne O
! O
Il O
n’ O
y O
a O
plus O
de O
temps O
à O
perdre O
. O
Il O
|
| O
faut O
étudier O
sérieusement O
; O
autrement O
, O
tu O
serais O
|
| O
exposée O
à O
des O
humiliations O
qui O
seraient O
aussi O
pé- B-LOC
|
| O
nibles O
pour O
toi O
que O
pour O
tes O
parents O
. O
Il O
n’ O
est O
pas O
|

| O
J O
|

 

 

 

| O
34 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDE B-MISC
|
| O
permis O
d' O
ignorer O
sa O
langue O
et O
l’ O
histoire O
de O
son O
|
| O
pays O
. O
» O
« O
4 O
|

| O
Quand O
son O
père O
lui O
tenait O
ce O
langage O
, O
elle O
l’ O
em- O
|
| O
brassail O
, O
elle O
Jui B-PER
demandait O
pardon O
du O
chagrin O
|
| O
qu' O
elle O
lui O
avait O
causé O
; O
et O
le O
père O
, O
voyant O
des O
|
| O
larmes O
dans O
les O
veux O
de O
sa O
fille O
, O
Fembrassail B-PER
|
| O
aussi O
et O
l' O
encourageait O
. O
|

| O
« O
Tu O
n' O
as O
pas O
idée O
, O
lui O
disait O
-il O
, O
du O
plaisir O
, O
je O
|
| O
dirai O
même O
du O
bonheur O
que O
procure O
l' O
étude O
. O
|
| O
J' O
étais O
jeune O
lorsque O
j' O
ai O
perdu O
mon O
frère O
: O
on O
nous O
|
| O
appelait O
les O
inséparables O
. O
Le O
travail O
et O
le O
jeu O
nous O
|
| O
unissaient O
. O
Nos O
succès O
élaient O
les O
mêmes O
; O
chaque O
|
| O
année O
, O
nous O
apportions O
le O
même O
nombre O
de O
cou- O
|
| O
ronnes O
à O
nos O
parents O
. O
Si O
tu O
Le O
mets O
à O
étudier O
|
| O
régulièrement O
et O
avec O
allention O
, O
Lu B-PER
le O
convain- O
|
| O
cras O
de O
ce O
que O
je O
te O
dis O
: O
Le O
travail O
procure O
un O
|
| O
bonheur O
que O
tu O
es O
loin O
de O
supposer O
. O
» O
|

| O
Laure B-MISC
promit O
à O
son O
père O
de O
rattraper O
le O
temps O
|
| O
perdu O
. O
[ O
ne O
lui O
dit O
pas O
qu' O
il O
craignait O
qu' O
elle O
n’ O
eût O
|
| O
pas O
l' O
énergie O
nécessaire O
pour O
vaincre O
les O
difficultés O
|

| O
1 O
|

| O
qui O
l' O
attendaient O
. O
|

| O
Cependant O
Laure B-LOC
, O
malgré O
ses O
promesses O
, O
se O
|
| O
remit O
au O
travail O
avec O
sa O
nonchalance O
habituelle O
. O
|
| O
Assise O
devant O
son O
joli O
petit O
bureau O
, O
elle O
ouvrait O
|
| O
un O
livre O
, O
mais O
ne O
lisait O
p O
|

| O
elle O
prenait O
son O
|
| O
porte-plume O
et O
le O
tournait O
elournait O
entre O
|

| O
sés O
lèvres O
avant O
de O
prendre O
une O
plumée O
d' O
encre O
. O
|
| O
Le O
temps O
se O
passait O
ainsi O
; O
elle O
se O
levait O
pour O
se O
|

   
 

 

 

 

| O
rit O
|
| O
NC B-ORG
|||| O
|
| O
TK O
|

| O
|||| O
é O
1 O
|||| O
|
| O
D O
, O
|
| O
|||| O
VE B-ORG
|

| O
{ O
LL B-ORG
|
| I-ORG
Un B-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
|||||| I-MISC
|||| I-MISC
1 I-MISC
) O
|||| O
|
| O
IN O
L O
|
| O
|||| O
L O
|

| O
meme O
lt O
LEA B-MISC
AA I-MISC
LL I-MISC
LL I-MISC
|

| I-MISC
P I-MISC
|
| I-MISC
WE O
Ÿ O
|
| O
\ O
|

 

| O
HU B-ORG
n' O
y O
a O
plus O
de O
Lemps B-LOC
à O
perdre O
, O
» O
( O
Page O
33 O
. O
) O
|

| O
ne O
|

| O
RE O
| | O
— O
|

 

| O
Qc O
ee O
ed O
|

| O
RES B-ORG
me O
ré O
0 O
2 O
0 O
+ O
|
| O
- O
» O
, O
|
| O
> O
Li B-PER
D I-PER
J I-PER
|
| O
: O
|
| O
> O
|

| O
— O
mm O
2 O
|

 

| O
Um B-MISC
|

    
   
   
  
 
   
   
  
  
 
  
 
  
  
    
 
 
  
 
 
  

| I-MISC
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE O
37 O
|
| O
dégourdir O
les O
jambes O
, O
puis O
se O
rasseyait O
; O
à O
peine O
|
| O
était O
-elle O
assise O
qu' O
elle O
se O
levait O
de O
nouveau O
au O
|
| O
indre O
bruit O
, O
pour O
regarder O
par O
la O
fenêtre O
. O
Sa O
|
| O
curiosité O
satisfaite O
, O
elle O
ouvrait O
son O
livre O
de O
géo- O
|
| O
graphie O
, O
bien O
décidée O
à O
apprendre O
sa O
leçon O
; O
mais O
|
| O
Rose B-PER
venait O
lui O
dire O
: O
|

| O
« O
Mademoiselle B-MISC
, O
on O
est O
à O
table O
. O
|

| O
— O
Mais O
il O
n’ O
est O
pas O
dix O
heures O
, O
Rose B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
Non O
; O
mais O
Monsieur B-PER
va O
à O
la O
ville O
, O
et O
votre O
|
| O
Maman B-MISC
n' O
a O
pas O
voulu O
le O
laisser O
déjeuner O
tout O
|
| O
seul O
, O
|

| O
— O
Maman B-PER
a O
bien O
raison O
» O
, O
disait O
Laure B-MISC
, O
et O
elle O
|
| O
remellait O
sans O
répugnance O
ses O
cahiers O
et O
ses O
|
| O
livres O
dans O
le O
tiroir O
de O
la O
table O
. O
|

| O
La O
famille O
Thiébaut B-PER
avait O
de O
l’ O
aisance O
, O
et O
cette O
|
| O
aisance O
était O
le O
fruit O
du O
travail O
du O
père O
de O
famille O
. O
|
| O
Ils O
avaient O
, O
nous O
l' O
avons O
vu O
, O
une O
petite O
campagne O
, O
|
| O
qui O
était O
d' O
un O
modeste O
rapport O
, O
mais O
d' O
un O
grand O
|
| O
agrément O
. O
On O
y O
revenait O
chaque O
année O
avec O
un O
|
| O
extrême O
plaisir O
. O
|||| O
|

| O
Il O
s' O
agissait O
de O
trouver O
une O
occupation O
qui O
|
| O
permit O
de O
conserver O
cette O
campagne O
, O
lieu O
de O
pré- O
|
| O
dilection O
de O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
et O
de O
ses O
enfants O
. O
Jus- O
|
| O
qu' O
alors O
M. O
Thiébaut B-PER
n' O
avait O
pas O
eu O
d' O
autre O
souci O
|
| O
que O
de O
faire O
valoir O
sa O
petile O
propriété O
; O
mais O
la O
|
| O
plus O
grande O
partie O
de O
sa O
fortune O
avait O
été O
placée O
|
| O
dans O
une O
de O
ces O
entreprises O
qui O
séduisent O
parfois O
|
| O
les O
gens O
les O
plus O
raisonnables O
. O
La O
maison O
inspi- O
|

 

 

| O
38 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDE B-MISC
|

 

| O
rait O
la O
plus O
grande O
confiance O
à O
ses O
actionnaires O
: O
|
| O
mais O
il O
arriva O
que O
des O
bruits O
fâcheux O
coururent O
, O
|
| O
et O
, O
au O
bout O
de O
six O
mois O
, O
ces O
bruils O
se O
confirmant O
, O
|
| O
M. O
Thiébaut B-PER
perdit O
la O
meilleure O
partie O
de O
ses O
|
| O
économies O
. O
|

| O
Dès O
lors O
il O
ne O
fut O
plus O
question O
d’ O
habiter O
l' O
hi- O
|
| O
ver O
une O
grande O
ville O
. O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
accueillit O
|
| O
celle O
mauvaise O
nouvelle O
avec O
un O
calme O
qui O
aurait O
|
| O
surpris O
son O
mari O
, O
sil O
eût O
ignoré O
combien O
sa O
|
| O
femme O
élait O
généreuse O
. O
La O
mère O
se O
plut O
à O
faire O
|
| O
le O
tableau O
d’ O
une O
famille O
unie O
. O
Beau-Séjour B-MISC
n' O
était O
|
| O
pas O
assez O
éloigné O
d' O
une O
ville O
pour O
que O
des O
|
| O
maîtres O
ne O
pussent O
venir O
donner O
des O
leçons O
à O
|
| O
Laure O
. O
A O
l' O
énergie O
dont O
faisait O
preuve O
Mme B-PER
Thié- I-PER
|
| I-PER
baut I-PER
s’ O
ajoutaient O
une O
douceur O
et O
une O
bonne O
|
| O
humeur O
qui O
doublaient O
le O
charme O
du O
foyer O
. O
|

| O
‘ O
Un B-MISC
si I-MISC
grand I-MISC
exemple O
de O
courage O
et O
de O
rési- O
|
| O
gnalion O
eut O
une O
heureuse O
influence O
sur O
son O
|
| O
entourage O
. O
M. O
Thiébaut B-PER
déclara O
qu' O
il O
se O
ferait O
|
| O
fermier O
pour O
tout O
de O
bon O
. O
|

| O
Il O
avait O
été O
question O
de O
voyager O
pendant O
les O
|
| O
vacances O
, O
mais O
forcément O
le O
projet O
fut O
ajourné O
. O
|
| O
Les O
écoliers O
entrevirent O
ce O
qu’ O
on O
avait O
voulu O
leur O
|
| O
cacher O
, O
et O
leur O
père O
crut O
de O
son O
devoir O
de O
les O
|
| O
mettre O
au O
courant O
de O
tout O
. O
|

| O
Ils O
recurent O
cette O
nouvelle O
comme O
des O
enfants O
|
| O
qui O
ont O
l' O
avenir O
devant O
eux O
. O
|

| O
« O
Eh O
bien O
, O
dirent O
-ils O
, O
nous O
travaillerons O
da- O
|

| O
|||| O
… O
. O
|

 

 

| O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
39 I-MISC
|

| I-MISC
vanlage I-MISC
, O
voilà O
tout O
; O
et O
quand O
nous O
serons O
en O
âge O
|
| O
de O
gagner O
de O
l' O
argent O
, O
nous O
voyagerons O
. O
» O
|

| O
Après O
quelques O
semaines O
, O
nos O
collégiens O
re- O
|
| O
partirent O
, O
non O
sans O
verser O
quelques O
larines O
, O
|
| O
qu’ O
ils O
auraient O
voulu O
dissimuler O
. O
|

| O
Il O
est O
aisé O
de O
croire O
que O
les O
devoirs O
de O
Laure B-MISC
|
| O
étaient O
un O
peu O
négligés O
; O
mais O
enfin O
, O
quand O
tout O
|
| O
fut O
rentré O
dans O
l’ O
ordre O
, O
elle O
reprit O
ses O
livres O
et O
|
| O
sés B-MISC
Cahiers I-MISC
. O
Elle O
ne O
savait O
rien O
de O
ce O
qui O
con- O
|
| O
cernait O
les O
affaires O
; O
néanmoins O
, O
comme O
elle O
avait O
|
| O
bon O
cœur O
, O
elle O
se O
disait O
: O
|

| O
« O
Papa B-MISC
et I-MISC
maman I-MISC
ont O
du O
chagrin O
; O
ils O
ne O
veulent O
|
| O
pas O
me O
le O
dire O
, O
mais O
je O
le O
vois O
. O
» O
|

| O
Alors O
elle O
fit O
ses O
confidences O
à O
Rose B-PER
, O
qui O
lui O
|
| O
dit O
: O
|

| O
_ O
« O
Je O
le O
vois O
aussi O
, O
moi O
. O
Eh O
bien O
, O
Mademoiselle B-MISC
, O
|
| O
il O
faut O
que O
nous O
leur O
fassions O
des O
surprises O
. O
|
| O
Vous B-MISC
, I-MISC
ma I-MISC
mignonne I-MISC
, O
vous O
fravaillerez O
bien O
; O
et O
|
| O
moi O
, O
je O
filerai O
en O
cachette O
; O
Madame B-PER
sera O
contente O
|
| O
d' O
avoir O
de O
bon O
fil O
. O
» O
: O
|

| O
Laure B-MISC
approuvait O
le O
projet O
de O
Rose B-MISC
et O
montrait O
|
| O
de O
la O
bonne O
volonté O
. O
|

| O
On O
résolut O
de O
s' O
installer O
pour O
toute O
l' O
année O
à O
|
| O
la O
campagne O
. O
Il O
y O
avait O
des O
voisins O
. O
Laure B-MISC
était O
|
| O
contente O
de O
rencontrer O
des O
compagnes O
de O
son O
|
| O
âge O
, O
qui O
lui O
faisaient O
l' O
accueil O
le O
plus O
aimable O
; O
|
| O
mais O
elle O
n’ O
était O
pas O
à O
son O
aise O
. O
On O
pouvait O
Ini B-PER
|
| O
demander O
des O
choses O
qu' O
elle O
aurait O
dû O
savoir O
et O
|

 

| O
Pa B-MISC
|

 

 

| O
40 O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE O
|

| O
qu' O
elle O
ignorait O
. O
Cette O
crainte O
diminuait O
le O
plaisir O
|
| O
qu' O
elle O
eût O
trouvé O
dans O
une O
réunion O
de O
Jeunes B-LOC
|
| O
filles O
à O
Beau-Séjour.ou B-LOC
dans O
les O
environs O
. O
|

| O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
suivait O
d' O
un O
œil O
attentif O
ce O
qui O
|
| O
se O
passait O
dans O
lesprit O
de O
sa O
petite O
Laure B-MISC
. O
Ah B-MISC
! I-MISC
|
| O
pensait O
-elle O
, O
si O
elle O
devenait O
laborieuse O
, O
si O
elle O
|
| O
acquérait O
l' O
instruction O
indispensable O
à O
une O
fille O
|
| O
de O
notre O
condition O
, O
ce O
ne O
serait O
vraiment O
pas O
|
| O
payer O
trop O
cher O
l' O
épreuve O
que O
nous O
subissons O
. O
|

| O
Les O
amis O
de O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
comprenaient O
quel O
|
| O
chagrin O
lui O
causait O
la O
paresse O
de O
sa O
fille O
, O
d’ O
au- O
|
| O
tant O
plus O
que O
cette O
mère O
de O
paresseuse O
était O
re- O
|
| O
marquablement O
active O
, O
et O
que O
la O
perte O
d' O
argent O
|
| O
qu' O
avait O
faite O
son O
mari O
ne O
l’ O
éprouvait O
pas O
au O
delà O
|
| O
de O
ses O
forces O
. O
|||| O
|

| O
Grâce O
à O
cette O
activité O
de O
la O
mère O
de O
famille O
, O
|
| O
son O
intérieur O
resla O
ce O
qu' O
il O
avait O
toujours O
élé O
. O
|

| O
Comme O
nous O
l' O
avons O
dit O
, O
on O
avait O
fait O
des O
vi- O
|
| O
sites O
de O
voisinage O
, O
et O
une O
certaine O
intimité O
s' O
était O
|
| O
établie O
. O
Heureusement O
pour O
Laure B-MISC
, O
elle O
était O
|
| O
assez O
habile O
de O
ses O
petites O
mains O
. O
Elle O
lenail O
une O
|
| O
jolie O
tapisserie O
qui O
n’ O
avançait O
guère O
; O
mais O
enfin O
|
| O
elle O
n’ O
élait O
pas O
oisive O
. O
|

| O
Comme O
il O
y O
a O
parlout O
des O
enfants O
terribles O
, O
el B-LOC
|
| O
même O
de O
tout O
âge O
, O
il O
arriva O
, O
une O
fois O
, O
qu' O
une O
|
| O
vieille O
dame O
, O
qui O
ne O
faisait O
œuvre O
de O
ses O
dix O
|
| O
doigts O
, O
s’ O
approcha O
de O
la O
table O
qu' O
entouraient O
les O
|
| O
jeunes O
filles O
, O
et O
passa O
en O
revue O
tous O
les O
ouvrages O
|

 

 

 

 

| O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
k1 O
|

| O
‘ O
de O
ces O
demoiselles O
. O
Lorsqu' O
elle O
eut O
l' O
ouvrage O
de O
|
| O
Laure O
entre O
les O
mains O
, O
elle O
dit O
: O
|

| O
« O
Mais O
, O
petile O
, O
ce O
n’ O
est O
pas O
vous O
qui O
avez O
fait O
|
| O
tout O
cela O
? O
quelle O
différence O
entre O
les O
points O
! O
» O
|

| O
Une O
charmante O
jeune O
femme O
repartit O
: O
|

| O
« O
Madame B-PER
, O
si O
vous O
inspectiez O
lous O
nos O
ouvrages O
, O
|
| O
vous O
pourriez O
assurément O
faire O
la O
même O
obser- O
|
| O
valion O
. O
» O
|

| O
La O
vieille O
enfant O
terrible O
garda O
le O
silence O
, O
|
| O
Laure B-MISC
se O
disait O
: O
« O
Je O
l’ O
ai O
échappé O
belle O
! O
» O
|

| O
Lorsqu' O
elle O
partit O
, O
elle O
embrassa O
la O
jeune O
|
| O
femme O
qui O
l' O
avait O
tirée O
d’ O
un O
mauvais O
pas O
; O
el O
|
| O
celle-ci O
lui O
dit O
à O
l' O
oreille O
: O
|

| O
« O
Il O
faut O
vous O
appliquer O
: O
vous O
pouvez O
mieux O
|
| O
faire O
. O
» O
|

| O
Celle O
petite O
leçon O
amicale O
toucha O
Laure B-MISC
; O
elle O
|
| O
raconla B-PER
à O
sa O
mère O
ce O
qui O
lui O
élait O
arrivé O
, O
et O
elle O
|
| O
ajoula O
: O
|

| O
« O
Je O
veux O
désormais O
m' O
appliquer O
à O
tout O
ce O
que O
|
| O
je O
ferai O
, O
maman B-PER
chérie I-PER
. O
» O
|

| O
Cependant O
, O
si O
Laure B-MISC
eût O
été O
libre O
de O
ne O
plus O
|
| O
se O
trouver O
dans O
aucune O
réunion O
, O
elle O
cût O
été O
|
| O
bien O
contente O
; O
etcomme O
elle O
témoignait O
la O
crainte O
|
| O
de O
rencontrer O
encore O
la O
dame O
qui O
avait O
eu O
si O
peu O
|
| O
dindulgence O
pour O
elle O
, O
sa O
mère O
la O
rassura O
. O
|
| O
« O
D' O
ailleurs O
, O
ajouta O
-t O
-elle O
, O
qu' O
as O
- O
tu O
maintenant O
à O
|
| O
craindre O
, O
puisque O
Lu B-PER
comprends O
la O
nécessité O
de O
|
| O
travailler O
, O
de O
l' O
appliquer O
à O
tout O
ce O
qu’ O
on O
t’ O
en- O
|

| O
æ O
|

 

| O
42 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI O
GRANDE O
|

 

| O
seigne O
? O
Tu O
vas O
faire O
des O
progrès O
, O
el B-MISC
lu I-MISC
seras I-MISC
|
| I-MISC
étonnée I-MISC
toi I-MISC
- I-MISC
même O
de O
tout O
ce O
que O
La B-MISC
petite I-MISC
main I-MISC
|
| I-MISC
pourra I-MISC
accomplir I-MISC
. O
» O
|

| O
Laure B-MISC
avait O
confiance O
en O
sa O
mère O
; O
el O
à O
partir O
|
| O
de O
ce O
moment O
sa O
bonne O
volonté O
permit O
d' O
espérer O
|
| O
qu' O
une O
vie O
nouvelle O
allait O
commencer O
pour O
elle O
|||| O
|
| O
el O
pour O
ses O
parents O
. O
Mais O
il O
en O
coûte O
plus O
de O
re- O
|
| O
venir O
sur O
ses O
pas O
que O
de O
marcher O
courageuse- O
|
| O
ment O
devant O
soi O
. O
Aussi O
sa O
mère O
la O
surprenait O
-elle O
, O
|
| O
quelquefois O
, O
pleurant O
sur O
ses O
cahiers O
. O
Ce O
chagrin O
, O
|
| O
ou O
plutôt O
la O
honte O
que O
Laure B-MISC
éprouvait O
d’ O
elle- O
|
| O
même O
, O
était O
en O
un O
sens O
une O
consolation O
pour O
sa O
|||| O
|
| O
famille O
. O
À O
|

| O
Dans O
certaines O
occasions O
, O
M. B-PER
Thiébaut I-PER
avait O
pu O
|
| O
constater O
que O
sa O
fille O
avait O
beaucoup O
de O
mémoire O
. O
|
| O
On O
pouvait O
donc O
espérer O
que O
, O
laltention O
s' O
ajou- O
|
| O
lant O
à O
cette O
précieuse O
faculté O
, O
Laure B-PER
sortirail I-PER
de O
|
| O
son O
ignorance O
; O
celle O
espérance O
se O
confimail O
|
| O
chaque O
jour O
. O
|

| O
Comme O
on O
l' O
a O
vu O
, O
l' O
économie O
élait O
devenue O
une O
|
| O
absolue O
nécessité O
dans O
la O
famille O
Thiébaut B-PER
. O
Rose O
|
| O
suflisait O
à O
tout O
; O
seulement O
ses O
maitres O
, O
craignant O
|
| O
que O
ses O
forces O
ne O
fussent O
pas O
à O
la O
hauteur O
de O
son O
|
| O
courage O
el O
de O
sa O
vaillance O
, O
la O
mère O
de O
famille O
|
| O
essaya O
de O
partager O
les O
soins O
du O
ménage O
avec O
sa O
|
| O
fidèle O
servante O
; O
mais O
Rose B-PER
ne O
le O
lui O
permit O
pas O
, O
|
| O
et O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
dut O
renoncer O
à O
ses O
prétentions O
. O
|

| O
Un B-MISC
jour I-MISC
, O
Laure B-MISC
dit O
à O
Rose B-PER
: O
|

| O
. O
|

| O
4 O
|
| O
1 O
|

 

 

 

| O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
L3 I-MISC
|

| O
« O
Moi O
, O
ne O
pourrais O
-je O
pas O
l' O
aider O
un O
peu O
? O
|

| O
— O
Mais O
oui O
, O
répondit O
la O
bonne O
fille O
, O
ca O
vous O
|
| O
fera O
du O
bien O
d' O
aller O
et O
venir O
après O
vos O
lecons O
: O
el O
|
| O
d’ O
ailleurs O
, O
quand O
vous O
serez O
tout O
à O
fait O
grande O
, O
|
| O
vous O
aurez O
à O
commander O
; O
or O
il O
faut O
savoir O
faire O
|
| O
les O
choses O
pour O
bien O
commander O
aux O
autres O
. O
» O
|

| O
La O
servante O
et O
la O
jeune O
maîtresse O
s’ O
enten- O
|
| O
dirent O
si O
bien O
qu' O
un O
mois O
plus O
lard O
elles O
se O
par- O
|
| O
lageaient O
les O
soins O
du O
ménage O
; O
à O
vrai O
dire O
, O
les O
|
| O
parls O
n’ O
élaient O
pas O
égales O
. O
|

| O
Laure B-MISC
n' O
était O
pas O
d’ O
un O
caractère O
jaloux O
; O
cepen- O
|
| O
dant O
lorsqu' O
elle O
entendait O
sa O
mère O
causer O
art O
|
| O
avec O
des O
étrangers O
, O
elle O
se O
disait O
: O
|

| O
« O
Moi O
, O
je O
ne O
sais O
rien O
de O
tout O
cela O
! O
» O
|

| O
Et O
cependant O
, O
si O
elle O
avait O
osé O
, O
elle O
aurait O
vo- O
|
| O
lontiers O
pris O
part O
à O
la O
conversation O
; O
mais O
la O
|
| O
crainte O
de O
faire O
des O
fautes O
en O
parlant O
la O
rendait O
|
| O
muette O
. O
|

| O
Néanmoins O
, O
pendant O
leurs O
vacances O
, O
les O
frères O
|
| O
conslalèrent O
que O
leur O
chère O
pelile O
Laurette B-MISC
avait O
|
| O
fait O
certains O
progrès O
en O
loutes O
choses O
. O
Aussi O
lui O
|
| O
apportèrent O
-ils O
de O
beaux O
livres O
, O
dont O
la O
lecture O
|
| O
devait O
être O
à O
la O
fois O
agréable O
et O
instructive O
. O
|
| O
ls B-ORG
furent O
bien O
joyeux O
lorsque O
Laure B-MISC
leur O
dit O
: O
|

| O
« O
Mes O
frères O
, O
je O
crois O
que O
je O
ne O
serai O
plus O
pa- O
|
| O
resseuse O
, O
|

| O
— O
Tu O
crois O
, O
ma O
sœur O
, O
répondit O
Joseph B-PER
, O
mais O
tu O
|
| O
peux O
en O
être O
certaine O
, O
puisque O
cela O
dépend O
, O
après O
|

 

 

| O
44 O
QUAND B-MISC
JE I-MISC
SERAI I-MISC
GRANDE I-MISC
|

| O
tout O
, O
de O
La B-MISC
volonté I-MISC
. O
Tu O
verras O
, O
Lauretle B-PER
, O
comme O
|
| O
tu O
seras O
contente O
quand O
tu O
auras O
bien O
fait O
tes O
|
| O
devoirs O
! O
Ce O
contentement O
-là O
surpasse O
tous O
les O
|
| O
aulres O
, O
car O
il O
rt O
de O
la O
conscience O
d' O
avoir O
|
| O
fait O
ce O
que O
l' O
on O
doit O
. O
|

 

 

 

 

| O
Ex O
|

| O
_ O
Tous O
les O
écoliers O
ont O
remarqué O
la O
rapidité O
avec O
|
| O
laquelle O
passent O
les O
vacances O
. O
À O
la O
campagne O
le O
|
| O
mois O
d' O
octobre O
s’ O
annoncait O
très O
beau O
, O
et O
les O
frères O
|
| O
de O
Laure O
en O
eussent O
volontiers O
profité O
; O
mais O
il O
|
| O
fallait O
partir O
et O
rentrer O
au O
collège O
. O
|

| O
Cependant O
le O
père O
de O
famille O
n' O
avail O
pas O
lardé O
|
| O
à O
reconnaître O
que O
la O
velléité O
de O
se O
faire O
agricul- O
|
| O
teur O
devait O
être O
abandonnée O
. O
À O
son O
âge O
on O
ne O
|
| O
pouvait O
espérer O
acquérir O
promplement O
lexpé- O
|
| O
rience O
nécessaire O
; O
et O
d’ O
ailleurs O
, O
pour O
affermer O
un O
|
| O
terrain O
assez O
étendu O
autour O
de O
Beau-Séjour B-LOC
, O
il O
|
| O
fallait O
commencer O
par O
faire O
de O
tels O
frais O
d’ O
instal- O
|
| O
lation O
que O
la O
réussite O
était O
fort O
douteuse O
. O
En O
|
| O
homme O
prudent O
, O
il O
quitta O
celle O
voie O
où O
il O
avait O
|

 

| O
“ O
* O
|

| O
AG B-MISC
QÛUAND I-MISC
JE I-MISC
SERAI I-MISC
GRANDE B-MISC
|

 

| O
à O
peine O
fait O
quelques O
pas O
, O
et O
se O
{ O
ourna O
d’ O
un O
autre O
|
| O
côlé O
, O
puisqu' O
il O
élait O
de O
son O
devoir O
d' O
employer O
son O
|
| O
temps O
utilement O
. O
|

| O
M. O
Thiébaul B-PER
avait O
confié O
à O
ses O
amis O
de O
Paris B-LOC
le O
|
| O
désir O
qu' O
il O
éprouvait O
de O
trouver O
une O
occupation O
|
| O
lucrative O
; O
el O
comme O
il O
se O
souvenait O
d’ O
avoir O
été O
|
| O
professeur O
au O
collège O
où O
lon O
élevait O
ses O
fils O
, O
il O
|
| O
voulut O
y O
rentrer O
, O
à O
la O
grande O
joie O
de O
ses O
enfants O
. O
|
| O
S' O
ils O
n' O
étaient O
pas O
dans O
la O
classe O
où O
leur O
père O
pro- O
4 O
|
| O
fesserait O
, O
ils O
auraient O
du O
moins O
le O
plaisir O
de O
le O
|
| O
voir O
passer O
malin B-PER
el I-PER
soir I-PER
. O
|

| O
Mais O
la O
mère O
de O
famille O
ne O
supportait O
pas O
la O
|
| O
pensée O
de O
savoir O
son O
mari O
seul O
dans O
un O
petit O
|
| O
appartement O
à O
Paris B-LOC
, O
n' O
ayant O
plus O
la O
vie O
de O
|
| O
famille O
, O
qu' O
il O
appréciait O
lant O
. O
Cependant O
serait O
-il O
|
| O
raisonnable O
de O
quitter O
la O
Lorraine B-LOC
, O
après O
s' O
être O
|
| O
si O
bien O
installés O
à O
Beau-Séjour B-MISC
? O
Un O
projet O
succé- O
|
| O
dait O
à O
un O
autre O
, O
et O
l' O
incertitude O
élait O
toujours O
la O
|
| O
même O
. O
|

| O
Laurette B-MISC
proposa O
d' O
accompagner O
son O
père O
à O
|
| O
Paris B-LOC
, O
pour O
lui O
tenir O
compagnie O
. O
Cette O
proposition O
|
| O
fut O
accueillie O
par O
un O
sourire O
et O
des O
baisers O
. O
|

| O
Un B-MISC
matin I-MISC
, O
Rose B-PER
entra O
chez O
sa O
maitresse O
en O
|

 

 

| O
disant O
: O
|

| O
« O
Madame B-PER
, O
je O
n' O
ai O
pas O
fermé O
l' O
œil O
de O
la O
nuit O
; O
|
| O
j' O
ai O
tout O
arrangé O
. O
Laissez O
-moi O
aller O
à O
Paris B-LOC
avec O
|
| O
Monsieur B-PER
. O
La O
femme O
du O
menuisier O
de O
Beau-Séjour B-MISC
|
| O
est O
morte O
; O
sa O
petite O
fille O
, O
Annette B-MISC
, O
est O
rusée O
comme O
|

 

| O
RE O
None O
th O
ra O
oh O
|

 

| O
QUAND O
JE O
SERAI O
GRANDE B-MISC
47 O
|

| O
tout O
! O
On O
veut O
la O
placer O
; O
je O
lui O
ferai O
bien O
la O
lecon O
|
| O
avant O
de O
partir O
, O
et O
Madame B-PER
, O
qui O
s' O
entend O
si O
bien O
|
| O
au O
ménage O
, O
la O
dirigera O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
une O
excellente O
idée O
, O
dit O
Mme B-PER
Thiébaut I-PER
. O
|

| O
— O
Et O
puis O
, O
ajoula B-PER
Laure I-PER
, O
nous O
aurons O
bien O
|
| O
soin O
de O
vous O
, O
mère O
chérie O
. O
» O
|

| O
L' O
obligation O
de O
se O
servir O
elles O
- O
mêmes O
en O
beau- O
|
| O
coup O
de O
choses O
fut O
une O
heureuse O
distraction O
pour O
|
| O
la O
mère O
et O
la O
fille O
. O
|
