| 
| O
I B-LOC
|
| O
Ancien O
premier O
sujet O
de O
la O
danse O
à O
l' O
Opéra B-LOC
, O
et O
ayant O
marqué O
dans O
cette O
jolie O
pléiade O
d' O
il O
y O
a O
vingt-cinq O
ans O
, O
dont O
plus O
d' O
un O
abonné O
d' O
alors O
se O
rappelle O
encore O
l' O
éclat O
, O
Ida B-PER
Reynach I-PER
, O
devenue O
femme O
Bonnard B-PER
, O
accomplissait O
ce O
jour O
-là O
ses O
quarante O
- O
huit O
printemps O
. O
  O
--- B-LOC
  I-LOC
Age O
déjà O
mûr O
, O
disons O
- O
le O
, O
pour O
une O
étoile O
de O
seconde O
grandeur O
que O
les O
hasards O
de O
sa O
course O
n' O
avaient O
point O
épargnée O
. O
|
| O
Fille B-PER
de I-PER
portière I-PER
, O
d' O
ailleurs O
, O
et O
détournée O
à O
vingt-trois O
ans O
de O
son O
orbite O
, O
en O
pleine O
ascension O
, O
par O
une O
aventure O
avec O
un O
jeune O
lord O
qui O
avait O
fait O
quelque O
bruit O
, O
elle O
avait O
, O
un O
beau O
soir O
, O
disparu O
du O
firmament O
de O
la O
rue B-LOC
Le I-LOC
Peletier I-LOC
, O
bifurquant O
tout O
à O
coup O
dans O
la O
voie O
de O
cette O
galanterie O
dorée O
, O
toute O
particulière O
aux O
filles O
de O
Terpsychore B-PER
, O
en O
ce O
sens O
qu' O
elles O
l' O
exercent O
encore O
avec O
un O
certain O
ton O
. O
|
| O
Un O
enlèvement O
romanesque O
, O
quatre O
années O
de O
séjour O
en O
Italie B-LOC
, O
diamants O
, O
chevaux O
, O
voitures O
... O
un O
train O
de O
reine O
, O
avec O
palais O
à O
Naples B-LOC
et O
villa O
sur O
le O
lac O
de O
Côme B-LOC
... O
. O
|
| O
Comme O
elle O
achevait O
de O
laver O
sa O
vaisselle O
, O
tout O
en O
regardant O
de O
temps O
en O
temps O
par O
la O
fenêtre O
de O
sa O
cuisine O
, O
au O
quatrième O
étage O
d' O
une O
vieille O
maison O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
Lancry I-LOC
, O
elle O
entendit O
sonner O
midi O
. O
|
| O
-- O
  O
C' O
est O
drôle O
, O
M. B-PER
Bonnard I-PER
est O
en O
retard O
, O
dit O
-elle O
. O
|
| O
De O
la O
large O
terrine O
où O
trempaient O
bravement O
ses O
beaux O
bras O
, O
s' O
exhalaient O
des O
vapeurs O
d' O
eaux O
grasses O
qui O
puaient O
le O
poisson O
gâté O
, O
et O
ces O
vagues O
parfums O
d' O
ordures O
indispensables O
aux O
études O
du O
vrai O
réalisme O
. O
|
| O
Au O
pied O
du O
fourneau O
de O
faïence O
, O
  O
-- O
  O
n' O
oublions O
rien O
de O
l' O
enquête O
! O
  O
-- O
  O
des O
balayures O
mêlées O
  O
: O
os O
de O
charcuterie O
, O
pelures O
de O
pommes O
de O
terre O
, O
de O
carottes O
et O
d' O
oignons O
, O
arêtes O
de O
merlans O
  O
; O
document O
humain O
dans O
lequel O
fouillait O
le O
chat O
, O
le O
museau O
sale O
et O
noirci O
. O
|
| O
Vêtue O
d' O
un O
jupon O
de O
laine O
grise O
, O
les O
manches O
de O
son O
caraco O
rouge O
relevées O
, O
tandis O
qu' O
elle O
passait O
d' O
une O
main O
preste O
sa O
lavette O
de O
chiffon O
sur O
les O
plats O
et O
les O
assiettes O
qu' O
elle O
déposait O
ensuite O
sur O
l' O
égouttoir O
, O
Ida B-PER
suivait O
d' O
un O
œil O
vigilant O
le O
gratinage O
d' O
un O
miroton O
qui O
chantait O
sur O
le O
feu O
. O
|
| O
-- O
  O
Eh O
bien O
, O
Aglaé B-ORG
, O
dit O
Ida B-LOC
, O
est O
-ce O
que O
tu O
ne O
vas O
pas O
essuyer O
la O
vaisselle O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Comme O
c' O
est O
amusant O
, O
pour O
une O
heure O
que O
je O
quitte O
l' O
atelier O
! O
répondit O
la O
fillette O
. O
  O
-- O
  O
Et O
puis O
, O
après O
, O
j' O
aurai O
des O
taches O
! O
La O
beauté O
ou O
plutôt O
la O
séduction O
du O
diable O
, O
quelque O
chose O
de O
provocant O
et O
presque O
d' O
effronté O
, O
comme O
un O
instinct O
de O
vice O
. O
|
| O
Blonde B-PER
, O
des O
cheveux O
follets O
rabattus O
presque O
sur O
les O
sourcils O
, O
un O
regard O
bleu O
et O
clair O
, O
perçant O
, O
audacieux O
, O
le O
teint O
animé O
d' O
une O
nature O
vivante O
qui O
se O
sentait O
éclore O
. O
|
| O
Sur O
l' O
injonction O
de O
sa O
belle-mère O
, O
elle O
prit O
un O
torchon O
en O
rechignant O
, O
et O
se O
livra O
à O
l' O
essuyage O
. O
|
| O
-- O
  O
Allons B-PER
, O
Aglaé B-PER
, O
reprit O
tout O
à O
coup O
madame O
Bonnard B-PER
, O
tu O
laisses O
éteindre O
le O
feu O
. O
Le O
miroton O
ne O
sera O
pas O
prêt O
quand O
ton O
père O
rentrera O
... O
Il O
va O
nous O
faire O
une O
vie O
! O
|
| O
-- O
  O
Ah B-MISC
! I-MISC
dame O
, O
répliqua O
la O
jeune O
fille O
d' O
un O
ton O
d' O
ennui O
, O
on O
ne O
peut O
pas O
tout O
faire O
... O
C' O
est O
trop O
fort O
si O
, O
en O
sortant O
de O
l' O
atelier O
, O
il O
faut O
encore O
s' O
occuper O
du O
ménage O
! O
|
| O
-- O
  O
Eh O
bien O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Eh O
bien O
. O
c' O
est O
embêtant O
! O
|
| O
Là O
- O
dessus O
, O
un O
petit O
garçon O
de O
trois O
ou O
quatre O
ans O
débouchant O
étourdiment O
de O
la O
salle O
à O
manger O
, O
et O
se O
jetant O
dans O
ses O
jambes O
, O
elle O
lui O
donna O
une O
claque O
. O
|
| O
Il O
se O
mit O
à O
pleurer O
. O
|
| O
-- O
  O
Es O
- O
tu O
mauvaise O
! O
s' O
écria O
Ida B-PER
. O
Je O
t' O
ai O
déjà O
défendu O
de O
battre O
l' O
enfant O
de O
ma O
fille O
... O
|
| O
-- O
  O
Tans B-LOC
pis O
pour O
lui O
! O
... O
Qu' O
il O
me O
laisse O
tranquille O
, O
l' O
enfant O
de O
votre O
fille O
! O
|
| O
Ida B-PER
prit O
le O
petit O
sur O
ses O
genoux O
. O
|
| O
-- O
  O
Allons O
' O
, O
allons O
, O
dit O
-elle O
, O
en O
voilà O
assez O
! O
... O
Une O
autre O
fois O
, O
quand O
tante O
Aglaé B-PER
sera O
en O
colère O
, O
tu O
te O
gareras O
. O
Un O
papier O
à O
fond O
havane O
, O
semé O
de O
bouquets O
à O
demi O
déteints O
, O
couvrait O
les O
murs O
tachés O
par O
places O
. O
Au O
- O
dessus O
du O
poêle O
, O
un O
cartel O
, O
un O
buffet O
de O
chêne O
, O
la O
table O
et O
huit O
chaises O
cannelées O
à O
dossier O
d' O
acajou O
. O
Le O
voltaire O
de O
M. B-PER
Bonnard I-PER
, O
recouvert O
de O
vieux O
reps O
, O
gardant O
l' O
empreinte O
graisseuse O
d' O
une O
tête O
, O
se O
prélassait O
à O
l' O
angle O
de O
la O
croisée O
, O
s' O
ouvrant O
sur O
la O
cour O
de O
cette O
immense O
bâtisse O
grouillante O
qui O
, O
certes O
, O
aurait O
droit O
, O
tout O
comme O
une O
autre O
, O
à O
dix O
belles O
pages O
de O
description O
minutieuse O
, O
étage O
par O
étage O
, O
et O
fenêtre O
par O
fenêtre O
, O
jusqu' O
au O
sixième O
mansardé O
. O
On O
y O
verrait O
les O
dégoulinades O
des O
plombs O
crevés O
... O
mettant O
des O
lèpres O
jaunâtres O
sur O
le O
gris O
des O
murailles O
, O
les O
documents O
de O
linges O
sales O
, O
séchant O
çà O
et O
là O
, O
sur O
des O
ficelles O
  O
; O
la O
buée O
, O
les O
odeurs O
de O
rance O
et O
de O
moisissure O
flottant O
dans O
l' O
air O
... O
|
| O
Pour O
ce O
qui O
nous O
importe O
, O
en O
ce O
moment O
, O
disons O
que O
cette O
cour O
. O
était O
une O
cour O
. O
|
| O
-- O
  O
Midi O
et O
demi O
! O
s' O
écria O
madame O
Bonnard B-PER
  O
; O
mais O
ton O
père O
est O
exact O
pourtant O
. O
Qu' O
est O
-ce O
que O
cela O
signifie O
  O
? O
M. O
Bonnard B-PER
\(homme O
d' O
affaires O
, O
recouvrements O
, O
etc.\ B-MISC
) O
, O
entra O
comme O
une O
bombe O
et O
, O
jetant O
à O
Aglaé B-LOC
sa O
serviette O
d' O
avocat O
, O
moins O
noire O
que O
crasseuse O
, O
gonflée O
de O
protêts O
et O
d' O
exploits O
, O
il O
débuta O
par O
ces O
mots O
  O
: O
|
| O
-- O
  O
Madame B-PER
Bonnard I-PER
, O
sais O
- O
tu O
ce O
qui O
se O
passe O
  O
? O
... O
|
| O
A O
l' O
air O
effaré O
qui O
accompagnait O
cette O
question O
de O
son O
mari O
, O
Ida B-PER
, O
pressentant O
un O
événement O
majeur O
, O
prit O
d' O
instinct O
la O
pose O
de O
l' O
épouse O
en O
alarmes O
. O
|
| O
-- O
  O
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
! I-MISC
exclama O
-t O
-elle O
, O
que O
vas O
- O
tu O
m' O
apprendre O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Une O
chose O
étonnante O
. O
|
| O
-- O
  O
Laquelle B-PER
  O
? O
... O
Dis O
vite O
! O
Tu O
me O
fais O
peur O
. O
|
| O
-- O
  O
Ta O
fille O
est O
célèbre O
! O
... O
|
| O
-- O
  O
Ma B-MISC
fille I-MISC
... I-MISC
|
| I-MISC
-- I-MISC
  I-MISC
Oui I-MISC
! I-MISC
|
| O
--- B-LOC
  I-LOC
Ah I-LOC
! I-LOC
|
| O
Et O
elle O
tomba O
affaissée O
sur O
une O
chaise O
, O
en O
proie O
à O
la O
plus O
vive O
émotion O
, O
les O
pieds O
cambrés O
, O
allongeant O
ses O
pointes O
  O
; O
le O
coup O
trop O
vif O
l' O
avait O
foudroyée O
. O
|
| O
Sans O
paraître O
s' O
émouvoir O
autrement O
de O
ce O
choc O
eu O
retour O
, O
M. B-PER
Bonnard I-PER
jouit O
un O
instant O
de O
son O
effet O
, O
en O
homme O
qui O
se O
sent O
possesseur O
d' O
une O
nouvelle O
surprenante O
. O
|
| O
Pressé B-MISC
enfin O
d' O
interrogations O
, O
anxieuses O
au O
point O
voulu O
, O
il O
entama O
ainsi O
son O
incroyable O
histoire O
  O
: O
|
| O
-- O
  O
Voici O
la O
chose O
. O
Ce O
matin O
, O
Blumenthal B-PER
, O
le O
marchand O
de O
tableaux O
, O
vient O
me O
trouver O
. O
Il O
y O
a O
, O
à O
l' O
exposition O
des O
Champs B-LOC
- I-LOC
Élysées I-LOC
, O
une O
grande O
machine O
qui O
fait O
beaucoup O
de O
bruit O
et O
qui O
est O
d' O
un O
peintre O
encore O
peu O
lancé O
. O
Il O
me O
raconte O
qu' O
un O
riche O
amateur O
anglais O
, O
dont O
il O
a O
la O
clientèle O
, O
l' O
a O
chargé O
d' O
acheter O
cette O
toile O
  O
; O
mais O
que O
, O
comme O
marchand O
, O
il O
ne O
veut O
pas O
s' O
adresser O
lui-même O
à O
l' O
artiste O
, O
avec O
qui O
il O
a O
eu O
déjà O
des O
difficultés O
... O
Je O
comprends O
tout O
de O
suite O
qu' O
il O
l' O
a O
écorché O
trop O
vif O
, O
et O
qu' O
il O
a O
brûlé O
ses O
affaires O
avec O
lui O
... O
|
| O
-- O
  O
Parbleu B-MISC
! I-MISC
... O
dit O
Ida B-PER
, O
de O
confiance O
. O
|
| O
-- O
  O
Bref O
, O
il O
s' O
agissait O
de O
me O
présenter O
à O
sa O
place O
pour O
entamer O
la O
négociation O
, O
en O
stipulant O
une O
remise O
pour O
moi O
, O
que O
je O
lui O
reverserai O
... O
Je O
tâche O
naturellement O
de O
soutirer O
le O
nom O
de O
l' O
amateur O
pour O
souffler O
l' O
affaire O
au O
besoin O
... O
Pas O
moyen O
, O
avec O
un O
malin O
de O
son O
espèce O
  O
: O
il O
ne O
coupe O
pas O
dans O
ma O
curiosité O
! O
Enfin O
, O
il O
me O
demande O
d' O
aller O
voir O
le O
tableau O
au O
Salon B-ORG
pour O
qu' O
il O
m' O
indique O
les O
points O
qu' O
il O
faudra O
débiner O
chez O
le O
peintre O
, O
en O
marchandant O
la O
chose O
. O
Tu O
comprends O
  O
? O
... O
|
| O
-- O
  O
Je O
comprends O
! O
|
| O
-- O
  O
A B-LOC
l' O
instant O
même O
, O
nous O
partons O
pour O
les O
Champs B-LOC
- I-LOC
Élysées I-LOC
. O
J' O
entendais O
dire O
  O
: O
« O
  O
C' O
est O
la O
Buveuse B-LOC
de I-LOC
Perle I-LOC
s O
... O
  O
» O
Blumenthal B-LOC
se O
faufile O
dans O
le O
groupe O
, O
jouant O
des O
coudes O
, O
je O
le O
suis O
... O
Nous O
arrivons O
enfin O
sur O
le O
premier O
rang O
, O
je O
mets O
mon O
pince O
- O
nez O
. O
Qu' O
est O
-ce O
que O
je O
vois O
  O
? O
  O
-- O
  O
Ta O
fille O
! O
... O
|
| O
-- O
  O
Avec O
un O
monsieur O
  O
? O
.. O
|
| O
-- O
  O
Non O
! O
... O
sur O
le O
tableau O
! O
Peinte B-MISC
en O
costume O
de O
Cléopâtre B-MISC
... O
Si O
ressemblante O
, O
que O
j' O
ai O
cru O
qu' O
elle O
me O
reconnaissait O
, O
et O
qu' O
elle O
allait O
me O
dire O
des O
insolences O
... O
Et O
tout O
le O
monde O
s' O
extasiait O
. O
Ce O
n' O
était O
qu' O
un O
cri O
sur O
l' O
expression O
de O
son O
visage O
, O
de O
ses O
yeux O
, O
sur O
son O
air O
de O
princesse O
qui O
vous O
regarde O
comme O
des O
fourmis O
. O
Ah B-MISC
! I-MISC
je O
te O
réponds O
qu' O
elle O
a O
un O
fier O
succès O
! O
|
| O
-- O
  O
Et O
tu O
es O
sûr O
que O
c' O
est O
elle O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Pardi B-ORG
! I-ORG
avec O
ça O
qu' O
il O
peut O
y O
en O
avoir O
une O
autre O
pareille O
! O
. O
|
| O
Pendant O
ce O
récit O
émouvant O
, O
un O
essaim O
de O
pensées O
de O
grand O
vol O
avait O
envahi O
le O
cerveau O
d' O
Ida B-LOC
Reynach I-LOC
, O
femme O
Bonnard B-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Je O
veux O
aller O
voir O
ça O
tout O
de O
suite O
! O
dit O
-elle O
avec O
décision O
. O
Catherine B-PER
doit O
venir O
dîner O
  O
; O
il O
faut O
, O
avant O
son O
arrivée O
, O
être O
bien O
sûr O
de O
toute O
l' O
affaire O
. O
|
| O
-- O
  O
C' O
est O
aussi O
mon O
avis O
, O
répliqua O
son O
mari O
, O
vite O
, O
sers O
ton O
rata O
, O
et O
en O
route O
. O
|
| O
Le O
déjeuner O
fut O
silencieux O
et O
très O
vite O
expédié O
. O
On O
eût O
pu O
deviner O
qu' O
une O
communauté O
de O
réflexions O
graves O
planait O
sur O
cette O
hâte O
. O
Aglaé O
semblait O
d' O
une O
humeur O
massacrante O
, O
et O
l' O
enfant O
assis O
près O
d' O
elle O
supportait O
ses O
bourrades O
. O
|
| O
Enfin O
, O
tandis O
que O
Bonnard B-PER
avalait O
son O
café O
, O
sa O
femme O
disparut O
pour O
se O
vêtir O
. O
|
| O
II B-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
deux I-MISC
heures I-MISC
sonnantes I-MISC
, O
les O
Bonnard B-PER
payaient O
leurs O
vingt O
sous O
au O
tourniquet O
du O
palais B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Industrie I-LOC
, O
grimpaient O
l' O
escalier O
d' O
un O
air O
affairé O
, O
et O
arrivaient O
au O
salon O
D. B-PER
|
| I-PER
La I-PER
foule I-PER
y O
affluait O
toujours O
  O
; O
les O
deux O
époux O
se O
jetèrent O
dans O
le O
groupe O
, O
suivant O
le O
courant O
, O
et O
se O
trouvèrent O
enfin O
devant O
le O
tableau O
. O
|
| O
-- O
  O
C' O
est O
bien O
elle O
! O
dit O
madame B-PER
Bonnard I-PER
à O
demi-voix O
, O
en O
poussant O
du O
coude O
son O
mari O
. O
Soit O
instinct O
du O
sujet O
, O
bonheur O
de O
main O
, O
ou O
rencontre O
d' O
inspiration O
avivée O
par O
la O
nature O
étrange O
du O
modèle O
, O
dans O
cette O
seule O
figure O
qui O
remplissait O
sa O
toile O
, O
le O
peintre O
avait O
condensé O
un O
idéal O
inconnu O
de O
cette O
Cléopâtre B-MISC
à O
la O
fois O
reine O
et O
femme O
d' O
amour O
, O
et O
l' O
avait O
jetée O
là O
vivante O
, O
animée O
, O
saisissante O
d' O
effet O
. O
Belle O
d' O
une O
beauté O
singulière O
et O
exotique O
, O
des O
formes O
de O
nymphe O
où O
l' O
on O
sentait O
la O
souplesse O
  O
; O
la O
tête O
fine O
, O
des O
traits O
d' O
une O
pureté O
de O
lignes O
sculpturale O
, O
des O
grands O
yeux O
d' O
enfant O
volontaire O
, O
avec O
un O
regard O
noir O
d' O
une O
fixité O
intense O
qui O
tombait O
dédaigneux O
sur O
tout O
ce O
monde O
. O
Elle O
était O
campée O
le O
front O
levé O
, O
tenant O
sa O
coupe O
, O
dans O
une O
attitude O
calme O
et O
hautaine O
, O
les O
sourcils O
rapprochés O
, O
comme O
si O
, O
lasse O
des O
sensations O
humaines O
, O
elle O
eût O
creusé O
sa O
pensée O
profonde O
à O
la O
recherche O
de O
quelque O
volupté O
infinie O
. O
L' O
expression O
de O
ce O
visage O
, O
à O
la O
fois O
inquiétante O
et O
charmeresse O
, O
semblait O
être O
une O
énigme O
. O
|
| O
-- O
  O
Crois O
- O
tu O
que O
l' O
on O
voit O
assez O
qu' O
elle O
est O
la O
fille O
d' O
un O
lord O
  O
? O
dit O
Ida B-PER
en O
se O
rengorgeant O
. O
|
| O
Des O
artistes O
causaient O
. O
|
| O
-- O
  O
En O
voilà O
une O
veine O
d' O
avoir O
trouvé O
un O
modèle O
pareil O
! O
dit O
l' O
un O
d' O
eux O
. O
|
| O
Ida B-PER
Bonnard I-PER
, O
fière O
et O
rougissante O
, O
écoutait O
les O
propos O
. O
Consciente B-PER
de O
son O
importance O
, O
figée O
sur O
place O
, O
elle O
se O
renfermait O
dans O
une O
impassibilité O
modeste O
, O
échangeant O
des O
regards O
avec O
son O
époux O
, O
à O
chaque O
remarque O
louangeuse O
des O
gens O
qui O
défilaient O
, O
les O
bousculant O
à O
l' O
envi O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
, O
elle O
eut O
une O
exclamation O
à O
demi O
étouffée O
. O
|
| O
-- O
  O
Tiens B-LOC
! O
... O
justement O
... O
M. O
Cambrelu B-LOC
! O
|
| O
--Où O
ça O
? O
demande O
vivement O
l' O
homme O
d' O
affaires O
. O
|
| O
-- O
  O
N' O
aie O
pas O
l' O
air O
! O
... O
Là O
, O
à O
droite O
. O
|
| O
Le O
personnage O
désigné O
était O
un O
vieux O
monsieur O
d' O
une O
soixantaine O
d' O
années O
, O
épais O
, O
d' O
aspect O
vulgaire O
, O
mais O
fort O
bien O
mis O
  O
; O
grand O
, O
gros O
, O
son O
ventre O
prépotent O
sanglé O
dans O
une O
redingote O
noire O
qui O
marquait O
les O
plis O
de O
sa O
graisse O
. O
L' O
air O
important O
et O
gonflé O
d' O
un O
bourgeois O
suant O
les O
écus O
. O
Son O
teint O
enluminé O
de O
couperose O
dénonçait O
le O
viveur O
gourmand O
et O
bien O
nourri O
. O
Ses O
façons O
bouffies O
respiraient O
la O
satisfaction O
de O
lui-même O
, O
et O
cette O
confiance O
vaniteuse O
du O
parvenu O
qui O
se O
sent O
les O
poches O
pleines O
. O
Ancien O
avoué O
de O
la O
Martinique B-LOC
, O
et O
même O
de O
sang O
un O
peu O
mêlé O
, O
roué O
comme O
potence O
, O
il O
avait O
fait O
une O
énorme O
fortune O
dans O
les O
denrées O
coloniales O
, O
et O
surtout O
dans O
les O
guanos B-LOC
. O
|
| O
Les B-PER
Bonnard I-PER
s' O
étaient O
glissés O
vers O
lui O
, O
comme O
par O
hasard O
  O
; O
il O
répondit O
à O
leur O
bonjour O
empressé O
d' O
un O
ton O
protecteur O
. O
|
| O
-- O
  O
C' O
est O
une O
fameuse O
surprise O
, O
hein B-MISC
. O
que O
ce O
tableau O
-là O
! O
dit O
-il O
. O
|
| O
-- O
  O
Ah B-MISC
! I-MISC
vous O
avez O
reconnu O
  O
? O
. O
demanda O
obséquieusement O
Ida B-PER
Bonnard I-PER
avec O
un O
sourire O
. O
|
| O
-- O
  O
Pardi B-MISC
! I-MISC
chère O
madame B-PER
, O
reprit O
-il O
galamment O
, O
il O
suffit O
d' O
avoir O
vu O
une O
fois O
votre O
fille O
, O
pour O
qu' O
il O
soit O
impossible O
de O
s' O
y O
tromper O
. O
|
| O
Ravi B-PER
de O
se O
faire O
valoir O
en O
cette O
remarquable O
circonstance O
, O
l' O
homme O
d' O
affaires O
raconta O
qu' O
il O
était O
chargé O
de O
se O
mettre O
en O
rapport O
avec O
le O
peintre O
, O
pour O
l' O
achat O
du O
tableau O
. O
|
| O
-- O
  O
Pour O
qui O
  O
? O
demanda O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Pour O
un O
Anglais B-LOC
. O
|
| O
-- O
  O
Oh B-MISC
! I-MISC
pas O
de O
ça O
! O
. O
Vous O
allez O
conclure O
l' O
affaire O
pour O
moi O
, O
ou O
me O
la O
laisser O
enlever O
avant O
que O
vous O
portiez O
vos O
offres O
! O
|
| O
Les B-PER
Bonnard I-PER
échangèrent O
un O
regard O
rapide O
. O
|
| O
Mais O
le O
lieu O
n' O
était O
pas O
propice O
à O
une O
causerie O
de O
cet O
ordre O
. O
Sur O
un O
signe O
de O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
, O
tous O
trois O
sortirent O
de O
la O
foule O
. O
|
| O
Ils O
eurent O
bientôt O
traversé O
les O
salles O
pour O
gagner O
le O
grand O
hall O
des O
sculptures O
. O
Là O
, O
après O
renseignements O
sur O
le O
prix O
de O
vingt O
mille O
francs O
que O
d' O
emblée O
faisait O
proposer O
le O
marchand O
, O
Je B-MISC
millionnaire I-MISC
, O
certain O
que O
l' O
affaire O
ne O
pouvait O
qu' O
être O
bonne O
à O
ce O
taux O
d' O
expertise O
, O
alla O
droit O
au O
but O
. O
|
| O
-- O
  O
Qu' O
est O
-ce O
que O
Blumenthal B-PER
vous O
donnait O
de O
commission O
  O
? O
demanda O
-t O
-il O
. O
|
| O
-- O
  O
Cinq O
cent O
francs O
! O
répondit O
Bonnard B-PER
avec O
aplomb B-PER
. O
c' O
est O
payé O
, O
pour O
une O
course O
de O
chez O
vous O
chez O
le O
peintre O
! O
. O
C' O
est O
égal O
, O
je O
vous O
en O
donne O
mille O
, O
si O
vous O
m' O
apportez O
, O
d' O
ici O
demain O
, O
une O
promesse O
de O
vente O
à O
ce O
prix O
-là O
. O
|
| O
-- O
  O
Mais O
s' O
il O
tient O
la O
dragée O
plus O
haute O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Allez B-LOC
jusqu' O
à O
trente O
mille O
. O
Ça B-MISC
doit O
les O
valoir O
, O
du O
moment O
que O
Blumenthal B-PER
en O
offre O
vingt O
. O
|
| O
-- O
  O
C' O
est O
dit O
! O
|
| O
-- O
  O
Là O
- O
dessus O
, O
filez O
! O
|
| O
Bonnard B-PER
ne O
se O
le O
fit O
pas O
répéter O
deux O
fois O
, O
et O
, O
laissant O
sa O
femme O
avec O
le O
richard O
, O
il O
salua O
et O
tourna O
les O
talons O
. O
|
| O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
le O
regarda O
partir O
en O
tapotant O
la O
pomme O
d' O
écaille O
de O
sa O
canne O
sur O
ses O
grosses O
lèvres O
. O
Quand O
il O
l' O
eut O
vu O
disparaître O
  O
: O
|
| O
-- O
  O
Eh O
bien O
, O
dit O
-il O
d' O
un O
ton O
un O
peu O
gouailleur O
, O
toujours O
la O
panne O
, O
donc O
  O
? O
. O
|
| O
-- O
  O
Dame O
, O
comme O
vous O
le O
voyez O
! O
. O
Depuis O
quatre O
ans O
que O
je O
ne O
vous O
ai O
vu O
, O
ça O
n' O
a O
pas O
changé O
, O
répondit O
Ida B-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Si O
ta O
fille O
n' O
avait O
pas O
été O
une O
bête O
, O
pourtant O
  O
? O
. O
ajouta O
-t O
-il O
. O
|
| O
Le O
sens O
indéterminé O
de O
cette O
phrase O
n' O
avait O
sans O
doute O
besoin O
d' O
aucun O
corollaire O
entre O
eux O
, O
car O
elle O
y O
répondit O
du O
premier O
coup O
. O
|
| O
-- O
  O
Que O
voulez O
-vous O
! O
. O
répliqua O
-t O
-elle O
avec O
un O
soupir O
de O
découragement O
. O
Elle O
fait O
mon O
désespoir O
. O
|
| O
-- O
  O
Comment O
vit O
-elle O
  O
? O
.. O
|
| O
Ida B-PER
haussa O
les O
épaules O
, O
et O
les O
laissa O
retomber O
comme O
accablée O
sous O
le O
poids O
de O
ses O
malheurs O
. O
|
| O
L' O
éloquence O
de O
ce O
geste O
muet O
valait O
tous O
les O
discours O
. O
|
| O
-- O
  O
Elle O
se O
galvaude O
alors O
  O
? O
. O
reprit O
-il O
. O
Mal O
entretenue O
, O
hein B-MISC
  O
? O
. O
|
| O
-- O
  O
Elle O
  O
? O
. O
Ah O
bien O
, O
oui O
! O
. O
Elle O
donne O
des O
leçons O
de O
piano O
, O
et O
n' O
a O
pas O
autre O
chose O
pour O
vivre O
. O
Je O
vous O
demande O
un O
peu O
si O
c' O
est O
raisonnable O
  O
? O
, O
.. O
La O
fille O
d' O
un O
lord O
, O
droguer O
la O
misère O
comme O
une O
rien O
du O
tout O
. O
Après O
l' O
éducation O
que O
je O
lui O
ai O
fait O
donner O
! O
. O
Enfin O
, O
il O
n' O
y O
a O
pas O
à O
dire O
, O
vous O
le O
savez O
, O
vous O
, O
si O
j' O
ai O
regardé O
aux O
sacrifices O
. O
Jusqu' O
à O
dix-sept O
ans O
dans O
un O
grand O
pensionnat O
de O
Genève O
, O
pour O
en O
faire O
une O
vraie O
fille O
du O
monde O
  O
; O
car O
les O
grandes O
manières O
, O
c' O
est O
tout O
! O
Et O
puis O
, O
après O
ça O
, O
le O
Conservatoire B-LOC
, O
quand O
j' O
ai O
eu O
tout O
mangé O
, O
et O
que O
j' O
ai O
été O
obligée O
d' O
épouser O
Bonnard B-PER
parce O
que O
ça O
n' O
allait O
plus O
. O
Eh O
bien O
, O
elle O
n' O
a O
pas O
eu O
plus O
tôt O
dix-neuf O
ans O
, O
qu' O
elle O
a O
mal O
tourné O
! O
. O
Pour O
ma O
récompense O
, O
elle O
s' O
est O
amourachée O
d' O
un O
garçon O
qui O
n' O
avait O
pas O
le O
sou O
, O
et O
avec O
lequel O
elle O
a O
voulu O
se O
marier O
. O
|
| O
-- O
  O
Et O
qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
fait O
son O
mari O
  O
? O
Comment O
est-elle O
avec O
lui O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Son O
mari O
  O
? O
. O
Ah O
bien O
, O
il O
est O
loin O
, O
s' O
il O
court O
toujours O
! O
Ils O
se O
sont O
séparés O
au O
bout O
de O
deux O
ans O
. O
Il O
était O
chimiste O
, O
employé O
dans O
une O
fabrique O
à O
six O
mille O
francs O
par O
an O
. O
Je O
vous O
demande O
si O
ça O
pouvait O
durer O
  O
? O
. O
Il O
l' O
a O
plantée O
là O
, O
avec O
un O
enfant O
, O
pour O
s' O
en O
aller O
en O
Amérique B-LOC
. O
A O
vingt-quatre O
ans O
, O
dans O
sa O
plus O
belle O
fleur O
! O
.. O
Si O
vous O
voyiez O
ses O
épaules O
, O
ses O
jambes O
. O
Vous O
vous O
rappelez O
les O
miennes O
. O
J' O
ai O
eu O
le O
prix O
de O
formes O
, O
décerné O
par O
tous O
ces O
messieurs O
de O
la O
loge O
de O
M. B-PER
Véron I-PER
... O
|
| O
-- O
  O
Je O
me O
le O
rappelle O
, O
dit O
le O
vieux O
viveur O
. O
|
| O
-- O
  O
Mettez B-LOC
par O
là O
- O
dessus O
son O
père O
. O
un O
Apollon B-PER
, O
monsieur O
Cambrelu B-MISC
! I-MISC
... O
Il O
était O
célèbre O
dans O
toute O
l' O
Angleterre B-LOC
, O
pour O
sa O
beauté O
. O
Et O
un O
chic O
! O
. O
Quand O
il O
entrait O
au O
foyer O
, O
ces O
dames O
disaient O
qu' O
après O
lui O
il O
fallait O
tirer O
l' O
échelle O
. O
Et O
on O
la O
tirait O
! O
.. O
Quand O
il O
est O
mort O
, O
à O
vingt-huit O
ans O
, O
d' O
un O
accident O
de O
course O
, O
tous O
les O
journaux O
de O
Londres B-LOC
ont O
donné O
sa O
photographie O
. O
Malheureusement O
, O
ma O
position O
n' O
était O
pas O
faite O
. O
J' O
aurais O
des O
millions O
sans O
ce O
malheur O
-là O
! O
. O
Mais O
je O
pouvais O
du O
moins O
compter O
sur O
ma O
fille O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
  O
? O
... O
Elle O
est O
tout O
son O
portrait O
, O
même O
pour O
ses O
grands O
airs O
. O
Pourtant O
, O
je O
vous O
demande O
un O
peu O
si O
ça O
devrait O
l' O
empêcher O
d' O
être O
sérieuse O
et O
de O
penser O
à O
sa O
famille O
... O
Quand O
elle O
n' O
aurait O
eu O
qu' O
à O
se O
laisser O
faire O
pour O
que O
sa O
mère O
lui O
trouve O
un O
prince O
qui O
lui O
aurait O
donné O
un O
hôtel O
, O
des O
domestiques O
, O
et O
tout O
! O
|
| O
-- O
  O
Il O
n' O
y O
avait O
pas O
besoin O
de O
prince O
pour O
ça O
! O
dit O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
, O
piqué O
dans O
son O
amour O
- O
propre O
. O
Tu O
n' O
avais O
qu' O
à O
m' O
aider O
. O
|
| O
-- O
  O
Vous O
savez O
bien O
que O
j' O
ai O
tout O
fait O
sans O
parvenir O
à O
rien O
, O
.. O
C' O
est O
une O
mule O
! O
|
| O
-- O
  O
Eh O
bien O
, O
si O
tu O
essayais O
encore O
aujourd'hui O
  O
? O
reprit O
-il O
, O
tâtant O
le O
terrain O
. O
|
| O
-- O
  O
Vous O
reviendriez O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Je O
ne O
dis O
pas O
non O
. O
|
| O
-- O
  O
Et O
vous O
feriez O
encore O
les O
offres O
d' O
autrefois O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Je O
les O
ferais O
! O
|
| O
--- O
Alors O
, O
je O
peux O
marher O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Tu O
le O
peux O
. O
mais O
attention O
, O
pas O
de O
farces O
! O
. O
J' O
entends O
ne O
pas O
être O
dindonné O
, O
et O
je O
ne O
m' O
exécute O
que O
donnant O
donnant O
. O
|
| O
Sur O
ces O
préliminaires O
  O
très O
nets O
, O
la O
conférence O
fut O
établie O
d' O
une O
façon O
absolument O
sérieuse O
. O
|
| O
Chaque O
classe O
a O
un O
niveau O
moral O
résultant O
de O
son O
éducation O
, O
et O
le O
milieu O
relatif O
de O
la O
vie O
modifie O
singulièrement O
le O
point O
de O
vue O
des O
convenances O
sociales O
, O
qui O
ne O
sont O
point O
toujours O
aussi O
naturalistes O
qu' O
on O
le O
pense O
. O
Les O
idées O
du O
marchand O
de O
guano O
n' O
étant O
guère O
au-dessus O
de O
celles O
qu' O
Ida B-PER
Bonnard I-PER
avait O
prises O
dans O
la O
loge O
de O
sa O
mère O
, O
ils O
causèrent O
, O
entre O
gens O
s' O
unissant O
pour O
le O
bonheur O
d' O
une O
malheureuse O
jeune O
femme O
égarée O
, O
qu' O
il O
s' O
agissait O
de O
faire O
rentrer O
dans O
le O
vrai O
chemin O
. O
|
| O
Avec O
la O
meilleure O
foi O
du O
monde O
, O
il O
fut O
convenu O
qu' O
Ida B-PER
se O
devait O
enfin O
de O
faire O
appel O
à O
son O
autorité O
, O
« O
  O
pour O
ne O
point O
laisser O
plus O
longtemps O
compromettre O
un O
avenir O
tout O
plein O
des O
plus O
réelles O
espérances O
  O
» O
. O
|
| O
-- O
  O
Mais O
, O
dit O
-il O
, O
elle O
est O
peut-être O
avec O
cet O
artiste O
qui O
l' O
a O
peinte O
en O
Cléopâtre B-MISC
... O
Car O
, O
avoir O
posé O
ainsi O
, O
ça O
me O
paraît O
louche O
. O
|
| O
-- O
  O
C' O
est O
possible O
! O
. O
répliqua O
carrément O
madame B-PER
Bonnard I-PER
en O
femme O
de O
tête O
. O
Mais O
je O
pense O
que O
, O
cette O
fois O
- O
ci O
, O
elle O
comprendra O
qu' O
il O
faut O
au O
moins O
qu' O
elle O
s' O
arrange O
. O
pour O
que O
ça O
n' O
empêche O
pas O
sa O
position O
. O
|
| O
Cette O
idée O
d' O
un O
accommodement O
ingénieux O
n' O
agréa O
point O
du O
tout O
à O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Oh B-MISC
! I-MISC
non O
, O
non O
! O
ça O
ne O
me O
va O
pas O
! O
s' O
écria O
-t O
-il O
vivement O
. O
Tu O
sais O
, O
pas O
de O
petites O
liaisons O
dans O
la O
cantonade O
! O
Je O
ferai O
bien O
les O
choses O
, O
mais O
j' O
en O
veux O
pour O
mon O
argent O
! O
|
| O
Là B-LOC
- I-LOC
dessus I-LOC
, O
le O
plan O
concerté O
, O
il O
fut O
convenu O
que O
l' O
œuvre O
de O
salut O
serait O
abordée O
le O
jour O
même O
, O
au O
moyen O
d' O
une O
rencontre O
  O
-- O
  O
au O
théâtre O
, O
qui O
semblerait O
l' O
effet O
du O
hasard O
. O
|
| O
-- O
  O
Je O
t' O
enverrai O
une O
loge O
pour O
les O
Variétés B-LOC
, O
sans O
que O
cela O
ait O
l' O
air O
de O
venir O
de O
moi O
. O
Et O
, O
pour O
ne O
pas O
l' O
effaroucher O
, O
je O
ne O
viendrai O
que O
sur O
les O
neuf O
heures O
, O
comme O
si O
, O
apercevant O
là O
ton O
mari O
, O
j' O
avais O
à O
lui O
parler O
d' O
une O
affaire O
. O
|
| O
III O
|
| O
Ida B-PER
Bonnard I-PER
s' O
en O
retourna O
les O
pieds O
dans O
la O
crotte O
et O
la O
tête O
dans O
le O
ciel O
, O
grisée O
d' O
espérances O
et O
de O
rêves O
. O
La O
Buveuse B-LOC
de I-LOC
Perles I-LOC
, O
en O
lui O
donnant O
en O
quelque O
sorte O
une O
vision O
plus O
nette O
de O
la O
beauté O
de O
sa O
fille O
, O
dégagée O
de O
la O
vie O
d' O
expédients O
et O
de O
gêne O
qui O
voilait O
son O
éclat O
, O
avait O
monté O
son O
imagination O
non O
moins O
que O
celle O
de O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
. O
Ainsi O
mise O
au O
point O
dans O
ses O
habits O
de O
reine O
, O
l' O
image O
si O
fidèlement O
reflétée O
lui O
était O
apparue O
rayonnante O
de O
toute O
sa O
gloire O
. O
Son O
orgueil O
de O
mère O
triomphait O
, O
même O
aux O
yeux O
de O
M. B-PER
Bonnard I-PER
. O
|
| O
Comme O
elle O
arrivait O
chez O
elle O
, O
le O
portier O
lui O
remit O
une O
enveloppe O
qui O
contenait O
le O
coupon O
de O
loge O
déjà O
loué O
pour O
les O
Variétés B-LOC
. O
A O
six O
heures O
, O
l' O
homme O
d' O
affaires O
revint O
au O
logis O
  O
; O
à O
son O
air O
, O
elle O
devina O
que O
les O
choses O
marchaient O
bien O
. O
|
| O
-- O
  O
C' O
est O
fait O
  O
? O
... O
demanda O
-t O
-elle O
. O
|
| O
-- O
  O
J' O
ai O
le O
traité O
de O
vente O
en O
blanc O
dans O
ma O
poche O
, O
répondit O
M. B-PER
Bonnard I-PER
. O
Vingt-cinq O
mille O
francs O
. O
Mais O
, O
comme O
le O
peintre O
ne O
demande O
pas O
mieux O
que O
de O
se O
faire O
coter O
le O
plus O
cher O
possible O
, O
il O
est O
convenu O
que O
nous O
porterons O
vingt-huit O
mille O
, O
et O
que O
les O
trois O
mille O
de O
surplus O
seront O
pour O
moi O
. O
|
| O
-- O
  O
Mais O
Cambrelu B-PER
t' O
avait O
dit O
qu' O
il O
irait O
jusqu' O
à O
trente O
mille O
. O
|
| O
-- O
  O
Bête O
, O
il O
faut O
bien O
que O
j' O
aie O
l' O
air O
d' O
avoir O
marchandé O
pour O
assurer O
l' O
affaire O
. O
A O
trente O
mille O
, O
Cambrelu B-PER
aurait O
peut-être O
tergiversé O
, O
et O
Blumenthal B-PER
nous O
l' O
enlevait O
demain O
. O
|
| O
-- O
  O
Et O
, O
à O
lui O
, O
Blumenthal B-PER
  O
? O
. O
qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
lui O
diras O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Je O
viens O
de O
chez O
lui O
pour O
lui O
annoncer O
que O
je O
suis O
arrivé O
trop O
tard O
avec O
ses O
malheureux O
vingt O
mille O
, O
et O
que O
le O
tableau O
était O
déjà O
vendu O
. O
J' O
ai O
tout O
entendu O
avec O
le O
peintre O
, O
qui O
est O
enchanté O
de O
le O
coller O
avec O
une O
offre O
d' O
amateur O
, O
de O
dix O
mille O
au-dessus O
de O
la O
sienne O
. O
Il O
a O
fait O
un O
nez O
! O
|
| O
-- O
  O
Là O
- O
dessus O
, O
je O
vais O
lui O
compter O
vingt O
francs O
de O
vacation O
pour O
ma O
course O
. O
|
| O
-- O
  O
Et O
Catherine B-PER
  O
? O
... O
dans O
tout O
cela O
, O
as O
- O
tu O
essayé O
de O
savoir O
ce O
qu' O
il O
y O
a O
  O
? O
. O
demanda O
Ida B-PER
, O
abordant O
un O
tout O
autre O
ordre O
d' O
idées O
, O
qu' O
il O
comprit O
au O
premier O
mot O
. O
|
| O
-- O
  O
Oh B-MISC
! I-MISC
J' O
ai O
demandé O
indifféremment O
, O
comme O
pour O
l' O
amateur O
, O
si O
c' O
était O
le O
portrait O
d' O
une O
personne O
connue O
. O
Il O
m' O
a O
dit O
quec' O
était O
une O
madame O
Catherine B-PER
Surville I-PER
, O
une O
amie O
de O
sa O
femme O
, O
et O
qui O
donne O
des O
leçons O
de O
piano O
à O
ses O
enfants O
. O
|
| O
Ida B-PER
eut O
un O
soupir O
d' O
allègement O
. O
A O
son O
tour O
, O
elle O
racontait O
sa O
bonne O
nouvelle O
du O
côté O
de O
Cambrelu B-LOC
, O
et O
la O
partie O
de O
théâtre O
projetée O
, O
quand O
un O
coup O
de O
sonnette O
retentit O
. O
|
| O
-- O
  O
La O
voilà O
! O
dit O
-elle O
  O
; O
motus O
! O
|
| O
Bien O
qu' O
elle O
n' O
apparût O
point O
dans O
ses O
atours O
de O
déesse O
, O
la O
fille O
d' O
Ida B-PER
Bonnard I-PER
, O
en O
son O
simple O
costume O
de O
mortelle O
, O
avait O
bien O
, O
en O
effet O
, O
cette O
sorte O
de O
grâce O
étrange O
que O
sa O
mère O
estimait O
comme O
le O
signe O
révélateur O
d' O
une O
origine O
illustre O
  O
; O
avec O
sa O
robe O
de O
laine O
noire O
unie O
à O
col B-LOC
blanc I-LOC
rabattu O
et O
sa O
mante O
sans O
ornements O
, O
qui O
dénonçait O
la O
pauvreté O
, O
elle O
avait O
encore O
vraiment O
l' O
air O
de O
descendre O
d' O
un O
nuage O
. O
|
| O
Grande B-LOC
, O
souple O
, O
des O
mouvements O
d' O
une O
naturelle O
harmonie O
mêlée O
d' O
indolence O
imprimaient O
à O
sa O
démarche O
une O
rare O
distinction O
. O
Ses O
grands O
yeux O
noirs O
veloutés O
, O
aux O
regards O
à O
la O
fois O
profonds O
et O
naïfs O
, O
son O
teint O
de O
jeune O
lady O
, O
dont O
pas O
un O
grain O
de O
poudre O
de O
riz O
ne O
salissait O
la O
fraîcheur O
printanière O
, O
animaient O
l' O
expression O
de O
son O
visage O
. O
Il O
y O
avait O
en O
elle O
de O
la O
Phryné B-LOC
et O
de O
l' O
enfant O
... O
|
| O
Telle O
qu' O
elle O
était O
enfin O
, O
enveloppée O
de O
son O
attrait O
bizarre O
, O
il O
était O
impossible O
, O
en O
la O
voyant O
, O
de O
ne O
point O
ressentir O
une O
singulière O
impression O
. O
|
| O
Sans O
s' O
apercevoir O
d' O
un O
accueil O
de O
tendresses O
inusitées O
qui O
eussent O
pu O
dénoncer O
des O
préoccupations O
maternelles O
, O
non O
plus O
que O
de O
certaines O
avances O
au O
contraire O
plus O
ouvertes O
de O
son O
beau-père O
, O
à O
l' O
ordinaire O
peu O
engageant O
, O
elle O
embrassa O
son O
enfant O
, O
qui O
était O
accouru O
se O
pendre O
à O
son O
cou O
  O
; O
puis O
, O
voyant O
le O
couvert O
mis O
, O
elle O
détacha O
lentement O
son O
voile O
et O
défit O
son O
chapeau O
. O
|
| O
-- O
  O
Je O
suis O
en O
retard O
. O
dit O
-elle O
d' O
une O
voix O
qui O
semblait O
un O
timbre O
d' O
or O
. O
|
| O
Cette O
voix O
avait O
un O
éclat O
juvénile O
d' O
une O
pénétration O
étrange O
, O
une O
plénitude O
de O
son O
à O
la O
fois O
douce O
et O
vibrante O
, O
d' O
un O
charme O
tout O
particulier O
. O
|
| O
Ida B-PER
Bonnard I-PER
servit O
en O
hâte O
le O
potage O
, O
oubliant O
ce O
jour O
-là O
son O
antienne O
sur O
le O
renchérissement O
de O
tout O
, O
annonçant O
même O
un O
extra O
pour O
sa O
fête O
de O
naissance O
. O
|
| O
Les O
premiers O
moments O
  O
du O
dîner O
furent O
près O
que O
silencieux O
, O
comme O
une O
préparation O
d' O
escarmouche O
. O
|
| O
Du O
haut O
de O
son O
air O
de O
princesse O
, O
égarée O
par O
hasard O
dans O
un O
milieu O
bourgeois O
, O
Catherine B-PER
mangeait O
avec O
cet O
appétit O
de O
vingt O
ans O
qui O
dédaigne O
les O
simagrées O
, O
et O
, O
malgré O
certain O
sentiment O
d' O
ennui O
dont O
, O
fort O
souvent O
, O
elle O
avait O
à O
se O
défendre O
au O
contact O
de O
sa O
famille O
, O
une O
sorte O
d' O
atmosphère O
plus O
bienveillante O
semblait O
, O
par O
aventure O
, O
animer O
pour O
elle O
cette O
chambre O
froide O
et O
nue O
, O
|
| O
La O
nouvelle O
qu' O
on O
allait O
au O
théâtre O
l' O
avait O
ravie O
, O
comme O
une O
aubaine O
rare O
, O
en O
son O
pauvre O
train O
d' O
existence O
. O
|
| O
A B-LOC
un O
moment O
, O
interrompant O
tout O
à O
coup O
le O
courant O
de O
gaieté O
, O
M. B-PER
Bonnard I-PER
, O
posant O
sa O
fourchette O
, O
parut O
se O
ressouvenir O
d' O
un O
événement O
curieux O
. O
|
| O
-- O
  O
Ah B-MISC
! I-MISC
à O
propos O
, O
s' O
écria O
-t O
-il O
en O
s' O
adressant O
à O
sa O
belle-fille O
  O
: O
Catherine B-PER
, O
tu O
ne O
nous O
dis O
pas O
que O
l' O
on O
a O
fait O
de O
toi O
un O
superbe O
portrait O
! O
|
| O
-- O
  O
Oh B-MISC
! I-MISC
ce O
n' O
est O
pas O
là O
une O
nouvelle O
bien O
intéressante O
, O
répondit O
-elle O
avec O
nonchalance O
. O
|
| O
-- O
  O
Comment O
! O
pas O
intéressante O
  O
? O
.. O
mais O
il O
est O
admirable O
! O
Je O
l' O
ai O
vu O
à O
l' O
Exposition B-MISC
. O
|
| O
-- O
  O
Ah B-MISC
! I-MISC
tu O
l' O
as O
vu O
, O
maman O
  O
? O
. O
reprit O
-elle O
. O
Le O
trouves O
- O
tu O
bien O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Pardi O
! O
c' O
est O
d' O
une O
ressemblance O
. O
ça O
crève O
les O
yeux O
. O
  O
-- O
|
| O
-- O
  O
Oui O
, O
je O
regrette O
même O
que O
l' O
on O
me O
reconnaisse O
trop O
. O
|
| O
-- O
  O
Merci B-PER
, O
au O
contraire O
, O
ça O
ne O
peut O
que O
te O
mettre O
en O
vue O
. O
|
| O
-- O
  O
Oui O
  O
; O
mais O
mes O
leçons O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Bah O
! O
qu' O
est O
-ce O
que O
cela O
y O
fait O
  O
? O
exclama B-PER
Bonnard I-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Ah O
çà O
! O
dis O
donc O
, O
insinua B-PER
Ida I-PER
, O
comment O
donc O
est O
-il O
arrivé O
que O
tu O
as O
posé O
pour O
ce O
tableau O
  O
? O
|
| O
Catherine B-PER
rougit O
jusqu' O
aux O
oreilles O
. O
|
| O
-- O
  O
Parce O
que O
je O
connais O
la O
femme O
du O
peintre O
. O
Il O
m' O
a O
demandé O
cela O
comme O
un O
service O
. O
|
| O
-- O
  O
Ce O
service O
-là O
a O
dû O
te O
coûter O
pas O
mal O
de O
dérangements O
. O
Pour O
toi O
, O
qui O
es O
si O
avare O
de O
ton O
temps O
Catherine B-PER
devina O
la O
pensée O
de O
sa O
mère O
. O
|
| O
-- O
  O
Oh B-MISC
! I-MISC
maman O
, O
ne O
va O
pas O
chercher O
si O
loin O
, O
dit O
-elle O
résolument O
. O
Puisque O
tu O
veux O
que O
je O
te O
le O
confesse O
, O
sachant O
que O
j' O
étais O
gênée O
pour O
mon O
terme O
, O
il O
m' O
a O
offert O
de O
me O
donner O
dix O
francs O
par O
séance O
. O
Et O
j' O
ai O
accepté O
  O
; O
voilà O
tout O
. O
|
| O
Ce O
triste O
aveu O
de O
misère O
aiguë O
, O
bien O
qu' O
il O
parût O
favorable O
à O
ses O
projets O
, O
blessa O
l' O
ancienne O
danseuse O
au O
plus O
vif O
de O
son O
orgueil O
. O
|
| O
-- O
  O
Alors O
, O
c' O
est O
tout O
uniment O
comme O
modèle O
que O
tu O
as O
posé O
  O
? O
. O
s' O
écria O
-t O
-elle O
d' O
un O
ton O
pincé O
. O
|
| O
-- O
  O
Pour O
quoi O
donc O
aurais O
- O
tu O
préféré O
que O
ce O
fût O
  O
? O
. O
répondit O
Catherine B-PER
en O
la O
regardant O
dans O
les O
yeux O
. O
reprit O
Bonnard B-PER
intervenant O
. O
Elle O
a O
fait O
ce O
qu' O
elle O
a O
voulu O
. O
Nous O
allons O
au O
théâtre O
, O
ne O
nous O
chamaillons O
pas O
! O
|
| O
-- O
  O
Un O
journaliste O
m' O
a O
donné O
une O
belle O
loge O
de O
première O
, O
il O
s' O
agit O
de O
se O
requinquer O
pour O
y O
faire O
honneur O
. O
|
| O
A O
sept O
heures O
un O
quart O
, O
reparut O
Aglaé B-MISC
, O
sortant O
de O
son O
atelier O
. O
A O
l' O
annohce O
de O
cette O
fête O
, O
elle O
ne O
dîna O
pas O
, O
pour O
être O
plus O
tôt O
prête O
. O
|
| O
IV B-PER
|
| I-PER
M. I-PER
Cambrelu I-PER
avait O
loué O
la O
plus O
belle O
loge O
de O
face O
des O
premières O
. O
Quand O
l' O
ouvreuse O
y O
fit O
pénétrer O
les O
Bonnard B-PER
, O
Ida B-PER
ne O
put O
retenir O
un O
mouvement O
d' O
orgueil O
. O
Elle O
s' O
installa O
sur O
le O
devant O
, O
avec O
un O
certain O
fracas O
, O
entre O
Aglaé B-LOC
et O
Catherine B-PER
, O
toutes O
deux O
rayonnantes O
. O
M. B-PER
Bonnard I-PER
, O
debout O
, O
se O
tenait O
gravement O
au O
second O
rang O
, O
promenant O
son O
regard O
sur O
l' O
orchestre O
  O
; O
naturellement O
, O
ils O
étaient O
arrivés O
pour O
le O
lever O
de O
rideau O
, O
qu' O
ils O
écoutèrent O
avec O
l' O
attention O
la O
plus O
soutenue O
. O
Le O
premier O
entr'acte O
fut O
rempli O
des O
bavardages O
d' O
Aglaé B-PER
, O
qui O
ne O
tarissait O
pas O
. O
|
| O
Le O
public O
commençait O
à O
affluer O
dans O
les O
loges O
et O
dans O
les O
baignoires O
, O
pour O
la O
grande O
pièce O
très O
en O
vogue O
et O
encore O
neuve O
. O
|
| O
Catherine B-PER
s' O
amusait O
à O
contempler O
ce O
défilé O
d' O
élégantes O
. O
Ses O
airs O
de O
reine O
, O
empreints O
d' O
une O
grâce O
si O
juvénile O
, O
rehaussaient O
singulièrement O
la O
simplicité O
de O
sa O
toilette O
, O
les O
lorgnettes O
se O
braquaient O
sur O
elle O
, O
longuement O
. O
Fraîche B-PER
, O
éclatante O
comme O
un O
bouquet O
de O
mai O
, O
elle O
se O
sentait O
en O
beauté O
et O
s' O
amusait O
de O
son O
triomphe O
avec O
un O
enjouement O
d' O
enfant O
, O
et O
Bonnard B-PER
, O
enchanté O
de O
ce O
succès O
, O
le O
faisait O
remarquer O
à O
sa O
femme O
, O
qui O
se O
rengorgeait O
, O
toute O
fière O
. O
|
| O
-- O
  O
Tiens B-LOC
, O
voilà O
Craner B-PER
. O
et O
Dutaux B-PER
. O
et O
le O
petit O
Morin B-PER
... O
|
| O
Les O
femmes O
, O
suivant O
ces O
indications O
, O
observaient O
les O
individus O
et O
donnaient O
leur O
opinion O
. O
|
| O
-- O
  O
Je O
l' O
ai O
connu O
sans O
le O
sou O
, O
celui O
-là O
, O
et O
, O
à O
la O
Bourse B-LOC
, O
en O
deux O
ans O
, O
il O
a O
gagné O
deux O
millions O
. O
|
| O
Les O
trois O
coups O
frappés O
pour O
la O
grande O
pièce O
interrompirent O
ces O
renseignements O
précieux O
. O
Au O
second O
entr'acte O
, O
des O
messieurs O
vinrent O
se O
poster O
à O
l' O
entrée O
de O
la O
galerie O
, O
pour O
mieux O
voir O
la O
belle O
Catherine B-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Ils O
reconnaissent O
peut-être O
la O
Buveuse B-MISC
de I-MISC
perles I-MISC
, O
murmura B-PER
Bonnard I-PER
. O
Enfin O
, O
vers O
dix O
heures O
, O
après O
le O
second O
acte O
, O
Cambrelu B-PER
apparut O
à O
l' O
entrée O
de O
la O
loge O
. O
Aglaé B-PER
aligna O
vivement O
ses O
petits O
cheveux O
. O
|
| O
-- O
  O
Ah B-MISC
! I-MISC
monsieur O
Cambrelu B-MISC
! I-MISC
Comment O
c' O
est O
vous O
  O
? O
... O
s' O
écria O
Ida B-PER
. O
|
| O
Cambrelu B-LOC
salua O
, O
sans O
oser O
franchir O
le O
seuil O
de O
la O
loge O
. O
|
| O
-- O
  O
Je O
vous O
ai O
aperçu O
de O
l' O
orchestre O
, O
répondit O
-il O
s' O
adressant O
à O
Bonnard B-PER
, O
et O
, O
justement O
, O
j' O
ai O
besoin O
de O
vous O
pour O
quelques O
recouvrements O
difficiles O
  O
; O
ne O
manquez O
pas O
de O
venir O
me O
voir O
demain O
. O
|
| O
-- O
  O
Mais O
entrez O
donc O
, O
monsieur O
, O
dit O
l' O
engageante O
Ida B-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Oh B-MISC
! I-MISC
je O
craindrais O
de O
vous O
déranger O
. O
|
| O
Madame B-PER
Bonnard I-PER
eut O
naturellement O
raison O
de O
cette O
résistance O
timide O
. O
Cambrelu B-PER
se O
laissa O
faire O
enfin O
, O
et O
s' O
assit O
derrière O
Catherine B-PER
, O
enchanté O
de O
renouer O
connaissance O
, O
et O
affectant O
d' O
ailleurs O
de O
grands O
airs O
réservés O
, O
comme O
pour O
éloigner O
tout O
souvenir O
embarrassant O
de O
ses O
intentions O
un O
peu O
vives O
d' O
autrefois O
, O
qu' O
elle O
avait O
d' O
ailleurs O
ignorées O
. O
|
| O
Cependant O
, O
installé O
dans O
la O
loge O
, O
Cambrelu B-LOC
ne O
parla O
plus O
de O
partir O
. O
Au O
dernier O
entr'acte O
, O
il O
fit O
apporter O
des O
glaces O
, O
et O
offrit O
à O
chacune O
des O
trois O
femmes O
une O
jolie O
boîte O
de O
bonbons O
tout O
empaquetée O
de O
rubans O
roses O
ou O
bleus O
. O
Aglaé B-LOC
se O
croyait O
au O
ciel O
. O
|
| O
Tout O
en O
voilant O
ses O
galanteries O
sous O
des O
formes O
discrètes O
, O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
outrait O
les O
plus O
exquises O
manières O
d' O
une O
façon O
lourde O
, O
exagérée O
, O
qui O
les O
tournait O
presque O
au O
comique O
. O
|
| O
Beau B-LOC
parleur O
, O
avec O
cette O
blague O
de O
loustic O
qui O
empaume O
toujours O
les O
naïfs O
, O
il O
tranchait O
avec O
aplomb B-PER
sur O
tous O
les O
sujets O
, O
arts O
, O
théâtres O
, O
musique O
, O
d' O
après O
les O
racontars O
des O
journaux O
. O
Il O
appelait O
Ida B-PER
« O
  O
belle O
dame O
  O
» O
et O
, O
naturellement O
, O
ne O
la O
tutoyait O
plus O
devant O
son O
mari O
. O
|
| O
Le O
minois O
chiffonné O
d' O
Aglaé B-LOC
eut O
quelques O
compliments O
  O
; O
mais O
la O
fine O
mouche O
sentait O
trop O
où O
le O
frelon O
visait O
, O
et O
ne O
se O
méprenait O
point O
à O
ses O
détours O
de O
vol O
, O
à O
ses O
circuits O
plus O
ou O
moins O
habiles O
. O
Catherine B-PER
écoutait O
assez O
indifférente O
, O
recevant O
le O
brutal O
encens O
avec O
cette O
mine O
un O
peu O
insouciante O
qui O
lui O
était O
un O
charme O
, O
répondant O
du O
bout O
des O
lèvres O
. O
|
| O
Au O
courant O
de O
la O
causerie O
, O
le O
marchand O
de O
guano B-PER
ne O
manqua O
point O
de O
faire O
sonner O
sa O
richesse O
, O
ses O
chevaux O
, O
son O
hôtel O
. O
Il O
consulta O
même O
Bonnard B-PER
sur O
quelques O
centaines O
de O
mille O
francs O
qui O
l' O
embarrassaient O
... O
ne O
sachant O
qu' O
en O
faire O
. O
Bonnard B-PER
donna O
son O
avis O
. O
|
| O
-- O
  O
Enfin O
, O
nous O
causerons O
de O
tout O
cela O
demain O
  O
: O
venez O
! O
|
| O
Mais O
, O
lorsqu' O
il O
fallut O
fixer O
l' O
heure O
de O
ce O
rendez-vous O
, O
il O
se O
trouva O
dans O
un O
grand O
embarras O
. O
Toute O
sa O
journée O
était O
prise O
par O
des O
conseils O
d' O
administration O
. O
Il O
avait O
de O
grandes O
. O
affaires O
par O
- O
dessus O
la O
tête O
, O
et O
ne O
serait O
libre O
qu' O
à O
sept O
heures O
. O
|
| O
-- O
  O
Eh O
bien O
, O
à O
sept O
heures O
! O
répliqua O
le O
beau-père O
de O
Catherine B-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Savez B-PER
-vous O
  O
? O
Pour O
plus O
de O
sûreté O
, O
venez O
dîner O
avec O
moi O
, O
ajouta O
le O
millionnaire O
, O
ça O
vaudra O
mieux O
. O
|
| O
-- O
  O
Très O
honoré B-PER
! I-PER
... O
murmura B-PER
Bonnard I-PER
. O
, O
reprit O
Cambrelu B-LOC
en O
ayant O
l' O
air O
de O
se O
raviser O
, O
et O
ce O
n' O
est O
guère O
poli O
. O
Si O
elles O
voulaient O
bien O
me O
faire O
l' O
honneur O
de O
se O
joindre O
à O
vous O
... O
sans O
cérémonie O
, O
en O
famille O
. O
|
| O
Ida B-PER
accepta O
avec O
transport O
. O
|
| O
Catherine B-PER
demeura O
hésitante O
  O
; O
mais O
, O
sur O
un O
signe O
de O
sa O
mère O
, O
elle O
n' O
osa O
refuser O
formellement O
. O
|
| O
Enfin O
, O
la O
pièce O
achevée O
, O
on O
sortit O
. O
Arrivés O
sur O
le O
boulevard O
, O
Ida B-PER
dit O
adieu O
à O
sa O
fille O
. O
|
| O
Catherine B-PER
demeurait O
rue B-LOC
Laborde I-LOC
. O
|
| O
-- O
  O
Mais O
c' O
est O
très O
loin O
! O
... O
Et O
je O
réclame O
l' O
honneur O
de O
reconduire O
madame O
, O
s' O
écria O
Cambrelu B-PER
, O
voici O
ma O
voiture O
. O
|
| O
Cette O
fois O
encore O
, O
Catherine B-PER
essaya O
de O
se O
défendre O
, O
Ida B-PER
lui O
poussa O
le O
coude O
, O
en O
faisant O
les O
gros O
yeux O
, O
tandis O
qu' O
Aglaé B-PER
contemplait O
l' O
équipage O
à O
deux O
chevaux O
d' O
un O
air O
d' O
envie O
. O
|
| O
-- O
  O
Voyons B-PER
, O
Catherine B-PER
, O
dit O
madame B-PER
Bonnard I-PER
, O
profite O
de O
l' O
amabilité O
de O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
... O
Les O
omnibus O
me O
font O
l' O
effet O
d' O
être O
au O
complet O
. O
|
| O
La O
jeune O
femme O
se O
décida O
, O
et O
prit O
place O
au O
fond O
du O
coupé O
. O
|
| O
Après O
un O
dernier O
signe O
protecteur O
aux O
Bonnard B-PER
, O
Cambrelu B-PER
monta O
près O
d' O
elle O
. O
Le O
valet O
de O
pied O
referma O
la O
portière O
, O
et O
regrimpa O
sur O
le O
siège O
. O
|
| O
Ils O
partirent O
. O
|
| O
Il O
fallait O
bien O
le O
reconnaître O
, O
le O
marchand O
de O
guano O
apportait O
quelque O
habileté O
dans O
son O
rôle O
de O
séducteur O
. O
Tout O
près O
de O
Catherine B-PER
, O
dont O
la O
robe O
effleurait O
son O
genou O
, O
dans O
cette O
demi-obscurité O
qui O
faisait O
le O
mystère O
autour O
d' O
eux O
, O
loin O
de O
profiter O
de O
cette O
faveur O
du O
tête-à-tête O
, O
il O
marquait O
une O
sorte O
de O
déférence O
mêlée O
de O
timidité O
qui O
devait O
apaiser O
les O
craintes O
. O
|
| O
Après O
quelques O
paroles O
insignifiantes O
, O
quelques O
réflexions O
banales O
sur O
la O
pièce O
qu' O
on O
venait O
de O
voir O
jouer O
, O
et O
sur O
la O
composition O
de O
la O
salle O
, O
il O
se O
mit O
à O
l' O
interroger O
avec O
intérêt O
sur O
sa O
situation O
, O
qu' O
il O
feignait O
d' O
ignorer O
absolument O
. O
|
| O
-- O
  O
Je O
ne O
savais O
pas O
que O
vous O
étiez O
mariée O
! O
. O
dit O
-il O
. O
Je O
viens O
de O
l' O
apprendre O
par O
votre O
mère O
. O
|
| O
-- O
  O
Il O
y O
a O
cinq O
ans O
. O
|
| O
-- O
  O
Votre O
mari O
, O
que O
fait O
-il O
  O
? O
... O
|
| O
-- O
  O
C' O
est O
un O
chimiste O
, O
il O
est O
en O
Amérique B-LOC
. O
|
| O
-- O
  O
En O
Amérique B-LOC
  O
? O
... O
Oh B-MISC
! I-MISC
mais O
c' O
est O
presque O
un O
veuvage O
. O
|
| O
-- O
  O
Oui O
, O
répondit O
-elle O
, O
ne O
se O
souciant O
pas O
d' O
avouer O
sa O
séparation O
. O
|
| O
-- O
  O
Vous O
n' O
avez O
qu' O
un O
enfant O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Oui O
, O
un O
petit O
garçon O
de O
quatre O
ans O
, O
qui O
reste O
chez O
ma O
mère O
. O
|
| O
-- O
  O
Ça B-MISC
doit O
vous O
ennuyer O
d' O
avoir O
votre O
mari O
si O
loin O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Oui O
. O
|
| O
-- O
  O
Non O
. O
|
| O
La O
causerie O
se O
traîna O
ainsi O
jusqu' O
à O
la O
rue B-LOC
Laborde I-LOC
. O
|
| O
Puis O
, O
après O
qu' O
il O
eut O
sonné O
, O
la O
porte O
s' O
étant O
ouverte O
, O
il O
la O
quitta O
avec O
un O
grand O
salut O
respectueux O
. O
|
| O
V B-PER
|
| I-PER
A I-PER
père I-PER
avare I-PER
, O
fils O
prodigue O
! O
disait O
autrefois O
la O
sagesse O
des O
bonnes O
gens O
. O
Mais O
le O
théâtre O
et O
le O
roman O
à O
sensations O
ont O
changé O
tout O
cela O
. O
|
| O
D' O
après O
les O
moralistes O
à O
la O
mode O
, O
ayant O
entendu O
parler O
de O
Darwin B-PER
, O
dont O
ils O
ont O
pris O
à O
rebours O
la O
doctrine O
de O
progrès O
, O
l' O
hérédité O
du O
vice O
est O
redevenue O
pour O
nous O
la O
fatalité O
antique O
  O
; O
agissant O
seule O
, O
prédominant O
dans O
tout O
, O
annulant O
jusqu' O
à O
cette O
domestication O
continue O
de O
la O
brute O
, O
qui O
constitue O
la O
base O
du O
système O
, O
et O
qui O
, O
chez O
la O
bête O
humaine O
, O
s' O
appelle O
l' O
éducation O
. O
|
| O
Où O
Darwin B-PER
conclut O
à O
l' O
élimination O
forcée O
du O
mal O
, O
contraire O
à O
l' O
essor O
des O
races O
  O
; O
la O
littérature O
scientifique O
démontre O
la O
pourriture O
finale O
de O
l' O
humanité O
, O
d' O
où O
il O
résulte O
très O
logiquement O
que O
, O
suivant O
cette O
admirable O
loi O
de O
certains O
psychologues O
qu' O
il O
ne O
faut O
pas O
confondre O
avec O
le O
savant O
anglais O
, O
l' O
ancêtre O
commun O
arrivé O
le O
premier O
à O
l' O
honneur O
d' O
être O
singe O
, O
eût O
dû O
retourner O
bien O
vite O
à O
reculons O
, O
pour O
ne O
produire O
qu' O
une O
descendance O
de O
singes O
et O
demie O
. O
Pour O
être O
du O
sang O
de O
danseuse O
, O
le O
sang O
qui O
courait O
dans O
ses O
veines O
ne O
différait O
aucunement O
de O
celui O
d' O
une O
duchesse O
. O
|
| O
Placée O
dans O
un O
grand O
pensionnat O
de O
Genève O
, O
cité O
paisible O
où O
Ida B-PER
Reynach I-PER
, O
d' O
origine O
suisse O
, O
avait O
quelques O
parents O
, O
son O
adolescence O
s' O
était O
écoulée O
au O
milieu O
d' O
enfants O
de O
familles O
honnêtes O
et O
aisées O
  O
; O
ne O
voyant O
que O
deux O
fois O
par O
an O
sa O
mère O
, O
dont O
elle O
ignorait O
tout O
. O
Douée O
d' O
une O
imagination O
vive O
, O
d' O
un O
cœur O
aimant O
, O
aux O
sources O
d' O
une O
instruction O
supérieure O
à O
celle O
de O
nos O
filles O
, O
respirant O
l' O
atmosphère O
pure O
des O
faciles O
vertus O
familiales O
, O
Catherine B-PER
Reynach I-PER
était O
, O
à O
dix-sept O
ans O
, O
le O
naturel O
produit O
d' O
une O
solide O
éducation O
, O
ni O
plus O
ni O
moins O
que O
si O
elle O
eût O
été O
le O
fruit O
légitime O
et O
correct O
de O
deux O
descendants O
des O
croisades O
, O
ou O
d' O
une O
paire O
, O
de O
bourgeois O
de O
la O
rue B-LOC
Saint-Denis I-LOC
. O
|
| O
Précoce B-PER
, O
bien O
formée O
, O
d' O
une O
santé O
de O
montagnarde O
, O
l' O
esprit O
et O
le O
cœur O
ouverts O
, O
c' O
était O
tout O
simplement O
une O
belle O
fille O
avec O
des O
grâces O
encore O
helvétiques O
et O
légèrement O
rougeaudes O
, O
prête O
à O
recevoir O
l' O
empreinte O
du O
bien O
ou O
du O
mal O
, O
selon O
ce O
que O
lui O
réserverait O
l' O
exercice O
de O
la O
vie O
. O
Ce O
fut O
en O
plein O
dans O
cet O
essor O
printanier O
, O
toute O
prête O
à O
ouvrir O
ses O
ailes O
d' O
ange O
, O
que O
, O
rappelée O
un O
beau O
jour O
, O
elle O
tomba O
chez O
sa O
mère O
  O
; O
trouvant O
dès O
ses O
premiers O
pas O
la O
misère O
et O
un O
milieu O
flétri O
, O
dont O
elle O
ne O
comprit O
point O
d' O
abord O
les O
idées O
, O
singulièrement O
avancées O
pour O
une O
pensionnaire O
genevoise O
. O
|
| O
Trop B-PER
ingénue O
pour O
suspecter O
en O
rien O
les O
principes O
maternels O
, O
apportant O
aux O
choses O
dévoilées O
cette O
curiosité O
de O
fille O
d' O
Ève B-LOC
toute O
fière O
de O
se O
découvrir O
femme O
, O
elle O
crut O
le O
monde O
ainsi O
fait O
. O
|
| O
Pour O
la O
mettre O
en O
passe O
de O
devenir O
princesse O
, O
Ida B-PER
Bonnard I-PER
résolut O
tout O
d' O
abord O
d' O
en O
faire O
une O
grande O
artiste O
. O
Catherine B-PER
, O
déjà O
très O
bonne O
musicienne O
, O
entra O
au O
Conservatoire B-LOC
, O
ce O
qui O
ébaucha O
naturellement O
son O
émancipation O
. O
|
| O
Mais O
il O
se O
trouva O
que O
, O
si O
intelligente O
et O
si O
bien O
douée O
qu' O
elle O
fût O
, O
la O
fille O
du O
lord O
n' O
avait O
rien O
de O
l' O
aplomb O
ni O
de O
la O
volonté O
qu' O
il O
faut O
au O
théâtre O
. O
|
| O
Catherine B-PER
avait O
alors O
atteint O
ses O
dix-neuf O
ans O
. O
Admirablement O
belle O
, O
avec O
ces O
airs O
de O
jeune O
déesse O
qui O
trahissaient O
sa O
lignée O
  O
; O
sans O
qu' O
elle O
s' O
en O
doutât O
, O
sa O
mère O
tenait O
en O
mains O
pour O
elle O
un O
superbe O
avenir O
, O
déjà O
presque O
décidé O
avec O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
  O
; O
lorsque O
l' O
objet O
de O
tant O
d' O
espérances O
tourna O
mal O
tout O
à O
coup O
, O
en O
s' O
éprenant O
imprudemment O
d' O
un O
jeune O
chimiste O
du O
nom O
bourgeois O
de O
Victor B-PER
Surville I-PER
, O
qui O
demeurait O
dans O
leur O
maison O
. O
|
| O
Ida B-PER
Bonnard I-PER
n' O
avait O
jamais O
soupçonné O
que O
sa O
progéniture O
pût O
égarer O
son O
cœur O
au O
profit O
d' O
un O
garçon O
n' O
ayant O
pour O
toute O
richesse O
que O
l' O
espérance O
et O
son O
travail O
. O
Elle O
jeta O
les O
hauts O
cris O
à O
l' O
idée O
d' O
un O
mariage O
qui O
mettait O
à O
vau O
- O
l' O
eau O
tous O
ses O
rêves O
. O
|
| O
Mais O
les O
jeunes O
gens O
s' O
aimaient O
. O
Il O
y O
eut O
de O
terribles O
luttes O
. O
|
| O
Que O
peut O
la O
raison O
sur O
des O
amours O
de O
vingt O
ans O
  O
? O
On O
sait O
comment O
l' O
esprit O
vient O
aux O
filles O
. O
Les O
plus O
sages O
préceptes O
ont O
leur O
envers O
, O
et O
qui O
sème O
le O
vent O
recueille O
la O
tempête O
. O
Catherine B-PER
, O
trop O
bien O
préparée O
par O
sa O
mère O
à O
des O
principes O
tout O
particuliers O
, O
trancha O
d' O
elle-même O
la O
question O
au O
profit O
de O
son O
cœur O
, O
et O
disparut O
un O
beau O
matin O
avec O
celui O
qu' O
elle O
aimait O
. O
|
| O
Ce O
fut O
une O
catastrophe O
. O
A O
son O
retour O
, O
Ida B-MISC
la I-MISC
maudit I-MISC
. O
Après O
quoi O
, O
devant O
un O
de O
ces O
résultats O
mûrissants O
dont O
l' O
évidence O
saute O
aux O
yeux O
, O
il O
fallut O
bien O
consentir O
à O
couronner O
la O
flamme O
de O
deux O
amants O
naïfs O
si O
bien O
intentionnés O
. O
|
| O
On O
les O
maria O
. O
|
| O
Ce O
que O
fut O
le O
bonheur O
des O
jeunes O
époux O
, O
quiconque O
a O
jamais O
aimé O
se O
l' O
imagine O
. O
Victor B-PER
Surville I-PER
avait O
vingt-cinq O
ans O
. O
|
| O
Catherine B-PER
se O
trouva O
donc O
tout O
à O
coup O
transportée O
dans O
un O
petit O
cénacle O
d' O
intelligences O
d' O
élite O
qui O
revivifia O
son O
esprit O
déjà O
cultivé O
, O
et O
la O
rattacha O
à O
des O
notions O
plus O
hautes O
. O
Ce O
fut O
une O
sorte O
d' O
éducation O
esthétique O
qui O
fit O
d' O
elle O
une O
artiste O
. O
Mais O
, O
en O
élargissant O
ses O
idées O
, O
ce O
train O
de O
camaraderie O
avait O
ses O
écueils O
. O
Animée O
, O
originale O
, O
une O
imagination O
folle O
, O
libre O
comme O
un O
garçon O
, O
avec O
une O
étrange O
faiblesse O
de O
caractère O
, O
se O
grisant O
de O
louanges O
, O
et O
toujours O
la O
proie O
de O
l' O
heure O
, O
son O
mari O
l' O
appelait O
la O
linotte O
. O
Trop B-PER
belle O
enfin O
pour O
traverser O
, O
sans O
exciter O
des O
convoitises O
, O
ce O
monde O
vibrant O
où O
sa O
nature O
étrange O
soulevait O
des O
admirations O
enthousiastes O
, O
elle O
était O
aussi O
trop O
femme O
pour O
ne O
point O
ressentir O
l' O
orgueil O
de O
ce O
joli O
prestige O
qu' O
elle O
exerçait O
sans O
défiance O
, O
avec O
cette O
coquetterie O
naïve O
de O
toute O
jeune O
épousée O
sûre O
d' O
elle-même O
, O
et O
qui O
se O
délecte O
à O
jouer O
avec O
le O
feu O
. O
Ce O
triomphe O
dura O
deux O
ans O
. O
|
| O
Par O
malheur O
, O
retenu O
par O
des O
travaux O
, O
au O
moyen O
desquels O
il O
réussissait O
à O
doubler O
le O
budget O
du O
ménage O
, O
Victor B-PER
Surville I-PER
laissait O
de O
longues O
journées O
oisives O
à O
cette O
inexpérience O
, O
avide O
de O
sensations O
neuves O
et O
mal O
équilibrée O
pour O
la O
vie O
.... O
Il O
est O
des O
heures O
troubles O
où O
la O
raison O
chancelle O
et O
dont O
le O
péril O
imprévu O
n' O
apparaît O
qu' O
alors O
qu' O
il O
est O
trop O
tard O
pour O
le O
fuir O
. O
Ce O
fut O
, O
une O
fois O
de O
plus O
, O
pour O
l' O
infortunée O
Catherine B-PER
, O
l' O
histoire O
rebattue O
d' O
une O
imprudence O
de O
pitié O
, O
une O
passion O
à O
consoler O
, O
une O
de O
ces O
surprises O
étranges O
où O
tant O
de O
femmes O
succombent O
. O
|
| O
Approfondisse B-PER
qui O
voudra O
ce O
chapitre O
des O
inconséquences O
humaines O
  O
; O
en O
plein O
bonheur O
, O
adorant O
son O
mari O
, O
en O
un O
jour O
terrible O
et O
néfaste O
, O
elle O
se O
réveilla O
d' O
une O
abominable O
chute O
sans O
pouvoir O
même O
se O
l' O
expliquer O
. O
Elle O
était O
perdue O
, O
voilà O
tout O
. O
Sa O
première O
pensée O
fut O
tout O
à O
l' O
épouvante O
  O
; O
puis O
, O
comme O
il O
arrive O
toujours O
, O
sous O
la O
crainte O
qu' O
un O
acte O
de O
folie O
de O
son O
complice O
, O
qui O
ne O
valait O
pas O
grand'chose O
, O
n' O
amenât O
un O
éclat O
, O
il O
lui O
fallut O
continuer O
, O
aggraver O
sa O
faute O
, O
se O
cacher O
et O
mentir O
et O
ruser O
. O
Ce O
à O
quoi O
elle O
réussit O
si O
mal O
, O
égarée O
par O
son O
manque O
de O
toute O
raison O
, O
qu' O
elle O
se O
livra O
pour O
ainsi O
dire O
elle-même O
, O
. O
crevant O
les O
yeux O
de O
l' O
infortuné O
qu' O
elle O
trompait O
, O
et O
qui O
découvrit O
tout O
. O
|
| O
Un O
duel O
dont O
les O
causes O
demeurèrent O
ignorées O
s' O
ensuivit O
. O
|
| O
Victor B-PER
Surville I-PER
tua O
l' O
amant O
, O
et O
sans O
même O
revoir O
sa O
femme O
, O
affolée O
de O
ce O
qu' O
elle O
avait O
fait O
, O
il O
partit O
pour O
l' B-LOC
Amérique I-LOC
. O
|
| O
VI B-LOC
|
| O
Deux O
années O
avaient O
passé O
sur O
cette O
séparation O
. O
Catherine B-PER
, O
encore O
mal O
revenue O
de O
son O
désespoir O
, O
prenant O
la O
vie O
au O
jour O
le O
jour O
, O
avec O
l' O
incurie O
d' O
un O
enfant O
, O
aimant O
et O
regrettant O
son O
mari O
, O
s' O
étourdissant O
sur O
son O
abandon O
. O
|
| O
Sans O
autre O
ressource O
que O
le O
maigre O
produit O
de O
ses O
leçons O
de O
piano O
, O
et O
vendant O
un O
à O
un O
ses O
bijoux O
, O
et O
tout O
ce O
qui O
avait O
quelque O
prix O
, O
elle O
-- O
  O
en O
était O
arrivée O
finalement O
à O
se O
débattre O
dans O
la O
plus O
âpre O
gêne O
, O
lorsque O
, O
le O
lendemain O
de O
la O
représentation O
des O
Variétés B-PER
, O
sa O
mère O
tomba O
chez O
elle O
de O
grand O
matin O
avec O
l' O
enfant O
. O
|
| O
Catherine B-PER
habitait O
, O
au O
cinquième O
étage O
, O
deux O
petites O
pièces O
, O
ornées O
des O
restes O
de O
son O
ancien O
mobilier O
de O
ménage O
  O
: O
une O
chambre O
à O
coucher O
et O
une O
sorte O
de O
salon O
qu' O
un O
beau O
piano O
décorait O
presque O
à O
lui O
seul O
. O
|
| O
Mais O
, O
dans O
cette O
installation O
modeste O
, O
elle O
avait O
apporté O
son O
goût O
personnel O
, O
cet O
instinct O
d' O
élégance O
qui O
rehausse O
et O
pare O
la O
pauvreté O
même O
. O
Tout O
était O
propre O
, O
rangé O
, O
net O
, O
avec O
cette O
pointe O
de O
coquetterie O
féminine O
qui O
harmonise O
si O
bien O
le O
cadre O
à O
la O
personne O
. O
|
| O
La O
détresse O
pourtant O
se O
lisait O
à O
livre O
ouvert O
dans O
les O
moindres O
détails O
du O
logis O
. O
Au O
dossier O
du O
divan O
usé O
, O
un O
lé O
d' O
étoffe O
de O
soie O
, O
attaché O
avec O
des O
épingles O
, O
dissimulait O
mal O
les O
éraflures O
. O
Des O
vases O
à O
fleurs O
, O
vides O
, O
éveillaient O
une O
impression O
de O
nudité O
, O
d' O
abandon O
et O
de O
tristesse O
. O
|
| O
Catherine B-PER
avait O
pris O
son O
enfant O
sur O
ses O
genoux O
et O
jouait O
avec O
lui O
en O
le O
couvrant O
de O
baisers O
. O
|
| O
-- O
  O
Tiens B-LOC
! O
... O
qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
as O
donc O
fait O
de O
ta O
pendule O
  O
? O
demanda O
Ida B-PER
en O
regardant O
la O
cheminée O
. O
|
| O
-- O
  O
Je O
l' O
ai O
envoyée O
chez O
l' O
horloger O
, O
répondit O
Catherine B-PER
embarrassée O
  O
; O
elle O
n' O
allait O
plus O
! O
|
| O
-- O
  O
Oui O
, O
je O
la O
connais O
! O
... O
Ton O
horloger O
, O
c' O
est O
ma O
tante O
! O
.. O
Il O
fera O
chaud O
quand O
on O
la O
reverra O
! O
... O
Enfin O
! O
|
| O
-- O
  O
Mais O
ça O
n' O
est O
pas O
tout O
ça O
, O
reprit O
-elle O
tout O
à O
coup O
, O
je O
viens O
m' O
entendre O
avec O
toi O
pour O
aller O
ensemble O
au O
dîner O
de O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Mais O
, O
maman O
. O
|
| O
-- O
  O
Oh B-MISC
! I-MISC
il O
n' O
y O
a O
pas O
de O
« O
  O
mais O
maman O
! O
  O
» O
. O
Nous O
avons O
besoin O
de O
M. B-PER
Cambrelu I-PER
, O
et O
tu O
ne O
vas O
pas O
, O
sans O
motif O
, O
lui O
faire O
une O
malhonnêteté O
qui O
le O
blesserait O
  O
; O
il O
retirerait O
ses O
affaires O
à O
M. B-PER
Bonnard I-PER
. O
|
| O
Ne O
voulant O
point O
entamer O
certaines O
discussions O
avec O
sa O
mère O
, O
Catherine B-PER
céda O
. O
|
| O
Ida O
partit O
enchantée O
. O
|
  
| O
Le O
soir O
, O
à O
sept O
heures O
, O
la O
famille O
Bonnard B-PER
arrivait O
rue O
de O
l' O
Université B-LOC
, O
chez O
le O
marchand O
de O
guano O
. O
|
| O
L' O
hôtel B-LOC
Cambrelu I-LOC
, O
monumental O
et O
superbe O
, O
ancienne O
demeure O
d' O
un O
haut O
financier O
du O
premier B-LOC
Empire I-LOC
et O
de O
la O
Restauration B-MISC
, O
était O
précédé O
d' O
une O
cour O
grandiose O
où O
s' O
ouvraient O
les O
communs O
. O
Le O
fiacre O
s' O
arrêta O
devant O
le O
large O
escalier O
de O
marbre O
d' O
un O
péristyle O
à O
colonnes O
. O
|
| O
Le O
cocher O
payé O
, O
M. B-PER
Bonnard I-PER
offrit O
le O
bras O
à O
Catherine B-PER
pour O
monter O
les O
marches O
. O
|
| O
Quatre O
valets O
poudrés O
se O
tenaient O
dans O
l' O
antichambre O
. O
|
| O
Du O
premier O
coup O
d' O
œil O
, O
il O
était O
aisé O
de O
voir O
que O
le O
maître O
du O
lieu O
avait O
fait O
étalage O
de O
ses O
magnificences O
. O
Les O
gens O
en O
grande O
livrée O
, O
les O
lustres O
allumés O
, O
comme O
pour O
une O
réception O
de O
gala B-MISC
, O
tout O
révélait O
l' O
arrière-pensée O
de O
séduire O
, O
en O
éblouissant O
. O
|
| O
Ce O
faste O
de O
parvenu O
, O
où O
l' O
on O
sentait O
surtout O
l' O
ostentation O
d' O
une O
large O
dépense O
, O
tranchait O
étrangement O
avec O
les O
toilettes O
pauvres O
des O
convives O
traversant O
les O
salons O
d' O
apparat O
. O
|
| O
Ida B-PER
, O
endimanchée O
, O
se O
redressait O
fièrement O
, O
comme O
si O
elle O
se O
fût O
déjà O
sentie O
chez O
elle O
au O
milieu O
de O
cette O
opulence O
. O
Aglaé O
, O
avec O
des O
mines O
curieuses O
et O
émerveillées O
, O
regardait O
tout O
, O
observait O
tout O
de O
cet O
œil O
en O
coulisse O
qui O
faisait O
dire O
, O
à O
l' O
atelier O
, O
qu' O
elle O
voyait O
par O
derrière O
sa O
tête O
. O
Catherine B-PER
, O
au O
contraire O
, O
dans O
sa O
pauvre O
robe O
noire O
dessinant O
ses O
belles O
formes O
si O
élégantes O
et O
si O
pures O
, O
gardait O
sa O
grâce O
indifférente O
. O
|
| O
A O
son O
entrée O
, O
Cambrelu B-LOC
, O
ayant O
plus O
que O
jamais O
sanglé O
son O
gros O
ventre O
, O
s' O
inclina O
devant O
elle O
comme O
il O
l' O
eût O
fait O
devant O
une O
châsse O
. O
|
| O
-- O
  O
C' O
est O
aimable O
à O
vous O
, O
madame B-PER
, O
lui O
dit O
-il O
, O
non O
sans O
quelque O
gaucherie O
dans O
son O
affectation O
grand O
genre O
, O
d' O
avoir O
bien O
voulu O
honorer O
de O
votre O
présence O
mon O
vieux O
nid O
de O
garçon O
. O
|
| O
Elle O
répondit O
quelques O
mots O
de O
politesse O
, O
et O
il O
la O
conduisit O
à O
un O
délicieux O
fauteuil O
, O
dont O
la O
broderie O
seule O
fut O
estimée O
cinq O
cents O
francs O
par O
Aglaé B-ORG
. O
|
| O
-- O
  O
Est-il O
possible O
, O
dit O
la O
fleuriste O
à O
l' O
oreille O
d' O
Ida B-LOC
, O
qu' O
il O
y O
ait O
des O
gens O
capables O
de O
se O
payer O
des O
sièges O
d' O
un O
pareil O
prix O
. O
|
| O
On O
s' O
assit O
en O
cercle O
, O
Les B-PER
Bonnard I-PER
pourtant O
étaient O
intimidés O
. O
La O
causerie O
s' O
engagea O
, O
d' O
abord O
un O
peu O
froide O
et O
guindée O
, O
comme O
dans O
le O
monde O
. O
Mais O
bientôt O
Aglaé B-PER
, O
qui O
ne O
pouvait O
tenir O
en O
place O
, O
s' O
étant O
approchée O
avec O
envie O
d' O
une O
jardinière O
admirablement O
garnie O
  O
: O
|
| O
-- O
  O
Ne O
vous O
gênez O
pas O
, O
lui O
dit O
Cambrelu B-PER
, O
fourragez O
là O
dedans O
comme O
bon O
vous O
semble O
! O
... O
Ça B-MISC
vient O
de O
mes O
serres O
. O
|
| O
Elle O
obéit O
avec O
un O
petit O
cri O
de O
joie O
. O
Le O
millionnaire O
l' O
aida O
alors O
à O
composer O
des O
bouquets O
pour O
ces O
dames O
... O
Ida O
planta O
un O
camélia O
dans O
ses O
cheveux O
. O
|
| O
Enfin O
, O
un O
maître O
d' O
hôtel O
, O
grand O
, O
beau O
, O
correct O
, O
ouvrit O
solennellement O
la O
porte O
de O
la O
salle O
à O
manger O
, O
et O
, O
d' O
une O
voix O
forte O
et O
grave O
, O
laissa O
tomber O
ces O
mots O
  O
: O
|
| O
-- O
  O
Monsieur B-PER
est O
servi O
. O
|
| O
Toujours O
fidèle O
à O
son O
rôle O
de O
prudence O
, O
Cambrelu B-PER
offrit O
cérémonieusement O
la O
main O
à O
madame B-PER
Bonnard I-PER
avec O
les O
façons O
de O
cour O
usitées O
au O
théâtre O
, O
Catherine B-PER
suivit O
avec O
son O
beau-père O
, O
Aglaé B-PER
fermant O
la O
marche O
. O
|
| O
La O
salle O
à O
manger O
était O
la O
grande O
merveille O
de O
l' O
hôtel B-LOC
Cambrelu I-LOC
. O
La O
table O
éblouissante O
resplendissait O
, O
surchargée O
des O
pièces O
d' O
orfèvrerie O
pesantes O
d' O
un O
surtout O
célèbre O
de O
Clodion B-PER
, O
représentant O
« O
  O
le O
triomphe O
de O
Vénus B-PER
  O
» O
. O
Le O
service O
de O
sèvres O
, O
les O
cristaux O
scintillants O
parmi O
les O
fleurs O
. O
Ce O
fut O
un O
coup O
d' O
œil O
magique O
. O
|
| O
On O
prit O
place O
. O
|
| O
Le O
menu O
, O
encadré O
dans O
de O
petits O
passe-partout O
d' O
or O
, O
parut O
fabuleux O
aux O
Bonnard B-PER
. O
Ils O
commencèrent O
alors O
une O
de O
ces O
fêtes O
du O
ventre O
dont O
on O
garde O
l' O
éternel O
souvenir O
. O
Cette O
chère O
fine O
, O
ces O
vins O
d' O
amateur O
les O
jetèrent O
bientôt O
dans O
une O
extase O
béate O
. O
|
| O
Ils O
mangeaient O
et O
buvaient O
à O
surprendre O
, O
presque O
à O
inquiéter O
. O
|
| O
Quoique O
la O
fille O
d' O
Ida B-PER
fût O
une O
nature O
presque O
supérieure O
, O
très O
certainement O
cette O
atmosphère O
de O
luxe O
caressait O
en O
elle O
ses O
instincts O
d' O
élégance O
. O
Elle O
se O
sentait O
bien O
devant O
cette O
table O
fastueusement O
ornée O
  O
; O
sous O
la O
profusion O
des O
lumières O
, O
ses O
yeux O
ne O
rencontraient O
que O
de O
belles O
choses O
. O
Ravie B-ORG
comme O
une O
enfant O
, O
elle O
souriait O
doucement O
et O
répondait O
à O
Cambrelu B-LOC
de O
sa O
voix O
chantante O
. O
|
| O
La B-LOC
causerie I-LOC
était O
indifférente O
, O
touchant O
à O
tout O
. O
La O
gêne O
fut O
enfin O
rompue O
et O
la O
gaieté O
succéda O
aux O
affectations O
de O
tenue O
et O
de O
poses O
, O
que O
la O
présence O
du O
maître O
d' O
hôtel O
et O
des O
gens O
avait O
entretenues O
jusque-là O
. O
Au O
dessert O
, O
les O
têtes O
montées O
, O
Cambrelu B-PER
porta O
un O
toast O
à O
« O
  O
la O
Buveuse B-LOC
de O
perles O
  O
» O
, O
qui O
fut O
accueilli O
par O
des O
hourrahs O
. O
|
| O
Ida B-PER
, O
devenue O
très O
bavarde O
, O
avait O
des O
attendrissements O
, O
des O
abandons O
où O
elle O
laissait O
déborder O
toutes O
les O
tendresses O
de O
son O
âme O
de O
mère O
. O
En O
cet O
instant O
surtout O
, O
elle O
rappelait O
la O
haute O
naissance O
de O
Catherine B-PER
... O
Puis O
sa O
joie O
se O
fondit O
tout O
à O
coup O
dans O
les O
regrets O
, O
les O
espérances O
, O
les O
conseils O
  O
; O
tout O
cela O
se O
mêlait O
dans O
un O
langage O
diffus O
, O
accompagné O
de O
gestes O
absolument O
désordonnés O
. O
|
| O
Pauvre O
enfant O
! O
cette O
petite O
robe O
noire O
faisait O
mal O
à O
voir O
... O
Quand O
il O
y O
avait O
des O
créatures O
de O
rien O
qui O
se O
promenaient O
dans O
des O
robes O
de O
cinq O
mille O
francs O
et O
plus O
! O
Elle O
, O
à O
l' O
âge O
de O
sa O
fille O
, O
elle O
avait O
son O
palais O
à O
Naples B-LOC
. O
Et O
la O
pendule O
de O
Catherine B-PER
était O
au O
mont-de-piété O
. O
Et O
pourtant O
, O
si O
elle O
voulait O
! O
Les O
parents O
sont O
souvent O
bien O
malheureux O
! O
... O
Avec O
l' O
éducation O
d' O
une O
princesse O
du O
sang O
, O
la O
fichue B-MISC
bête O
avait O
voulu O
se O
marier O
... O
Et O
elle O
restait O
avec O
un O
enfant O
sur O
les O
bras O
, O
n' O
ayant O
rien O
que O
ses O
leçons O
de O
piano O
... O
Elle O
! O
la O
fille O
d' O
un O
lord O
! O
... O
|
| O
Ida B-LOC
soupirait O
, O
larmoyait O
presque O
, O
tout O
en O
lampant O
au O
hasard O
dans O
un O
des O
huit O
verres O
placés O
devant O
elle O
. O
|
| O
-- O
  O
Ah B-MISC
! I-MISC
ajouta O
-t O
-elle O
, O
à O
vingt-quatre O
ans O
, O
il O
fallait O
me O
voir O
, O
moi O
! O
Et O
mes O
voitures O
et O
mes O
chevaux O
, O
et O
des O
toilettes O
, O
et O
des O
bijoux O
! O
... O
Mais O
j' O
avais O
su O
me O
conduire O
, O
voilà O
! O
... O
|
| O
A B-LOC
ces O
grands O
souvenirs O
de O
sa O
femme O
, O
Bonnard B-PER
se O
rengorgeait O
tout O
pensif O
. O
Aglaé B-LOC
écoutait O
, O
approuvant O
de O
la O
tête O
, O
son O
regard O
allant O
de O
Catherine B-PER
à O
Cambrelu B-LOC
, O
dont O
elle O
avait O
saisi O
le O
manège B-LOC
. O
|
| O
Quant O
à O
la O
fille O
du O
lord O
, O
bien O
qu' O
accoutumée O
à O
ces O
discours O
de O
sa O
mère O
, O
elle O
restait O
embarrassée O
et O
froissée O
, O
son O
beau O
front O
rougissant O
à O
ces O
remontrances O
singulières O
. O
|
| O
Mais O
Cambrelu B-PER
intervint O
bientôt O
pour O
prendre O
sa O
défense O
. O
|
| O
-- O
  O
Voyons B-LOC
! O
voyons O
! O
dit O
-il O
, O
ne O
faites O
pas O
de O
reproches O
à O
madame B-PER
votre O
fille O
. O
Eh O
! O
mon B-MISC
Dieu I-MISC
, O
il O
faut O
respecter O
tous O
les O
préjugés O
! O
.. O
C' O
est O
les O
romans O
à O
grands O
tralala O
qui O
entretiennent O
ces O
bêtes O
d' O
idées O
! O
Ça B-MISC
se O
fait O
dans O
toutes O
les O
familles O
! O
.. O
Et O
les O
auteurs O
vous O
inventent O
des O
histoires O
sur O
une O
chose O
aussi O
simple O
! O
.. O
|
| O
-- O
  O
Si O
ça O
ne O
fait O
pas O
suer O
! O
exclama O
Ida O
. O
Ah O
! O
c' O
est O
vous O
, O
monsieur O
Cambrelu B-PER
, O
qui O
auriez O
été O
un O
bon O
mari O
! O
... O
Et O
que O
madame B-PER
votre O
épouse O
aurait O
pu O
se O
dire O
heureuse O
! O
.. O
Vous O
auriez O
certainement O
inculqué O
ces O
bons O
principes O
-là O
à O
mademoiselle O
votre O
fille O
, O
vous O
! O
... O
Tandis O
que O
moi O
. O
|
| O
Ida B-LOC
, O
réconfortée O
par O
cette O
assurance O
, O
se O
décida O
à O
s' O
apaiser O
. O
Elle O
but O
un O
verre O
de O
château-iquem O
qui O
changea O
le O
cours O
de O
ses O
idées O
, O
et O
elle O
redoubla O
ses O
effusions O
envers O
son O
aimable O
hôte O
. O
|
| O
On O
passa O
au O
salon O
pour O
le O
café O
. O
|
| O
Ida B-PER
Bonnard I-PER
, O
avec O
l' O
idée O
fixe O
de O
ménager O
à O
sa O
fille O
un O
tête-à-tête O
galant O
, O
allait O
s' O
asseoir O
à O
l' O
écart O
, O
de O
place O
en O
place O
, O
appelant O
Aglaé B-ORG
et O
sou O
mari O
, O
disant O
sans O
plus O
d' O
adresse O
  O
: O
|
| O
-- O
  O
Laissez O
- O
les O
donc O
causer O
, O
ces O
enfants O
! O
|
| O
Enfin O
, O
à O
un O
moment O
, O
Cambrelu B-PER
pria O
Catherine B-PER
de O
se O
mettre O
au O
piano O
. O
Heureuse B-PER
de O
cette O
diversion O
, O
elle O
se O
leva O
et O
joua O
une O
fantaisie O
de O
Chopin B-PER
. O
Sans O
être O
une O
virtuose O
de O
concert O
, O
elle O
avait O
un O
talent O
fait O
surtout O
d' O
expression O
et O
de O
grâce O
. O
Cambrelu B-PER
paraissait O
sous O
le O
charme O
, O
dodelinant O
de O
la O
tête O
, O
et O
battant O
la O
mesure O
à O
faux O
. O
|
| O
Quand O
elle O
eut O
achevé O
, O
il O
la O
complimenta O
chaleureusement O
. O
|
| O
-- O
  O
Mais O
vous O
, O
vous O
chantez O
, O
monsieur O
Cambrelu B-PER
, O
dit O
Ida B-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Bah B-ORG
! I-ORG
je O
chantonne O
, O
répondit O
-il O
modestement O
. O
|
| O
-- O
  O
Oh B-MISC
! I-MISC
vous O
avez O
une O
si O
belle O
voix O
. O
|
| O
Cambrelu B-LOC
se O
laissa O
prier O
, O
comme O
il O
convenait O
. O
Mais O
. O
cédant O
enfin O
aux O
insistances O
pressantes O
des O
Bonnard B-PER
, O
il O
feignit O
de O
chercher O
dans O
un O
tas O
de O
morceaux O
, O
en O
prit O
un O
qu' O
il O
plaça O
sur O
le O
pupitre O
, O
devant O
Catherine B-PER
, O
pour O
qu' O
elle O
l' O
accompagnât O
, O
Puis O
, O
s' O
étant O
de O
nouveau O
excusé O
, O
il O
commença O
en O
grasseyant O
horriblement O
la O
romance O
de O
la B-MISC
Favorite I-MISC
  O
: O
|
  | O
> O
> O
Pour O
tant O
d' O
amour O
, O
ne O
soyez O
pas O
ingrate O
. O
|
  
| O
Dès O
les O
premiers O
sons O
, O
ce O
fut O
une O
surprise O
étrange O
. O
Comme O
il O
n' O
avait O
aucune O
notion O
de O
musique O
, O
la O
pauvre O
Catherine B-PER
avait O
une O
peine O
infinie O
pour O
suivre O
ce O
rythme O
décousu O
  O
; O
malgré O
le O
malaise O
qu' O
elle O
éprouvait O
d' O
être O
là O
, O
elle O
était O
forcée O
de O
se O
pincer O
les O
lèvres O
pour O
ne O
pas O
rire O
. O
|
| O
A B-LOC
un O
moment O
surtout O
, O
son O
regard O
s' O
étant O
levé O
, O
elle O
aperçut O
le O
roi O
Alphonse B-PER
mimant O
des O
expressions O
de O
physionomie O
, O
et O
la O
foudroyant O
d' O
un O
air O
fascinateur O
, O
la O
main O
sur O
son O
gilet O
, O
la O
bouche O
en O
cœur O
et O
les O
yeux O
tout O
ronds O
. O
Elle O
retrouva O
pourtant O
assez O
de O
sang O
- O
froid O
pour O
le O
complimenter O
. O
|
| O
Ida B-PER
se O
pâmait O
, O
et O
Bonnard B-PER
applaudissait O
à O
tout O
rompre O
. O
|
  
| O
Ce O
fut O
le O
dernier O
coup O
... O
|
| O
Cette O
voix O
terne O
et O
falotte O
sortant O
de O
ce O
gros O
ventre O
, O
et O
accompagnée O
de O
gestes O
tendres O
, O
était O
d' O
un O
effet O
inénarrable O
. O
Aglaé B-PER
se O
roulait O
... O
Puis O
, O
succéda O
une O
chansonnette O
comique O
... O
c' O
était O
à O
croire O
qu' O
il O
ne O
s' O
arrêterait O
plus O
. O
|
  
| O
L' O
heure O
de O
la O
retraite O
ayant O
enfin O
sonné O
, O
on O
quitta O
le O
piano O
. O
Il O
était O
plus O
de O
minuit O
. O
Cambrelu B-PER
, O
qui O
n' O
avait O
soufflé O
mot O
de O
ses O
soi O
- O
disant O
recouvrements O
, O
emmena O
un O
instant O
, O
dans O
un O
coin O
du O
salon O
, O
Bonnard B-PER
, O
lequel O
lui O
avait O
envoyé O
, O
le O
matin O
, O
le O
contrat O
pour O
l' O
achat B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Buveuse I-MISC
de I-MISC
perles I-MISC
. O
|
| O
Cambrelu B-PER
le O
lui O
rendit O
tout O
signé O
. O
|
| O
-- O
  O
J' O
ai O
fait O
atteler O
pour O
vous O
reconduire O
tous O
, O
dit O
-il O
à O
Ida B-LOC
, O
qui O
mettait O
son O
chapeau O
. O
|
| O
Puis O
il O
remercia O
particulièrement O
Catherine B-PER
de O
la O
faveur O
qu' O
elle O
avait O
bien O
voulu O
lui O
accorder O
, O
et O
ajouta O
avec O
chaleur O
, O
sur O
un O
ton O
déclamatoire O
plein O
d' O
intentions O
  O
: O
|
| O
-- O
  O
Madame B-PER
, O
rappelez O
-vous O
que O
vous O
avez O
un O
ami O
, O
sur O
lequel O
vous O
pouvez O
compter O
, O
en O
toute O
circonstance O
. O
|
| O
-- O
  O
Ça B-MISC
marche O
! O
ça O
marche O
! O
dit O
Ida O
à O
son O
mari O
comme O
ils O
descendaient O
le O
perron O
. O
|
| O
-- O
  O
Ah B-MISC
! I-MISC
elle O
n' O
a O
pas O
l' O
air O
de O
s' O
y O
prêter O
beaucoup O
.. O
, O
répondit O
-il O
en O
secouant O
la O
tête O
. O
|
| O
-- O
  O
Bon O
, O
faudra O
voir O
, O
je O
suis O
là O
, O
ajouta O
-t O
-elle O
. O
|
| O
Dès O
cette O
heure O
, O
fut O
posée O
, O
pour O
eux O
, O
la O
grande B-MISC
affaire I-MISC
Cambrelu I-MISC
. O
|
| O
VII O
|
| O
En O
dépit O
d' O
une O
nuit O
lourde O
, O
et O
d' O
une O
indigestion O
prévue O
qui O
avait O
affecté O
tous O
les O
Bonnard B-PER
, O
rue O
de O
Lancry B-LOC
, O
le O
lendemain O
matin O
à O
neuf O
heures O
, O
Ida B-PER
accourait O
chez O
sa O
fille O
. O
|
| O
Elle O
avait O
pris O
pour O
cette O
circonstance O
un O
air O
rêche O
et O
compassé O
. O
|
| O
-- O
  O
Tu O
n' O
as O
pas O
amené O
le O
petit O
  O
? O
lui O
demanda O
Catherine B-PER
. O
|
| O
-- O
  O
Non O
, O
j' O
ai O
des O
courses O
à O
faire O
, O
il O
m' O
aurai O
gênée O
. O
Et O
puis O
ce O
n' O
est O
pas O
tout O
ça O
, O
nous O
avons O
à O
causer O
. O
|
| O
-- O
  O
Qu' O
arrive O
-t O
-il O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Il O
arrive O
qu' O
il O
est O
temps O
de O
prendre O
un O
parti O
! O
.. O
Je O
viens O
te O
dire O
que O
M. B-PER
Bonnard I-PER
trouve O
que O
voilà O
assez O
longtemps O
que O
nous O
faisons O
des O
dépenses O
qui O
ne O
nous O
regardent O
pas O
, O
et O
qu' O
il O
ne O
veut O
plus O
garder O
l' O
enfant O
chez O
nous O
. O
Ainsi O
il O
faut O
que O
tu O
t' O
arranges O
pour O
le O
reprendre O
avec O
toi O
. O
|
| O
-- O
  O
Tu O
me O
le O
rends O
  O
? O
Mais O
comment O
ferai O
-je O
pour O
mes O
leçons O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Ça B-MISC
, O
ce O
n' O
est O
pas O
notre O
affaire O
! O
.. O
Comme O
on O
dit O
  O
: O
« O
  O
Chacun O
pour O
soi O
! O
.. O
  O
» O
Tu O
n' O
as O
qu' O
à O
t' O
entendre O
avec O
ta O
femme O
de O
ménage O
, O
ou O
à O
te O
procurer O
une O
domestique O
. O
|
| O
-- O
  O
Une O
domestique O
! O
.. O
Et O
comment O
pourrais O
-je O
la O
payer O
  O
? O
.. O
Tu O
sais O
bien O
que O
j' O
arrive O
avec O
beaucoup O
de O
peine O
à O
vivre O
toute O
seule O
des O
cent O
trente O
francs O
que O
je O
gagne O
par O
mois O
, O
avec O
mes O
deux O
pensions O
, O
et O
mes O
élèves O
en O
ville O
. O
|
| O
-- O
  O
Qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
veux O
que O
je O
te O
dise O
  O
? O
. O
Ce O
n' O
est O
pas O
notre O
faute O
si O
tu O
ne O
sais O
point O
t' O
arranger O
... O
Tu O
as O
voulu O
te O
marier O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
  O
? O
... O
Et O
Dieu B-MISC
sait O
si O
j' O
en O
ai O
pleuré O
toutes O
les O
larmes O
de O
mon O
corps O
! O
... O
Enfin O
, O
je O
suis O
ta O
mère O
, O
et O
tu O
peux O
compter O
que O
je O
t' O
aimerai O
toujours O
, O
malgré O
tout O
. O
Mais O
, O
pour O
le O
moment O
, O
M. B-PER
Bonnard I-PER
ne O
veut O
plus O
. O
Nous O
avons O
aussi O
tout O
juste O
pour O
nous O
.... O
C' O
est O
son O
droit O
, O
bien O
sûr O
! O
.. O
Surtout O
quand O
il O
avait O
compté O
que O
tu O
ne O
pouvais O
pas O
manquer O
d' O
enrichir O
ta O
mère O
, O
avec O
l' O
éducation O
que O
tu O
avais O
reçue O
, O
et O
qui O
devait O
nous O
donner O
des O
satisfactions O
. O
Et O
il O
se O
trouve O
au O
contraire O
que O
c' O
est O
nous O
qui O
sommes O
obligés O
de O
t' O
aider O
. O
Pour O
un O
honnête O
homme O
c' O
est O
dur O
! O
. O
Et O
, O
s' O
il O
ne O
savait O
pas O
tout O
ce O
que O
j' O
ai O
fait O
, O
et O
que O
tu O
n' O
as O
jamais O
voulu O
m' O
écouter O
, O
il O
pourrait O
dire O
que O
je O
l' O
ai O
trompé O
en O
l' O
épousant O
. O
Le O
pauvre O
homme O
, O
il O
ne O
me O
le O
reproche O
pas O
! O
... O
Mais O
voilà O
dans O
quelle O
fausse O
situation O
tu O
as O
mis O
ta O
mère O
. O
|
| O
Catherine B-PER
écoutait O
, O
accablée O
, O
comme O
dans O
un O
mauvais O
rêve O
. O
|
  
| O
-- O
  O
Voyons B-PER
, O
dit O
-elle O
anxieuse O
, O
maman O
, O
est O
-ce O
que O
c' O
est O
sérieux O
, O
ce O
que O
tu O
me O
dis O
  O
? O
|
| O
-- O
  O
Oh B-MISC
! I-MISC
ma I-MISC
chère I-MISC
, O
il O
n' O
y O
a O
même O
pas O
à O
y O
revenir O
. O
|
| O
C' O
était O
là O
un O
coup O
terrible O
contre O
lequel O
l' O
infortunée O
Catherine B-PER
se O
sentait O
impuissante O
à O
lutter O
, O
à O
réagir O
. O
Que O
faire O
  O
? O
. O
Elle O
savait O
qu' O
elle O
n' O
avait O
rien O
à O
espérer O
de O
la O
résolution O
de O
son O
beau-père O
, O
que O
rien O
ne O
la O
pourrait O
fléchir O
, O
