| 
| O 
Prologue B-MISC
|
| I-MISC
I I-MISC
|
| I-MISC
— I-MISC
Duchesse B-PER
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Baron B-PER
... O 
|
| O 
— O 
Avez B-LOC
-vous O 
des O 
nouvelles O 
de O 
Mgr B-PER
le O 
régent O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Aucune O 
depuis O 
hier O 
. O 
|
| O 
— O 
Cela O 
m' O 
inquiète O 
sérieusement O 
, O 
ma O 
pauvre O 
duchesse O 
  O 
| | O 
et O 
je O 
crains O 
fort O 
... O 
|
| O 
— O 
Ne O 
craignez O 
rien O 
, O 
baron O 
, O 
votre O 
nomination O 
doit O 
être O 
signée O 
à O 
cette O 
heure O 
. O 
|
| O 
— O 
Dieu B-MISC
vous O 
entende O 
, O 
duchesse O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Vous B-PER
tenez I-PER
donc O 
bien O 
, O 
cher O 
, O 
à O 
ce O 
gouvernement O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Dame O 
  O 
! O 
duchesse O 
, O 
jugez B-PER
-en I-PER
vous O 
- O 
même O 
. O 
J' O 
ai O 
fait O 
appeler O 
mon O 
intendant O 
hier O 
soir O 
, O 
et O 
je O 
lui O 
ai O 
demandé O 
un O 
exposé O 
succinct O 
et O 
clair O 
de O 
mes O 
affaires O 
... O 
|
| O 
— O 
Je O 
devine O 
, O 
vous O 
êtes O 
ruiné O 
... O 
|
| O 
— O 
Mieux O 
que O 
cela O 
, O 
duchesse O 
, O 
j' O 
ai O 
un O 
million O 
de O 
dettes O 
et O 
plus O 
de O 
crédit O 
. O 
|
| O 
— O 
Vous B-MISC
ne I-MISC
paierez I-MISC
pas I-MISC
vos I-MISC
dettes I-MISC
, O 
mon O 
pauvre O 
baron O 
. O 
|
| O 
— O 
J' O 
y O 
ai O 
déjà O 
songé O 
, O 
duchesse O 
  O 
: O 
mais O 
comment O 
en O 
ferai O 
-je O 
d' O 
autres O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Enfant B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
puisque O 
vous O 
allez O 
être O 
gouverneur O 
de O 
la O 
province B-LOC
de I-LOC
Normandie I-LOC
pour O 
Sa B-MISC
Majesté I-MISC
le I-MISC
roi I-MISC
Louis B-PER
XV I-PER
. O 
|
| O 
— O 
Très O 
bien O 
. O 
Mais O 
si O 
je O 
ne O 
le O 
suis O 
pas O 
  O 
? O 
... O 
|
| O 
Et O 
le O 
baron O 
, O 
qui O 
était O 
encore O 
au O 
lit O 
, O 
allongea O 
sa O 
main O 
fine O 
et O 
aristocratique O 
vers O 
le O 
guéridon O 
qui O 
se O 
trouvait O 
à O 
son O 
chevet O 
, O 
y O 
prit O 
sa O 
boîte O 
d' O 
or O 
, O 
et O 
barbouilla O 
coquettement O 
son O 
jabot O 
de O 
cette O 
poudre O 
jaune O 
, O 
qu' O 
on O 
nommait O 
le O 
tabac O 
d' O 
Espagne O 
. O 
|
| O 
La O 
duchesse O 
, O 
assise O 
dans O 
un O 
grand O 
fauteuil O 
à O 
dossier O 
rembourré O 
, O 
frappa O 
le O 
parquet O 
du O 
bout O 
de O 
sa O 
mule O 
à O 
talon O 
avec O 
un O 
petit O 
air O 
impatient O 
, O 
et O 
répondit O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Savez B-PER
-vous O 
que O 
vous O 
êtes O 
un O 
impertinent O 
, O 
baron O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
En B-MISC
quoi I-MISC
, O 
s' O 
il O 
vous O 
plaît O 
, O 
duchesse O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
La O 
question O 
est O 
plaisante O 
  O 
! O 
Comment O 
  O 
! O 
Vous O 
doutez O 
de O 
mon O 
crédit O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
duchesse O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Sans O 
nul O 
doute O 
. O 
Car O 
vous O 
supposez O 
que O 
vous O 
pourriez O 
ne O 
pas O 
être O 
nommé O 
... O 
|
| O 
— O 
Ainsi O 
, O 
je O 
puis O 
espérer O 
. O 
|
| O 
— O 
Oh B-PER
  O 
! O 
pas O 
avant O 
, O 
duchesse O 
. O 
|
| O 
— O 
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
fit O 
ingénument O 
la O 
duchesse O 
, O 
vous O 
êtes O 
si O 
peu O 
courtois O 
, O 
messieurs O 
, O 
depuis O 
la O 
mort O 
du O 
grand O 
roi O 
... O 
|
| O 
— O 
Donnez B-PER
-moi O 
vos O 
mains O 
de O 
fée O 
, O 
duchesse O 
, O 
et O 
venez O 
vous O 
asseoir O 
ici O 
, O 
là O 
... O 
tout O 
près O 
. O 
|
| O 
— O 
Que O 
vous O 
êtes O 
enfant O 
  O 
! O 
... O 
|
| O 
— O 
Je O 
vais O 
vous O 
faire O 
une O 
confidence O 
... O 
|
| O 
— O 
Bah B-PER
  O 
! O 
quelque O 
intrigue O 
nouée O 
aux O 
Porcherons B-MISC
, O 
et O 
dénouée O 
... O 
|
| O 
— O 
Nulle B-PER
part O 
, O 
duchesse O 
. O 
On O 
veut O 
me O 
marier O 
... O 
|
| O 
La O 
duchesse O 
, O 
qui O 
était O 
assise O 
sur O 
le O 
bord O 
du O 
lit O 
, O 
se O 
leva O 
vivement O 
, O 
et O 
alla O 
se O 
replacer O 
dans O 
son O 
fauteuil O 
avec O 
un O 
froncement O 
de O 
sourcils O 
et O 
un O 
air O 
boudeur O 
qui O 
flattèrent O 
à O 
un O 
haut O 
degré O 
l' O 
amour O 
- O 
propre O 
du O 
baron O 
. O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
dit O 
-elle O 
  O 
| | O 
et O 
... O 
avec O 
quoi O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
ne O 
soyez O 
point O 
jalouse O 
, O 
duchesse O 
... O 
Ce O 
n' O 
est O 
vraiment O 
pas O 
la O 
peine O 
... O 
C' O 
est O 
une O 
fille O 
de O 
traitant O 
... O 
|
| O 
Le O 
minois O 
chiffonné O 
de O 
la O 
duchesse O 
s' O 
épanouit O 
aussitôt O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
La O 
chose O 
serait O 
grave O 
si O 
vous O 
n' O 
étiez O 
Nossac B-LOC
, O 
mon O 
cher O 
baron O 
, O 
dit O 
-elle O 
. O 
|
| O 
— O 
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
fit O 
insouciemment O 
le O 
baron O 
de O 
Nossac B-LOC
, O 
car O 
c' O 
était O 
lui O 
que O 
nous O 
trouvons O 
ainsi O 
couché O 
, O 
je O 
sais O 
bien O 
que O 
ce O 
serait O 
une O 
mésalliance O 
... O 
|
| O 
— O 
Une O 
énormité O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Mais O 
que O 
voulez O 
-vous O 
  O 
? O 
Les O 
mésalliances O 
sont O 
de O 
mode O 
depuis O 
tantôt O 
un O 
siècle O 
. O 
|
| O 
— O 
Vous O 
trouvez O 
  O 
? O 
fit O 
madame O 
d' O 
A O 
... O 
dont O 
le O 
front O 
se O 
rembrunit O 
et O 
qui O 
pâlit O 
aussitôt O 
. O 
|
| O 
— O 
Secrètement B-PER
, O 
baron O 
. O 
|
| O 
— O 
D' O 
accord O 
  O 
| | O 
mais O 
qu' O 
importe O 
  O 
! O 
La O 
Grande O 
Mademoiselle O 
n' O 
a O 
-t O 
-elle O 
pas O 
épousé O 
Lauzun B-PER
, O 
Louis B-PER
XIV I-PER
, O 
la O 
Maintenon B-PER
  O 
| | O 
Mgr B-PER
le O 
régent O 
n' O 
a O 
-t O 
-il O 
pas O 
semblable O 
peccadille O 
dans O 
sa O 
famille O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Ainsi O 
donc O 
, O 
fit O 
la O 
duchesse O 
, O 
qui O 
se O 
leva O 
courroucée O 
, O 
vous O 
auriez O 
le O 
courage O 
... O 
|
| O 
— O 
Je O 
ne O 
dis O 
pas O 
cela O 
, O 
duchesse O 
, O 
puisque O 
vous O 
m' O 
obtenez O 
un O 
gouvernement O 
  O 
| | O 
mais O 
enfin O 
... O 
si O 
je O 
ne O 
l' O 
avais O 
pas O 
... O 
que O 
diable O 
  O 
! O 
mon O 
futur O 
beau-père O 
aurait O 
assez O 
d' O 
or O 
... O 
|
| O 
— O 
Pour O 
vous O 
faire O 
oublier O 
sa O 
roture O 
, O 
n' O 
est O 
-ce O 
pas O 
  O 
? O 
Vraiment O 
, O 
fit O 
la O 
duchesse O 
indignée O 
, O 
les O 
gentilshommes O 
s' O 
en O 
vont O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Quand O 
ils O 
n' O 
ont O 
pas O 
de O 
gouvernement O 
, O 
duchesse O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
, O 
fit O 
-elle O 
en O 
prenant O 
un O 
ton O 
dédaigneux O 
et O 
moqueur O 
, O 
qui O 
donc O 
vous O 
a O 
proposé O 
ce O 
mariage O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Simiane B-PER
, O 
duchesse O 
. O 
Il O 
m' O 
offre O 
une O 
femme O 
jolie O 
, O 
spirituelle O 
, O 
de O 
bonnes O 
manières O 
, O 
et O 
affligée O 
de O 
je O 
ne O 
sais O 
combien O 
de O 
millions O 
. O 
|
| O 
— O 
Acceptez B-LOC
- I-LOC
la I-LOC
, O 
monsieur O 
, O 
fit O 
la O 
duchesse O 
en O 
se O 
pinçant O 
les O 
lèvres O 
  O 
| | O 
je O 
ne O 
m' O 
opposerai O 
jamais O 
à O 
votre O 
bonheur O 
... O 
|
| O 
— O 
Fi B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
duchesse O 
, O 
la O 
vilaine O 
bouderie O 
... O 
J' O 
ai O 
refusé O 
. O 
|
| O 
— O 
Net B-PER
  O 
? O 
demanda O 
la O 
duchesse O 
avec O 
un O 
éclair O 
de O 
joie O 
qui O 
brilla O 
dans O 
ses O 
grands O 
yeux O 
bleus O 
. O 
|
| O 
— O 
À O 
peu O 
près O 
  O 
| | O 
Simiane B-PER
doit O 
revenir O 
aujourd'hui O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
vous O 
refuserez O 
encore O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
selon O 
, O 
répondit O 
M. B-PER
de I-PER
Nossac I-PER
  O 
| | O 
si O 
j' O 
ai O 
mon O 
gouvernement O 
... O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
juste O 
, O 
dit O 
la O 
duchesse O 
  O 
| | O 
mais O 
vous O 
aurez O 
votre O 
gouvernement O 
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
ne O 
demande O 
pas O 
autre O 
chose O 
, O 
duchesse O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
je O 
cours O 
chez O 
le O 
duc O 
. O 
|
| O 
— O 
Allez B-PER
, O 
duchesse O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
vos O 
lettres O 
patentes O 
vous O 
seront O 
expédiées O 
dans O 
une O 
heure O 
. O 
|
| O 
— O 
J' O 
y O 
compte O 
, O 
duchesse O 
. O 
|
| O 
Et O 
sans O 
rien O 
perdre O 
de O 
son O 
flegme O 
, O 
le O 
baron O 
de O 
Nossac B-PER
indiqua O 
du O 
doigt O 
la O 
pendule O 
. O 
|
| O 
— O 
Je O 
vous O 
donne O 
une O 
heure O 
de O 
plus O 
, O 
duchesse O 
, O 
fit O 
-il O 
  O 
| | O 
il O 
est O 
midi O 
  O 
| | O 
Simiane B-PER
sera O 
ici O 
à O 
une O 
heure O 
  O 
| | O 
il O 
y O 
restera O 
jusqu' O 
à O 
deux O 
. O 
|
| O 
— O 
Eh B-MISC
bien I-MISC
, O 
dit O 
Mme B-PER
  I-PER
d' I-PER
A I-PER
... O 
, O 
si O 
à O 
deux O 
heures O 
vos O 
lettres O 
de O 
marque O 
ne O 
sont O 
point O 
arrivées O 
, O 
vous O 
aurez O 
votre O 
parole O 
libre O 
... O 
|
| O 
— O 
Je O 
ne O 
vous O 
l' O 
ai O 
point O 
donnée O 
, O 
duchesse O 
, O 
mais O 
je O 
vous O 
la O 
donne O 
. O 
|
| O 
— O 
Un O 
moment O 
  O 
! O 
s' O 
exclama O 
Mme B-PER
  I-PER
d' I-PER
A I-PER
... O 
en O 
se O 
levant O 
, O 
j' O 
exige O 
de O 
vous O 
un O 
autre O 
serment O 
. O 
|
| O 
— O 
Lequel B-PER
  O 
? O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
que O 
si O 
vous O 
vous O 
mariez O 
... O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
duchesse O 
, O 
vous O 
ne O 
l' O 
espérez O 
pas O 
. O 
|
| O 
— O 
Non O 
, O 
sans O 
doute O 
  O 
| | O 
mais O 
peut O 
-on O 
tout O 
prévoir O 
  O 
? O 
|
| O 
Et O 
un O 
fin O 
sourire O 
plein O 
de O 
moquerie O 
glissa O 
sur O 
les O 
lèvres O 
cerise O 
de O 
la O 
duchesse O 
. O 
|
| O 
— O 
Méchante B-PER
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Si O 
vous O 
vous O 
mariez O 
, O 
reprit O 
-elle O 
, O 
vous O 
vous O 
engagez O 
dès O 
aujourd'hui O 
à O 
m' O 
accorder O 
vingt-quatre O 
heures O 
encore O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
de O 
grand O 
cœur O 
, O 
ma O 
belle O 
amie O 
. O 
|
| O 
— O 
Vingt-quatre B-MISC
heures I-MISC
à O 
mon O 
choix O 
, O 
bien O 
entendu O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Comment O 
cela O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
- O 
à O 
- O 
dire O 
qu' O 
à O 
l' O 
heure O 
où O 
je O 
me O 
présenterai O 
devant O 
vous O 
, O 
de O 
nuit O 
ou O 
de O 
jour O 
, O 
en O 
vous O 
disant O 
  O 
: O 
« O 
  O 
Baron B-PER
, O 
il O 
me O 
faut O 
mes O 
vingt-quatre O 
heures O 
  O 
» O 
, O 
à O 
cette O 
heure O 
-là O 
, O 
si O 
nous O 
sommes O 
dans O 
la O 
rue O 
, O 
vous O 
monterez O 
dans O 
mon O 
carrosse O 
  O 
| | O 
si O 
nous O 
sommes O 
chez O 
vous O 
, O 
vous O 
prendrez O 
votre O 
feutre O 
et O 
votre O 
épée O 
, O 
et O 
vous O 
me O 
suivrez O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
si O 
je O 
suis O 
ailleurs O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Également B-PER
, O 
baron O 
. O 
|
| O 
— O 
Ma B-PER
foi O 
  O 
! O 
s' O 
exclama O 
M. B-PER
de I-PER
Nossac I-PER
, O 
je O 
n' O 
y O 
vois O 
aucun O 
inconvénient O 
. O 
Duchesse B-PER
, O 
je O 
vous O 
donne O 
ma O 
parole O 
de O 
gentilhomme O 
d' O 
être O 
votre O 
esclave O 
pendant O 
vingt-quatre O 
heures O 
, O 
et O 
de O 
vous O 
suivre O 
partout O 
où O 
vous O 
le O 
voudrez O 
durant O 
ce O 
laps O 
, O 
et O 
de O 
vous O 
obéir O 
aveuglément O 
. O 
|
| O 
— O 
À O 
partir O 
du O 
jour O 
où O 
j' O 
apprendrai O 
votre O 
mariage O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Soit B-PER
, O 
dit O 
le O 
baron O 
. O 
|
| O 
Puis O 
il O 
ajouta O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Voici O 
un O 
serment O 
bien O 
inutile O 
, O 
duchesse O 
. O 
|
| O 
— O 
Qui O 
sait O 
  O 
? O 
fit O 
-elle O 
en O 
lui O 
tendant O 
la O 
main O 
. O 
Adieu B-PER
... O 
|
| O 
— O 
Au O 
revoir O 
, O 
duchesse O 
  O 
! O 
|
| O 
La B-PER
duchesse I-PER
fit O 
quelques O 
pas O 
vers O 
une O 
petite O 
porte O 
que O 
masquait O 
la O 
tapisserie O 
, O 
l' O 
ouvrit O 
et O 
disparut O 
. O 
|
| O 
Cette O 
porte O 
donnait O 
sur O 
un O 
mystérieux O 
escalier O 
qui O 
descendait O 
dans O 
les O 
jardins O 
, O 
lesquels O 
jardins O 
se O 
trouvaient O 
à O 
peu O 
près O 
sur O 
le O 
même O 
emplacement O 
où O 
s' O 
élèvent O 
maintenant O 
les O 
rues O 
de O 
Helder B-LOC
et O 
de O 
Provence B-LOC
. O 
|
| O 
L' O 
hôtel O 
où O 
M. B-PER
  O 
le O 
baron O 
de O 
Nossac B-PER
recevait O 
la O 
duchesse O 
d' O 
A O 
... O 
, O 
maîtresse O 
du O 
vieux O 
duc B-PER
de I-PER
Saint-Simon I-PER
, O 
et O 
jouissant O 
d' O 
une O 
grande O 
faveur O 
, O 
était O 
, O 
on O 
le O 
voit O 
, O 
sa O 
petite O 
maison O 
. O 
|
| O 
II O 
|
| O 
M. O 
  O 
le O 
baron O 
Hector B-PER
de I-PER
Nossac I-PER
était O 
un O 
jeune O 
homme O 
de O 
vingt-six O 
ans O 
, O 
d' O 
excellente O 
noblesse O 
, O 
de O 
bonne O 
tournure O 
, O 
d' O 
un O 
esprit O 
léger O 
, O 
d' O 
un O 
courage O 
éprouvé O 
, O 
et O 
jouissant O 
à O 
la O 
cour O 
de O 
la O 
réputation O 
d' O 
homme O 
à O 
bonnes O 
fortunes O 
. O 
Jamais O 
réputation O 
n' O 
avait O 
été O 
plus O 
méritée O 
. O 
|
| O 
Le O 
baron O 
était O 
beau O 
, O 
magnifique O 
, O 
inconstant O 
, O 
joueur O 
, O 
querelleur O 
, O 
et O 
il O 
possédait O 
un O 
faible O 
déterminé O 
pour O 
le O 
tabac O 
d' O 
Espagne O 
et O 
le O 
vin O 
d' O 
Aï O 
. O 
|
| O 
La O 
duchesse B-PER
du I-PER
Maine I-PER
l' O 
avait O 
affilié O 
à O 
l' O 
ordre B-ORG
de I-ORG
la I-ORG
Mouche I-ORG
à O 
miel O 
  O 
| | O 
il O 
avait O 
trempé O 
dans O 
la O 
conspiration O 
Cellamare B-MISC
, O 
et O 
Dubois B-MISC
l' O 
avait O 
fait O 
enfermer O 
à O 
la B-LOC
Bastille I-LOC
. O 
À O 
la O 
mort O 
du O 
digne O 
cardinal O 
, O 
Simiane B-PER
l' O 
avait O 
réconcilié O 
avec O 
le O 
régent O 
, O 
et O 
le O 
régent O 
lui O 
avait O 
donné O 
un O 
régiment O 
. O 
|
| O 
Une O 
œillade O 
de O 
madame B-PER
de I-PER
Phalaris I-PER
l' O 
avait O 
rebrouillé O 
avec O 
le O 
duc B-PER
d' I-PER
Orléans I-PER
, O 
et O 
le O 
duc B-PER
d' I-PER
Orléans I-PER
lui O 
avait O 
retiré O 
son O 
brevet O 
. O 
|
| O 
Un O 
oncle O 
, O 
comme O 
on O 
n' O 
en O 
voit O 
plus O 
, O 
était O 
mort O 
à O 
point O 
le O 
lendemain O 
de O 
sa O 
disgrâce O 
, O 
lui O 
laissant O 
deux O 
cent O 
mille O 
livres O 
de O 
rentes O 
. O 
|
| O 
Le O 
baron O 
avait O 
dépensé O 
en O 
six O 
mois O 
lesdites O 
rentes O 
et O 
quelque O 
chose O 
de O 
plus O 
. O 
Alors O 
, O 
il O 
avait O 
songé O 
à O 
se O 
remettre O 
bien O 
en O 
cour O 
, O 
et O 
, O 
pensant O 
que O 
pour O 
cela O 
il O 
était O 
absolument O 
nécessaire O 
qu' O 
il O 
se O 
fît O 
une O 
maîtresse O 
convenable O 
, O 
il O 
avait O 
jeté O 
son O 
dévolu O 
sur O 
la O 
duchesse O 
d' O 
A O 
... O 
, O 
laquelle O 
, O 
au O 
seuil O 
de O 
l' O 
histoire O 
que O 
nous O 
allons O 
vous O 
conter O 
, O 
était O 
sur O 
le O 
point O 
d' O 
obtenir O 
pour O 
lui O 
le O 
gouvernement O 
de O 
la O 
province B-LOC
de I-LOC
Normandie I-LOC
. O 
Or O 
, O 
le O 
jour O 
où O 
nous O 
venons O 
de O 
voir O 
le O 
baron O 
de O 
Nossac B-PER
causant O 
, O 
de O 
son O 
lit O 
, O 
avec O 
la O 
duchesse B-PER
d' I-PER
A I-PER
... O 
, O 
était O 
précisément O 
le O 
2 O 
décembre O 
1723 O 
. O 
|
| O 
Tandis O 
que O 
la O 
duchesse O 
gagnait O 
son O 
carrosse O 
, O 
qui O 
l' O 
attendait O 
à O 
la O 
petite O 
porte O 
des O 
jardins O 
, O 
un O 
autre O 
carrosse O 
entra O 
par O 
la O 
porte O 
cochère O 
, O 
un O 
gentilhomme O 
de O 
haute O 
mine O 
, O 
quoique O 
fort O 
maigre O 
, O 
en O 
descendit O 
, O 
et O 
se O 
fit O 
à O 
l' O 
instant O 
conduire O 
auprès O 
du O 
baron O 
. O 
|
| O 
Ce O 
gentilhomme O 
était O 
M. B-PER
de I-PER
Simiane I-PER
. O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
répondit O 
vivement O 
Simiane B-PER
. O 
|
| O 
— O 
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
comme O 
te O 
voilà O 
l' O 
air O 
effaré O 
... O 
Que O 
t' O 
arrive O 
-t O 
-il O 
, O 
marquis O 
  O 
? O 
D' O 
où O 
sors O 
- O 
tu O 
  O 
? O 
Quelque O 
mari O 
de O 
mauvaise O 
compagnie O 
t' O 
aurait O 
-il O 
fait O 
bâtonner O 
par O 
ses O 
gens O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Mon B-LOC
cher I-LOC
, O 
dit O 
Simiane B-PER
, O 
sans O 
répondre O 
à O 
la O 
question O 
assez O 
impertinente O 
de O 
Nossac B-LOC
, O 
il O 
n' O 
est O 
que O 
temps O 
de O 
te O 
marier O 
. O 
|
| O 
— O 
Tant B-MISC
pis I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
mon O 
cher O 
, O 
je O 
ne O 
me O 
marierai O 
pas O 
  O 
| | O 
j' O 
ai O 
mon O 
gouvernement O 
. O 
|
| O 
— O 
Tu B-PER
crois I-PER
, O 
baron O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
J' O 
en O 
suis O 
très O 
sûr O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
moi O 
, O 
je O 
suis O 
sûr O 
du O 
contraire O 
. O 
Le O 
régent O 
n' O 
a O 
pas O 
eu O 
le O 
temps O 
de O 
signer O 
tes O 
lettres O 
. O 
|
| O 
M. B-PER
de I-PER
Nossac I-PER
fit O 
un O 
soubresaut O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
cela O 
signifie O 
, O 
marquis O 
, O 
et O 
que O 
veut O 
dire O 
ce O 
n' O 
a O 
pas O 
eu O 
le O 
temps O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Non B-PER
, O 
car O 
le O 
régent O 
est O 
mort O 
cette O 
nuit O 
. O 
|
| O 
Le O 
baron O 
poussa O 
un O 
cri O 
. O 
|
| O 
— O 
Il O 
est O 
mort O 
d' O 
apoplexie O 
. O 
|
| O 
— O 
Mais O 
tu O 
rêves O 
, O 
marquis O 
  O 
| | O 
c' O 
est O 
impossible O 
  O 
| | O 
la O 
duchesse O 
d' O 
A O 
... O 
sort O 
d' O 
ici O 
, O 
et O 
n' O 
en O 
savait O 
rien O 
. O 
|
| O 
— O 
Il O 
y O 
en O 
a O 
bien O 
d' O 
autres O 
qui O 
ne O 
le O 
savent O 
pas O 
... O 
On O 
ne O 
le O 
saura O 
que O 
demain O 
. O 
Et O 
tiens O 
, O 
je O 
parie O 
qu' O 
avant O 
ce O 
soir O 
la O 
duchesse B-PER
d' I-PER
A I-PER
... O 
sera O 
arrêtée O 
. O 
|
| O 
— O 
Pourquoi O 
cela O 
, O 
marquis O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Parce O 
qu' O 
elle O 
est O 
l' O 
ennemie O 
jurée O 
de O 
Mme B-PER
  I-PER
de I-PER
  I-PER
Prie I-PER
. O 
|
| O 
— O 
Eh O 
bien O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
çà I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
mais O 
d' O 
où O 
sors O 
- O 
tu O 
, O 
mon O 
cher O 
  O 
? O 
s' O 
exclama O 
Simiane B-PER
. O 
Ne O 
sais O 
- O 
tu O 
pas O 
que O 
la O 
marquise O 
de O 
Prie B-LOC
est O 
la O 
maîtresse O 
du O 
duc B-PER
de I-PER
Bourbon I-PER
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
bien O 
. O 
|
| O 
— O 
Alors O 
, O 
je O 
vais O 
t' O 
apprendre O 
autre O 
chose O 
  O 
: O 
le O 
duc B-PER
de I-PER
Bourbon I-PER
est O 
Premier B-PER
Ministre I-PER
. O 
|
| O 
Le O 
baron O 
pâlit O 
. O 
|
| O 
— O 
Mgr B-PER
de I-PER
Fréjus I-PER
, O 
continua O 
Simiane B-PER
, O 
s' O 
est O 
généreusement O 
effacé O 
. O 
Ce O 
prélat O 
tout O 
confit O 
n' O 
est O 
jamais O 
pressé O 
. O 
Mais O 
, O 
sois O 
tranquille O 
, O 
il O 
ne O 
perdra O 
rien O 
pour O 
attendre O 
. O 
|
| O 
— O 
En O 
sorte O 
que O 
mon O 
gouvernement O 
... O 
|
| O 
— O 
Fais B-ORG
-en I-ORG
ton I-ORG
deuil O 
, O 
c' O 
est O 
le O 
plus O 
sage O 
. O 
|
| O 
— O 
Et O 
ce O 
mariage O 
  O 
? O 
... O 
|
| O 
— O 
Il O 
faut O 
y O 
renoncer O 
ou O 
le O 
conclure O 
sur O 
l' O 
heure O 
. O 
|
| O 
— O 
Pourquoi O 
cela O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Parce O 
que O 
M. B-PER
  I-PER
Borelli I-PER
, O 
le O 
fermier O 
des O 
gabelles O 
, O 
qui O 
croit O 
faire O 
un O 
marché O 
d' O 
or O 
en O 
te O 
donnant O 
sa O 
fille O 
aujourd'hui O 
et O 
a O 
vent O 
de O 
ton O 
gouvernement O 
, O 
se O 
rétractera O 
demain O 
, O 
quand O 
il O 
te O 
saura O 
en O 
disgrâce O 
. O 
|
| O 
— O 
Mais O 
, O 
mon O 
cher O 
marquis O 
, O 
on O 
ne O 
se O 
marie O 
point O 
du O 
jour O 
au O 
lendemain O 
. O 
|
| O 
— O 
On O 
se O 
marie O 
du O 
soir O 
au O 
matin O 
. O 
Consens B-LOC
, O 
et O 
tu O 
seras O 
marié O 
ce O 
soir O 
. O 
|
| O 
— O 
Vraiment O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Je B-MISC
m' I-MISC
en I-MISC
charge I-MISC
. O 
Je O 
ferai O 
entendre O 
au O 
bonhomme O 
Borelli B-PER
qu' O 
il O 
est O 
de O 
sa O 
dignité O 
de O 
paraître O 
te O 
donner O 
sa O 
fille O 
avec O 
un O 
désintéressement O 
complet O 
, O 
et O 
avant O 
ta O 
nomination O 
au O 
gouvernement O 
de O 
Normandie B-LOC
. O 
|
| O 
— O 
Bravo B-PER
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Ainsi O 
, O 
je O 
puis O 
tout O 
préparer O 
  O 
? O 
|
| O 
Le O 
baron O 
consulta O 
la O 
pendule O 
. O 
|
| O 
— O 
Attends B-PER
dix O 
minutes O 
, O 
dit O 
-il O 
. O 
Si O 
à O 
deux O 
heures O 
mon O 
brevet O 
n' O 
est O 
pas O 
arrivé O 
tu O 
auras O 
ma O 
parole O 
. O 
|
| O 
— O 
Très O 
bien O 
. O 
|
| O 
— O 
