| 

| O 
1e O 
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
/ O 
Alphonse B-PER
|
| I-PER
Allais I-PER
| | O 
[ O 
couv O 
. O 
signée O 
M B-PER
arcel O 
|
| O 
Capy B-LOC
] O 
|

| O 
11 O 
Gallica O 
|

 

| O 
Allais B-LOC
, O 
Alphonse B-PER
( O 
1854 O 
- O 
1905 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
Le O 
Captain B-MISC
Cap I-MISC
/ O 
|
| O 
Alphonse B-PER
Allais I-PER
| | O 
[ O 
couv O 
. O 
signée O 
M B-PER
arcel O 
Capy]. O 
1913 O 
. O 
|

     
     
  
  
       

| O 
“ O 
50 O 
. O 
cantimes O 
l' O 
Ouvrage B-MISC
complet I-MISC
. O 
|
| O 
de O 
|
| O 
PSSSES B-MISC
|||| O 
ALPHONSE O 
ALLAIS O 
|

| O 
LE O 
CAPTAIN O 
CAP O 
|

| O 
Collection O 
“ O 
In O 
Extenso O 
” O 
|

 

| O 
|||| O 
LA O 
RENAISSANCE B-MISC
DU O 
LIVRE B-ORG
|
| O 
EN O 
ÉD O 
. O 
MIGNOT B-ORG
, O 
ÉDITEUR B-ORG
|
| O 
|||| O 
|||| O 
78 O 
, O 
Boulevard B-LOC
Saint-Michel I-LOC
. O 
— O 
PARIS B-LOC
|

 

 

 

 
   
    
   
       

| O 
ALPHONSE O 
ALLAIS O 
|

| O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
|

| O 
|||| O 
LE O 
|

| O 
DCAPTAIN O 
CAP O 
|

 

| O 
PARIS O 
|
| O 
LA O 
RENAISSANCE O 
DU O 
LIVRE B-MISC
|

| I-MISC
ÉD I-MISC
. O 
MIGNOT B-ORG
, O 
ÉDITEUR B-MISC
|

| O 
78 O 
, O 
BOULEVARD B-MISC
ST I-MISC
- I-MISC
MICHEL I-MISC
, O 
78 O 
|
| O 
en O 
|

| O 
ALPHONSE B-MISC
ALLAIS O 
|

| O 
- O 
|

| O 
C' O 
est O 
à O 
Honfleur B-LOC
, O 
en O 
1854 O 
que O 
naquit O 
Alphonse B-PER
|
| I-PER
Allais I-PER
. O 
|

| O 
Celui O 
qui O 
devait O 
être O 
un O 
de O 
nos O 
humoristes O 
les O 
|
| O 
plus O 
appréciés O 
, O 
débuta O 
saïquement O 
à O 
Paris B-LOC
comme O 
... O 
|
| O 
étudiant O 
en O 
pharmacie O 
. O 
Trouva B-LOC
-t O 
-il O 
dans O 
quelque O 
|
| O 
_ O 
mixture O 
inconnue O 
le O 
secret O 
des O 
saillies O 
cocasses O 
et O 
les O 
|
| O 
vertus O 
du O 
pince O 
- O 
sans O 
- O 
rire O 
? O 
Allais B-LOC
ne O 
l' O 
a O 
jamais O 
dit O 
, O 
|

| O 
Quoiqu' O 
il O 
en O 
soit O 
, O 
quittant O 
Histoire B-MISC
naturelle I-MISC
et O 
|
| O 
Chimie B-PER
, O 
nous O 
le O 
voyons O 
bientôt O 
, O 
en O 
joyeuse O 
compa- O 
|
| O 
gnie O 
, O 
faire O 
l' O 
ascension O 
de O 
la O 
Butte B-LOC
sacrée O 
, O 
et O 
com- O 
|
| O 
mencer O 
au O 
célèbre O 
cabaret O 
du O 
Chat-Noir B-LOC
une O 
carrière O 
|
| O 
qui O 
devait O 
être O 
féconde O 
. O 
|

| O 
Doué B-PER
d’ O 
une O 
faconde O 
intarissable O 
, O 
Alphonse B-PER
Allais I-PER
|
| O 
a O 
toujours O 
été O 
considéré O 
comme O 
le O 
prototype O 
de O 
l’ B-LOC
hu- O 
|
| O 
moriste O 
contemporain O 
. O 
|

| O 
Ce O 
grand O 
gars O 
normand O 
, O 
blond O 
au O 
visage O 
rose O 
, O 
|
| O 
avait O 
un O 
aspect O 
presque O 
mélancolique O 
, O 
et O 
c' O 
est O 
avec O 
|
| O 
un O 
sérieux O 
que O 
rien O 
ne O 
pouvait O 
démonter O 
qu' O 
il O 
nar- O 
|
| O 
rait O 
à O 
ses O 
interlocuteurs O 
les O 
saillies O 
les O 
plus O 
drôles O 
, O 
|
| O 
les O 
« O 
blagues O 
» O 
du O 
plus O 
haut O 
comique O 
et O 
les O 
plus O 
|
| O 
formidables O 
. O 
|

| O 
Son O 
œuvre O 
est O 
considérable O 
: O 
L' O 
affaire B-ORG
Blaireau I-ORG
, O 
|
| O 
L' B-PER
Arroseur I-PER
, O 
Deux B-MISC
et I-MISC
deux I-MISC
font I-MISC
cinq I-MISC
, O 
Un B-MISC
mécon- I-MISC
|
| I-MISC
tent I-MISC
, O 
On B-MISC
n' I-MISC
est I-MISC
pas I-MISC
des I-MISC
bœufs I-MISC
, O 
Pauvre B-PER
bougre I-PER
et O 
|
| O 
bon O 
génie O 
, O 
Pour B-MISC
cause I-MISC
de I-MISC
fin I-MISC
de I-MISC
bail I-MISC
, O 
En B-MISC
riboul- I-MISC
|

| I-MISC
dinguant I-MISC
etc I-MISC
| | O 
deux O 
ouvrages O 
en O 
collaboratic O 
|
| O 
Silvérie B-LOC
et O 
Dans B-MISC
la I-MISC
peau I-MISC
d' I-MISC
un I-MISC
autre I-MISC
( O 
ce O 
|
| O 
nier O 
édité O 
à O 
Ja B-LOC
Renaissance I-LOC
du I-LOC
Livre I-LOC
) O 
| | O 
enf O 
|
| O 
pièce O 
en O 
3 O 
actes O 
, O 
en O 
collaboration O 
avec O 
F. B-PER
Gali I-PER
|

| O 
et O 
P B-LOC
, O 
Bonhomme B-LOC
: O 
Monsieur O 
la O 
Pudeur B-LOC
. O 
Il O 
collabo O 
: O 
|
| O 
en O 
outre O 
, O 
à O 
plusieurs O 
périodiques O 
: O 
le O 
Chat B-LOC
Noir I-LOC
, O 
|
| O 
Tintamarre B-LOC
, O 
le O 
Gil B-PER
Blas I-PER
, O 
puis O 
ensuite O 
au O 
Jou B-MISC
: O 
|
| O 
où O 
ses O 
chroniques O 
amusantes O 
, O 
sous O 
le O 
ütre O 
d O 
|

| O 
Comme O 
écrivain O 
, O 
Alphonse B-PER
Allais I-PER
montre O 
des O 
q O 
|
| O 
lités O 
de O 
verve O 
et O 
de O 
finesse O 
, O 
auxquelles O 
s' O 
all O 
|
| O 
science O 
du O 
mot O 
drôle O 
et O 
de O 
l' O 
ironie O 
légère O 
, O 
c’ B-MISC
est O 
l' O 
es- O 
> O 
|
| O 
prit O 
gaulois O 
dans O 
toute O 
sa O 
pureté O 
avec O 
ses O 
brillantes O 
|
| O 
qualités O 
de O 
gaieté O 
et O 
d' O 
originalité O 
. O 
é O 
à O 
|

| O 
Allais B-LOC
n' O 
aborda O 
jamais O 
le O 
genre O 
grave O 
: O 
dans O 
|
| O 
Conversations B-LOC
il O 
fit O 
bien O 
allusion O 
à O 
des O 
ous O 
|
| O 
sérieux O 
qu' O 
il O 
avait O 
en O 
préparation O 
| | O 
il O 
le O 
disait O 
|
| O 
gravité O 
, O 
mais O 
cette O 
gravité O 
même O 
a O 
toujours O 
di O 
|
| O 
mulé O 
chez O 
lui O 
la O 
plaisanterie O 
et O 
en O 
l' O 
occurrence O 
« O 
|
| O 
était O 
une O 
. O 
5 O 
rS O 
|

| O 
L' O 
auteur O 
du O 
Captain B-MISC
Cap I-MISC
est O 
mort O 
à O 
Paris B-LOC
en O 
1905 O 
, O 
|
| O 
ne O 
laissant O 
, O 
chez O 
ceux O 
qui O 
l' O 
ont O 
connu O 
, O 
que O 
le O 
sou- O 
|
| O 
venir O 
d’ O 
un O 
excellent O 
camarade O 
et O 
d' O 
un O 
brave O 
. O 
|
| O 
cœur O 
. O 
4 O 
|

 

| O 
e O 
|
| O 
n—- O 
|

| O 
LEE O 
” O 
|
| O 
, O 
|
| O 
ne O 
|

| O 
SI O 
|

| O 
we O 
|

| O 
PREMIÈRE O 
PARTIE O 
|
| O 
Captain O 
Cap O 
devant O 
le O 
suffrage O 
universel O 
|

| O 
VANT B-ORG
- O 
PROPOS O 
|

| O 
Il O 
importe O 
tout O 
d' O 
abord O 
de O 
dissiper O 
une O 
|
| O 
_ O 
des O 
plus O 
grossières O 
erreurs O 
de O 
ce O 
temps O 
et O 
|
| O 
_ O 
des O 
plus O 
néfastes O 
. O 
|

| O 
_ O 
Le B-MISC
Captain I-MISC
Capñn' O 
a O 
jamais O 
existé O 
, O 
assüre- O 
|
| O 
“ O 
t O 
-on O 
couramment O 
au O 
sein O 
de O 
certaines O 
|
| O 
musphères O 
d' O 
habitude O 
mieux O 
informées O 
. O 
|
| O 
- O 
Qu' O 
en O 
savent O 
-ils O 
, O 
ces O 
gens O 
? O 
|

| O 
_ O 
J' O 
admets O 
que O 
vous O 
affirmiez O 
l' O 
existence O 
|
| O 
_ O 
de O 
quelqu' O 
un O 
, O 
quand O 
vous O 
le O 
connaissez O 
, O 
ce O 
|
| O 
2 O 
Quelqu' O 
un O 
, O 
quand O 
sûr O 
de O 
vos O 
sens O 
, O 
vous O 
|

| O 
l' O 
avez O 
vu O 
, O 
senti O 
, O 
palpé O 
, O 
entendu O 
. O 
|

| O 
- O 
Mais O 
, O 
de O 
ce O 
que O 
les O 
hasards O 
de O 
la O 
vie O 
ne O 
|
| O 
- O 
vous O 
ont O 
jamais O 
mis O 
en O 
contact O 
matériel O 
|
| O 
. O 
avec O 
un O 
quidam O 
, O 
prétendre O 
et O 
conclure O 
que O 
|
| O 
ce O 
quidam O 
n' O 
existe O 
pas O 
ou O 
n' O 
existe O 
point O 
, O 
|
| O 
_ O 
c’ B-MISC
est O 
pousser O 
trop O 
loin O 
la O 
théorie O 
du O 
regretté O 
|
| O 
. O 
saint B-PER
Thomas I-PER
. O 
|||| O 
|
| O 
_ O 
  O 
Raisonnement O 
pareil O 
à O 
celui O 
de O 
ce O 
gentle- O 
|
| O 
. O 
man B-MISC
qui O 
disait O 
au O 
président O 
du O 
tribunal O 
cor- O 
|
| O 
… O 
rectionnel O 
: O 
|

| O 
_ O 
— O 
Trois B-PER
témoins O 
affirment O 
m' O 
avoir O 
vu O 
|
| O 
» O 
commettre O 
ce O 
larcin O 
. O 
Mais O 
je O 
vous O 
en O 
citerai O 
, O 
|
| O 
. O 
moi O 
, O 
quinze O 
mille O 
qui O 
ne O 
m' O 
ont O 
pas O 
vu O 
! O 
|

| O 
_ O 
  O 
N' B-MISC
insistons I-MISC
pas I-MISC
. O 
|

| O 
_ O 
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
a O 
donc O 
bien O 
existé O 
. O 
|

| O 
_ O 
C' O 
était O 
un O 
homme O 
charmant O 
, O 
dont O 
les O 
|
| O 
_ O 
pages O 
qui O 
suivent O 
diront O 
assez O 
le O 
caractère O 
, O 
|
| O 
_ O 
les O 
idées O 
, O 
la O 
vie O 
. O 
|

| O 
_ O 
Et O 
, O 
d’ O 
ailleurs O 
, O 
afin O 
qu’ B-LOC
il O 
ne O 
demeure O 
aucun O 
|
| O 
. O 
doute O 
sur O 
la O 
réalité O 
de O 
l' O 
existence O 
de O 
notre O 
|
| O 
_ O 
héros O 
, O 
nous O 
faisons O 
débuter O 
ce O 
recueil O 
par O 
|

| O 
\ O 
|

| O 
des O 
pièces O 
d’ O 
une O 
indiscutable O 
autorité O 
| | O 
ro O 
les O 
|
| O 
admirables O 
proclamations O 
aux O 
électeurs O 
de O 
|
| O 
la O 
2 O 
° O 
circonscription O 
, O 
IX B-ORG
° O 
arrondissement O 
, O 
|
| O 
desquels O 
il O 
sollicitait O 
les O 
suffrages O 
lors O 
des O 
|
| O 
élections O 
législatives O 
du O 
20 O 
août O 
1890 O 
| | O 
2 O 
° O 
les O 
|
| O 
comptes O 
rendus O 
de O 
plusieurs O 
séances O 
électo- O 
|
| O 
rales O 
où O 
il O 
eut O 
à O 
présenter O 
et O 
à O 
défendre O 
son O 
|
| O 
programme O 
| | O 
3 O 
l' O 
appréciation O 
de O 
certains O 
|
| O 
journaux O 
de O 
l’ B-LOC
époque O 
sur O 
la O 
personnalité O 
de O 
|
| O 
Cap B-LOC
et O 
sur O 
ses O 
idées O 
si O 
originales O 
. O 
|
| O 
Se O 
permettra O 
-t O 
-on O 
de O 
douter O 
encore O 
? O 
|

| O 
- O 
Ville O 
de O 
Paris O 
|

| O 
Aux O 
Électeurs O 
du O 
IXe B-LOC
arrondissement O 
|
| O 
2 O 
° O 
circonscription O 
( O 
1 O 
) O 
. O 
|

| O 
UN O 
MOT O 
SUR O 
LE O 
CAPTAIN B-ORG
CAP O 
|

| O 
Celui O 
qui O 
voudrait O 
rencontrer O 
l' O 
homme O 
du O 
|
| O 
jour O 
n' O 
aurait O 
pas O 
à O 
le O 
chercher O 
ailleurs O 
que O 
|
| O 
dans O 
la O 
peau O 
du O 
Captain B-MISC
Cap I-MISC
, O 
votre O 
candi- O 
|
| O 
dat O 
. O 
|

| O 
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
! I-MISC
Tout O 
le O 
monde O 
en O 
parle O 
|
| O 
aujourd'hui O 
, O 
mais O 
combien O 
peu O 
le O 
connaïis- O 
|
| O 
senti O 
|

| O 
J' B-LOC
ai I-LOC
Fhonneur I-LOC
d’ O 
appartenir O 
à O 
cette O 
petite O 
|
| O 
élite O 
. O 
|

| O 
La O 
première O 
fois O 
que O 
j' O 
eus O 
le O 
plaisir O 
de O 
|
| O 
rencontrer O 
Cap B-PER
, O 
c' O 
était O 
au O 
bar O 
de O 
l' O 
hôte O 
|

| O 
Saint-Pétersbourg B-LOC
| | O 
la O 
seconde O 
fois O 
à O 
l' O 
Zrish B-MISC
|

| O 
{ O 
1)'Dont O 
notre O 
am O 
Escudier B-PER
ést O 
actuellement O 
ie O 
|
| O 
vaillant O 
édile O 
, O 
£ O 
| | O 
|

 

   
  

| O 
ALPHONSE B-ORG
AILAIS I-ORG
|

   
 
  
 
 
  
 
  
  
 
 
 
 
 
  
 
 
 
  
 
  
  
  
 
  
  
 
 
 
  
 
 
  
 
   
  
 
 
 
 
  
 
  
  
   
 

| I-ORG
Bar I-ORG
dela O 
rue B-LOC
Royale I-LOC
| | O 
iatroisième O 
, O 
au O 
Silver- B-LOC
|
| O 
Grill B-LOC
| | O 
la O 
quatrième O 
, O 
au O 
Scotch B-ORG
Tavern I-ORG
de O 
|
| O 
la O 
rue O 
d’ O 
Astorg B-LOC
| | O 
la O 
cinquième O 
, O 
à O 
l' O 
Austra- B-ORG
|
| O 
lian O 
Wine O 
Store O 
de O 
l' O 
avenue O 
d’'Eylau O 
( O 
1 O 
) O 
. O 
|

| O 
Peut O 
- O 
être O 
intervertis O 
-je O 
l’ B-ORG
ordre O 
des O 
bars O 
, O 
|
| O 
mais O 
, O 
comme O 
on O 
dit O 
en O 
arithmétique O 
, O 
le O 
|
| O 
produit O 
n’ B-PER
en O 
demeure O 
pas O 
moins O 
le O 
même O 
. O 
|

| O 
Tout O 
de O 
suite O 
, O 
Cap B-PER
me O 
plut O 
. O 
Le O 
récit O 
de O 
ses O 
|
| O 
aventures O 
, O 
les O 
petitsrefrainsexotiques O 
qu' O 
ilse O 
|
| O 
plaît O 
à O 
fredonner O 
entre O 
temps O 
, O 
ses O 
aperçus O 
|
| O 
toujours O 
neufs O 
, O 
sa O 
haine O 
de O 
la O 
Bureaucratie B-LOC
|
| O 
et O 
de O 
l’ O 
Europe B-LOC
, O 
tout O 
en O 
Cap B-LOC
me O 
charma O 
et O 
|
| O 
nous O 
fûmes O 
vite O 
d' O 
excellents O 
amis O 
. O 
|

| O 
Il O 
n’ B-PER
y O 
a O 
qu’ O 
à O 
gagner O 
à O 
la O 
fréquentation O 
de O 
|
| O 
tels O 
hommes O 
, O 
et O 
les O 
notions O 
que O 
j' O 
aracquises O 
|
| O 
depuis O 
ma O 
liaison O 
avec O 
Cap B-PER
, O 
tiennent O 
pres- O 
|
| O 
que O 
du O 
prodige O 
. O 
|

| O 
Le B-MISC
Captain I-MISC
Cap I-MISC
a O 
énormément O 
voyagé O 
. O 
|
| O 
Quand O 
il O 
dit O 
: O 
|

| O 
— O 
J' O 
ai O 
passé O 
les O 
trois O 
quarts O 
de O 
ma O 
vie O 
|
| O 
sur O 
mer O 
et O 
les O 
deux O 
tiers O 
de O 
mon O 
existence O 
|
| O 
dans O 
les O 
terres O 
vierges O 
, O 
etc. O 
, O 
etc O 
... O 
|

| O 
Il O 
ne O 
faut O 
voir O 
dans O 
cette O 
assertion O 
aucune O 
|
| O 
exagération O 
, O 
aucun O 
bluffage O 
. O 
|

| O 
. O 
Au O 
Labrador B-LOC
, O 
Cap B-PER
découvrit O 
les O 
impor- O 
|
| O 
tantes O 
mines O 
de O 
charcuterie O 
( O 
meat O 
- O 
land O 
) O 
qui O 
|
| O 
sont O 
actuellement O 
la O 
fortune O 
de O 
ce O 
pays O 
. O 
|

| O 
J' O 
ai O 
donné O 
dans O 
plusieurs O 
journaux O 
, O 
voilà O 
|
| O 
tantôt O 
un O 
an O 
, O 
l' O 
explication O 
absolument O 
plau- O 
|
| O 
sible O 
de O 
l' O 
existence O 
de O 
ces O 
carrières O 
nutritives O 
. O 
|
| O 
J' O 
ai O 
attendu O 
des O 
démentis O 
| | O 
ils O 
ne O 
sont O 
pas O 
|
| O 
venus O 
( O 
2 O 
) O 
. O 
Le O 
|

| O 
Notre B-LOC
ami I-LOC
Cap I-LOC
est O 
donccandidat O 
à O 
la O 
dépu- O 
|
| O 
t O 
-on O 
. O 
Je O 
connais O 
la O 
deuxième O 
circonscrip- O 
|
| O 
‘ O 
lu B-PER
n O 
uvièimne O 
arrondissement O 
, O 
et O 
je O 
s O 
' O 
|

| O 
lurquilie B-PER
. O 
|
| O 
Que B-LOC
Cap I-LOC
passe O 
au O 
premier O 
tour O 
de O 
scru O 
: O 
in O 
, O 
|

| O 
1 O 
Comue B-LOC
c' O 
est O 
loin O 
tout O 
çal O 
Et O 
que O 
d' O 
éraniisse- O 
|
| O 
ments O 
disparus O 
depuis O 
cette O 
époque O 
, O 
ou O 
trar O 
formés O 
, O 
|
| O 
ou O 
absurbés O 
par O 
de O 
puissants O 
voisins O 
, O 
te O 
) O 
ce O 
pitto- O 
|

| O 
esque O 
/rish O 
Bar B-LOC
de O 
la O 
rue B-LOC
Royale I-LOC
qu’ I-LOC
incorpora O 
la O 
|
| O 
florissante O 
Brasserie B-PER
Véber I-PER
! O 
|

| O 
( O 
2 O 
) O 
Quelques O 
pages O 
plus O 
loin O 
, O 
le O 
ieçieur O 
pourra O 
|
| O 
juger O 
par O 
lui O 
même O 
. O 
|

  
  
 
  
 
  
  
 
   
 

| O 
uni O 
: O 
Nous O 
saurons O 
, O 
dimanche O 
soir O 
, O 
si O 
|
| O 
1 O 
eut O 
raison O 
de O 
lutter O 
si O 
à O 
, O 
ne- O 
|
| O 
ment O 
pou O 
: O 
‘ O 
te O 
institution O 
. O 
|

| O 
LE O 
CAPTAIN B-ORG
CAP O 
|

| O 
je O 
n’ O 
oserais O 
l’ B-MISC
affirmer I-MISC
| | O 
mais O 
leballottagepour- O 
|
| O 
rait O 
bien O 
réserver O 
d’ O 
amères O 
désillusions O 
à O 
|
| O 
MM. B-PER
Strauss I-PER
et O 
Berger B-LOC
( O 
1 O 
) O 
. O 
|

| O 
Le O 
programme O 
de O 
Cap B-LOC
est O 
bien O 
simple O 
et O 
|

| O 
se O 
passe O 
d' O 
explications O 
: O 
" O 
Cap B-LOC
est O 
anti-euro O 
. O 
|
| O 
péen O 
et O 
antibureaucrate O 
. O 
|

| O 
En O 
dehors O 
de O 
ces O 
deux O 
grandes O 
lignes O 
, O 
|

| O 
toutes O 
les O 
revendications O 
des O 
électeurs O 
sont O 
|
| O 
les O 
revendications O 
de O 
Cap B-LOC
. O 
|

| O 
Dans O 
la O 
dernière O 
réunion O 
électorale O 
, O 
qui O 
|

| O 
s' O 
est O 
tenue O 
à O 
l' O 
Auberge B-MISC
au I-MISC
Clou I-MISC
, O 
quelqu' O 
un O 
a O 
|
| O 
a O 
demandé O 
le O 
nivellement O 
de O 
la O 
Butte B-LOC
Mont- I-LOC
|
| I-LOC
martre I-LOC
| | O 
Cap B-LOC
s’ I-LOC
est O 
engagé O 
à O 
faire O 
niveler O 
la O 
|

| O 
Butte B-PER
Montmartre I-PER
. O 
|
| O 
Cap B-LOC
s' O 
est O 
également O 
engagé O 
à O 
proionger O 
|

| O 
l' O 
avenue O 
Trudaine B-LOC
jusqu’ I-LOC
à O 
la O 
place O 
de O 
la O 
Con- B-LOC
|
| O 
corde O 
. O 
|

| O 
— O 
Par O 
quel O 
bout O 
? O 
s’ O 
informèrent O 
quelques O 
|
| O 
électeurs O 
. O 
|

| O 
— O 
Par O 
les O 
deux O 
bouts O 
, O 
répondit O 
leCaptain B-ORG
. O 
|

| O 
Un O 
artiste O 
dramatique O 
interrogeant O 
le O 
Cap- B-LOC
|

| O 
tain O 
sur O 
la O 
question O 
du O 
blanc O 
gras O 
, O 
dont O 
= O 
« O 
|

| O 
prix O 
, O 
paraît O 
-il O 
, O 
est O 
fort O 
élevé O 
, O 
Cap B-PER
s’ I-PER
est O 
en- O 
|
| O 
gagé O 
à O 
détaxer O 
le O 
blanc O 
gras O 
venant O 
d' O 
Alle- B-LOC
|
| O 
magne B-LOC
et O 
même O 
à O 
provoquer O 
en O 
France B-LOC
la O 
” O 
|
| O 
création O 
d’ O 
une O 
fabrique O 
nationale O 
de O 
ce O 
pro O 
. O 
|
| O 
duit O 
sur O 
le O 
modèledes O 
usines O 
d' O 
ÉtatdeSèvres B-LOC
|
| O 
et O 
des O 
Gobelins B-LOC
. O 
|

| O 
Cette O 
question O 
du O 
blanc O 
gras O 
n' O 
était O 
pas O 
|
| O 
pour O 
laisser O 
le O 
Captain B-MISC
Cap I-MISC
indifférent O 
, O 
car O 
|
| O 
il O 
s’ B-PER
est O 
beaucoup O 
occupé O 
, O 
lui-même O 
, O 
et O 
s’ B-MISC
oc- I-MISC
|
| O 
cupe O 
encore O 
de O 
théâtre O 
. O 
|

| O 
Dernièrement B-PER
, O 
il O 
a O 
créé O 
un O 
rôle O 
important O 
|
| O 
dans O 
une O 
pièceque O 
donnait O 
la O 
Société B-ORG
/eGar- I-ORG
|
| I-ORG
dénia I-ORG
, O 
et O 
le O 
père O 
Sarcey B-PER
n’ I-PER
hésita O 
pas O 
à O 
lui O 
|
| O 
consacrer O 
un O 
article O 
fort O 
élogieux O 
en O 
pre- O 
|
| O 
mière O 
page O 
du O 
Chat B-LOC
Noir I-LOC
. O 
|

| O 
Maintenant O 
la O 
parole O 
est O 
au O 
suffrage O 
|

| O 
Dans O 
une O 
vroclamation O 
de O 
Cap B-LOC
, O 
que O 
vous O 
|
| O 
connaissez O 
de O 
* O 
, O 
on O 
trouve O 
cette O 
phrase O 
que O 
|
| O 
l’ B-LOC
on O 
ferait O 
bien O 
‘ O 
e O 
méditei O 
: O 
|

| O 
( O 
r O 
) O 
C' O 
est O 
à O 
nous O 
, O 
he,?s B-LOC
, O 
qu' O 
un O 
proche O 
avenir O 
deyait O 
|
| O 
réserver O 
ces O 
mêmes O 
desillusions O 
, O 
Grâce O 
à O 
certaines O 
|
| O 
manœuvres O 
que O 
j' O 
aura O 
le O 
bon O 
goût O 
de O 
ne O 
point O 
|
| O 
rappeler O 
, O 
M. B-PER
Berger I-PER
l' O 
exuporta O 
sur O 
notre O 
brillant O 
|
| O 
candidat O 
, O 
|

| O 
Loin B-MISC
d’ I-MISC
être O 
l' O 
apanage O 
de O 
certains O 
, O 
l’ B-LOC
as- O 
|
| O 
te O 
au O 
beurre O 
doit O 
devenir O 
le O 
domaine O 
|
| O 
_ O 
de O 
tous O 
. O 
|
| O 
b. O 
L' B-MISC
homme I-MISC
qui O 
a O 
dit O 
cette O 
parole O 
a O 
sa O 
place O 
|
| O 
L. B-PER
marquée I-PER
au O 
Palais B-LOC
- I-LOC
Bourbon I-LOC
. O 
|
| O 
Électeurs B-LOC
, O 
aux O 
urnes O 
, O 
etpasd’ O 
abstentions O 
! O 
|
| O 
Votez B-LOC
pour O 
le O 
Captain B-MISC
Cap I-MISC
! I-MISC
|
| O 
Hip B-PER
! O 
Hip B-PER
! O 
Hip B-PER
! O 
Hurrah B-MISC
! I-MISC
|

| O 
Pour O 
un O 
groupe O 
d' O 
électeurs O 
, O 
|
| O 
Signé B-ORG
: O 
Alphonse B-PER
ALLais I-PER
. O 
|

| O 
F B-LOC
Vu O 
: O 
Le O 
candidat O 
: O 
AlbertC B-MISC
... O 
dit O 
Cavtain B-PER
Cap I-PER
. O 
|

| O 
. O 
PROFESSION B-ORG
DE O 
FOI O 
DU O 
CAPTAIN B-ORG
CAP B-LOC
|

| I-LOC
Citoyens I-LOC
, I-LOC
- O 
|

| O 
Homme O 
neuf O 
, O 
j' O 
arrive O 
avec O 
des O 
idées O 
|
| O 
euves O 
. O 
|
| O 
Je O 
veux O 
vous O 
faire O 
profiter O 
de O 
ces O 
idées O 
, O 
et O 
|
| O 
. O 
c' O 
est O 
pourquoi O 
je O 
viens O 
à O 
vous O 
. O 
|
| O 
… O 
Si O 
vous O 
me O 
nommez O 
, O 
c’ B-MISC
est O 
un O 
honnête O 
|
 | O 
hommequevousenverrezau O 
Palais B-LOC
- I-LOC
Bourbon I-LOC
. O 
|
| O 
Je O 
ne O 
crois O 
pas O 
- O 
devoir O 
en O 
dire O 
davantage O 
. O 
|

| O 
lorsque O 
je O 
remis O 
le O 
pied O 
sur O 
le O 
cher O 
sol O 
natal O 
, O 
|

| O 
qu' O 
y O 
trouvai O 
-je O 
P B-LOC
|
| I-LOC
Mensonge I-LOC
, O 
calomnie B-LOC
, O 
hypocrisie B-LOC
, O 
mal- O 
|
| O 
_ O 
  O 
‘ O 
versation O 
, O 
trahison O 
, O 
népotisme O 
, O 
concus- O 
|
| O 
sion O 
, O 
fraude O 
et O 
nullité O 
. O 
|
| O 
= O 
L' O 
origine O 
de O 
tous O 
ces O 
maux O 
, O 
citoyens O 
, O 
|
| O 
n' O 
allez O 
pas O 
la O 
chercher O 
{ O 
plus O 
loin O 
: O 
c’ B-MISC
est O 
le O 
|
| O 
microbe O 
de O 
la O 
bureaucratie O 
. O 
Or O 
, O 
on O 
ne O 
|
| O 
- O 
parlemente O 
pas O 
avec O 
les O 
microbes O 
. O 
|

| O 
ON O 
LES O 
TUE B-ORG
! O 
|

| O 
Et O 
c' O 
est O 
ce O 
que O 
je O 
me O 
suis O 
juré O 
de O 
faire O 
en O 
|
| O 
dépit O 
de O 
tous O 
. O 
|

| O 
Certains O 
politiciens O 
, O 
vous O 
le O 
savez O 
, O 
ont O 
|
| O 
intérêt O 
à O 
maintenir O 
ce O 
triste O 
état O 
de O 
choses O 
. O 
|
| O 
. O 
Car O 
, O 
ce O 
qui O 
ruine O 
le O 
peuple O 
, O 
les O 
fait O 
vivre O 
et O 
|
| O 
_ O 
les O 
engraisse O 
. O 
|
| O 
É. O 
Mais O 
ils O 
sont O 
assez O 
gras O 
comme O 
cela O 
, O 
ces O 
|
| O 
_ O 
hommes O 
néfastes O 
. O 
|
| O 
> O 
Ecartons B-LOC
- I-LOC
les I-LOC
de O 
nous O 
. O 
|

| O 
LE O 
CAPTAIN O 
CAP O 
|

| O 
Loin O 
d' O 
être O 
l’ B-LOC
apanage O 
de O 
certains O 
, O 
|
| O 
L’ B-PER
ASSIETTE I-PER
AU O 
BEURRE B-ORG
doit O 
être O 
le O 
|
| O 
privilège O 
de O 
TOUS O 
. O 
|

| O 
Jetons O 
donc O 
sans O 
crainte O 
le O 
cri O 
d’ O 
alerte O 
|
| O 
tandis O 
qu’ O 
il O 
en O 
est O 
temps O 
encore O 
. O 
|

| O 
Le O 
vaisseau O 
que O 
nous O 
montons B-LOC
est O 
fait O 
du O 
|
| O 
chêne O 
des O 
vieilles O 
forêts O 
de B-LOC
France I-LOC
. O 
La O 
sève O 
|
| O 
du O 
sol O 
gaulois O 
circule O 
dans O 
ses O 
flancs O 
S' O 
il O 
|
| O 
fait O 
eau O 
, O 
radoubons O 
- O 
le O 
et O 
ouvrons O 
l' O 
œil O 
au O 
|
| O 
bossoir O 
. O 
|

| O 
Jetons O 
par O 
- O 
dessus O 
bord O 
paperasses O 
- O 
et O 
|
| O 
registres O 
, O 
et O 
, O 
avec O 
les O 
ronds-de-cuir O 
de O 
ces O 
|
| O 
incapables O 
, O 
faisons O 
des O 
bouées O 
de O 
sauvetage O 
. O 
|

| O 
J' O 
ai O 
dit O 
ce O 
que O 
je O 
voulais O 
. O 
|

| O 
ASSEZ B-MISC
CAUSÉ I-MISC
! I-MISC
|

| O 
I B-LOC
faut O 
défricher O 
avant O 
d’ B-MISC
ensemencer O 
. O 
|
| O 
|Défrichons!||| O 
œ O 
|
| O 
Lorsque O 
nous O 
aurons O 
enlevé O 
jusqu O 
’ O 
au O 
|
| O 
dernier O 
brin B-PER
d’ I-PER
ivraie O 
, O 
nous O 
verrons O 
refleurir O 
|
| O 
avec O 
plus O 
d' O 
éclat O 
que O 
jamais O 
la O 
loyauté O 
et O 
|
| O 
l' O 
amour O 
de O 
la O 
Patrie B-LOC
, O 
ces O 
deux O 
fleurs O 
sym- O 
|
| O 
boliques O 
sans O 
lesquelles O 
sont O 
vains O 
les O 
trois O 
|
| O 
mots O 
inscrits O 
au O 
fronton O 
de O 
nos O 
édifices O 
: O 
|
| O 
Liberté B-LOC
, O 
Égalité B-LOC
, O 
Fraternité B-LOC
. O 
|

| O 
Citoyens B-LOC
, O 
|
| O 
Il O 
vous O 
faut O 
un O 
homme O 
d’ O 
action O 
, O 
je O 
suis O 
|
| O 
prêt O 
. O 
|
| O 
À O 
dimanche O 
donc O 
, O 
et O 
pas O 
d’ B-MISC
abstentions O 
. O 
|

| O 
Vive B-ORG
la I-ORG
République I-ORG
libre I-ORG
et O 
sans O 
bu- O 
|
| O 
reaux O 
! O 
|

| O 
Albert B-PER
C I-PER
... O 
, O 
dit O 
Caprain B-MISC
Cap I-MISC
. O 
|

| O 
LE O 
PROGRAMME B-ORG
|
| O 
DU O 
|

| O 
: O 
CAPTAIN B-LOC
CAP O 
|

| O 
4 O 
° O 
Établissement O 
d’ O 
un O 
fort O 
sur O 
la O 
butte B-LOC
|
| I-LOC
Montmartre I-LOC
| | O 
« O 
|

| O 
2 O 
° O 
Établissement B-MISC
d’ O 
un O 
observatoire O 
sur O 
|
| O 
la O 
même O 
butte O 
| | O 
|

 

| O 
_ O 
ALPHONSE B-MISC
ALLAIS O 
|

| O 
8 O 
° O 
La O 
place O 
Pigalle B-LOC
port I-LOC
de I-LOC
mer I-LOC
| | O 
|

| O 
4 O 
° O 
Fabrication O 
des O 
blancs O 
gras O 
en O 
|
| O 
France B-LOC
| | O 
|

| O 
5 O 
° O 
Suppression B-PER
de O 
l' O 
impôt O 
sur O 
les O 
bicy- O 
|
| O 
clettes O 
| | O 
|
| O 
6 O 
° O 
Rétablissement O 
de O 
la O 
licence O 
dans O 
|
| O 
- O 
les O 
rues O 
au O 
point O 
de O 
vue O 
de O 
la O 
repopula- O 
|
| O 
tion O 
| | O 
|

| O 
7 O 
° O 
Continuation B-PER
de I-PER
l’ I-PER
avenue I-PER
Trudaine I-PER
|
| O 
jusqu' O 
aux O 
grands O 
boulevards O 
| | O 
|

| O 
8 O 
° O 
Suppression B-PER
de O 
la O 
bureaucratie O 
| | O 
|

| O 
9 O 
° O 
Établissement O 
sur O 
la O 
butte O 
d’ O 
une O 
|
| O 
Plazza B-LOC
de O 
toros O 
et O 
d’ O 
une O 
piste O 
nautique O 
| | O 
|

| O 
10 O 
° O 
Suppression B-PER
de O 
l’ O 
École O 
des O 
Beaux- O 
|
| O 
Arts O 
, O 
etc. O 
, O 
etc. O 
|

 | O 
PROCLAMATION B-MISC
D' I-MISC
UN I-MISC
GROUPE I-MISC
D’ I-MISC
ÉLECTEURS O 
|

| O 
ÉLECTION O 
LÉGISLATIVE O 
DU O 
23 O 
AOUT O 
1893 O 
. O 
|
| O 
+ O 
( O 
ZX O 
arrondissement O 
, O 
2 O 
° O 
circonscription O 
. O 
) O 
|

| O 
Comité B-ORG
an!i I-ORG
- I-ORG
européen I-ORG
et O 
antibureaucrate O 
. O 
|

| O 
. O 
Citoyens O 
, O 
|

| O 
Saint-Just B-PER
a O 
dit O 
: O 
« O 
Vous O 
avez O 
renversé O 
|
| O 
l' O 
aristocratie O 
, O 
mais O 
vous O 
avez O 
créé O 
la O 
bu- O 
|
| O 
reaucratie O 
. O 
|

| O 
Il O 
y O 
a O 
cent O 
ans O 
de O 
cela O 
et O 
aujourd'hui O 
la O 
|
| O 
bureaucratie O 
est O 
plus O 
que O 
jamais O 
toute-puis- O 
|
| O 
sante O 
. O 
|||| O 
|
| O 
Elle O 
a O 
tout O 
englobé O 
, O 
tout O 
absorbé O 
, O 
tout O 
|
| O 
envahi O 
. O 
C' O 
est O 
elle O 
qui O 
étouffe O 
les O 
génies O 
et O 
|
| O 
tue O 
les O 
grandes O 
idées O 
| | O 
elle O 
est O 
la O 
plaie O 
euro- O 
|
| O 
péenne O 
et O 
l’ B-LOC
entrave O 
à O 
tout O 
progrès O 
. O 
|

| O 
Jusqu' O 
ici O 
aucun O 
des O 
candidats O 
qui O 
se O 
sont O 
|
| O 
présentés O 
n’ B-PER
a O 
paru O 
soupçonner O 
l' O 
existence O 
|
| O 
de O 
ce O 
monstre O 
formidable O 
accroupi O 
aux O 
|
| O 
“ O 
portes O 
de O 
la O 
civilisation O 
. O 
|

| O 
Cette O 
pieuvre O 
aux O 
100.000 O 
tentacules O 
, O 
|
| O 
nul O 
n’ B-PER
a O 
osé O 
l’ O 
attaquer O 
. O 
|

| O 
Or O 
, O 
un O 
homme O 
s’ B-PER
est O 
levé O 
: O 
|

| O 
LE O 
CAPTAIN B-ORG
€ O 
AP B-LOC
. O 
t O 
|

