| 
| O
I. O
– O
DEUX O
TERRIENS O
. O
|
| O
— O
« O
  O
Et O
maintenant O
… O
, O
  O
» O
dit O
Antoine B-PER
Albani I-PER
en O
levant O
sa O
hache O
, O
« O
  O
ramasse O
la O
loube B-PER
, O
Marius B-PER
. O
C' O
est O
au O
tour O
de O
cet O
arbre O
- O
ci O
. O
Nous O
ferons O
tomber O
ce O
gros O
papa O
de O
ce O
côté O
. O
  O
» O
|
| O
Marius B-PER
, O
un O
beau O
et O
fort O
jeune O
homme O
de O
dix-huit O
ans O
, O
se O
baissa O
pour O
prendre O
à O
terre O
la O
longue O
scie O
à O
deux O
mains O
, O
que O
lui O
désignait O
son O
père O
. O
Celui O
- O
ci O
, O
d' O
un O
bras O
resté O
vigoureux O
, O
malgré O
la O
soixantaine O
approchante O
, O
asséna O
quelques O
rudes O
coups O
dans O
le O
tronc O
du O
pin O
d' O
Alep B-LOC
qu' O
il O
méditait O
d' O
abattre O
. O
L' O
écorce O
écailleuse O
, O
noire O
d' O
un O
récent O
incendie O
, O
sautait O
sous O
le O
fer O
. O
Le O
cœur O
de O
l' O
arbre O
commençait O
d' O
apparaître O
dans O
l' O
entaille O
. O
Le O
suintement O
gras O
de O
la O
résine O
engluait O
l' O
arme O
, O
attestant O
que O
la O
flamme O
avait O
surpris O
le O
puissant O
végétal O
en O
pleine O
sève O
. O
Un O
vaste O
bois O
de O
pins O
séculaires O
, O
pareils O
à O
celui O
contre O
lequel O
s' O
escrimait O
Albani B-PER
, O
ne O
montrait O
plus O
à O
ses O
cimes O
que O
des O
aiguilles O
roussies O
, O
parmi O
lesquelles O
se O
détachaient O
en O
noir O
sur O
le O
ciel O
bleu O
les O
petites O
boules O
calcinées O
des O
pommes O
. O
Des O
squelettes O
de O
branches O
carbonisées O
hérissaient O
, O
aujourd'hui O
, O
le O
sol O
dénudé O
que O
jonchaient O
des O
pierres O
, O
brunes O
de O
fumée O
. O
Une O
claire O
et O
tiède O
matinée O
de O
décembre O
enveloppait O
d' O
une O
gloire O
de O
lumière O
ce O
tableau O
de O
ruine O
. O
Pas O
un O
bruit O
, O
que O
le O
courageux O
ahan O
du O
bûcheron O
suivi O
du O
heurt O
du O
fer O
contre O
le O
bois O
. O
Le O
déploiement O
de O
la O
toile O
fit O
s' O
enfuir O
la O
bestiole O
de O
son O
vol O
inégal O
et O
tremblotant O
. O
|
| O
— O
« O
  O
Voilà O
qui O
suffira O
, O
  O
» O
dit O
-il O
. O
« O
  O
Pas O
besoin O
de O
passer O
la O
corde O
au O
cou O
à O
ce O
gaillard O
pour O
diriger O
sa O
chute O
. O
  O
» O
– O
Il O
montrait O
à O
son O
fils O
l' O
inclinaison O
du O
grand O
arbre O
. O
– O
« O
  O
Le O
mistral O
s' O
est O
chargé O
de O
le O
virer O
dans O
le O
bon O
sens O
. O
Une O
poussière O
de O
bois O
, O
odorante O
et O
rougeâtre O
, O
s' O
amassait O
à O
la O
base O
du O
pin O
qui O
frémissait O
à O
mesure O
que O
les O
dents O
de O
métal O
mordaient O
plus O
avant O
. O
À O
un O
moment O
, O
la O
haute O
cime O
se O
prit O
à O
vaciller O
. O
Tout O
d' O
un O
coup O
, O
elle O
s' O
abattit O
, O
dans O
un O
brusque O
et O
retentissant O
craquement O
du O
tronc O
, O
et O
l' O
immense O
ramure O
desséchée O
s' O
écrasa O
contre O
la O
terre O
, O
qu' O
elle O
joncha O
de O
ses O
innombrables O
branchages O
cassés O
. O
Antoine B-PER
Albani I-PER
posa O
sur O
le O
fût O
mutilé O
la O
lame O
de O
la O
loube B-PER
, O
en O
abandonnant O
la O
poignée O
, O
dont O
la O
pesanteur O
fit O
se O
plier O
la O
minceur O
du O
fer O
. O
Il O
regarda O
autour O
de O
lui O
les O
arbres O
précédemment O
coupés O
qui O
gisaient O
de-ci O
de-là O
, O
et O
joyeusement O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
La O
maman O
l' O
avait O
bien O
dit O
. O
Nous O
en O
aurons O
pour O
quatre O
jours O
à O
débiter O
le O
lot O
. O
C' O
est O
égal O
  O
! O
Ce O
sera O
moins O
long O
que O
d' O
aller O
, O
comme O
les O
autres O
années O
, O
chercher O
de O
quoi O
nous O
chauffer O
, O
là O
- O
bas O
, O
dans O
les O
Maures B-MISC
. O
  O
» O
|
| O
Il O
montrait O
de O
sa O
main O
, O
tannée O
et O
cordée O
de O
veines O
, O
la O
ligne O
des O
montagnes O
qui O
se O
profilaient O
, O
à O
la O
distance O
de O
plusieurs O
lieues O
, O
violettes O
sur O
l' O
horizon O
clair O
, O
avec O
des O
taches O
d' O
un O
blanc O
cru O
qui O
étaient O
des O
villages O
, O
et O
des O
taches O
d' O
un O
vert O
sombre O
qui O
étaient O
des O
forêts O
. O
À O
gauche O
, O
l' O
extrémité O
de O
cette O
chaîne O
se O
reliait O
à O
un O
massif O
plus O
élevé O
. O
À O
droite O
, O
elle O
inclinait O
vers O
la O
mer O
, O
toute O
bleue O
, O
d' O
un O
bleu O
plus O
intense O
que O
celui O
du O
ciel O
et O
d' O
où O
surgissaient O
d' O
autres O
hauteurs O
, O
celles O
des O
îles O
d' O
Hyères B-LOC
  O
: O
le O
Titan B-LOC
avec O
sa O
falaise O
abaissée O
, O
Port-Cros B-LOC
avec O
sa O
forteresse O
, O
Porquerolles B-LOC
avec O
les O
rochers O
aigus O
qui O
la O
terminent O
. O
Les O
baies O
du O
Péloponnèse B-LOC
ne O
déploient O
pas O
un O
horizon O
plus O
gracieux O
et O
plus O
grandiose O
à O
la O
fois O
que O
celui O
-là O
. O
Mais O
n' O
y O
a O
-t O
-il O
pas O
du O
Grec B-MISC
aussi O
, O
de O
cette O
race O
finement O
vibrante O
au O
contact O
de O
la O
nature O
dans O
tout O
autochtone O
de O
la O
côté O
méditerranéenne O
  O
? O
Albani B-PER
était O
né O
, O
il O
avait O
grandi O
dans O
ces O
paysages O
des O
golfes O
d' O
Hyères B-LOC
et O
de O
Giens B-LOC
, O
et O
visiblement O
il O
jouissait O
de O
celui-ci O
, O
à O
cette O
minute O
, O
comme O
s' O
il O
en O
regardait O
la O
beauté O
pour O
la O
première O
fois O
. O
|
| O
— O
« O
  O
Oui O
, O
  O
» O
répondit O
son O
fils O
à O
sa O
remarque O
, O
« O
  O
ça O
nous O
fera O
quatre O
ou O
cinq O
journées O
au O
moins O
. O
Té O
  O
! O
Celui O
qui O
a O
mis O
le O
feu O
à O
la O
colline O
, O
cet O
été O
, O
nous O
aura O
rendu O
un O
fier O
service O
. O
  O
» O
|
| O
Le O
père O
et O
le O
fils O
se O
mirent O
à O
rire O
, O
avec O
cette O
joie O
malicieuse O
que O
la O
constatation O
d' O
un O
mauvais O
tour O
, O
bien O
joué O
, O
donne O
aux O
gens O
de O
la O
campagne O
. O
Qui O
les O
aurait O
vus O
ainsi O
, O
et O
la O
goguenardise O
de O
leurs O
yeux O
obscurs O
, O
aurait O
pu O
croire O
que O
c' O
étaient O
eux O
les O
incendiaires O
. O
Bien O
à O
tort O
. O
Antoine B-PER
et O
Marius B-PER
Albani I-PER
étaient O
vraiment O
« O
  O
braves O
  O
» O
, O
comme O
on O
dit O
dans O
le O
pays O
, O
et O
d' O
autant O
plus O
incapables O
de O
commettre O
un O
attentat O
contre O
la O
propriété O
qu' O
ils O
étaient O
propriétaires O
eux O
- O
mêmes O
. O
Ils O
possédaient O
deux O
hectares O
et O
demi O
de O
bonne O
terre O
, O
avec O
une O
habitation O
spacieuse O
, O
sur O
cette O
lande O
qui O
s' O
étend O
de O
la O
base O
du O
mont B-LOC
des I-LOC
Oiseaux I-LOC
jusqu' O
à O
la O
colline O
de O
l' B-LOC
Ermitage I-LOC
. O
Cette O
banlieue O
éloignée O
d' O
Hyères B-LOC
porte O
le O
nom O
d' O
Almanarre B-LOC
, O
qui O
remonte O
au O
moyen O
âge O
. O
Le O
mot O
vient O
de O
l' O
arabe O
. O
Signifie O
-t O
-il O
le O
Phare B-LOC
, O
et O
se O
rapporte O
-t O
-il O
à O
une O
époque O
où O
un O
môle O
, O
aujourd'hui O
détruit O
, O
portait O
un O
feu O
avertisseur O
  O
? O
Les O
violettes O
et O
les O
artichauts O
, O
les O
roses O
et O
les O
haricots O
, O
les O
giroflées O
et O
les O
asperges O
, O
les O
narcisses O
et O
les O
pommes O
de O
terre O
, O
les O
mimosas O
et O
la O
vigne O
, O
suivant O
la O
saison O
, O
assurent O
à O
ces O
« O
  O
jardiniers O
  O
» O
– O
c' O
est O
le O
terme O
dont O
on O
les O
désigne O
– O
des O
profits O
qui O
leur O
permettent O
d' O
arrondir O
peu O
à O
peu O
le O
domaine O
héréditaire O
. O
Quand O
on O
vit O
ainsi O
, O
on O
est O
bien O
excusable O
si O
l' O
on O
compte O
ses O
gros O
sous O
comme O
ses O
heures O
de O
travail O
, O
et O
si O
l' O
on O
se O
réjouit O
d' O
avoir O
au O
rabais O
le O
chauffage O
du O
prochain O
hiver O
. O
|
| O
— O
« O
  O
Tout O
de O
même O
, O
  O
» O
reprit O
le O
père O
en O
hochant O
sa O
tête O
grisonnante O
, O
– B-MISC
le I-MISC
sens I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
propriété I-MISC
luttait O
en O
lui O
contre O
la O
satisfaction O
de O
ce O
petit O
profit O
, O
– O
« O
  O
on O
n' O
entendait O
jamais O
parler O
de O
ces O
feux O
, O
autrefois O
. O
Il O
est O
vrai O
que O
l' O
on O
ne O
chassait O
pas O
comme O
aujourd'hui O
et O
que O
l' O
on O
n' O
avait O
pas O
inventé O
ces O
allumettes O
- O
tisons O
qui O
flambent O
dans O
le O
vent O
. O
Mais O
, O
conclut O
-il O
, O
avec O
un O
haussement O
d' O
épaules O
, O
« O
  O
laissons O
la O
faute O
d' O
autrui O
là O
où O
elle O
est O
, O
et O
déshabillons O
le O
monsieur O
. O
  O
» O
|
| O
Il O
avait O
empoigné O
une O
courte O
scie O
à O
main O
, O
Marius B-PER
l' O
imita O
, O
et O
les O
voici O
attaquant O
, O
les O
unes O
après O
les O
autres O
, O
d' O
abord O
les O
moindres O
branches O
, O
puis O
les O
plus O
fortes O
, O
sans O
se O
parler O
, O
jusqu' O
à O
un O
moment O
où O
un O
bruit O
de O
sonnailles O
, O
d' O
eux O
bien O
connu O
, O
leur O
fit O
relever O
la O
tête O
. O
|
| O
— O
« O
  O
C' O
est O
la O
charrette O
et O
c' O
est O
le O
déjeuner O
, O
  O
» O
dit O
Antoine B-PER
Albani I-PER
. O
|
| O
— O
« O
  O
Dix O
heures O
et O
demie O
, O
  O
» O
souligna O
Marius B-PER
, O
après O
avoir O
consulté O
la O
montre O
de O
cycliste O
qu' O
il O
portait O
à O
son O
bras O
, O
engainée B-LOC
dans O
une O
lanière O
de O
cuir O
. O
« O
  O
Et O
on O
a O
déjà O
faim O
  O
! O
C' O
est O
étonnant O
qu' O
elle O
ait O
daigné O
… O
  O
» O
|
| O
Une O
carriole O
débouchait O
, O
en O
effet O
, O
sur O
la O
route O
qui O
contournait O
le O
pied O
de O
la O
colline O
, O
traînée O
par O
une O
grosse O
jument O
baie O
à O
toutes O
fins O
. O
Elle O
marchait O
avec O
la O
prudence O
d' O
une O
bête O
sagace O
, O
habituée O
à O
ne O
poser O
son O
sabot O
qu' O
à O
bon O
escient O
dans O
ces O
chemins O
du O
Midi B-LOC
, O
creusés O
d' O
ornières O
ou O
hérissés O
de O
cailloux O
glissants O
. O
Deux O
jeunes O
filles O
étaient O
assises O
sur O
la O
banquette O
. O
Celle O
que O
Marius B-PER
avait O
ironiquement O
qualifiée O
de O
princesse O
tenait O
les O
guides O
avec O
des O
mains O
gantées O
. O
Un O
souple O
chapeau O
de O
feutre O
gris O
coiffait O
joliment O
la O
masse O
de O
ses O
cheveux O
noirs O
. O
Elle O
portait O
un O
costume O
tailleur O
de O
serge O
bleue O
. O
Cette O
toilette O
de O
dame O
contrastait O
avec O
la O
rusticité O
de O
la O
charrette O
et O
du O
harnachement O
, O
et O
plus O
encore O
avec O
la O
mise O
de O
l' O
autre O
. O
Elle O
portait O
, O
sur O
sa O
jupe O
de O
lainage O
sombre O
, O
un O
panier O
à O
provisions O
, O
de O
ses O
mains O
nues O
, O
hâlées O
par O
le O
grand O
air O
comme O
son O
teint O
, O
au O
lieu O
que O
le O
visage O
de O
l' O
autre O
était O
pâle O
, O
de O
cette O
pâleur O
chaude O
et O
mate O
qui O
décèle O
aussi O
l' O
épreuve O
d' O
un O
climat O
trop O
brûlant O
, O
mais O
subie O
en O
dehors O
du O
travail O
des O
champs O
. O
Laurence B-PER
et O
Marie-Louise B-PER
étaient O
sœurs O
, O
et O
toutes O
les O
deux O
filles O
d' O
Antoine B-PER
Albani I-PER
. O
On O
l' O
eût O
deviné O
, O
rien O
qu' O
à O
la O
complaisance O
avec O
laquelle O
le O
père O
regardait O
l' O
attelage O
gagner O
la O
lisière O
du O
bois O
incendié O
. O
Sa O
tendresse O
riait O
dans O
ses O
yeux O
bruns O
, O
pareils O
à O
ceux O
des O
survenantes O
. O
Quoique O
les O
soucis O
de O
son O
exploitation O
et O
l' O
excès O
du O
labeur O
corporel O
l' O
eussent O
vieilli O
prématurément O
, O
il O
gardait O
de O
la O
beauté O
sur O
son O
masque O
gaufré O
de O
rides O
. O
Cet O
air O
de O
famille O
se O
trouvait O
chez O
Marius B-PER
, O
gâté O
par O
un O
je O
ne O
sais O
quoi O
d' O
un O
peu O
commun O
. O
C' O
était O
son O
père O
épaissi O
, O
avec O
une O
charpente O
plus O
robuste O
, O
une O
taille O
plus O
haute O
, O
des O
épaules O
plus O
larges O
, O
mais O
aussi O
un O
commencement O
de O
brutalité O
. O
Cette O
tare O
héréditaire O
se O
retrouve O
souvent O
chez O
ceux O
dont O
les O
ascendants O
ont O
trop O
travaillé O
de O
leurs O
bras O
. O
Le O
jeune O
homme O
avait O
mis O
un O
rien O
de O
cette O
brutalité O
dans O
sa O
façon O
d' O
appliquer O
à O
sa O
sœur O
aînée O
le O
sobriquet O
de O
Princesse B-MISC
, O
et O
, O
avant O
que O
le O
charreton O
ne O
fût O
à O
portée O
de O
la O
voix O
, O
son O
père O
le O
lui O
reprocha O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
Tu O
ne O
seras O
donc O
jamais O
gentil O
pour O
Laurence B-PER
, O
mon O
pauvre O
Marius B-PER
  O
? O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Pas O
tant O
qu' O
elle O
fera O
la O
Madame B-PER
, O
  O
» O
répondit O
le O
frère O
. O
« O
  O
C' O
est O
le O
même O
sang O
qui O
coule O
dans O
nos O
veines O
, O
et O
parce O
qu' O
elle O
a O
été O
deux O
ans O
chez O
une O
lady O
anglaise O
… O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Oui O
, O
  O
» O
interrompit O
le O
père O
, O
soudain O
rêveur O
, O
« O
  O
nous O
avons O
peut-être O
eu O
tort O
, O
la O
maman O
et O
moi O
, O
d' O
accepter O
que O
cette O
lady O
Agnès B-PER
l' O
emmenât O
… O
Mais O
nous O
avions O
tant O
de O
charges O
  O
! O
La O
preuve O
  O
? O
Après O
la O
mort O
de O
sa O
dame O
, O
où O
est-elle O
venue O
aussitôt O
  O
? O
À O
la O
maison O
. O
Elle O
pouvait O
si O
bien O
chercher O
une O
place O
de O
demoiselle O
de O
compagnie O
en O
Angleterre B-LOC
où O
elle O
aurait O
gagné O
gros O
… O
Tu O
lui O
en O
veux O
de O
ses O
toilettes O
  O
? O
Elle O
ne O
s' O
en O
est O
pas O
fait O
faire O
une O
. O
Elle O
porte O
celles O
que O
lady O
Agnès B-PER
lui O
avait O
données O
et O
qu' O
elle O
arrange O
elle-même O
. O
Tu O
le O
sais O
bien O
… O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Ce O
que O
je O
sais O
bien O
, O
c' O
est O
qu' O
autrefois O
, O
il O
n' O
y O
avait O
pas O
si O
longtemps O
, O
elle O
travaillait O
la O
terre O
, O
de O
ses O
bras O
, O
comme O
toi O
, O
pour O
toi O
, O
comme O
maman O
, O
comme O
Marie-Louise B-PER
, O
et O
que O
maintenant O
… O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Maintenant O
, O
avec O
ces O
boîtes O
que O
lady O
Agnès B-PER
lui O
a O
appris O
à O
peindre O
, O
elle O
nous O
rapporte O
autant O
d' O
argent O
et O
plus O
que O
si O
elle O
bêchait O
, O
sarclait O
et O
labourait O
, O
comme O
la O
Marie-Louise B-PER
et O
la O
maman O
… O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Et O
quand O
les O
antiquaires O
de O
Toulon B-LOC
et O
d' O
Hyères B-LOC
qui O
les O
lui O
achètent O
en O
auront O
assez O
  O
? O
… O
  O
» O
insista O
l' O
obstiné O
Marius B-PER
. O
« O
  O
Et O
puis O
, O
si O
elle O
ne O
jouait O
pas O
à O
la O
princesse O
, O
n' O
aurait O
-elle O
pas O
épousé O
déjà O
ce O
brave O
Pascal B-PER
Couture I-PER
, O
qui O
se O
fatiguera O
d' O
espérer O
  O
? O
… O
Et O
puis O
… O
Et O
puis O
… O
  O
» O
– O
Visiblement O
, O
il O
hésitait O
… O
– O
« O
  O
Et O
puis O
, O
qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
veux O
  O
? O
Je O
n' O
aime O
pas O
ses O
manigances O
avec O
M. B-PER
  I-PER
Pierre I-PER
Libertat I-PER
. O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Et O
si O
c' O
est O
lui O
qu' O
elle O
épouse O
  O
? O
… O
  O
» O
dit O
le O
père O
. O
|
| O
— O
« O
  O
Voyons O
, O
papa O
c' O
est O
impossible O
. O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
À O
cause O
de O
sa O
fortune O
  O
? O
Justement O
parce O
qu' O
il O
est O
très O
riche O
, O
il O
n' O
a O
pas O
besoin O
que O
sa O
femme O
le O
soit O
aussi O
. O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Et O
sa O
famille O
  O
? O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
La O
nôtre O
la O
vaut O
. O
Avant O
la O
Révolution O
, O
nous O
étions O
fortunés O
, O
nous O
aussi O
, O
et O
quelque O
chose O
de O
mieux O
. O
Mon O
père O
m' O
a O
dit O
souvent O
que O
l' O
on O
appelait O
son O
arrière-grand-père O
M. B-PER
  I-PER
d' I-PER
Albani I-PER
. O
Il O
était O
officier O
porte-drapeau O
dans O
le O
régiment O
de O
Navarre O
. O
Tu O
as O
vu O
son O
brevet O
à O
la O
maison O
… O
Enfin O
, O
regarde O
Laurence B-PER
. O
  O
» O
|
| O
Et O
comme O
les O
deux O
sœurs O
, O
descendues O
de O
la O
charrette O
, O
arrivaient O
à O
portée O
de O
la O
voix O
, O
l' O
excellent O
homme O
s' O
interrompit O
de O
sa O
besogne O
d' O
élagueur O
, O
qu' O
il O
avait O
reprise O
tout O
en O
discutant O
pour O
leur O
crier O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
Salut O
, O
les O
enfants O
  O
! O
Vous O
êtes O
les O
bienvenues O
. O
Nous O
commencions O
à O
trouver O
qu' O
il O
fait O
faim O
et O
encore O
plus O
soif O
. O
C' O
est O
qu' O
on O
a O
usé O
pas O
mal O
d' O
huile O
de O
coude O
, O
ce O
matin O
  O
! O
Pas O
vrai O
, O
Marius B-PER
  O
? O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Pour O
sûr O
que O
Pied-Blanc B-MISC
en O
aura O
sa O
charge O
, O
ce O
soir O
. O
Ça O
la O
changera O
de O
tout O
à O
l' O
heure O
, O
  O
» O
dit O
la O
rustaude O
Marie-Louise B-PER
, O
en O
considérant O
à O
son O
tour O
la O
jonchée O
des O
pins O
abattus O
et O
déjà O
dépecés O
. O
« O
  O
Je O
vais O
la O
dételer O
et O
l' O
attacher O
à O
l' O
ombre O
, O
avec O
sa O
musette O
, O
et O
je O
reviens O
donner O
quelques O
bons O
coups O
de O
scie O
. O
Je O
finirai O
cet O
arbre O
pendant O
que O
vous O
mangez O
. O
  O
» O
|
| O
Elle O
avait O
posé O
à O
terre O
le O
lourd O
panier O
d' O
où O
s' O
érigeait O
le O
col O
d' O
une O
bouteille O
, O
calée O
par O
un O
gros O
chanteau O
de O
pain O
. O
Elle O
en O
tira O
un O
quartier O
de O
reblochon B-LOC
( O
le O
fromage O
préféré O
des O
gens O
du O
pays O
) O
, O
des O
pommes O
et O
des O
olives O
. O
Déchargée O
de O
son O
fardeau O
, O
elle O
descendait O
d' O
un O
pas O
leste O
vers O
la O
voiture O
, O
que O
la O
jument O
avait O
avancée O
de O
quelques O
pas O
, O
pour O
atteindre O
un O
jeune O
chêne O
dont O
la O
frondaison O
, O
échappée O
à O
l' O
incendie O
, O
la O
tentait O
. O
De O
ses O
lèvres O
allongées O
, O
la O
gourmande O
arrachait O
des O
feuilles O
, O
restées O
vertes O
, O
qu' O
elle O
mâchait O
en O
bavant O
sur O
son O
mors O
. O
Laurence B-PER
, O
elle O
, O
après O
avoir O
embrassé O
son O
père O
, O
disait O
, O
en O
montrant O
un O
mince O
paquet O
coquettement O
enveloppé O
d' O
un O
papier O
de O
soie O
et O
noué O
d' O
une O
faveur O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
Et O
moi O
, O
je O
gagne O
Hyères B-LOC
par O
le O
raccourci O
. O
Le O
temps O
de O
livrer O
cette O
boîte O
que O
je O
viens O
de O
finir O
, O
et O
je O
reprends O
le O
petit O
train O
qui O
me O
ramène O
à O
la O
gare B-LOC
d' I-LOC
Almanarre I-LOC
, O
juste O
à O
point O
pour O
aider O
maman O
aux O
violettes O
. O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Tu O
vois O
, O
Marius B-PER
  O
? O
  O
» O
dit O
le O
père O
sur O
un O
ton O
de O
reproche O
, O
comme O
elle O
s' O
éloignait O
du O
pas O
gracieusement O
balancé O
d' O
une O
grimpeuse O
de O
collines O
. O
– O
Qu' O
avait O
-elle O
fait O
d' O
autre O
, O
toute O
fillette O
, O
que O
de O
dévaler O
le O
long O
de O
ces O
pentes O
  O
? O
– O
« O
  O
Elle O
non O
plus O
ne O
renâcle O
pas O
à O
l' O
ouvrage O
. O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Il O
s' O
agit O
de O
fleurs O
, O
parbleu O
, O
  O
» O
répondit O
l' O
entêté O
jeune O
homme O
. O
« O
  O
Toujours O
la O
Princesse B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
Mais O
parle O
- O
lui O
donc O
un O
peu O
de O
biner O
les O
artichauts O
… O
  O
» O
|
| O
II B-MISC
– O
DÉRACINEMENT O
|
| O
Le O
vieux O
jardinier O
n' O
avait O
pas O
menti O
. O
Les O
Albani B-LOC
habitaient O
déjà O
l' O
Almanarre B-LOC
, O
lorsque O
, O
au O
commencement O
du O
dix-huitième O
siècle O
, O
le O
duc B-PER
de I-PER
Savoie I-PER
et O
le O
prince O
Eugène B-PER
débarquèrent O
une O
petite O
armée O
sur O
la O
côte O
, O
et O
que O
la O
ville O
d' O
Hyères B-LOC
eut O
pour O
gouverneur O
un O
Irlandais B-LOC
chansonné B-PER
par O
Jean B-PER
de I-PER
Cabanes I-PER
, O
écuyer O
, O
ce O
lointain O
prédécesseur O
de O
Mistral B-MISC
  O
: O
|
| O
Noumo B-LOC
à O
la O
villo O
un O
gouvernour O
|
| O
Que O
se O
tauxo O
à O
dous B-PER
louis I-PER
per O
jour O
|
| O
{ O
1 O
} O
|
| O
Plus O
tard O
, O
en O
1756 O
, O
ils O
avaient O
pu O
voir O
blanchir O
à O
l' O
horizon O
dans O
la O
passe O
qui O
sépare O
la O
pointe O
de O
Giens B-LOC
et O
Porquerolles B-LOC
, O
les O
voiles O
de O
la O
flotte O
destinée O
au O
siège O
de O
Port-Mahon B-PER
. O
La B-MISC
Révolution I-MISC
avait O
coupé O
court O
à O
cette O
ascension O
. O
Elle O
les O
avait O
fait O
descendre O
, O
comme O
tant O
d' O
autres O
, O
par O
le O
morcellement O
forcé O
de O
la O
propriété O
. O
À O
sa O
mort O
, O
le O
partage O
de O
ses O
terres O
aboutit O
à O
créer O
quatre O
groupes O
, O
déjà O
plus O
gênés O
. O
Le O
père O
d' O
Antoine B-PER
, O
issu O
d' O
un O
de O
ces O
groupes O
, O
avait O
lui-même O
trois O
frères O
. O
Chacun O
des O
quatre O
Albani B-LOC
et O
pour O
son O
lot O
juste O
de O
quoi O
vivre O
indépendant O
, O
mais O
à O
la O
condition O
de O
mettre O
la O
main O
à O
la O
besogne O
. O
Les O
petits-fils O
du O
demi-noble O
étaient O
, O
dès O
lors O
, O
des O
demi-paysans O
. O
Antoine B-MISC
, O
le O
fils O
de O
l' O
un O
d' O
entre O
eux O
, O
ne O
se O
distinguait O
plus O
des O
ouvriers O
agricoles O
employés O
à O
son O
bien O
que O
par O
un O
reste O
de O
finesse O
dans O
ses O
manières O
et O
dans O
ses O
sentiments O
. O
De O
cette O
finesse O
, O
sa O
fille O
aînée O
avait O
seule O
hérité O
. O
Marie-Louise B-PER
et O
Marius B-PER
, O
eux O
, O
avaient O
complètement O
dépouillé O
l' O
élément O
bourgeois O
pour O
n' O
être O
plus O
que O
des O
cultivateurs O
, O
avec O
les O
qualités O
et O
les O
défauts O
de O
cette O
classe O
laborieuse O
et O
fruste O
. O
De O
là O
, O
cette O
hostilité O
du O
jeune O
homme O
pour O
Laurence B-PER
. O
Si O
Marie-Louise B-PER
, O
de O
trempe O
plus O
bonasse O
, O
ne O
partageait O
pas O
son O
antipathie O
, O
elle O
ne O
comprenait O
pas O
mieux O
le O
caractère O
de O
cette O
sœur O
qui O
semblait O
vraiment O
d' O
une O
autre O
race O
. O
En O
tout O
état O
de O
cause O
, O
Laurence B-PER
aurait O
été O
pour O
son O
frère O
un O
principe O
de O
malaise O
, O
parce O
qu' O
il O
l' O
aurait O
toujours O
sentie O
trop O
autre O
. O
Une O
circonstance O
d' O
un O
ordre O
exceptionnel O
avait O
encore O
aggravé O
ce O
malaise O
en O
accentuant O
cette O
différence O
  O
: O
l' O
adoption O
de O
la O
jeune O
fille O
par O
une O
étrangère O
, O
à O
laquelle O
Marius B-PER
avait O
fait O
une O
allusion O
haineuse O
. O
|
| O
Pour O
les O
Albani B-LOC
, O
cette O
histoire O
n' O
était O
cependant O
que O
du O
passé O
. O
Le O
moindre O
incident O
la O
lui O
rendait O
présente O
  O
: O
le O
regard O
de O
son O
frère O
, O
lorsqu' O
il O
l' O
accueillait O
avec O
un O
visage O
ennemi O
, O
comme O
ce O
matin O
, O
– B-MISC
l' I-MISC
aspect I-MISC
de I-MISC
son I-MISC
père I-MISC
, O
qu' O
elle O
aimait O
tant O
, O
lorsqu' O
elle O
le O
voyait O
, O
comme O
ce O
matin O
encore O
, O
les O
mains O
salies O
, O
la O
face O
salie O
, O
presque O
haillonneux O
dans O
des O
habits O
de O
tâcheron O
, O
– B-MISC
les I-MISC
propos I-MISC
de O
sa O
sœur O
, O
lorsque O
, O
assise O
auprès O
d' O
elle O
, O
toujours O
comme O
ce O
matin O
, O
l' O
autre O
l' O
accablait O
de O
ses O
commérages O
. O
Aussi O
, O
en O
s' O
en O
allant O
de O
son O
pied O
leste O
, O
loin O
de O
la O
colline O
incendiée O
, O
éprouvait O
-elle O
, O
une O
fois O
de O
plus O
, O
cette O
impression O
d' O
accablement O
qu' O
elle O
se O
reprochait O
sans O
cesse O
, O
car O
elle O
reconnaissait O
les O
qualités O
des O
siens O
  O
: O
les O
belles O
vertus O
de O
dévouement O
de O
ses O
parents O
, O
le O
courage O
de O
Marius B-PER
au O
travail O
, O
la O
bonté O
de O
cœur O
de O
Marie-Louise B-PER
. O
Hélas O
  O
! O
Devant O
elle O
, O
Hyères B-LOC
pressait O
ses O
maisons O
autour O
de O
la O
ruine O
de O
son O
château O
, O
sous O
les O
contreforts O
colossaux O
de O
sa O
vieille O
église O
. O
À O
gauche O
, O
les O
montagnes O
de O
Toulon B-LOC
découpaient O
leur O
masse O
dénudée O
. O
À O
droite O
, O
c' O
était O
la O
mer O
et O
les O
îles O
, O
et O
la O
jeune O
fille O
revivait O
en O
imagination O
cette O
époque O
de O
son O
existence O
, O
si O
récente O
à O
la O
fois O
et O
si O
lointaine O
, O
si O
perdue O
, O
qu' O
elle O
doutait O
de O
sa O
propre O
mémoire O
. O
Était O
-ce O
bien O
à O
elle O
qu' O
était O
arrivée O
cette O
fantastique O
aventure O
  O
? O
Avait O
-ce O
été O
des O
choses O
réelles O
, O
sa O
subite O
entrée O
dans O
un O
monde O
bien O
au-dessus O
de O
sa O
naissance O
, O
et O
où O
elle O
s' O
était O
si O
vite O
trouvée O
à O
l' O
aise O
, O
puis O
ce O
retour O
non O
moins O
subit O
dans O
ce O
cadre O
où O
elle O
avait O
pourtant O
grandi O
, O
où O
elle O
avait O
voulu O
revenir O
, O
qu' O
elle O
ne O
renierait O
jamais O
, O
et O
elle O
en O
souffrait O
par O
ses O
fibres O
les O
plus O
intimes O
  O
? O
|
| O
Oui O
, O
tout O
était O
vrai O
de O
cette O
brusque O
saute O
de O
sa O
destinée O
. O
Le O
paysage O
le O
lui O
jurait O
avec O
tous O
ses O
horizons O
, O
ces O
plantes O
de O
maquis O
avec O
toutes O
leurs O
feuilles O
, O
tous O
leurs O
parfums O
, O
ce O
vent O
dans O
les O
pins O
et O
sur O
la O
brousse O
, O
qui O
roulait O
de O
la O
fraîcheur O
dans O
du O
soleil O
. O
Il O
y O
avait O
trois O
années O
de O
cela O
. O
Et O
elle O
revoyait O
l' O
heure O
où O
elle O
avait O
, O
pour O
la O
première O
fois O
, O
rencontré O
lady O
Agnès B-PER
Vernham I-PER
. O
Laurence B-PER
était O
occupée O
, O
dans O
la O
grange O
ouverte O
du O
rez-de-chaussée O
de O
leur O
maison O
, O
à O
préparer O
des O
paniers O
de O
violettes O
, O
de O
mimosas O
et O
d' O
œillets O
, O
qui O
seraient O
expédiés O
à O
Paris B-LOC
par O
le O
train O
du O
soir O
. O
Une O
enfant O
l' O
accompagnait O
, O
sa O
fille O
, O
âgée O
de O
dix-huit O
ans O
, O
comme O
Laurence B-PER
, O
mais O
tellement O
frêle O
et O
pâle O
, O
que O
celle-ci O
, O
après O
tant O
de O
jours O
, O
ressentait O
encore O
le O
frisson O
de O
pitié O
qui O
l' O
avait O
saisie O
, O
à O
voir O
le O
jeune O
et O
charmant O
visage O
de O
cette O
condamnée O
. O
Millicent B-PER
Vernham I-PER
devait O
, O
en O
effet O
, O
mourir O
cinq O
mois O
après O
cette O
visite O
. O
C' O
était O
pour O
cette O
chère O
malade O
que O
lady B-PER
Agnès I-PER
venait O
dans O
le O
midi O
de O
la B-LOC
France I-LOC
, O
depuis O
plusieurs O
hivers O
. O
Elle O
avait O
fini O
par O
acheter O
une O
villa O
dans O
un O
coin O
retiré O
d' O
Hyères B-LOC
. O
La O
vieille O
cité O
provençale O
, O
où O
débarqua O
saint B-PER
Louis I-PER
, O
reste O
, O
comme O
on O
sait O
, O
avec O
Cannes B-MISC
, O
un O
des O
points O
de O
notre O
côte O
préférés O
par O
les O
Anglais B-LOC
. O
De O
cette O
oasis O
de O
palmiers O
et O
de O
roses O
, O
ils O
aiment O
tout O
, O
et O
le O
climat O
d' O
abord O
, O
cette O
douceur O
africaine O
, O
attestée O
le O
long O
des O
routes O
claires O
par O
les O
grands O
agaves O
bleuâtres O
, O
qui O
tordent O
leurs O
poignards O
épineux O
, O
par O
les O
vertes O
raquettes O
grasses O
des O
figuiers O
de O
Barbarie B-LOC
, O
par O
les O
gigantesques O
yuccas B-PER
dressant O
les O
énormes O
houppes O
et O
les O
pointes O
acérées O
de O
leurs O
feuilles O
longues O
, O
étroites O
et O
dures O
. O
Parmi O
ces O
végétaux O
aux O
formes O
exotiques O
, O
un O
charme O
attire O
encore O
les O
Anglais B-LOC
  O
: O
celui O
des O
mœurs O
locales O
conservées O
intactes O
. O
Il O
y O
a O
là O
une O
vie O
de O
province O
qui O
se O
juxtapose O
à O
la O
vie O
cosmopolite O
des O
hôtels O
et O
des O
villas O
, O
et O
qui O
continue O
après O
la O
fermeture O
. O
Ces O
colonisateurs O
- O
nés O
en O
goûtent O
le O
pittoresque O
, O
surtout O
quand O
ils O
sont O
eux O
- O
mêmes O
un O
peu O
artistes O
. O
Dès O
cette O
première O
visite O
à O
la O
maison O
des O
Albani B-LOC
, O
ses O
doux O
yeux O
bleus O
, O
ces O
yeux O
de O
grande O
girl O
étonnée O
qu' O
elle O
gardait O
malgré O
la O
maternité O
, O
l' O
âge O
, O
les O
chagrins O
, O
avaient O
été O
ravis O
par O
ce O
tableau O
à O
la O
Mistral B-MISC
  O
: O
Laurence B-PER
assise O
et O
rangeant O
ses O
fleurs O
dans O
des O
paniers O
d' O
osier O
. O
Son O
beau O
visage O
méridional O
, O
aux O
traits O
si O
fins O
, O
se O
détachait O
en O
chaude O
pâleur O
sur O
le O
fond O
plus O
obscur O
de O
la O
grange O
, O
où O
devant O
les O
grands O
tonneaux O
, O
s' O
amoncelaient O
des O
faux O
et O
des O
haches O
, O
des O
pioches O
et O
des O
bêches O
, O
des O
bannes B-LOC
et O
des O
vases O
de O
terre O
. O
Un O
radieux O
soleil O
s' O
épandait O
sur O
la O
plaine O
, O
au O
loin O
, O
et O
, O
tout O
près O
, O
sur O
les O
planches O
de O
violettes O
, O
d' O
un O
bleu O
pourpre O
dans O
leur O
vert O
feuillage O
, O
sur O
les O
larges O
touffes O
barbelées O
des O
artichauts O
, O
– B-MISC
sur I-MISC
des I-MISC
carrés I-MISC
d' I-MISC
asperges I-MISC
abandonnés O
, O
dont O
les O
fils O
blonds O
s' O
échevelaient O
dans O
la O
lumière O
. O
Tout O
contre O
la O
maison O
, O
de O
fins O
mimosas B-PER
remuaient O
leurs O
chatons O
d' O
or O
au-dessus O
d' O
anciennes O
jarres O
à O
huile O
, O
à O
profil O
d' O
amphores O
, O
débordantes O
d' O
anthémis O
jaunes O
ou O
blancs O
. O
La O
margelle O
d' O
un O
puits O
surgissait O
plus O
loin O
, O
avec O
une O
noria O
que O
faisait O
tourner O
une O
jument O
coiffée O
d' O
œillères O
. O
Un O
jeune O
garçon O
la O
surveillait O
, O
qui O
était O
Marius B-PER
. O
Au O
delà O
, O
et O
derrière O
un O
sombre O
bouquet O
d' O
orangers O
, O
chargés O
de O
fruits O
clairs O
, O
Albani B-PER
, O
sa O
femme O
et O
Marie-Louise B-PER
taillaient O
une O
vigne O
, O
aux O
ceps O
énormes O
, O
trapus O
et O
rabougris O
comme O
des O
arbustes O
. O
On O
entendait O
les O
lames O
des O
ciseaux O
à O
deux O
sarments O
, O
qui O
tombaient O
sur O
la O
terre O
rouge O
. O
À O
deux O
mains O
trancher O
d' O
un O
coup O
sec O
les O
vieux O
sarments O
, O
qui O
tombaient O
sur O
la O
terre O
rouge O
. O
À O
l' O
horizon O
, O
bleuissait O
la O
ligne O
de O
la O
mer O
. O
On O
était O
à O
la O
fin O
de O
l' O
automne O
, O
vers O
ce O
même O
moment O
de O
la O
saison O
où O
Laurence B-PER
évoquait O
, O
après O
trois O
ans O
, O
cette O
première O
apparition O
de O
la O
grande O
dame O
étrangère O
, O
alors O
inconnue O
d' O
elle O
. O
Lady B-PER
Agnès I-PER
et O
sa O
fille O
se O
tenaient O
à O
la O
porte O
de O
la O
grange O
, O
comme O
extasiées O
par O
cette O
scène O
de O
libre O
travail O
rustique O
dans O
cette O
lumière O
du O
paysage O
. O
Combien O
Laurence B-PER
avait O
été O
prise O
, O
elle O
aussi O
, O
et O
tout O
de O
suite O
, O
par O
la O
grâce O
de O
ces O
deux O
silhouettes O
  O
: O
l' O
une O
, O
celle O
de O
la O
fille O
, O
si O
souffrante O
, O
mais O
si O
délicate O
, O
– B-MISC
l' I-MISC
autre I-MISC
, O
celle O
de O
la O
mère O
, O
encore O
si O
belle O
avec O
ses O
cheveux O
d' O
un O
blond O
pâle O
, O
adouci O
par O
un O
blanchissement O
précoce O
, O
qui O
mettait O
sur O
eux O
comme O
un O
voile O
d' O
argent O
  O
! O
|
| O
Oui O
, O
cette O
première O
rencontre O
était O
bien O
vraie O
, O
trop O
vraie O
aussi O
les O
épisodes O
qui O
avaient O
suivi O
et O
qui O
s' O
évoquaient O
en O
visions O
nostalgiques O
dans O
la O
mémoire O
de O
la O
jolie B-MISC
Provençale I-MISC
en O
route O
vers O
la O
ville O
. O
Ç' B-PER
avait O
été O
d' O
abord O
, O
et O
aussitôt O
après O
leur O
début O
de O
conversation O
sur O
l' O
envoi O
d' O
un O
panier O
de O
fleurs O
, O
une O
demande O
, O
presque O
intimidée O
, O
de O
lady B-PER
Agnès I-PER
, O
que O
la O
jeune O
fille O
lui O
permît O
d' O
esquisser O
un O
croquis O
d' O
elle O
dans O
le O
cadre O
de O
cette O
grange O
. O
Laurence B-PER
la O
revoyait O
assise O
sur O
un O
escabeau O
de O
bois O
, O
et O
commençant O
, O
sur O
une O
page O
blanche O
d' O
album O
, O
un O
crayonnage O
qu' O
elle O
avait O
continué O
l' O
après-midi O
et O
les O
jours O
suivants O
. O
Millicent B-PER
Vernham I-PER
se O
réchauffait O
frileusement O
au O
soleil O
, O
allant O
et O
venant O
avec O
son O
kodak B-PER
, O
pour O
prendre O
des O
instantanés O
, O
ou O
bien O
absorbée O
dans O
une O
lecture O
qu' O
interrompaient O
parfois O
des O
crises O
d' O
une O
toux O
spasmodique O
. O
Les O
diverses O
personnes O
de O
la O
famille O
avaient O
fait O
la O
connaissance O
des O
étrangères O
, O
au O
cours O
de O
ces O
quelques O
séances O
, O
et O
chacune O
de O
ces O
présentations O
avait O
infligé O
à O
Laurence B-PER
une O
appréhension O
à O
demi O
humiliée O
, O
dont O
elle O
avait O
eu O
un O
peu O
de O
honte O
. O
C' O
étaient O
pourtant O
son O
père O
et O
sa O
mère O
, O
c' O
étaient O
sa O
sœur O
et O
son O
frère O
, O
ces O
braves O
gens O
dont O
elle O
avait O
tant O
craint O
qu' O
ils O
ne O
hasardassent B-MISC
un O
geste O
, O
qu' O
ils O
ne O
prononçassent O
une O
parole O
dont O
leurs O
visiteuses O
pussent O
sourire O
. O
Mais O
non O
. O
La O
grande O
dame O
avait O
trouvé O
le O
moyen O
de O
mettre O
ce O
petit O
monde O
à O
l' O
aise O
, O
avec O
une O
grâce O
dont O
la O
jeune O
fille O
l' O
avait O
admirée O
et O
aimée O
davantage O
… O
Et O
elle O
se O
revoyait O
, O
elle-même O
, O
peu O
de O
temps O
après O
, O
allant O
à O
son O
tour O
rendre O
visite O
à O
la O
portraitiste O
, O
retenue O
chez O
elle O
par O
une O
aggravation O
de O
l' O
état O
de O
sa O
malade O
. O
Elle O
retrouvait O
son O
émotion O
devant O
le O
portail O
. O
Sur O
un O
des O
piliers O
en O
pierre O
de O
liais O
elle O
épelait O
, O
le O
nom O
, O
gravé O
au O
ciseau O
, O
que O
l' O
Anglaise B-LOC
avait O
donné O
à O
sa O
demeure O
méridionale O
  O
: O
Mireio B-LOC
Lodge I-LOC
. O
Vers O
la O
villa O
montait O
un O
couloir O
de O
cyprès O
enguirlandés O
de O
roses O
. O
Laurence B-PER
s' O
était O
tant O
complu O
à O
le O
suivre O
et O
à O
reconnaître O
dans O
tout O
l' O
enclos O
ce O
génie O
des O
jardins O
, O
que O
possédait O
, O
comme O
beaucoup O
de O
ses O
compatriotes O
, O
l' O
habitante O
de O
cette O
maison O
rustique O
, O
si O
recueillie O
sous O
ses O
bougainvilliers O
et O
ses O
banks O
. O
Toutes O
les O
fleurs O
de O
l' O
arrière-saison O
du O
Midi O
étaient O
-là O
, O
enchantant O
de O
leur O
féerie O
ce O
paradis O
de O
palmiers O
et O
de O
citronniers O
, O
de O
cèdres O
et O
de O
chênes O
verts O
, O
de O
yuccas B-LOC
et O
d' O
agaves O
. O
Les O
violettes O
, O
les O
narcisses O
, O
les O
safrans O
, O
les O
jasmins O
, O
les O
cyclamens O
mariaient O
dans O
l' O
air O
tiède O
leurs O
arômes O
légers O
ou O
puissants O
. O
De O
larges O
feuilles O
de O
nénuphars O
s' O
étalaient O
sur O
une O
pièce O
d' O
eau O
. O
Ici O
, O
une O
pergola O
revêtue O
de O
frémissants O
feuillages O
, O
plus O
loin O
des O
acacias O
de O
toute O
essence O
groupés O
en O
massifs O
, O
là O
des O
gazons O
ponctués O
d' O
anémones O
blanches O
, O
mauves O
et O
rouges O
, O
variaient O
l' O
aspect O
des O
allées O
, O
– B-LOC
et O
, O
au-dessus O
de O
la O
porte O
de O
la O
villa O
, O
deux O
panneaux O
rapportés O
d' B-LOC
Italie I-LOC
, O
en O
terre O
cuite O
émaillée O
de O
bleu O
, O
évoquaient O
  O
: O
l' O
un O
, O
la O
Madone B-LOC
, O
les O
paupières O
baissées O
, O
les O
bras O
croisés O
sur O
sa O
poitrine O
, O
l' O
autre O
, O
l' O
Ange B-PER
annonciateur O
, O
tenant O
aux O
doigts O
une O
branche O
de O
lis O
. O
|
| O
Cette O
poésie O
des O
fleurs O
et O
du O
tendre O
symbole O
religieux O
, O
Laurence B-PER
pouvait O
la O
comprendre O
. O
Un O
jardin O
lui O
aurait O
été O
donné O
pour O
y O
vivre O
et O
non O
pour O
en O
vivre O
, O
elle O
se O
sentait O
capable O
de O
le O
disposer O
ainsi O
, O
comme O
un O
Éden B-MISC
de I-MISC
corolles I-MISC
et O
de O
parfums O
, O
au O
lieu O
que O
l' O
intérieur O
de O
la O
maison O
, O
sitôt O
le O
seuil O
passé O
, O
lui O
avait O
révélé O
le O
mystère O
ensorceleur O
d' O
une O
existence O
qu' O
elle O
ne O
soupçonnait O
même O
pas O
. O
Là O
encore O
se O
reconnaissaient O
les O
traits O
d' O
un O
caractère O
profondément O
, O
intimement O
anglais O
. O
Partout O
de O
vieux O
meubles O
de O
Provence B-LOC
, O
avec O
les O
chaudes O
teintes O
brunes O
de O
leur O
noyer O
ancien O
, O
disaient O
le O
goût O
du O
bibelot O
local O
, O
soigneusement O
recherché O
et O
respecté O
. O
Des O
curiosités O
ramassées O
à O
travers O
les O
deux O
hémisphères O
disaient O
, O
elles O
, O
le O
goût O
du O
lointain O
voyage O
. O
Ces O
soies O
brodées O
, O
sur O
ce O
pan O
de O
mur O
, O
avaient O
été O
rapportées O
du B-LOC
Japon I-LOC
  O
; O
des O
Indes B-LOC
, O
ce O
grand O
Bouddha B-PER
laqué O
sur O
sa O
fleur O
de O
lotus O
  O
; O
de O
Damas B-LOC
, O
ces O
tapis O
fauves O
en O
poil O
de O
chameau O
  O
; O
du O
Maroc B-LOC
, O
cette O
aiguière O
en O
cuivre O
ciselé O
  O
; O
d' B-LOC
Italie I-LOC
, O
ce O
long O
coffret O
peint O
à O
la O
détrempe O
  O
; O
d' B-LOC
Espagne I-LOC
, O
la O
vieille O
étoffe O
brochée O
de O
ce O
paravent O
  O
; O
d' O
Égypte B-LOC
, O
ce O
haut O
cercueil O
peint O
, O
en O
forme O
de O
momie O
, O
près O
de O
la O
porte O
. O
Sur O
la O
tablette O
supérieure O
d' O
une O
longue O
bibliothèque O
basse O
, O
des O
vases O
de O
bronze O
Chinois B-LOC
garnis O
de O
fleurs O
, O
alternaient O
avec O
de O
fragiles O
statuettes O
de O
Tanagra B-LOC
, O
protégées O
par O
des O
cloches O
de O
verre O
. O
Les O
dos O
des O
livres O
soigneusement O
rangés O
achevaient O
de O
donner O
comme O
un O
charme O
de O
cellule O
studieuse O
à O
cette O
espèce O
de O
musée O
, O
qu' O
ennoblissait O
une O
toile O
de O
Burne B-PER
- I-PER
Jones I-PER
représentant O
lady B-PER
Agnès I-PER
, O
un O
violon O
à O
la O
main O
. O
Ce O
portrait O
, O
un O
des O
rares O
qu' O
ait O
peints O
le O
maître O
préraphaélite O
, O
accentuait O
encore O
l' O
expression O
gravement O
fervente O
de O
cette O
physionomie O
. O
Les O
yeux O
clairs O
se O
noyaient O
de O
rêve O
, O
le O
menton O
un O
peu O
fort O
affirmait O
la O
volonté O
, O
et O
la O
bouche O
, O
aux O
coins O
tombants O
, O
presque O
amers O
, O
décelait O
la O
mélancolie O
. O
Oui O
, O
c' O
était O
bien O
la O
dame O
de O
cette O
retraite O
, O
aménagée O
pour O
qu' O
il O
n' O
y O
arrivât O
que O
des O
impressions O
rares O
et O
choisies O
, O
une O
vie O
tamisée O
comme O
la O
lumière O
du O
jour O
, O
qu' O
adoucissaient O
les O
petits O
rideaux O
de O
soie O
vert O
pâle O
, O
tendus O
aux O
carreaux O
d' O
en O
bas O
des O
fenêtres O
. O
Avec O
quelle O
grâce O
elle O
accueillait O
l' O
humble O
visiteuse O
  O
! O
Celle O
- O
ci O
en O
avait O
des O
larmes O
au O
bord O
des O
paupières O
, O
quand O
elle O
se O
reportait O
, O
en O
souvenir O
, O
– B-MISC
c' I-MISC
était I-MISC
le I-MISC
cas I-MISC
, O
une O
fois O
de O
plus O
, O
ce O
matin O
- O
ci O
, O
– O
à O
cette O
première O
visite O
, O
aussitôt O
suivie O
de O
tant O
d' O
autres O
. O
|
| O
Et O
les O
images O
ce O
précipitaient O
, O
se O
multipliaient O
devant O
l' O
esprit O
de O
la O
jeune O
fille O
  O
: O
Millicent B-PER
Vernham I-PER
d' O
abord O
, O
dans O
son O
lit O
, O
de O
plus O
en O
plus O
malade O
, O
sa O
pâleur O
sur O
ses O
oreillers O
garnis O
de O
dentelle O
, O
et O
, O
dans O
ce O
visage O
émacié O
, O
les O
larges O
prunelles O
fiévreuses O
des O
yeux O
trop O
grands O
. O
Peu O
à O
peu O
. O
Laurence B-PER
avait O
trouvé O
le O
moyen O
de O
venir O
aux O
nouvelles O
chaque O
jour O
, O
tantôt O
quand O
elle O
allait O
à O
la O
gare O
pour O
des O
colis O
de O
fleurs O
, O
l' O
après-midi O
, O
tantôt O
à O
la O
brune B-LOC
, O
le O
travail O
du O
jardin O
achevé O
. O
Sa O
mère O
et O
sa O
sœur O
tricotaient O
et O
recevaient O
quelques O
voisines O
. O
Elle O
s' O
échappait O
, O
elle O
, O
pour O
passer O
de O
longues O
heures O
auprès O
de O
la O
mourante O
. O
Lady B-PER
Agnès I-PER
était O
la O
veuve O
d' O
un O
cadet O
de O
grande O
famille O
, O
employé O
dans O
le O
Civil B-ORG
Service I-ORG
, O
et O
qui O
avait O
occupé O
des O
postes O
dans O
l' B-LOC
Amérique I-LOC
du I-LOC
Sud I-LOC
et O
en O
Extrême-Orient B-LOC
. O
La O
femme O
du O
diplomate O
avait O
trompé O
les O
longues O
oisivetés O
de O
ces O
exils O
en O
s' O
adonnant O
à O
toutes O
sortes O
d' O
occupations O
. O
C' O
est O
ainsi O
qu' O
en O
Chine B-LOC
, O
elle O
avait O
appris O
l' O
art O
de O
la O
laque O
. O
Revenue O
en O
Europe B-LOC
, O
elle O
y O
avait O
joint O
un O
talent O
plus O
simple O
  O
: O
celui O
du O
vernis O
imaginé O
par O
Scriban B-PER
, O
le O
rival O
de O
Martin B-PER
. O
Laurence B-PER
la O
trouvait O
assise O
au O
chevet O
du O
lit O
de O
sa O
fille O
, O
et O
qui O
procédait O
à O
l' O
une O
des O
opérations O
de O
ce O
délicat O
travail O
, O
aujourd'hui O
posant O
sur O
l' O
objet O
à O
décorer O
– B-MISC
un I-MISC
coffret I-MISC
, O
d' O
ordinaire O
– O
une O
solution O
de O
sel O
et O
de O
vinaigre O
pour O
le O
préserver O
de O
la O
piqûre O
des O
vers O
, O
demain O
un O
apprêt O
de O
blanc O
de O
Meudon B-LOC
pulvérisé O
au O
tamis O
fin O
  O
; O
une O
autre O
fois O
, O
elle O
découpait O
, O
dans O
de O
vieilles O
gravures O
, O
les O
figures O
destinées O
à O
être O
collées O
sur O
le O
bois O
, O
puis O
vernies O
et O
lustrées O
avec O
un O
léger O
tampon O
de O
mousseline O
jusqu' O
à O
obtenir O
le O
brillant O
de O
l' O
émail O
. O
Voyant O
la O
souple B-MISC
Provençale I-MISC
s' O
intéresser O
à O
cette O
minutieuse O
mais O
facile O
besogne O
, O
lady B-PER
Agnès I-PER
lui O
avait O
offert O
de O
lui O
en O
apprendre O
les O
secrets O
. O
Intimes B-MISC
et I-MISC
jolies I-MISC
visions I-MISC
d' I-MISC
un I-MISC
premier I-MISC
contact I-MISC
avec O
une O
existence O
plus O
fine O
, O
plus O
conforme O
aux O
secrets O
instincts O
que O
portait O
en O
elle O
, O
à O
son O
insu O
, O
l' O
héritière O
des O
humbles O
jardiniers O
de O
l' B-LOC
Almanarre I-LOC
. O
Mais O
n' O
était O
-elle O
pas O
aussi O
l' O
arrière O
– O
petite-fille O
des O
demi-nobles O
de O
l' O
autre O
siècle O
  O
? O
|
| O
Laurence B-PER
avait O
bien O
cru O
que O
cette O
catastrophe O
marquait O
la O
fin O
de O
ses O
relations O
avec O
la O
grande O
dame O
étrangère O
à O
qui O
Mireio B-PER
Lodge I-PER
représenterait O
des O
émotions O
trop O
douloureuses O
. O
Elle O
se O
rappelait O
avoir O
passé O
maintes O
fois O
, O
durant O
les O
mois O
qui O
avaient O
suivi O
, O
devant O
le O
portail O
. O
Elle O
épiait O
, O
avec O
un O
battement O
de O
cœur O
, O
l' O
apparition O
du O
fatal O
écriteau O
  O
: O
Villa O
à O
vendre O
, O
sur O
un O
des O
piliers O
… O
Et O
un O
jour O
, O
quel O
saisissement O
  O
! O
– O
c' O
était O
en O
juin O
, O
comme O
elles O
étaient O
occupées O
, O
elle O
et O
sa O
sœur O
, O
à O
cueillir O
des O
cerises O
dans O
le O
petit O
verger O
attenant O
à O
la O
maison O
, O
Marie-Louise B-PER
lui O
avait O
soudain O
crié O
, O
du O
haut O
de O
son O
échelle O
  O
: O
« O
  O
Té O
  O
! O
La O
dame O
anglaise O
dans O
l' O
allée O
  O
! O
  O
» O
La O
silhouette O
de O
lady O
Agnès B-PER
s' O
approchait O
, O
en O
effet O
, O
entre O
les O
rosiers O
, O
une O
lady O
Agnès B-PER
vêtue O
de O
noir O
, O
toute O
blanche O
de O
cheveux O
, O
maintenant O
. O
Le O
chagrin O
avait O
creusé O
ses O
joues O
, O
attendri O
ses O
tempes O
, O
meurtri O
ses O
paupières O
. O
« O
  O
Elle O
a O
pris O
quinze O
ans O
de O
plus O
, O
  O
» O
avait O
dit O
encore O
Marie-Louise B-PER
. O
Mais O
quelle O
grâce O
toujours O
dans O
ses O
gestes O
et O
dans O
son O
regard O
  O
! O
… O
Puis O
, O
les O
événements O
s' O
étaient O
succédé O
, O
si O
rapides O
. O
Ç' B-PER
avait O
été O
, O
d' O
abord O
, O
la O
conversation O
de O
Laurence B-PER
avec O
la O
revenante O
, O
devant O
qui O
elle O
s' O
était O
mise O
– O
elle O
en O
avait O
eu O
honte O
et O
remords O
sur O
le O
moment O
– B-MISC
à I-MISC
sangloter I-MISC
d' I-MISC
émotion I-MISC
, O
elle O
d' O
ordinaire O
si O
maîtresse O
d' O
elle-même O
, O
si O
repliée O
. O
Elle O
entendait O
la O
mère O
de O
la O
morte O
lui O
murmurer O
en O
l' O
embrassant O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
Vous O
l' O
aimiez O
donc O
bien O
  O
? O
  O
» O
|
| O
Ç' B-PER
avait O
été O
, O
le O
lendemain O
, O
à O
sa O
rentrée O
du O
travail O
, O
l' O
accueil O
singulier O
de O
ses O
parents O
. O
Son O
père O
se O
tenait O
assis O
, O
sur O
le O
banc O
de O
pierre O
, O
au O
seuil O
de O
la O
maison O
, O
les O
yeux O
graves O
, O
et O
, O
quand O
il O
avait O
parlé O
à O
sa O
fille O
, O
la O
voix O
presque O
intimidée O
. O
Elle O
connaissait O
trop O
bien O
ce O
trait O
de O
cette O
nature O
, O
cette O
gêne O
par O
excès O
de O
sensibilité O
, O
quand O
cet O
homme O
, O
rude O
de O
manières O
et O
de O
mœurs O
, O
mais O
délicat O
de O
cœur O
, O
avait O
à O
toucher O
quelque O
sujet O
qui O
l' O
intéressait O
profondément O
  O
! O
Les O
prunelles O
de O
M B-PER
me O
  O
Albani B-LOC
brillaient O
, O
au O
contraire O
. O
Elle O
frémissait O
tout O
entière O
du O
besoin O
de O
prononcer O
les O
mots O
devant O
lesquels O
reculait O
son O
mari O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
Nous O
ne O
sommes O
pas O
très O
heureux O
, O
cette O
année O
, O
  O
» O
avait O
-il O
fini O
par O
dire O
, O
comme O
hésitant O
, O
« O
  O
avec O
cette O
baisse O
des O
vins O
… O
Il O
va O
falloir O
que O
je O
vende O
le O
mien O
sans O
gagner O
un O
centime O
à O
l' O
hecto O
, O
pour O
débarrasser O
les O
tonneaux O
avant O
la O
prochaine O
vendange O
… O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Sers B-PER
- O
lui O
donc O
la O
chose O
comme O
elle O
est O
, O
mon O
homme O
, O
  O
» O
avait O
interrompu O
la O
mère O
. O
« O
  O
Refuserais O
- O
tu O
, O
Laurence B-PER
, O
d' O
aller O
chez O
quelqu' O
un O
où O
tu O
tirerais O
deux O
cents O
francs O
par O
mois O
, O
logée O
, O
nourrie O
, O
blanchie O
, O
habillée O
  O
? O
… O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Pas O
en O
condition O
, O
bien O
sûr O
, O
  O
» O
avait O
rectifié O
gentiment O
le O
père O
. O
« O
  O
Une O
Albani B-LOC
, O
ça O
, O
jamais O
  O
! O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Enfin O
, O
  O
» O
avait O
conclu O
la O
mère O
, O
avide O
d' O
aboutir O
, O
cette O
dame O
anglaise O
te O
voudrait O
avec O
elle O
pour O
voyager O
. O
Depuis O
qu' O
elle O
a O
perdu O
sa O
fille O
, O
elle O
ne O
se O
connaît O
plus O
. O
Tu O
la O
lui O
rappelles O
. O
Elle O
est O
veuve O
. O
Elle O
n' O
a O
plus O
d' O
enfants O
… O
  O
» O
|
| O
Et O
, O
dans O
les O
prunelles O
trop O
noires O
de O
la O
Méridionale B-LOC
, O
devenues O
dures O
, O
un O
éclair O
, O
avait O
passé O
qui O
signifiait O
  O
: O
« O
  O
Si O
tu O
en O
héritais O
, O
pourtant O
  O
? O
  O
» O
|
| O
Que O
d' O
impressions O
contradictoires O
ces O
quelques O
répliques O
avaient O
infligées O
à O
la O
jeune O
fille O
  O
! O
Quelle O
tendre O
sympathie O
, O
toute O
mêlée O
de O
pitié O
, O
envers O
son O
père O
dont O
elle O
comprenait O
que O
ce O
geste O
lui O
poignait O
le O
cœur O
  O
: O
ouvrir O
la O
porte O
à O
son O
enfant O
pour O
qu' O
elle O
s' O
en O
allât O
de O
la O
maison O
  O
! O
Elle O
devinait O
, O
au O
brisement O
de O
ce O
regard O
, O
comme O
honteux O
, O
qu' O
une O
clause O
secrète O
avait O
dû O
être O
introduite O
dans O
le O
contrat O
projeté O
, O
et O
c' O
était O
vrai O
que O
lady B-PER
Agnès I-PER
offrait O
d' O
avance O
une O
somme O
, O
à O
titre O
d' O
indemnité O
pour O
le O
départ O
de O
l' O
ouvrière O
non O
rétribuée O
qu' O
était O
Laurence B-PER
. O
Quel O
douloureux O
froissement O
, O
aussitôt O
réprimé O
par O
le O
respect O
, O
devant O
sa O
mère O
et O
cette O
âpreté O
au O
gain O
  O
! O
Quel O
éblouissement O
épouvanté O
à O
cette O
perspective O
brusquement O
ouverte O
d' O
une O
autre O
existence O
  O
! O
Quel O
involontaire O
élan O
d' O
enthousiasme O
pour O
la O
bienfaitrice O
dont O
la O
personnalité O
l' O
attirait O
si O
profondément O
  O
! O
… O
Laurence B-PER
avait O
dit O
« O
  O
oui O
  O
» O
à O
cette O
proposition O
, O
comme O
dans O
un O
rêve O
. O
Et O
dans O
la O
perspective O
de O
ces O
deux O
années O
et O
demie O
, O
ces O
incidents O
, O
pourtant O
si O
nets O
dans O
son O
esprit O
, O
lui O
paraissaient O
, O
en O
effet O
, O
des O
rêves O
. O
Un O
rêve O
, O
ce O
départ O
pour O
Paris B-LOC
, O
emportée O
par O
cet O
automobile O
  O
; O
et O
tour O
à O
tour O
, O
devant O
la O
campagnarde O
sédentaire O
de O
l' B-LOC
Almanarre I-LOC
, O
avaient O
défilé O
la O
banlieue O
de O
Toulon B-LOC
, O
les O
gorges O
d' O
Ollioules B-LOC
, O
celles O
de O
Roquevaire B-LOC
, O
la O
plaine B-LOC
d' I-LOC
Aix I-LOC
, O
Aix B-LOC
elle-même O
et O
ses O
palais O
, O
la O
Durance B-LOC
et O
ses O
grèves O
. O
Un O
rêve O
, O
Avignon B-LOC
et O
ses O
remparts O
, O
le B-LOC
Rhône I-LOC
impétueux O
au O
pied O
des O
Cévennes B-LOC
. O
L' O
imprudente O
lady O
Agnès B-PER
avait O
voulu O
, O
elle O
l' O
avait O
promis O
au O
père O
, O
– O
que O
sa O
protégée O
fût O
traitée O
en O
demoiselle O
. O
Comment O
Laurence B-PER
aurait O
-elle O
discerné O
les O
sentiments O
très O
complexes O
qui O
actionnaient O
cette O
dangereuse O
générosité O
  O
? O
Le O
souvenir O
de O
sa O
fille O
morte O
attendrissait O
la O
mère B-PER
de I-PER
Millicent I-PER
et O
lui O
donnait O
le O
besoin O
de O
combler O
, O
de O
gâter O
la O
charmante O
créature O
qu' O
elle O
avait O
vue O
si O
pitoyable O
pour O
sa O
chère O
malade O
. O
Il O
s' O
y O
joignait O
la O
fantaisie O
de O
se O
faire O
une O
compagne O
à O
son O
goût O
. O
Séparée O
de O
sa O
famille O
par O
une O
brouille O
déjà O
ancienne O
, O
elle O
se O
trouvait O
très O
seule O
au O
monde O
, O
maintenant O
. O
Et O
puis O
, O
elle O
avait O
en O
elle O
de O
l' O
esthétisme O
, O
ce O
goût O
égoïste O
des O
femmes O
riches O
qui O
transforment O
choses O
et O
gens O
autour O
d' O
elles O
en O
décors O
et O
en O
figurants O
. O
Combien O
elle O
s' O
était O
amusée O
, O
durant O
ce O
séjour O
à O
Paris B-LOC
, O
aux O
naïfs O
déconcertements O
de O
la O
petite O
Albani B-LOC
, O
chez O
les O
fournisseurs O
où O
elle O
la O
menait O
, O
pour O
lui O
commander O
tout O
le O
détail O
des O
objets O
nécessaires O
à O
une O
complète O
transformation O
  O
! O
Et O
la O
jeune O
fille O
se O
revoyait O
dans O
une O
des O
chambres O
du O
somptueux O
hôtel O
de O
la O
place B-LOC
Vendôme I-LOC
, O
où O
elles O
étaient O
descendues O
, O
toute O
saisie O
devant O
sa O
propre O
image O
. O
La O
glace O
de O
la O
grande O
armoire O
lui O
montrait O
une O
Laurence B-PER
qu' O
elle O
n' O
aurait O
pas O
osé O
souhaiter O
d' O
être O
, O
si O
ressemblante O
et O
cependant O
si O
différente O
. O
Elle O
restait O
comme O
dépaysée O
dans O
le O
luxe O
de O
cette O
toilette O
, O
savamment O
composée O
par O
l' O
Anglaise B-LOC
pour O
faire O
valoir O
sa O
grâce O
un O
peu O
sauvage O
. O
Une O
autre O
fille O
de O
sa O
condition O
aurait O
éprouvé O
une O
joie O
vaniteuse O
, O
à O
sentir O
ses O
pieds O
minces O
pris O
dans O
des O
bas O
de O
soie O
, O
des O
étoffes O
légères O
autour O
de O
sa O
taille O
souple O
, O
et O
sur O
la O
noire O
épaisseur O
de O
ses O
cheveux O
ondulés O
un O
chapeau O
dont O
les O
lignes O
la O
rendaient O
encore O
plus O
jolie O
. O
Mais O
non O
. O
Lady B-PER
Agnès I-PER
, O
qui O
venait O
la O
chercher O
pour O
sortir O
, O
l' O
avait O
trouvée O
assise O
sur O
un O
fauteuil O
et O
le O
visage O
inondé O
de O
larmes O
. O
|
| O
— O
« O
  O
Qu' O
as O
- O
tu O
, O
ma O
pauvre O
enfant O
  O
? O
  O
» O
avait O
-elle O
demandé O
en O
la O
prenant O
dans O
ses O
bras O
, O
et O
la O
tutoyant O
pour O
la O
première O
fois O
. O
|
| O
— O
« O
  O
Je O
pense O
à O
mes O
parents O
, O
  O
» O
avait O
répondu O
Laurence B-PER
. O
|
| O
Et O
lady O
Agnès B-PER
l' O
avait O
serrée O
sur O
son O
cœur O
pour O
cette O
parole O
à O
laquelle O
la O
jeune O
fille O
n' O
avait O
pas O
ajouté O
l' O
autre O
phrase O
, O
qui O
se O
prononçait O
anxieusement O
dans O
sa O
pensée O
  O
: O
« O
  O
Où O
tout O
cela O
me O
mènera O
-t O
-il O
  O
? O
  O
» O
|
| O
III B-PER
. O
– O
LE O
CARREFOUR B-ORG
. O
Elle O
se O
la O
posait O
une O
fois O
de O
plus O
en O
continuant O
de O
marcher O
vers O
Hyères B-LOC
de O
son O
pied O
leste O
, O
et O
pas O
plus O
ce O
matin O
- O
ci O
que O
les O
autres O
jours O
, O
elle O
ne O
voulait O
accepter O
la O
réponse O
qu' O
elle O
savait O
pourtant O
la O
vraie O
. O
« O
  O
Où O
tout O
cela O
l' O
avait O
-il O
menée O
  O
? O
Au O
malheur O
  O
! O
  O
» O
Se O
l' O
avouer O
, O
c' O
était O
condamner O
la O
grande O
dame O
dont O
le O
caprice O
, O
irréfléchi O
autant O
que O
généreux O
, O
avait O
joué O
avec O
cette O
humble O
destinée O
. O
La O
protégée O
se O
serait O
mésestimée O
de O
juger O
sa O
protectrice O
. O
Souffrir B-PER
des O
conséquences O
de O
ce O
bienfait O
, O
n' O
était O
-ce O
pas O
déjà O
un O
jugement O
  O
? O
La O
jeune O
fille O
allait O
, O
sa O
précieuse O
boîte O
à O
la O
main O
, O
et O
elle O
évitait O
de O
tourner O
la O
tête O
pour O
ne O
pas O
voir O
la O
petite O
tour O
de O
Mireio B-LOC
Lodge I-LOC
se O
profiler O
derrière O
les O
arbres O
, O
à O
sa O
droite O
. O
Ce O
voisinage O
lui O
rendait O
la O
chère O
et O
funeste O
lady O
Agnès B-PER
plus O
présente O
, O
et O
un O
tourbillon O
se O
faisait O
dans O
son O
esprit O
, O
comme O
il O
arrive O
quand O
nous O
nous O
rappelons O
des O
sensations O
trop O
vives O
, O
trop O
fortes O
, O
trop O
neuves O
, O
trop O
nombreuses O
. O
Les O
visions O
rétrospectives O
défilaient O
derechef O
, O
rapides O
et O
précises O
comme O
les O
tableaux O
d' O
un O
cinéma O
sur O
l' O
écran O
. O
Ces O
vingt O
mois O
passés O
avec O
lady B-PER
Agnès I-PER
sans O
retourner O
en O
Provence B-LOC
, O
c' O
était O
Londres B-LOC
après O
Paris B-LOC
, O
avec O
l' O
opaque O
pesée O
jaunâtre O
de O
sa O
fumée O
, O
les O
files O
monotones O
de O
ses O
grêles O
maisons O
sans O
volets O
, O
ses O
bâtisses O
énormes O
et O
noires O
, O
le O
flot O
serré O
de O
ses O
passants O
et O
de O
ses O
autobus O
dans O
ses O
interminables O
rues O
. O
Puis O
, O
– O
quel O
contraste O
  O
! O
– O
c' O
était O
la O
campagne O
anglaise O
dans O
le O
Berkshire B-LOC
, O
où O
lady B-PER
Agnès I-PER
avait O
son O
domaine O
, O
avec O
l' O
intense O
verdure O
, O
la O
molle O
humidité O
du O
paysage O
, O
si O
différent O
de O
celui O
du O
Var B-LOC
et O
de O
la O
sécheresse O
nette O
de O
ses O
montagnes O
. O
C' O
étaient O
les O
visites O
dans O
les O
châteaux O
environnants O
, O
et O
un O
défilé O
de O
figures O
indéchiffrables O
à O
Laurence B-PER
, O
malgré O
son O
effort O
pour O
comprendre O
et O
parler O
un O
peu O
leur O
langue O
. O
C' O
était O
, O
ensuite O
, O
un O
subit O
départ O
pour O
l' B-LOC
Italie I-LOC
, O
à O
bord O
d' O
un O
paquebot O
de O
la O
P. B-PER
O. I-PER
où O
la O
manœuvre O
était O
faite O
par O
de O
souples O
Hindous B-MISC
vêtus I-MISC
de I-MISC
cotonnades I-MISC
blanches I-MISC
. O
C' O
était O
un O
séjour O
à O
Naples B-LOC
, O
à O
Rome B-LOC
, O
à O
Florence B-LOC
, O
avec O
des O
promenades O
dans O
des O
horizons O
insoupçonnés O
, O
avec O
de O
longues O
stations O
dans O
des O
musées O
, O
demeurés O
pour O
elle O
si O
attirants O
et O
si O
déconcertants O
. O
Lentement O
, O
par O
Milan B-LOC
, O
la O
Suisse B-LOC
et O
l' O
Aile B-LOC
magne I-LOC
, O
lady B-PER
Agnès I-PER
et O
sa O
jeune O
amie O
étaient O
remontées O
vers O
l' O
Angleterre B-LOC
, O
et O
une O
autre O
image O
surgissait O
, O
encore O
plus O
sinistre O
que O
celle O
de O
la O
pauvre O
Millicent B-PER
, O
étendue O
sur O
son O
lit O
d' O
agonie O
, O
toute O
fluette O
et O
toute O
blanche O
… O
Par O
une O
tiède O
et O
douce O
après-midi O
du O
printemps O
anglais O
, O
Laurence B-PER
et O
sa O
protectrice O
étaient O
occupées O
à O
leur O
patient O
travail O
de O
vernissage O
, O
chacune O
de O
son O
côté O
, O
dans O
l' O
atelier O
que O
l' O
élève O
de O
Burne B-PER
- I-PER
Jones I-PER
s' O
était O
fait O
construire O
à O
l' O
extrémité O
d' O
une O
aile O
de O
sa O
maison O
de O
campagne O
. O
En O
levant O
la O
tête O
de O
dessus O
son O
ouvrage O
la O
jeune O
fille O
avait O
vu O
lady O
Agnès B-PER
immobile O
dans O
son O
fauteuil O
, O
les O
mains O
pendantes O
, O
son O
pinceau O
tombé O
sur O
le O
tapis O
. O
Elle O
l' O
avait O
appelée O
. O
Pas O
de O
réponse O
. O
Elle O
avait O
couru O
vers O
elle O
. O
Sans O
un O
cri O
, O
sans O
un O
soupir O
, O
sans O
une O
convulsion O
, O
lady B-PER
Agnès I-PER
était O
morte O
d' O
une O
rupture O
du O
cœur O
. O
|
| O
— O
« O
  O
La O
seule O
mort O
vraiment O
subite O
, O
  O
» O
devait O
dire O
le O
médecin O
, O
appelé O
aussitôt O
, O
et O
, O
pour O
consoler O
le O
désespoir O
de O
Laurence B-PER
, O
il O
avait O
ajouté O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
Elle O
n' O
a O
pas O
souffert O
une O
seconde O
, O
je O
vous O
assure O
. O
C' O
est O
la O
mort O
que O
je O
me O
souhaite O
. O
That' B-MISC
s I-MISC
how I-MISC
I I-MISC
wish I-MISC
to I-MISC
die I-MISC
. O
  O
» O
|
| O
Un O
épisode O
avait O
suivi O
, O
qui O
devait O
mêler O
une O
flétrissante O
amertume O
au O
doux O
souvenir O
que O
Laurence B-PER
gardait O
de O
ce O
Vernham B-MISC
Manor I-MISC
, O
si O
vieux O
, O
si O
paisible O
, O
dans O
son O
cadre O
de O
vertes O
pelouses O
, O
de O
pâles O
mélèzes O
et O
de O
sombres O
étangs O
. O
Lady B-PER
Agnès I-PER
était O
morte O
sans O
laisser O
de O
testament O
. O
Elle O
n' O
avait O
pas O
assuré O
l' O
avenir O
de O
la O
jeune O
fille O
. O
Sa O
seule O
héritière O
était O
une O
sœur O
aînée O
, O
lady B-PER
Peveril I-PER
, O
brouillée O
avec O
elle O
pour O
le O
plus O
triste O
des O
motifs O
  O
; O
un O
héritage O
attribué O
par O
une O
tante O
à O
la O
cadette O
. O
Bien O
souvent O
, O
lady B-PER
Agnès I-PER
avait O
parlé O
de O
cette O
sœur O
à O
sa O
protégée O
, O
sans O
jamais O
s' O
en O
plaindre O
ouvertement O
, O
mais O
en O
des O
termes O
où O
frémissait O
le O
souvenir O
d' O
anciennes O
terreurs O
d' O
enfant O
. O
Leur O
père O
, O
le O
comte B-PER
de I-PER
Lydney I-PER
, O
resté O
veuf O
très O
jeune O
, O
n' O
avait O
su O
ni O
reconnaître O
, O
ni O
interdire O
cette O
tyrannie O
de O
la O
plus O
grande O
de O
ses O
filles O
sur O
la O
plus O
petite O
. O
Quand O
lady B-PER
Peveril I-PER
, O
prévenue O
par O
dépêche O
, O
était O
arrivée O
à O
Vernham B-ORG
Manor I-ORG
, O
Laurence B-PER
, O
elle O
, O
avait O
aussitôt O
compris O
quelle O
longue O
tragédie O
domestique O
avait O
dû O
être O
la O
jeunesse O
des O
deux O
orphelines O
de O
mère O
, O
l' O
une O
presque O
maladivement O
sensitive O
, O
l' O
autre O
affirmée O
, O
autoritaire O
, O
avec O
l' O
implacabilité O
de O
ces O
natures O
fortes O
que O
la O
nuance O
de O
l' O
émotion O
, O
que O
l' O
émotion O
même O
, O
irritent O
comme O
une O
mièvrerie O
. O
Elle O
était O
grande O
, O
et O
belle O
, O
encore O
à O
cinquante O
ans O
d' O
une O
beauté O
presque O
masculine O
, O
avec O
le O
teint O
coloré O
d' O
une O
femme O
de O
sport O
qui O
passe O
dix O
mois O
de O
campagne O
sur O
douze O
à O
chasser O
, O
monter O
à O
cheval O
, O
jouer O
au O
golf O
. O
La O
brusquerie O
de O
son O
abord O
, O
dès O
son O
entrée O
dans O
la O
maison O
, O
avait O
rendu O
plus O
pénible O
à O
Laurence B-PER
la O
prise O
de O
possession O
du O
home O
de O
la O
morte O
par O
cette O
sœur O
ennemie O
. O
La O
voix O
lui O
avait O
presque O
manqué O
, O
tant O
elle O
sentait O
son O
cœur O
serré O
, O
pour O
répondre O
aux O
questions O
de O
la O
nouvelle O
venue O
posées O
dans O
un O
français O
dont O
la O
prononciation O
rude O
et O
caricaturale O
avait O
encore O
accru O
ce O
malaise O
. O
Quel O
contraste O
avec O
la O
voix O
de O
lady B-PER
Agnès I-PER
, O
presque O
enfantine O
de O
douceur O
  O
! O
Laurence B-PER
l' O
entendait O
commander O
  O
: O
« O
  O
Donnez O
-moi O
ceci O
… O
Donnez O
-moi O
cela O
… O
Combien O
y O
a O
-t O
-il O
de O
draps O
  O
? O
… O
Combien O
de O
couverts O
  O
? O
… O
Où O
a O
-t O
-elle O
acheté O
ce O
meuble O
  O
? O
… O
  O
» O
Elle O
montrait O
une O
commode O
Italienne B-LOC
, O
incrustée O
de O
pièces O
d' O
ivoire O
à O
demi O
détachées O
, O
que O
lady B-PER
Agnès I-PER
avait O
découverte O
à O
Pise B-LOC
, O
dans O
une O
arrière-boutique O
d' O
un O
des O
quais O
de O
l' O
Arno B-LOC
. O
Laurence B-PER
avait O
été O
témoin O
de O
son O
ravissement O
, O
et O
elle O
écoutait O
, O
maintenant O
, O
lady B-PER
Peveril I-PER
, O
murmurer O
entre O
ses O
dents O
  O
: O
« O
|  | O
She' B-MISC
s I-MISC
always I-MISC
been I-MISC
crazy I-MISC
  O
» O
{ O
2 O
} O
. O
Et O
puis O
, O
cette O
même O
bouche O
hautaine O
avait O
prononcé O
une O
autre O
phrase O
, O
accompagnée O
d' O
un O
regard O
aigu O
de O
ses O
yeux O
bleus O
, O
pareils O
en O
couleur O
à O
ceux O
de O
la O
morte O
. O
Seulement O
, O
ils O
semblaient O
faits O
d' O
une O
autre O
matière O
, O
tant O
l' O
expression O
en O
était O
différente O
. O
|
| O
— O
« O
  O
Laissez O
-moi O
donc O
voir O
ce O
bracelet O
que O
vous O
avez O
là O
, O
  O
» O
avait O
-elle O
demandé O
. O
|
| O
Laurence B-PER
avait O
tendu O
son O
poignet O
où O
se O
tordait O
une O
mince O
gourmette O
d' O
or O
, O
incrustée O
de O
turquoises O
, O
qui O
lui O
venait O
de O
sa O
bienfaitrice O
. O
|
| O
— O
« O
  O
C' O
est O
un O
bijou O
de O
ma O
mère O
, O
  O
» O
avait O
ajouté O
lady O
Peveril B-PER
. O
« O
  O
Ma O
sœur O
vous O
l' O
a O
donné O
  O
? O
  O
» O
|
| O
Cette O
interrogation O
avait O
mis O
la O
pourpre O
aux O
joues O
et O
au O
front O
de O
la O
jeune O
fille O
. O
Elle O
avait O
lu O
ou O
cru O
lire O
le O
plus O
injurieux O
soupçon O
dans O
les O
prunelles O
dures O
de O
l' O
héritière O
. O
Mais O
cette O
question O
avait O
suffi O
. O
De O
prolonger O
vingt-quatre O
heures O
de O
plus O
son O
séjour O
à O
Vernham B-LOC
Manor I-LOC
avait O
été O
insupportable O
à O
Laurence B-PER
. O
Le O
même O
soir O
elle O
déclarait O
son O
intention O
de O
quitter O
l' O
Angleterre B-LOC
à O
lady B-PER
Peveril I-PER
, O
qui O
répondait O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
Pas O
avant O
l' O
inventaire O
fini O
. O
|
| O
— O
« O
  O
Alors O
, O
  O
» O
avait O
repris O
la O
cruelle O
femme O
, O
dont O
le O
visage O
exprimait O
la O
haine O
pour O
sa O
sœur O
, O
reportée O
sur O
la O
protégée O
de O
cette O
sœur O
, O
« O
  O
vous O
voudrez O
bien O
admettre O
que O
je O
prétende O
vérifier O
votre O
malle O
avant O
votre O
départ O
. O
  O
» O
Cet O
outrage O
, O
adressé O
à O
une O
autre O
à O
travers O
elle O
, O
Laurence B-PER
l' O
avait O
subi O
avec O
une O
révolte O
qui O
, O
à O
ce O
seul O
souvenir O
, O
lui O
faisait O
battre O
les O
tempes O
. O
La O
malle O
une O
fois O
visitée O
et O
refermée O
elle O
s' O
était O
vengée O
en O
détachant O
le O
bracelet O
qu' O
elle O
avait O
posé O
sur O
la O
table O
sans O
dire O
un O
mot O
, O
et O
elle O
avait O
regardé O
fixement O
lady O
Peveril B-PER
. O
Puis O
, O
gauchement O
, O
comme O
une O
personne O
riche O
qui O
aggrave O
l' O
insulte O
faite O
à O
une O
inférieure O
pauvre O
, O
en O
croyant O
la O
réparer O
à O
coup O
d' O
argent O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
Naturellement O
, O
  O
» O
avait O
-elle O
dit O
, O
« O
  O
je O
veux O
payer O
votre O
voyage O
de O
retour O
dans O
votre O
pays O
. O
Ce O
n' O
est O
que O
juste O
. O
Et O
puis O
, O
vous O
pouvez O
garder O
ce O
bracelet O
… O
  O
» O
|
| O
— O
« O
  O
Non O
, O
madame O
, O
  O
» O
avait O
répliqué O
Laurence B-PER
, O
en O
repoussant O
le O
bijou O
. O
  O
» O
Quelle O
scène O
, O
et O
qui O
avait O
donné O
à O
la O
petite B-MISC
Provençale I-MISC
, O
quand O
elle O
avait O
embrassé O
ses O
parents O
sur O
le O
quai O
de O
la O
Halte B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Almanarre I-LOC
, O
une O
intense O
impression O
d' O
asile O
reconquis O
  O
! O
Avec O
quel O
attendrissement O
elle O
avait O
regardé O
les O
visages O
rayonnants O
de O
sa O
mère O
et O
de O
son O
père O
, O
si O
émue O
de O
les O
retrouver O
un O
peu O
vieillis O
  O
! O
De O
quelle O
étreinte O
elle O
avait O
serré O
dans O
ses O
bras O
sa O
robuste O
sœur O
, O
sur O
les O
joues O
brunes O
de O
laquelle O
les O
larmes O
du O
contentement O
traçaient O
des O
raies O
  O
! O
Qu' O
elle O
avait O
été O
joyeuse O
de O
voir O
Marius B-PER
forci O
et O
grandi O
, O
tout O
raide O
dans O
ses O
habits O
les O
plus O
neufs O
  O
! O
|
| O
— O
« O
  O
S' O
est O
-il O
fait O
faraud B-PER
pour O
toi O
, O
notre O
pitchoun O
  O
! O
  O
» O
lui O
avait O
dit O
le O
père O
. O
|
| O
Cette O
bonhomie O
d' O
un O
chaud O
accueil O
répondait O
trop O
à O
son O
profond O
besoin O
d' O
une O
affection O
consolatrice O
, O
et O
, O
quand O
elle O
commença O
de O
ranger O
ses O
effets O
dans O
la O
petite O
chambre O
où O
elle O
avait O
grandi O
, O
elle O
ne O
put O
se O
retenir O
de O
dire O
tout O
haut O
, O
en O
écoutant O
les O
bruits O
familiers O
, O
le O
pépiement O
des O
poules O
sous O
la O
fenêtre O
, O
l' O
aboiement O
du O
chien O
, O
la O
rumeur O
du O
vent O
dans O
les O
pins O
, O
le O
roulement O
du O
train O
au O
loin O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
comme O
c' O
est O
bon O
d' O
être O
chez O
soi O
, O
et O
pas O
chez O
les O
autres O
  O
! O
  O
» O
|
| O
Hélas O
  O
! O
La O
saute O
était O
trop O
brusque O
entre O
les O
somptuosités O
de O
Vernham B-ORG
Manor I-ORG
et O
la O
dénudation O
de O
ce O
logis O
de O
jardinier O
, O
si O
près O
d' O
être O
sordide O
. O
Le O
carreau O
des O
chambres O
, O
déverni O
de O
son O
rouge O
et O
rayé O
par O
les O
gros O
souliers O
ferrés O
, O
le O
papier O
des O
murs O
déchiré O
par O
places O
, O
et O
où O
se O
voyaient O
des O
traces O
d' O
allumettes O
, O
le O
mobilier O
déformé O
par O
l' O
usage O
, O
avec O
ses O
étoffes O
rapiécées O
et O
ses O
bois O
recollés O
, O
les O
mauvaises O
chromolithographies O
pendues O
de O
guingois O
dans O
leurs O
cadres O
décolorés O
, O
la O
toile O
cirée O
de O
la O
salle O
à O
manger O
où O
les O
plats O
, O
posés O
trop O
chauds O
, O
avaient O
comme O
imprimé O
des O
ronds O
en O
creux O
, O
les O
assiettes O
toutes O
ébréchées O
, O
la O
façon O
bruyante O
et O
négligée O
dont O
le O
cultivateur O
et O
les O
siens O
mangeaient O
et O
buvaient O
, O
– O
autant O
de O
misères O
que O
la O
jeune O
fille O
se O
serait O
reproché O
de O
même O
remarquer O
, O
et O
elle O
en O
tressaillait O
à O
son O
insu O
. O
Ce O
contraste O
d' O
atmosphères O
lui O
rendait O
trop O
présente O
lady B-PER
Agnès I-PER
et O
sa O
délicate O
façon O
de O
vivre O
, O
et O
comment O
ne O
pas O
mêler O
au O
douloureux O
regret O
de O
la O
grande O
amie O
disparue O
un O
soupir O
vers O
cette O
existence O
comblée O
, O
où O
tant O
de O
ses O
secrets O
instincts O
s' O
étaient O
satisfaits O
  O
? O
Elle O
était O
trop O
fière O
pour O
accepter O
, O
une O
fois O
rentrée O
chez O
ses O
parents O
, O
de O
vivre O
à O
leur O
charge O
. O
Très O
naturellement O
, O
dès O
le O
lendemain O
, O
elle O
avait O
essayé O
de O
se O
remettre O
au O
dur O
labeur O
de O
la O
campagne O
. O
L' O
effort O
physique O
et O
moral O
lui O
avait O
été O
cruellement O
pénible O
. O
Presque O
tout O
de O
suite O
, O
à O
la O
devanture O
d' O
un O
antiquaire O
de O
la O
ville O
Hyères B-LOC
, O
elle O
avait O
vu O
des O
boîtes O
pareilles O
à O
celles O
que O
lady B-PER
Agnès I-PER
lui O
avait O
appris O
à O
décorer O
d' O
après O
les O
procédés O
de O
Scriban B-PER
. O
Le O
souffle O
lui O
manquait O
presque O
, O
à O
franchir O
le O
seuil O
de O
la O
boutique O
et O
à O
faire O
cette O
proposition O
. O
On O
lui O
avait O
payé O
ce O
bibelot O
assez O
cher O
pour O
qu' O
elle O
conçut O
le O
projet O
de O
substituer O
ce O
travail O
de O
vernissage O
à O
l' O
autre O
travail O
  O
: O
celui O
de O
la O
terre O
. O
Elle O
avait O
bien O
hésité O
. O
Elle O
se O
rendait O
trop O
compte O
que O
cette O
différence O
de O
besognes O
accentuerait O
encore O
sa O
séparation O
d' O
avec O
son O
milieu O
natal O
. O
Elle O
en O
avait O
parlé O
à O
son O
père O
, O
celui-ci O
à O
sa O
femme O
. O
Mais O
comment O
la O
rude O
tâcheronne O
aurait O
-elle O
compris O
les O
émotions O
à O
la O
fois O
si O
indéterminées O
et O
si O
fortes O
que O
sa O
fille O
subissait O
depuis O
son O
retour O
  O
? O
|
| O
Ce O
double O
et O
contradictoire O
sentiment O
de O
la O
valeur O
et O
des O
insuffisances O
de O
son O
milieu O
, O
cette O
satisfaction O
de O
s' O
y O
être O
abritée O
et O
cette O
involontaire O
nostalgie O
d' O
une O
autre O
société O
, O
tout O
ce O
petit O
drame O
intérieur O
s' O
était O
comme O
ramassé O
, O
avait O
comme O
pris O
forme O
dans O
cette O
double O
relation O
avec O
deux O
jeunes O
gens O
du O
pays O
, O
ce O
Pascal B-PER
Couture I-PER
et O
ce O
Pierre B-PER
Libertat I-PER
, O
dont O
Marius B-PER
s' O
inquiétait O
trop O
justement O
. O
Un O
de O
ses O
camarades O
d' O
enfance O
, O
qui O
possédait O
un O
bien O
pas O
très O
éloigné O
de O
celui O
des O
Albani B-LOC
, O
l' O
avait O
aussitôt O
courtisée O
. O
C' O
était O
ce O
Pascal B-PER
Couture I-PER
dont O
avait O
parlé O
le O
frère O
, O
– O
Pascal B-PER
le I-PER
Goy I-PER
, O
comme O
on O
l' O
appelait O
. O
C' O
est O
le O
mot O
provençal O
pour O
dire O
boiteux O
. O
Pascal B-PER
s' O
était O
cassé O
la O
jambe O
, O
tout O
enfant O
, O
en O
tombant O
d' O
une O
charrette O
, O
chargée O
de O
paniers O
de O
légumes O
. O
Il O
avait O
voulu O
en O
mettre O
un O
trop O
grand O
nombre O
. O
Il O
s' O
était O
assis O
au O
sommet O
du O
tas O
, O
et O
il O
avait O
roulé O
dans O
un O
cahot O
. O
Un O
prestige O
lui O
en O
était O
resté O
aux O
yeux O
de O
Laurence B-PER
, O
toute O
petite O
fille O
, O
à O
cause O
du O
courage O
déployé O
par O
lui O
dans O
sa O
douleur O
  O
: O
|
| O
— O
« O
  O
Ce O
petit O
homme-là O
, O
ce O
sera O
un O
homme O
, O
  O
» O
avait O
dit O
le O
docteur O
Mauriel B-PER
, O
qui O
lui O
remettait O
sa O
jambe O
brisée O
, O
« O
  O
pas O
une O
larme O
, O
pas O
un O
cri O
. O
  O
» O
|
| O
Et O
le O
vieux O
médecin O
citait O
quotidiennement O
cet O
exemple O
à O
ses O
jeunes O
clients O
trop O
douillets O
. O
Avec O
un O
compagnonnage O
de O
plusieurs O
années O
, O
cette O
première O
admiration O
s' O
était O
nuée O
en O
une O
sympathie O
très O
voisine O
d' O
être O
tendre O
, O
et O
l' O
évidence O
de O
l' O
amour O
de O
Pascal B-PER
avait O
trouvé O
Laurence B-PER
bien O
frémissante O
. O
Mais O
l' O
épouser O
, O
c' O
était O
s' O
emprisonner O
pour O
toujours O
dans O
un O
sort O
pareil O
à O
celui O
de O
ses O
parents O
. O
Elle O
n' O
espérait O
pas O
changer O
ce O
milieu O
. O
Elle O
le O
subissait O
, O
pourtant O
, O
plus O
qu' O
elle O
ne O
l' O
acceptait O
, O
et O
la O
preuve O
  O
: O
quand O
le O
jeune O
homme O
lui O
avait O
demandé O
d' O
être O
sa O
femme O
, O
elle O
n' O
avait O
pas O
pu O
se O
décider O
à O
répondre O
oui O
. O
Elle O
n' O
avait O
pas O
davantage O
répondu O
non O
, O
touchée O
par O
la O
fidélité O
d' O
un O
sentiment O
qu' O
elle O
avait O
deviné O
dès O
avant O
son O
départ O
de O
l' B-LOC
Almanarre I-LOC
, O
émue O
de O
pitié O
pour O
l' O
infirmité O
qu' O
il O
supportait O
si O
vaillamment O
, O
attirée O
aussi O
par O
certains O
côtés O
d' O
artiste O
primitif O
qui O
étaient O
en O
lui O
. O
Les O
plates O
- O
bandes O
fleuries O
qui O
bordaient O
sa O
rustique O
maison O
révélaient O
un O
instinct O
singulier O
de O
l' O
harmonie O
des O
tons O
. O
La O
petite O
voiture O
qu' O
il O
conduisait O
lui-même O
était O
toujours O
attelée O
d' O
un O
cheval O
élégamment O
pomponné O
, O
joli O
de O
galbe O
et O
de O
robe O
. O
De O
sa O
bouche O
aux O
belles O
dents O
blanches O
, O
Pascal B-PER
chantait O
aussi O
des O
chansons O
en O
patois O
provençal O
avec O
une O
grâce O
qui O
faisait O
oublier O
la O
laideur O
tourmentée O
de O
son O
brun O
visage O
à O
type O
africain O
, O
et O
la O
disgrâce O
de O
son O
corps O
trapu O
, O
mais O
trop O
petit O
, O
comme O
tassé O
sur O
ses O
jambes O
inégales O
. O
Plusieurs O
fois O
, O
lady O
Agnès B-PER
l' O
avait O
, O
sur O
la O
recommandation O
de O
sa O
protégée O
, O
fait O
venir O
à O
Mireio B-LOC
Lodge I-LOC
, O
quand O
Millicent B-PER
Vernham I-PER
était O
prisonnière O
de O
la O
chambre O
, O
pour O
distraire O
la O
malade O
par O
ses O
originales O
romances O
, O
et O
elle O
l' O
accueillait O
de O
son O
joli O
sourire O
en O
lui O
disant O
les O
deux O
vers O
de O
Mistral B-MISC
  O
: O
|
| O
Noro O
, O
an O
  O
! O
dau O
  O
! O
tu O
que O
tant O
ben B-PER
cantes I-PER
, O
|
| O
Tu O
que O
, O
quand O
vos O
, O
l' O
ausido O
espantes O
… O
|
| O
{ O
3 O
} O
|
| O
. O
|
| O
Ce O
souvenir O
, O
qui O
associait O
Pascal B-PER
Couture I-PER
à O
une O
si O
chère O
image O
, O
attirait O
Laurence B-PER
vers O
lui O
et O
l' O
éloignait O
tout O
ensemble O
. O
À O
quelques O
instants O
de O
distance O
, O
et O
sans O
que O
l' O
amoureux O
pût O
en O
comprendre O
la O
cause O
, O
elle O
se O
montrait O
pour O
lui O
toute O
gentillesse O
et O
, O
soudain O
, O
toute O
réserve O
, O
toute O
froideur O
. O
Elle O
n' O
était O
certes O
, O
pas O
coquette O
, O
mais O
à O
l' O
incertitude O
sentimentale O
, O
trop O
naturelle O
aux O
êtres O
jeunes O
qui O
ont O
l' O
indéfini O
de O
leur O
avenir O
devant O
eux O
, O
se O
joignait O
, O
pour O
la O
rendre O
plus O
hésitante O
, O
cette O
autre O
incertitude O
  O
: O
la O
dualité O
de O
ses O
aspirations O
. O
Et O
puis O
, O
Pascal B-PER
n' O
était O
pas O
seul O
à O
s' O
occuper O
d' O
elle O
. O
Le O
jardinier O
de O
l' B-LOC
Almanarre I-LOC
avait O
un O
rival O
, O
ce O
Pierre B-PER
Libertat I-PER
, O
dont O
le O
brave O
Antoine B-PER
Albani I-PER
espérait O
un O
peu O
, O
et O
si O
naïvement O
, O
qu' O
il O
pourrait O
tout O
de O
même O
épouser O
sa O
fille O
. O
Cet O
autre O
amoureux O
de O
Laurence B-PER
appartenait O
, O
lui O
, O
à O
un O
tout O
autre O
monde O
que O
le O
tâcheron O
Couture B-LOC
. O
|
| O
Les B-LOC
Libertat I-LOC
de I-LOC
Toulon I-LOC
, O
dont O
était O
Pierre B-MISC
, O
s' O
apparentent O
à O
une O
très O
vieille O
famille O
de O
la O
côte O
. O
À O
tort O
ou O
à O
raison O
, O
ils O
prétendent O
remonter O
à O
ce O
capitaine O
Libertat B-PER
, O
célèbre O
dans O
l' O
histoire O
de O
Provence O
. O
Il O
fut O
nommé O
viguier O
de O
Marseille B-LOC
pour O
avoir O
, O
en O
1596 O
, O
conservé O
cette O
ville O
au O
Roi B-PER
, O
comme O
il O
est O
raconté O
dans O
la O
Chronique B-MISC
Novenaire I-MISC
de O
Palma B-PER
Cayet I-PER
. O
Cette O
prétention O
à O
une O
aristocratique O
origine O
n' O
a O
pas O
empêché O
l' O
un O
d' O
entre O
eux O
d' O
acheter O
, O
pendant O
la B-MISC
Révolution I-MISC
, O
à O
titre O
de O
biens O
nationaux O
, O
force O
domaines O
dont O
les O
maîtres O
avaient O
émigré O
, O
si O
bien O
que O
les O
soi O
- O
disant O
descendants O
du O
viguier O
royaliste O
se O
trouvaient O
être O
, O
au O
commencement O
du O
dix-neuvième O
siècle O
, O
les O
plus O
grands O
propriétaires O
terriens O
de O
la O
région O
. O
Après O
cent O
ans O
et O
plus O
, O
cette O
fortune O
territoriale O
avait O
bien O
fondu O
. O
Il O
en O
restait O
assez O
pour O
que O
l' O
actuel O
héritier O
du O
nom O
, O
baptisé O
Pierre B-MISC
à O
cause O
du O
légendaire O
ancêtre O
, O
gardât O
encore O
cinquante O
bonnes O
mille O
livres O
de O
rente O
au O
soleil O
, O
entre O
les O
Maures B-MISC
, O
Hyères B-LOC
et O
Toulon B-LOC
. O
Sa O
mère O
et O
lui O
habitaient O
dans O
cette O
dernière O
ville O
, O
pas O
très O
loin O
de O
l' O
Intendance B-LOC
, O
un O
de O
ces O
vieux O
hôtels O
aux O
balcons O
soutenus O
par O
des O
atlantes O
, O
que O
les O
élèves O
de O
Puget B-LOC
ont O
multipliés O
en O
Provence B-LOC
. O
Ce O
jeune O
homme O
il O
comptait O
trente O
ans O
à O
peine O
, O
– B-MISC
était I-MISC
entré I-MISC
d' I-MISC
abord I-MISC
dans I-MISC
la I-MISC
marine I-MISC
. O
Après O
la O
mort O
de O
son O
père O
, O
la O
nécessité O
de O
gérer O
directement O
ses O
domaines O
l' O
avait O
contraint O
de O
démissionner O
. O
Ce O
retour O
avait O
coïncidé O
avec O
le O
départ O
de O
Laurence B-PER
. O
À O
l' O
imitation O
de O
quelques O
propriétaires O
du O
pays O
, O
et O
dans O
l' O
espoir O
d' O
augmenter O
ses O
revenus O
par O
des O
succès O
sur O
les O
hippodromes O
locaux O
, O
Pierre B-PER
Libertat I-PER
s' O
était O
avisé O
d' O
installer O
une O
petite O
écurie O
de O
chevaux O
de O
courses O
dans O
une O
ferme O
qu' O
il O
possédait O
à O
l' O
une O
des O
extrémités O
de O
la O
presqu' O
île O
de O
Giens B-LOC
. O
Une O
piste O
, O
aménagée O
sur O
la O
plage O
, O
servait O
à O
l' O
entraînement O
de O
ses O
bêtes O
. O
Ce O
joujou O
sportif O
lui O
était O
un O
prétexte O
pour O
quitter O
sans O
cesse O
Toulon B-LOC
, O
où O
il O
s' O
ennuyait O
. O
Chaque O
jour O
ou O
presque O
, O
on O
pouvait O
le O
voir O
qui O
débouchait O
de O
Carqueiranne B-LOC
et O
de O
San B-LOC
Salvadour I-LOC
sur O
un O
petit O
automobile O
qu' O
il O
conduisait O
lui-même O
. O
Il O
le O
garait O
dans O
une O
des O
cabanes O
de O
cet O
étrange O
hameau O
de O
bastides O
