| 
| O
Le B-PER
Marquis I-PER
de I-PER
Valcor I-PER
|
| O
PARIS O
ALPHONSE O
LEMERRE O
, O
ÉDITEUR B-ORG
23 O
- O
31 O
, O
PASSAGE B-LOC
CHOISEUL I-LOC
, O
23 O
- O
31 O
|
| O
M O
DCCCCIV O
|
| O
I B-LOC
|
| O
LA O
FÊTE B-MISC
DE I-MISC
NUIT I-MISC
|
| O
REGARDEZ O
- O
LE O
. O
Ce O
n' O
est O
pas O
la O
chance O
, O
mais O
bien O
lui-même O
, O
qui O
a O
fait O
sa O
destinée O
. O
De O
n' O
importe O
quelle O
obscure O
condition O
, O
cet O
homme-là O
aurait O
surgi O
au O
premier O
rang O
. O
Il O
n' O
y O
a O
pas O
à O
dire O
: O
c' O
est O
quelqu' O
un O
. O
|
| O
— O
Quelqu' O
un O
... O
Oui O
, O
quelqu' O
un O
... O
Mais O
qui O
? O
... O
» O
prononça O
l' O
interlocuteur O
avec O
un O
accent O
singulier O
. O
|
| O
— O
« O
Comment O
qui O
? O
Je O
n' O
ai O
pourtant O
rien O
à O
vous O
apprendre O
, O
monsieur O
Escaldas B-MISC
, O
sur O
la O
personne O
ou O
la O
carrière O
de O
mon O
cousin O
, O
puisque O
vous O
avez O
été O
directeur O
d' O
une O
de O
ses O
caoutchouteries O
du O
Haut-Amazone B-LOC
, O
et O
que O
vous O
le O
seriez O
encore O
, O
si O
votre O
santé O
... O
» O
|
| O
Un B-MISC
étrange I-MISC
sourire I-MISC
, O
plutôt O
deviné O
que O
réellement O
vu O
dans O
la O
pénombre O
, O
figea O
soudain O
cette O
éloquence O
. O
|
| O
Marc B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
, O
— O
qu' O
on O
appelait O
parfois O
, O
pour O
le O
flatter O
, O
M. B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
- I-PER
Plesguen I-PER
, O
bien O
qu' O
il O
fût O
cousin O
du O
marquis O
seulement O
au O
second O
degré O
, O
et O
par O
les O
femmes O
, O
sans O
avoir O
aucun O
droit O
au O
nom O
, O
— O
venait O
d' O
éprouver O
le O
frisson O
d' O
inquiète O
antipathie O
qui O
, O
depuis O
quelque O
temps O
, O
le O
secouait O
devant O
certaines O
expressions O
et O
certaines O
attitudes O
de O
José B-PER
Escaldas I-PER
. O
|
| O
Tous O
deux O
s' O
étaient O
installés O
, O
pour O
savourer O
les O
fins O
cigares O
de O
leur O
hôte O
, O
sur O
des O
sièges O
de O
jardin O
, O
au O
bord O
de O
la O
pelouse O
fleurie O
de O
corolles O
électriques O
. O
|
| O
Au O
delà O
de O
cette O
zone O
féerique O
, O
le O
parc O
s' O
étendait O
, O
nocturne O
, O
immense O
et O
solitaire O
. O
D' O
un O
côté O
, O
il O
aboutissait O
à O
une O
terrasse O
monumentale O
, O
longue O
d' O
un O
demi-kilomètre O
, O
en O
face O
de O
laquelle O
s' O
ouvrait O
le O
vide O
énorme O
de O
l' O
Océan B-LOC
. O
Car O
ce O
domaine O
de O
Valcor B-LOC
, O
situé O
sur O
un O
promontoire O
du O
Finistère B-LOC
, O
dans O
le O
voisinage O
de O
Brest B-LOC
, O
s' O
enveloppe O
de O
toute O
la O
sauvage O
poésie O
qui O
fait O
de O
l' O
extrême O
Bretagne B-LOC
une O
région O
si O
farouchement O
pittoresque O
. O
|
| O
Ici O
, O
la O
terre O
et O
les O
eaux O
tiennent O
un O
tête-à-tête O
formidable O
. O
Les O
lames O
qui O
battent O
ces O
côtes O
ont O
dans O
leur O
élan O
la O
poussée O
de O
tout O
l' O
Atlantique B-LOC
. O
Et O
le O
rivage O
ne O
leur O
résiste O
que O
par O
un O
hérissement O
de O
granit O
, O
monstrueux O
, O
tourmenté O
, O
indestructible,—force O
inerte O
, O
non O
moins O
imposante O
que O
la O
force O
furieuse O
et O
déchaînée O
de O
la O
mer O
. O
|
| O
En O
ce O
moment O
, O
sur O
le O
château O
de O
Valcor B-LOC
, O
dont O
la O
magnificence O
architecturale O
et O
la O
situation O
merveilleuse O
font O
une O
des O
curiosités O
de O
cette O
côte O
déjà O
naturellement O
si O
grandiose O
, O
planait O
la O
douceur O
d' O
une O
splendide O
nuit O
d' O
été O
. O
|
| O
Là O
- O
haut O
, O
contre O
le O
velours O
sombre O
du O
ciel O
, O
les O
constellations O
semblaient O
aussi O
les O
fleurs O
de O
feu O
d' O
une O
prairie O
fantastique O
. O
Le O
souffle O
ample O
et O
suave O
du O
large O
apportait O
une O
fraîcheur O
sans O
rudesse O
, O
imprégnée O
d' O
aromes O
salins O
. O
|
| O
Par O
les O
larges O
croisées O
ouvertes O
de O
toutes O
parts O
dans O
la O
magnifique O
façade O
Renaissance B-LOC
, O
entre O
les O
tourelles O
, O
sous O
les O
grands O
toits O
Louis B-PER
XIII I-PER
, O
aux O
saillies O
des O
avant-corps O
, O
s' O
échappaient O
des O
flots O
de O
musique O
et O
des O
nappes O
de O
lumière O
, O
avec O
le O
frémissement O
de O
la O
danse O
. O
Sous O
les O
lustres O
aveuglants O
des O
salons O
, O
tournoyait O
l' O
envolement O
de O
couples O
. O
Toute O
la O
jeunesse O
aristocratique O
de O
Brest B-LOC
et O
des O
environs O
fêtait O
, O
dans O
la O
griserie O
du O
plaisir O
, O
le O
dix-huitième O
anniversaire O
de O
la O
jolie O
Micheline B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
. O
|
| O
Cependant O
, O
les O
deux O
hommes O
qui O
s' O
étaient O
isolés O
, O
pour O
fumer O
, O
dans O
l' O
air O
délicieux O
du O
soir O
, O
réunis O
seulement O
par O
le O
hasard O
de O
cette O
fantaisie O
, O
semblaient O
n' O
avoir O
guère O
d' O
idées O
communes O
à O
échanger O
. O
|
| O
Le O
marquis B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
marchait O
lentement O
, O
à O
côté O
d' O
une O
femme O
qui O
, O
à O
la O
distance O
où O
la O
voyaient O
les O
deux O
observateurs O
, O
et O
parmi O
les O
jeux O
variés O
de O
l' O
ombre O
et O
de O
l' O
éclairage O
électrique O
, O
paraissait O
presque O
jeune O
et O
assurément O
encore O
belle O
. O
|
| O
C' O
était O
la O
comtesse O
Gaétane B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
. O
Veuve O
, O
elle O
habitait O
toute O
l' O
année O
dans O
ses O
terres O
, O
qui O
touchent O
à O
celles O
de O
Valcor B-LOC
. O
Depuis O
des O
siècles O
, O
une O
amitié O
traditionnelle O
unissait O
les O
deux O
maisons O
. O
On O
retrouve O
, O
à O
travers O
l' O
histoire O
, O
côte O
à O
côte O
, O
comme O
frères O
d' O
armes O
dans O
les O
plus O
célèbres O
combats O
, O
des O
Ferneuse B-LOC
et O
des O
Valcor B-LOC
. O
|
| O
Sur O
le O
décolleté O
de O
sa O
robe O
en O
mousseline O
de O
soie O
crème O
incrustée O
de O
chantilly O
noir O
, O
la O
comtesse O
avait O
jeté O
une O
écharpe O
en O
duvet O
neigeux O
. O
Sa O
tête O
blonde O
, O
où O
tremblait O
le O
vol O
d' O
une O
libellule O
en O
diamants O
, O
émergeait O
hors O
de O
cette O
mousseuse O
écume O
, O
comme O
celle O
d' O
une O
sirène O
dans O
la O
brisure O
d' O
une O
vague O
. O
Son O
visage O
blanc O
et O
immobile O
, O
aux O
larges O
yeux O
fixes O
, O
prêtait O
à O
cette O
illusion O
. O
Cependant O
, O
elle O
inclinait O
légèrement O
le O
front O
du O
côté O
du O
marquis O
, O
avec O
un O
air O
d' O
attention O
profonde O
, O
comme O
si O
elle O
eût O
voulu O
saisir O
jusqu' O
aux O
moindres O
inflexions O
de O
sa O
voix O
. O
|
| O
— O
« O
Voilà O
un O
flirt O
qui O
me O
paraît O
sérieux O
, O
» O
murmura O
José B-PER
Escaldas I-PER
. O
|
| O
— O
« O
Un O
flirt O
! O
» O
répéta O
M. B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
, O
choqué O
du O
mot O
. O
« O
Pour O
le O
compte O
de O
leurs O
enfants O
, O
alors O
. O
Micheline B-PER
et O
Hervé B-PER
sont O
destinés O
l' O
un O
à O
l' O
autre O
. O
Leurs O
fiançailles O
vont O
être O
bientôt O
officielles O
. O
|
| O
— O
Hé B-MISC
! I-MISC
» I-MISC
riposta I-MISC
l' I-MISC
autre I-MISC
, O
« O
que O
les O
jeunes O
gens O
s' O
aiment O
, O
cela O
va O
sans O
dire O
. O
Mais O
pourquoi O
voulez O
-vous O
que O
les O
parents O
aient O
dit O
leur O
dernier O
mot O
? O
Voyez O
... O
Ne O
forment O
-ils O
pas O
un O
beau O
couple O
? O
» O
|
| O
Pour O
la O
troisième O
fois O
, O
le O
maître O
de O
la O
maison O
et O
sa O
compagne O
revenaient O
à O
proximité O
. O
Une O
gerbe O
électrique O
éclaira O
en O
plein O
le O
visage O
et O
la O
silhouette O
de O
Renaud B-PER
. O
C' O
était O
vrai O
: O
à O
son O
aspect O
seul O
, O
on O
ne O
pouvait O
douter O
qu' O
il O
ne O
fût O
QUELQU' B-MISC
UN I-MISC
. O
Sa O
taille O
haute O
, O
élancée O
, O
aux O
épaules O
larges O
, O
se O
dessinait O
sous O
l' O
habit O
avec O
une O
vigueur O
élégante O
. O
Comme O
il O
était O
nu O
- O
tête O
, O
on O
constatait O
la O
richesse O
drue O
de O
ses O
cheveux O
foncés O
, O
à O
peine O
givrés O
de O
blanc O
aux O
temps O
. O
Une O
barbe O
brune O
, O
en O
pointe O
, O
achevait O
bien O
le O
dessin O
général O
du O
crâne O
vaste O
, O
des O
joues O
fines O
, O
et O
contribuait O
à O
l' O
énergie O
martiale O
de O
la O
physionomie O
. O
Les O
traits O
, O
pétris O
de O
volonté O
, O
eussent O
été O
trop O
marqués O
de O
sécheresse O
peut-être O
, O
sans O
la O
flamme O
séductrice O
du O
regard O
. O
|
| O
— O
« O
Il O
a O
pourtant O
ses O
cinquante O
ans O
sonnés O
, O
mon O
beau O
cousin O
, O
» O
observa O
Marc B-PER
, O
impressionné O
par O
cette O
persistante O
jeunesse O
. O
|
| O
— O
« O
Sans O
sa O
fille O
, O
» O
demanda O
l' O
autre O
, O
« O
ne O
seriez O
-vous O
pas O
son O
héritier O
? O
|
| O
— O
Mais O
oui O
, O
» O
dit O
le O
représentant O
de O
la O
branche O
cadette O
. O
|
| O
Sa O
réponse O
tomba O
sans O
regret O
ni O
emphase O
. O
Pourtant O
il O
était O
pauvre O
, O
et O
, O
lui O
aussi O
, O
avait O
une O
fille O
, O
sa O
bien-aimée O
Françoise B-PER
, O
pour O
laquelle O
il O
eût O
souhaité O
les O
splendeurs O
princières O
dont O
se O
rehaussait O
le O
prestige O
du O
chef O
de O
la O
maison O
. O
Mais O
Marc B-PER
avait O
l' O
âme O
d' O
un O
gentilhomme O
. O
|
| O
D' O
ailleurs O
, O
la O
brièveté O
dominait O
dans O
son O
entretien O
actuel O
. O
Évidemment O
, O
c' O
était O
par O
pure O
politesse O
qu' O
il O
échangeait O
quelques O
phrases O
avec O
son O
compagnon O
. O
En O
même O
temps O
, O
il O
examinait O
la O
physionomie O
distinguée O
, O
mais O
peu O
expressive O
, O
de O
M. B-PER
de I-PER
Valcor B-LOC
- I-LOC
Plesguen I-LOC
. O
Il O
lançait O
vers O
celui-ci O
des O
regards O
furtifs O
et O
aigus O
, O
comme O
si O
la O
connaissance O
de O
son O
caractère O
lui O
eût O
importé O
plus O
qu' O
il O
n' O
eût O
voulu O
le O
laisser O
voir O
. O
Marc B-PER
ne O
voyait O
en O
José B-PER
Escaldas I-PER
qu' O
un O
employé O
, O
presque O
une O
espèce O
de O
parasite O
, O
de O
son O
cousin O
. O
Depuis O
que O
le O
marquis O
avait O
ramené O
ce O
personnage O
en O
Europe B-LOC
, O
au O
retour O
d' O
une O
de O
ses O
premières O
explorations O
, O
Escaldas B-MISC
restait O
attaché O
à O
sa O
fortune O
, O
sans O
qu' O
on O
distinguât O
clairement O
à O
quel O
titre O
, O
ni O
quels O
services O
il O
pouvait O
rendre O
à O
son O
tolérant O
patron O
. O
|
| O
Jamais O
M. B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
n' O
avait O
sympathisé O
avec O
le O
métis O
espagnol O
. O
Toutefois O
, O
cette O
froideur O
avait O
dégénéré O
en O
méfiance O
depuis O
qu' O
Escaldas B-MISC
, O
après O
avoir O
occupé O
pendant O
deux O
années O
une O
place O
de O
directeur O
à O
la O
tête O
d' O
une O
des O
fabriques O
de O
caoutchouc O
établies O
par O
Renaud B-PER
sur O
ses O
territoires O
américains O
, O
était O
revenu O
précipitamment O
en O
Europe B-LOC
. O
|
| O
Ce O
retour O
, O
effectué O
en O
apparence O
pour O
des O
raisons O
de O
santé O
, O
marquait O
un O
changement O
dans O
les O
façons O
du B-LOC
Bolivien I-LOC
. O
Marc B-PER
se O
demandait O
comment O
Renaud B-PER
ne O
s' O
inquiétait O
pas O
de O
ce O
changement O
, O
et O
pouvait O
continuer O
à O
faire O
son O
commensal O
et O
presque O
son O
homme O
de O
confiance O
d' O
un O
si O
douteux O
individu O
. O
|
| O
En O
ce O
moment O
même O
, O
la O
nuance O
de O
sarcasme O
que O
prenait O
la O
voix O
d' O
Escaldas B-MISC
pour O
parler O
de O
son O
bienfaiteur O
, O
et O
ce O
que O
l' O
ombre O
laissait O
apercevoir O
d' O
insistant O
et O
d' O
aigu O
dans O
ses O
yeux O
vifs O
comme O
deux O
perles O
de O
jais B-PER
, O
éclairant O
sa O
maigre O
et O
olivâtre O
figure O
, O
produisaient O
sur O
M. B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
une O
impression O
qui O
, O
se O
prolongeant O
, O
devenait O
presque O
intolérable O
. O
|
| O
— O
« O
Excusez O
-moi O
, O
» O
dit O
-il O
tout O
à O
coup O
en O
jetant O
son O
cigare O
. O
« O
Je O
rentre O
dans O
les O
salons O
. O
Et O
la O
chère O
petite O
ne O
s' O
amuse O
jamais O
complètement O
lorsqu' O
elle O
ne O
voit O
pas O
dans O
quelque O
coin O
la O
vieille O
figure O
de O
son O
papa O
. O
» O
|
| O
Escaldas B-MISC
ouvrait O
la O
bouche O
pour O
protester O
contre O
ce O
mot O
de O
« O
vieille O
figure O
» O
, O
d' O
une O
modestie O
réellement O
exagérée O
. O
Il O
n' O
en O
eut O
pas O
le O
temps O
, O
pas O
plus O
que O
Marc B-PER
n' O
eut O
celui O
d' O
exécuter O
son O
projet O
de O
retraite O
. O
Une O
scène O
inouïe O
les O
cloua O
sur O
place O
— O
à O
cette O
place O
, O
abritée O
par O
un O
massif O
, O
où O
l' O
ombre O
, O
épaissie O
par O
le O
voisinage O
d' O
une O
nappe O
électrique O
éblouissante O
, O
rendait O
leur O
présence O
invisible O
. O
Elégants O
et O
graves O
tous O
deux O
, O
ils O
poursuivaient O
à O
voix O
basse O
leur O
causerie O
, O
dont O
aucun O
geste O
, O
aucune O
exclamation O
, O
n' O
indiquait O
le O
caractère O
. O
davantage O
encore O
? O
qui O
l' O
eût O
pu O
dire O
? O
... O
|
| O
Mais O
, O
brusquement O
, O
ils O
arrêtèrent O
leur O
lente O
promenade O
. O
Leurs O
visages O
, O
levés O
avec O
étonnement O
, O
se O
tournèrent O
dans O
une O
même O
direction O
. O
|
| O
Des O
pas O
rapides O
foulaient O
le O
gravier O
. O
Quelqu' O
un O
venait O
vers O
eux O
, O
tout O
droit O
, O
comme O
pour O
une O
communication O
qui O
ne O
supportait O
pas O
de O
retard O
. O
|
| O
Quelques O
secondes O
de O
plus O
, O
et O
la O
marquise O
de O
Valcor O
était O
là O
, O
elle O
aussi O
, O
dans O
la O
lumière O
, O
et O
avec O
une O
telle O
expression O
sur O
le O
visage O
que O
les O
deux O
témoins O
involontaires O
, O
immobilisés O
dans O
leur O
abri O
, O
retinrent O
leur O
souffle O
. O
|
| O
Le O
couple O
qu' O
elle O
abordait O
ne O
s' O
y O
trompa O
pas O
non O
plus O
. O
Une O
catastrophe O
éclatait O
sur O
la O
demeure O
en O
fête O
, O
ou O
bien O
elle O
allait O
se O
produire O
dès O
que O
cette O
femme O
pâle O
et O
défaite O
parviendrait O
à O
formuler O
une O
parole O
, O
de O
ses O
lèvres O
qu' O
on O
voyait O
trembler O
. O
|
| O
— O
« O
Laurence B-MISC
! I-MISC
... O
Qu' O
est O
-ce O
qui O
vous O
arrive O
? O
Son O
regard O
, O
chargé O
d' O
une O
fureur O
sinistre O
, O
se O
fixait O
sur O
Mme B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
. O
Celle O
- O
ci O
, O
malgré O
sa O
fierté O
, O
perdit O
un O
instant O
contenance O
, O
eut O
un O
mouvement O
de O
recul O
, O
tandis O
que O
ses O
traits O
se O
décomposaient O
visiblement O
. O
|
| O
Presque O
aussitôt O
, O
Laurence B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
trouva O
la O
parole O
. O
Des O
mots O
, O
rauques O
mais O
distincts O
, O
sortirent O
de O
sa O
gorge O
contractée O
. O
|
| O
— O
« O
Allez B-LOC
-vous O
en O
à O
la O
minute O
! O
» O
dit O
-elle O
à O
la O
comtesse O
. O
« O
Emmenez O
votre O
fils O
... O
Partez B-LOC
! O
... O
Que O
je O
ne O
vous O
revoie O
jamais O
, O
ni O
vous O
... O
ni O
ce O
misérable O
enfant O
! O
... O
» O
|
| O
— O
« O
Laurence B-PER
... O
Perdez O
-vous O
la O
tête O
? O
... O
» O
demanda O
le O
marquis O
, O
du O
ton O
d' O
un O
homme O
véritablement O
stupéfié O
. O
|
| O
Les O
deux O
femmes O
, O
les O
yeux O
dans O
les O
yeux O
, O
paraissaient O
comme O
hypnotisées O
l' O
une O
par O
l' O
autre O
. O
Dans O
le O
bouleversement O
de O
leurs O
impressions O
réciproques O
, O
elles O
croyaient O
se O
voir O
face O
à O
face O
pour O
la O
première O
fois O
. O
|
| O
L' O
avantage O
, O
en O
apparence O
, O
n' O
était O
pas O
du O
côté O
de O
celle O
qui O
insultait O
de O
façon O
si O
odieuse O
une O
amie O
de O
toujours O
. O
Laurence B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
n' O
avait O
ni O
la O
beauté O
, O
ni O
la O
hautaine O
tournure O
, O
de O
Gaétane B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
. O
|
| O
Celle O
- O
ci O
, O
après O
le O
saisissement O
de O
la O
première O
seconde O
, O
s' O
était O
reprise O
. O
|
| O
— O
« O
Ne O
m' O
avez O
-vous O
pas O
entendue O
? O
... O
Je O
vous O
chasse O
, O
madame B-PER
! I-PER
... O
Je O
vous O
chasse O
! O
... O
» O
prononça O
Laurence B-PER
. O
|
| O
Petite B-LOC
et O
brune O
, O
avec O
une O
certaine O
pauvreté O
de O
traits O
, O
rachetée O
par O
sa O
distinction O
et O
la O
splendeur O
de O
ses O
yeux O
sombres O
, O
elle O
avait O
quelque O
chose O
de O
mince O
et O
de O
menu O
dans O
toute O
sa O
personne O
, O
ce O
qui O
lui O
gardait O
un O
air O
juvénile O
, O
bien O
qu' O
elle O
touchât O
à O
la O
quarantaine O
. O
Puis O
il O
parla O
de O
sa O
voix O
chaudement O
caressante O
, O
s' O
adressant O
à O
elle O
comme O
à O
une O
enfant O
: O
|
| O
— O
« O
Voyons B-PER
, O
ma O
petite O
Laurence B-PER
... O
Calmez O
-vous O
, O
ma O
chérie O
... O
Si O
vous O
avez O
quelque O
chose O
sur O
le O
cœur O
, O
vous O
vous O
en O
expliquerez O
demain O
. O
Mais O
c' O
est O
une O
erreur O
, O
un O
malentendu O
... O
Laissez O
-moi O
vous O
en O
excuser O
auprès O
de O
la O
comtesse O
... O
|
| O
— O
M' B-MISC
excuser I-MISC
! I-MISC
... O
» O
|
| O
Elle O
bondit O
en O
arrière O
, O
arrachant O
ses O
deux O
frêles O
mains O
d' O
une O
étreinte O
pourtant O
volontaire O
et O
forte,—plus O
forte O
de O
tout O
le O
prestige O
qu' O
avait O
sur O
son O
cœur O
ce O
mari O
qu' O
elle O
adorait O
. O
|
| O
Renaud B-PER
insista O
, O
d' O
un O
ton O
cette O
fois O
impératif O
: O
|
| O
— O
« O
Vous O
n' O
allez O
pas O
gâter O
cette O
fête O
, O
la O
fête O
de O
notre O
Micheline B-PER
... O
|
| O
— O
Notre B-MISC
Micheline I-MISC
! I-MISC
... O
Ah B-MISC
! I-MISC
ma O
fille O
, O
ma O
pauvre O
petite O
fille O
! O
... O
|
| O
— O
Elle O
divague O
... O
C' O
est O
une O
crise O
de O
somnambulisme O
, O
» O
prononça O
dédaigneusement O
Mme B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
. O
Vous O
savez O
, O
Valcor B-PER
, O
on O
ne O
doit O
pas O
discuter O
avec O
les O
fous O
. O
Je O
me O
retire O
. O
» O
|
| O
Le O
marquis O
protesta O
, O
mais O
pour O
la O
forme O
, O
jugeant O
à O
peu O
près O
de O
même O
, O
et O
craignant O
un O
scandale O
pire O
si O
l' O
on O
résistait O
à O
la O
volonté O
extravagante O
de O
Laurence B-PER
. O
|
| O
Cet O
homme O
, O
tellement O
autoritaire O
et O
sûr O
de O
lui O
, O
paraissait O
— O
pour O
la O
première O
fois O
peut-être O
de O
son O
existence O
— O
réellement O
embarrassé O
. O
Il O
eut O
, O
entre O
les O
deux O
femmes O
, O
un O
mouvement O
d' O
hésitation O
. O
Que O
devait O
-il O
faire O
? O
Allait O
-il O
offrir O
le O
bras O
à O
la O
comtesse O
, O
pour O
la O
mettre O
—ce O
qu' O
il O
trouvait O
monstrueux O
— O
hors O
de O
chez O
lui O
? O
|
| O
Elle O
vint O
à O
son O
secours O
avec O
une O
aisance O
et O
une O
ironie O
où O
elle O
gardait O
le O
beau O
rôle O
. O
|
| O
— O
« O
Ramenez B-PER
Laurence I-PER
, O
mon O
ami O
. O
Et O
envoyez O
-moi O
mon O
fils O
, O
en O
lui O
disant O
que O
je O
suis O
un O
peu O
souffrante O
, O
que O
je O
l' O
attends O
ici O
pour O
qu' O
il O
me O
reconduise O
à O
la O
maison O
. O
Il O
plaça O
sur O
son O
bras O
la O
main O
de O
sa O
femme O
, O
qui O
ne O
résista O
plus O
, O
mais O
qui O
se O
cramponna O
, O
pour O
marcher O
, O
à O
ce O
soutien O
, O
comme O
prête O
à O
défaillir O
. O
|
| O
Mme B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
les O
regarda O
s' O
éloigner O
sans O
changer O
d' O
attitude O
. O
Seulement O
elle O
ramena O
autour O
d' O
elle O
, O
d' O
un O
geste O
frileux O
, O
son O
écharpe O
de O
plumes O
, O
comme O
traversée O
d' O
un O
frisson O
. O
... O
|
| O
Les O
fleurs O
électriques O
s' O
épanouissaient O
sous O
les O
étoiles O
. O
On O
entendait O
des O
chuchotements O
et O
des O
rires O
sous O
les O
calmes O
feuillages O
. O
L' O
énorme O
château O
étincelait O
par O
toutes O
ses O
fenêtres O
et O
frémissait O
du O
rythme O
de O
l' O
orchestre O
, O
qui O
jouait O
des O
valses O
lentes O
. O
|
| O
Dans O
l' O
ombre O
, O
Marc B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
chercha O
des O
yeux O
les O
yeux O
de O
José B-PER
Escaldas I-PER
. O
A O
l' O
inquiétude O
désolée O
de O
ce O
regard O
, O
un O
coup O
d' O
œil O
de O
férocité O
triomphante O
répondit O
. O
Le O
cousin O
de O
Renaud B-PER
en O
eut O
froid O
entre O
les O
épaules O
. O
Ses O
prunelles O
questionnèrent O
anxieusement O
le O
Bolivien B-LOC
. O
Mais O
l' O
autre O
hocha O
la O
tête O
, O
et O
d' O
un O
coup O
de O
menton B-PER
, O
indiqua O
la O
comtesse O
toute O
proche O
. O
|
| O
Cependant O
, O
un O
jeune O
homme O
accourait O
en O
bonds O
rapides O
et O
légers O
, O
abordait O
la O
femme O
solitaire O
: O
|
| O
— O
« O
Mère O
chérie O
! O
... O
Que O
me O
dit O
-on O
? O
... O
Vous O
êtes O
lasse O
? O
... O
Vous O
vous O
sentez O
mal O
? O
... O
Mais O
pourquoi O
rester O
ainsi O
à O
l' O
écart O
? O
... O
» O
|
| O
C' O
était O
un O
charmant O
et O
svelte O
garçon O
, O
aux O
traits O
d' O
une O
délicatesse O
presque O
féminine O
, O
malgré O
la O
virilité O
de O
la O
moustache O
blonde O
. O
Sous O
la O
lumière O
, O
un O
reflet O
d' O
or O
brillait O
sur O
la O
grosse O
mèche O
ondée O
qui O
rehaussait O
son O
front O
gracieux O
. O
Sa O
voix O
, O
tout O
imprégnée O
en O
ce O
moment O
de O
tendresse O
et O
de O
respect O
, O
se O
modulait O
en O
inflexions O
pénétrantes O
. O
|
| O
— O
« O
C' O
est O
vrai O
, O
mère O
, O
que O
vous O
souhaitez O
partir O
? O
... O
» O
|
| O
Il O
ne O
pouvait O
le O
croire O
. O
Ne O
savait O
-elle O
pas O
quel O
bonheur O
il O
goûtait O
auprès O
de O
Micheline B-PER
? O
Et O
il O
la O
connaissait O
, O
cette O
mère O
adorable O
. O
Que O
ne O
supporterait O
-elle O
pas O
avant O
de O
lui O
causer O
un O
chagrin O
! O
... O
|
| O
— O
« O
J' O
ai O
fait O
donner O
l' O
ordre O
d' O
atteler O
, O
mère O
chérie O
. O
Je O
vais O
vous O
ramener O
. O
Mais O
, O
à O
moins O
que O
vous O
n' O
ayez O
besoin O
de O
moi O
, O
il O
faudra O
bien O
que O
je O
revienne O
. O
Je O
dois O
conduire O
le O
cotillon O
avec O
mademoiselle O
de O
Valcor B-LOC
. O
|
| O
— O
Non O
, O
mon O
pauvre O
Hervé B-PER
, O
tu O
ne O
reviendras O
pas O
. O
|
| O
— O
Pourquoi O
? O
Nous O
avons O
les O
irlandais B-LOC
, O
ce O
soir O
. O
Avec O
ces O
chevaux O
-là O
, O
je O
puis O
être O
de O
retour O
dans O
une O
heure O
. O
» O
|
| O
Gaétane B-PER
secoua O
doucement O
la O
tête O
. O
|
| O
La O
voix O
d' O
Hervé B-PER
s' O
altéra O
tandis O
qu' O
il O
s' O
écriait O
: O
|
| O
— O
« O
Oh B-MISC
! I-MISC
mais O
alors O
... O
vous O
êtes O
donc O
véritablement O
malade O
? O
|
| O
— O
Non O
, O
mon O
enfant O
. O
C' O
est O
bien O
pire O
. O
|
| O
— O
Pire B-MISC
? O
... O
|
| O
— O
Toi B-MISC
et I-MISC
moi I-MISC
, O
Hervé B-MISC
, O
nous O
sommes O
chassés O
de O
Valcor B-LOC
. O
» O
|
| O
Il O
la O
regarda O
sans O
même O
s' O
émouvoir O
, O
tant O
les O
mots O
lui O
parurent O
incompréhensibles O
. O
|
| O
— O
« O
Fuyons B-PER
cette O
maison O
, O
mon O
fils O
. O
Nous O
n' O
y O
remettrons O
jamais O
les O
pieds O
. O
|
| O
— O
Que O
me O
dites O
-vous O
, O
ma O
mère O
? O
|
| O
— O
Allons B-MISC
... I-MISC
viens I-MISC
... O
As O
- O
tu O
fait O
dire O
qu' O
on O
portât O
nos O
manteaux O
dans O
notre O
voiture O
? O
Sinon O
, O
envoie O
le O
valet O
de O
pied O
les O
prendre O
. O
Nous O
ne O
rentrerons O
pas O
dans O
les O
appartements O
. O
|
| O
— O
Mère B-MISC
! I-MISC
... O
vous O
me O
rendez O
fou O
! O
|
| O
— O
Je O
te O
dis O
qu' O
on O
nous O
chasse O
. O
Attendras O
- O
tu O
qu' O
on O
nous O
pousse O
dehors O
, O
toi O
, O
un O
Ferneuse B-LOC
? O
» O
|
| O
Hervé B-PER
passa O
la O
main O
sur O
son O
front O
. O
|
| O
— O
« O
On O
nous O
chasse O
... O
Qui O
nous O
chasse O
? O
|
| O
— O
La B-PER
marquise I-PER
. O
|
| O
— O
Pourquoi O
? O
|
| O
— O
Elle O
ne O
l' O
a O
pas O
dit O
. O
|
| O
— O
Vous O
le O
savez O
? O
... O
|
| O
— O
Peut O
- O
être O
. O
|
| O
— O
Est-elle B-LOC
dans O
son O
droit O
? O
Il O
y O
avait O
une O
appréhension O
indicible O
sur O
son O
visage O
, O
et O
en O
même O
temps O
une O
ferveur O
filiale O
qui O
s' O
humiliait O
de O
cette O
appréhension O
, O
se O
maudissait O
de O
n' O
y O
pouvoir O
résister O
. O
|
| O
La O
comtesse B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
regarda O
longuement O
son O
fils O
, O
puis O
, O
d' O
une O
voix O
calme O
: O
|
| O
— O
« O
Si O
elle O
en O
a O
le O
droit O
? O
... O
Mais O
je O
donnerais O
ma O
vie O
pour O
le O
savoir O
. O
Une O
sensation O
d' O
énigme O
étreignit O
le O
jeune O
de O
Ferneuse B-LOC
, O
mais O
, O
du O
même O
coup O
, O
les O
vils O
soupçons O
cessèrent O
de O
violenter O
son O
cœur O
de O
fils O
. O
|
| O
Il O
fit O
le O
mouvement O
de O
s' O
agenouiller O
. O
|
| O
— O
« O
Oh B-MISC
! I-MISC
|
| O
— O
Ma B-PER
mère I-PER
, O
j' O
aurai O
raison O
de O
ceci O
. O
Il O
y O
a O
un O
homme O
qui O
m' O
en O
rendra O
compte O
. O
» O
|
| O
Elle O
ne O
répondit O
rien O
et O
prit O
son O
bras O
. O
|
| O
Tous O
deux O
s' O
éloignèrent O
. O
|
| O
Couple O
d' O
une O
grâce O
touchante O
et O
haute O
, O
cette O
mère O
, O
ce O
fils O
, O
beaux O
tous O
deux O
, O
lui O
d' O
une O
jeunesse O
si O
fraîchement O
virile O
, O
elle O
d' O
une O
si O
noble O
féminité O
, O
intacts O
quand O
même O
sous O
l' O
outrage O
, O
et O
d' O
une O
telle O
confiance O
l' O
un O
dans O
l' O
autre O
. O
|
| O
Leurs O
deux O
silhouettes O
s' O
effacèrent O
, O
à O
quelque O
distance O
, O
dans O
les O
ténèbres O
. O
|
| O
— O
« O
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
! I-MISC
... O
C' O
est O
atroce O
! O
... O
» O
murmura O
M. B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
, O
en O
se O
levant O
. O
|
| O
Parlait O
-il O
de O
l' O
injurieuse O
expulsion O
, O
du O
supplice O
de O
cette O
femme O
, O
à O
qui O
, O
malgré O
tout O
, O
son O
fils O
demanderait O
d' O
étranges O
comptes O
? O
du O
brutal O
écrasement O
de O
l' O
amour O
au O
cœur O
de O
deux O
enfants O
irresponsables O
? O
ou O
de O
l' O
oppressant O
mystère O
qui O
enveloppait O
tout O
cela O
? O
Lui O
- O
même O
ne O
démêlait O
pas O
ses O
sentiments O
, O
secoué O
jusqu' O
au O
fond O
de O
sa O
nature O
timide O
, O
bienveillante O
, O
affectueuse O
, O
par O
le O
souffle O
équivoque O
et O
violent O
de O
ce O
conflit O
passionné O
. O
|
| O
— O
« O
Monsieur O
de O
Valcor B-PER
- I-PER
Plesguen I-PER
, O
» O
dit O
une O
voix O
pleine O
de O
signification O
secrète O
. O
|
| O
Marc B-PER
se O
retourna O
, O
glacial O
. O
|
| O
— O
« O
Non O
, O
monsieur O
Escaldas B-MISC
, O
épargnez O
-moi O
vos O
commentaires O
. O
C' O
est O
bien O
assez O
qu' O
un O
étranger O
à O
notre O
famille O
ait O
assisté O
à O
ce O
triste O
incident O
de O
son O
histoire O
intime O
. O
Elle O
n' O
en O
saurait O
, O
je O
le O
crains O
, O
tirer O
beaucoup O
d' O
honneur O
. O
Il O
me O
serait O
pénible O
d' O
en O
parler O
. O
|
| O
— O
Comment B-MISC
! I-MISC
» O
ricana O
l' O
autre O
, O
« O
c' O
est O
ainsi O
que O
vous O
le O
prenez O
avec O
moi O
? O
... O
A O
votre O
aise O
, O
monsieur O
. O
Je O
sais O
si O
bien O
qu' O
avec O
un O
mot O
je O
pourrais O
vous O
faire O
dresser O
l' O
oreille O
. O
Vous O
auriez O
tant O
de O
raisons O
pour O
me O
supplier O
de O
parler O
, O
que O
cela O
me O
semble O
tout O
à O
fait O
plaisant O
de O
vous O
obéir O
quand O
vous O
m' O
enjoignez O
de O
me O
taire O
. O
|
| O
— O
Je O
n' O
essaie O
pas O
de O
comprendre O
les O
rébus O
, O
monsieur O
, O
» O
dit O
Marc B-PER
. O
|
| O
Comme O
il O
en O
approchait O
, O
il O
hâta O
le O
pas O
. O
Un O
désir O
subit O
le O
prenait O
de O
voir O
tout O
de O
suite O
sa O
fille O
, O
sa O
petite O
Françoise B-PER
, O
de O
constater O
qu' O
elle O
s' O
amusait O
d' O
un O
cœur O
insouciant O
, O
que O
rien O
du O
sombre O
nuage O
n' O
avait O
flotté O
sur O
elle O
. O
|
| O
« O
Malgré O
notre O
pauvreté O
, O
» O
pensa O
-t O
-il O
, O
« O
elle O
s' O
endormira O
ce O
soir O
plus O
paisiblement O
que O
sa O
cousine O
, O
la O
riche O
héritière O
. O
|
| O
Lorsque O
Marc B-PER
entra O
dans O
les O
salons O
, O
il O
les O
aperçut O
tout O
de O
suite O
l' O
une O
et O
l' O
autre O
qui O
, O
au O
milieu O
d' O
un O
cercle O
de O
robes O
vaporeuses O
et O
d' O
habits O
noirs O
, O
exécutaient O
un O
menuet O
. O
|
| O
Micheline B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
et O
Françoise B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
étaient O
toutes O
deux O
d' O
une O
grâce O
délicieuse O
. O
Mais O
, O
à O
cet O
instant O
, O
la O
première O
, O
quoique O
généralement O
plus O
admirée O
que O
sa O
cousine O
, O
ne O
soulevait O
pas O
, O
comme O
celle-ci O
, O
à O
chaque O
évolution O
, O
des O
murmures O
charmés O
. O
|
| O
C' O
est O
que O
Micheline B-PER
, O
à O
l' O
étonnement O
de O
tous O
, O
glissait O
en O
mesure O
avec O
raideur O
et O
distraction O
, O
sans O
les O
mines O
et O
les O
sourires O
que O
réclame O
cette O
danse O
coquette O
, O
où O
Françoise B-PER
faisait O
merveille O
. O
|
| O
La O
fille O
du O
marquis O
était O
très O
pâle O
. O
On O
la O
crut O
même O
soudainement O
souffrante O
. O
Seul O
, O
Marc B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
devinait O
l' O
angoisse O
de O
ce O
jeune O
cœur O
. O
Aussitôt O
après O
, O
s' O
échappant O
dans O
un O
vestibule O
pour O
tâcher O
de O
savoir O
ce O
qui O
se O
passait O
, O
elle O
avait O
entendu O
près O
du O
seuil O
les O
voix O
de O
ses O
parents O
, O
qui O
rentraient O
ensemble O
du O
parc O
. O
Micheline B-PER
s' O
était O
avancée O
, O
juste O
à O
temps O
pour O
saisir O
cette O
phrase O
, O
prononcée O
par O
sa O
mère O
: O
|
| O
— O
« O
Demain O
, O
monsieur O
, O
vous O
saurez O
de O
moi O
ce O
que O
je O
n' O
ai O
, O
du O
reste O
, O
point O
à O
vous O
apprendre O
. O
Ce O
soir O
, O
je O
n' O
oublierai O
pas O
que O
je O
suis O
maîtresse O
de O
maison O
et O
que O
je O
me O
dois O
à O
nos O
invités O
. O
» O
|
| O
Puis O
, O
comme O
elle O
apercevait O
leur O
fille O
: O
|
| O
— O
« O
Micheline B-PER
, O
» O
avait O
murmuré O
cette O
femme O
, O
bouleversée O
par O
un O
étrange O
désespoir O
, O
« O
aie O
du O
courage O
, O
ma O
pauvre O
petite O
... O
Danse B-MISC
... I-MISC
Montre I-MISC
- I-MISC
toi I-MISC
gaie I-MISC
... O
Souviens O
- O
toi O
que O
tu O
es O
une O
Valcor B-LOC
... O
» O
|
| O
C' O
est O
sur O
ce O
mot O
que O
la O
jeune O
fille O
venait O
de O
rentrer O
dans O
les O
salons O
. O
Malgré O
toute O
sa O
vaillance,—car O
elle O
ne O
manquait O
ni O
d' O
énergie O
ni O
de O
fierté,—Micheline B-ORG
ne O
pouvait O
plus O
montrer O
l' O
entrain O
radieux O
qui O
, O
au O
début O
de O
cette O
fête O
, O
faisait O
d' O
elle O
l' O
image O
même O
de O
la O
jeunesse O
heureuse O
. O
|
| O
Et O
quelle O
séduisante O
image O
, O
avec O
sa O
taille O
élevée O
, O
souple O
et O
svelte O
, O
son O
visage O
aux O
traits O
purs O
, O
qui O
reproduisait O
, O
affiné O
, O
celui O
de O
son O
père O
, O
mais O
qu' O
illuminaient O
, O
d' O
une O
douceur O
ardente O
, O
les O
sombres O
yeux O
veloutés O
de O
sa O
mère O
, O
son O
merveilleux O
sourire O
, O
sa O
chevelure O
brune O
gonflée O
d' O
une O
sève O
impétueuse O
sur O
la O
délicate O
blancheur O
de O
la O
nuque O
et O
du O
front O
. O
|
| O
Micheline B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
, O
d' O
une O
beauté O
célèbre O
parmi O
la O
vieille O
aristocratie O
bretonne O
, O
à O
laquelle O
appartenait O
sa O
famille O
, O
aussi O
bien O
que O
dans O
le O
grand O
monde O
parisien O
où O
elle O
commençait O
à O
paraître O
, O
fille O
unique O
d' O
un O
homme O
riche O
et O
dont O
la O
carrière O
, O
déjà O
si O
brillante O
, O
ne O
paraissait O
point O
atteindre O
son O
apogée O
, O
n' O
avait O
pas O
accompli O
ses O
dix-huit O
ans O
, O
qu' O
on O
célébrait O
ce O
soir O
, O
sans O
avoir O
vu O
se O
présenter O
des O
partis O
plus O
ou O
moins O
acceptables O
, O
et O
dont O
quelques-uns O
même O
semblaient O
dignes O
d' O
une O
si O
parfaite O
destinée O
. O
|
| O
Elle O
les O
avait O
refusés O
tous O
. O
Ils O
aimaient O
trop O
tendrement O
leur O
fille O
pour O
essayer O
de O
lui O
édifier O
un O
bonheur O
qu' O
elle O
n' O
eût O
pas O
choisi O
. O
Ils O
n' O
y O
virent O
rien O
à O
reprendre O
, O
et O
se O
contentèrent O
de O
laisser O
un O
peu O
couler O
le O
temps O
pour O
s' O
assurer O
que O
ces O
sentiments O
étaient O
bien O
de O
ceux O
qui O
durent O
et O
qu' O
on O
ne O
saurait O
contrarier O
sans O
une O
cruelle O
inconséquence O
. O
Le O
penchant O
réciproque O
des O
deux O
jeunes O
gens O
avait O
résisté O
à O
la O
séparation O
des O
trois O
années O
passées O
par O
Hervé B-PER
dans O
un O
régiment O
de O
cavalerie O
. O
|
| O
Le O
fils O
de O
Gaétane B-PER
était O
un O
esprit O
singulier O
, O
d' O
une O
gravité O
rare O
, O
absolument O
dédaigneux O
du O
plaisir O
, O
et O
que O
la O
science O
attirait O
. O
|
| O
De O
retour O
à O
Ferneuse B-LOC
, O
après O
son O
temps O
de O
service O
militaire O
, O
il O
y O
organisa O
un O
laboratoire O
, O
ou O
, O
désormais O
, O
il O
passa O
ses O
journées O
. O
|
| O
En O
dehors O
des O
problèmes O
dont O
il O
poursuivait O
la O
solution O
, O
il O
n' O
avait O
de O
pensée O
que O
pour O
Mlle B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
. O
Élevé O
près O
de O
sa O
mère O
, O
par O
des O
précepteurs O
ecclésiastiques O
, O
Hervé B-PER
était O
un O
chaste O
, O
avec O
une O
teinte O
de O
mysticité O
, O
un O
de O
ces O
êtres O
faits O
pour O
se O
donner O
entièrement O
à O
un O
amour O
unique O
, O
et O
pour O
mettre O
dans O
cet O
amour O
tout O
l' O
idéal O
de O
leur O
âme O
avec O
toute O
la O
chaleur O
de O
leur O
sang O
. O
|
| O
Jamais O
il O
ne O
l' O
avait O
compris O
comme O
ce O
soir O
, O
où O
, O
presque O
officiellement O
, O
sa O
vie O
s' O
enchaînait O
enfin O
à O
celle O
de O
Micheline B-PER
. O
|
| O
Elle O
et O
lui O
ne O
craignaient O
plus O
de O
danser O
trop O
fréquemment O
ensemble O
. O
Tout O
le O
monde O
savait O
que O
les O
fiançailles O
seraient O
annoncées O
d' O
un O
jour O
à O
l' O
autre O
. O
Aussi O
, O
malgré O
le O
devoir O
mondain O
qui O
obligeait O
Mlle B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
à O
ne O
pas O
montrer O
de O
préférence O
parmi O
les O
invités O
de O
ses O
parents O
, O
elle O
pouvait O
garder O
des O
tours O
de O
faveur O
à O
son O
cher O
et O
charmant O
Hervé B-PER
, O
grâce O
à O
la O
discrétion O
des O
autres O
cavaliers O
, O
qui O
se O
faisaient O
un O
scrupule O
de O
réclamer O
une O
valse O
à O
la O
ravissante O
amoureuse O
. O
|
| O
C' O
est O
au O
milieu O
de O
cette O
idylle O
que O
tomba O
le O
coup O
de O
foudre O
. O
|
| O
Qu' B-MISC
elles I-MISC
étaient I-MISC
fragiles I-MISC
pour I-MISC
supporter I-MISC
ce I-MISC
qui I-MISC
tomberait I-MISC
bientôt I-MISC
sur I-MISC
elles I-MISC
, I-MISC
ces I-MISC
douces I-MISC
épaules I-MISC
à I-MISC
la I-MISC
chair I-MISC
si I-MISC
pure I-MISC
, I-MISC
ignorantes I-MISC
de I-MISC
tout I-MISC
frisson I-MISC
voluptueux I-MISC
ou I-MISC
brutal I-MISC
, O
ne O
connaissant O
encore O
que O
le O
contact O
candide O
et O
léger O
des O
petites O
perles O
réunies O
en O
rang O
nombreux O
afin O
d' O
engainer O
très O
haut O
le O
cou O
élancé B-LOC
, O
lilial B-LOC
. O
|
| O
Quand O
le O
menuet O
— O
un O
supplice O
! O
... O
— O
fut O
terminé O
, O
Mlle B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
partit O
à O
la O
recherche O
de O
son O
père O
. O
Celui O
- O
ci O
lui O
donnerait O
une O
impression O
nette O
, O
un O
mot O
d' O
ordre O
décisif O
. O
Elle O
avait O
une O
confiance O
absolue O
dans O
ses O
résolutions O
d' O
homme O
au O
prompt O
coup O
d' O
œil O
, O
à O
la O
volonté O
sûre O
, O
qui O
se O
détermine O
dans O
la O
vie O
comme O
un O
capitaine O
sur O
un O
champ O
de O
bataille O
, O
toujours O
prêt O
aux O
surprises O
, O
et O
d' O
un O
sang O
- O
froid O
capable O
d' O
y O
faire O
face O
. O
|
| O
Elle O
trouva O
le O
marquis O
près O
du O
buffet O
, O
où O
il O
conduisait O
une O
dame O
, O
avec O
une O
bonne O
grâce O
souriante O
et O
aisée O
, O
telle O
que O
sa O
fille O
elle-même O
se O
demanda O
si O
elle O
ne O
sortait O
pas O
d' O
un O
mauvais O
rêve O
. O
Hervé B-PER
ne O
reparaîtra O
plus O
ici O
ce O
soir O
... O
|
| O
— O
Ce O
soir O
? O
» O
répéta O
-t O
-elle O
avec O
une O
lèvre O
tremblante O
d' O
anxiété O
comme O
pour O
demander O
: O
« O
Seulement O
ce O
soir O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
Et O
cependant O
elle O
ne O
put O
pas O
douter O
que O
son O
père O
n' O
eût O
compris O
. O
Il O
ajouta O
simplement O
: O
|
| O
— O
« O
Pour O
tout O
le O
monde O
, O
une O
indisposition O
de O
Mme B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
a O
forcé O
son O
fils O
à O
la O
ramener O
chez O
elle O
. O
Tu O
m' O
entends O
bien O
, O
Micheline B-PER
? O
... O
Je O
peux O
me O
fier O
à O
ton O
orgueil O
, O
mon O
enfant O
? O
|
| O
— O
Mon B-MISC
père I-MISC
, O
» O
balbutia O
-t O
-elle O
, O
« O
il O
y O
a O
donc O
autre O
chose O
? O
|
| O
— O
Pas O
ce O
soir O
. O
Pas O
plus O
pour O
toi O
que O
pour O
moi O
, O
» O
répondit O
-il O
. O
|
| O
Il O
se O
détourna O
. O
Et O
ce O
qu' O
elle O
avait O
cru O
saisir O
de O
détresse O
personnelle O
dans O
son O
accent O
, O
ne O
fut O
pas O
pour O
lui O
enlever O
l' O
appréhension O
affreuse O
qui O
lui O
étreignait O
le O
cœur O
. O
|
| O
— O
« O
Madame B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
s' O
est O
trouvée O
subitement O
malade O
, O
» O
dit O
-elle O
à O
Françoise B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
. O
« O
Son O
fils O
a O
dû O
la O
reconduire O
. O
Le O
prince B-PER
Gilbert I-PER
devait O
être O
conducteur O
en O
second O
. O
Il O
connaît O
toutes O
les O
figures O
. O
Je O
ne O
puis O
demander O
à O
personne O
autre O
... O
» O
|
| O
La O
physionomie O
blonde O
et O
mignarde O
de O
Françoise B-PER
, O
ce O
visage O
frais O
et O
chiffonné O
comme O
un O
pastel O
de O
La B-LOC
Tour I-LOC
, O
qui O
prenait O
dans O
le O
menuet O
, O
avec O
des O
grâces O
surannées O
, O
un O
petit O
air O
Louis B-PER
XV I-PER
tout O
à O
fait O
de O
circonstance O
, O
se O
troubla O
aussitôt O
de O
telle O
façon O
que O
Micheline B-PER
s' O
en O
fût O
aperçue O
, O
sans O
le O
voile O
interposé O
entre O
son O
regard O
et O
les O
choses O
extérieures O
. O
Elle O
ne O
remarqua O
pas O
la O
flamme O
mauvaise O
dont O
brillèrent O
les O
claires O
prunelles O
de O
sa O
cousine O
. O
|
| O
— O
« O
Non O
, O
» O
dit O
Françoise B-PER
d' O
un O
ton O
sec O
. O
« O
Le O
prince B-PER
Gilbert I-PER
doit O
danser O
le O
cotillon O
avec O
moi O
... O
|
| O
— O
Le O
prince B-PER
Gilbert I-PER
, O
» O
répéta O
quelqu' O
un O
à O
côté O
des O
deux O
jeunes O
filles O
. O
« O
Quelle O
malice O
dites O
-vous O
sur O
le O
prince B-PER
Gilbert I-PER
, O
mesdemoiselles O
? O
» O
|
| O
Elles O
se O
tournèrent O
. O
Un O
jeune O
homme O
était O
là O
, O
petit O
, O
d' O
une O
taille O
bien O
prise O
, O
à O
la O
physionomie O
particulièrement O
séduisante O
avec O
son O
teint O
mat O
, O
sa O
jolie O
moustache O
brune O
, O
ses O
yeux O
d' O
or O
, O
qui O
, O
parfois O
, O
s' O
assombrissaient O
en O
s' O
alanguissant O
. O
Une O
expression O
très O
prenante O
, O
à O
la O
fois O
légère O
et O
voluptueuse O
, O
teintée O
d' O
une O
ombre O
mélancolique O
, O
donnait O
de O
la O
poésie O
et O
de O
la O
beauté O
à O
ce O
visage O
dont O
les O
traits O
, O
à O
les O
détailler O
, O
n' O
eussent O
rien O
offert O
de O
remarquable O
. O
|
| O
C' O
était O
l' O
arrière-petit-fils O
d' O
un O
héros O
de O
l' B-LOC
Empire I-LOC
, O
le O
maréchal B-PER
Gairlance I-PER
, O
prince O
de O
Villingen B-LOC
. O
Lui O
- O
même O
venait O
d' O
hériter O
du O
titre O
, O
il O
y O
avait O
moins O
d' O
un O
an O
, O
après O
la O
fin O
tragique O
d' O
un O
oncle O
représentant O
la O
branche O
aînée O
, O
qui O
, O
presque O
octogénaire O
, O
s' O
était O
fait O
tuer O
en O
duel O
. O
|
| O
Le O
prince B-PER
Gégé I-PER
— O
comme O
on O
l' O
appelait O
à O
cause O
de O
sa O
double O
initiale O
, O
dans O
le O
Paris B-LOC
où O
l' O
on O
s' O
amuse O
, O
et O
où O
il O
s' O
amusait O
plus O
absurdement O
que O
quiconque O
— O
achevait O
de O
dissiper O
dans O
le O
plaisir O
le O
patrimoine O
conquis O
, O
par O
les O
hauts O
faits O
de O
son O
bisaïeul O
, O
et O
qui O
lui O
arrivait O
, O
d' O
ailleurs O
fort O
entamé O
. O
Fin O
tireur O
et O
beau O
joueur O
, O
il O
usait O
de O
même O
les O
derniers O
restes O
de O
la O
hardiesse O
familiale O
dans O
les O
salles O
d' O
armes O
ou O
devant O
le O
tapis O
vert O
. O
|
| O
De O
ce O
jeune O
viveur O
, O
Françoise B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
était O
éprise O
avec O
tout O
l' O
aveuglement O
de O
son O
âge O
et O
dans O
son O
ignorance O
de O
la O
vie O
. O
|
| O
Elle O
venait O
de O
tressaillir O
en O
entendant O
sa O
voix O
. O
|
| O
Nerveusement O
, O
sans O
douter O
une O
minute O
qu' O
il O
ne O
revendiquât O
son O
droit O
de O
danser O
le O
cotillon O
avec O
elle,—car O
il O
lui O
faisait O
la O
cour O
, O
comme O
à O
toutes O
, O
et O
chacune O
se O
croyait O
seule,—elle O
lui O
expliqua O
: O
|
| O
— O
« O
Nous O
ne O
disions O
pas O
de O
malices O
. O
Il O
s' O
agit O
» O
— O
elle O
sourit O
finement O
, O
avec O
ses O
petites O
mines O
à O
la O
Watteau,— B-PER
« O
d' O
une O
affaire O
très O
grave O
. O
|
| O
— O
« O
Un O
accident O
? O
... O
» O
demanda O
-t O
-il O
. O
|
| O
— O
« O
Oh B-MISC
! I-MISC
à O
peine O
, O
» O
fit O
Micheline B-PER
avec O
une O
vivacité O
superflue O
. O
« O
Sa O
mère O
un O
peu O
souffrante O
... O
» O
|
| O
Et O
Françoise B-PER
reprenait O
, O
en O
l' O
imprudence O
de O
sa O
sécurité O
: O
|
| O
— O
« O
Il O
vous O
aurait O
déjà O
fallu O
guider O
ce O
pauvre O
Hervé B-PER
, O
qui O
n' O
arrivait O
pas O
encore O
à O
se O
débrouiller O
dans O
les O
figures O
après O
quinze O
jours O
de O
répétitions O
. O
Et O
si O
je O
n' O
avais O
pas O
attesté O
la O
promesse O
que O
je O
vous O
ai O
faite O
de O
cette O
danse O
, O
ma O
cousine O
voulait O
vous O
prier O
... O
|
| O
— O
De B-MISC
suppléer I-MISC
monsieur I-MISC
de I-MISC
Ferneuse I-MISC
? O
... O
» O
interrompit O
Gilbert B-PER
avec O
une O
joie O
si O
hâtive O
que O
sa O
voix O
s' O
en O
altérait O
. O
« O
Ce O
me O
serait O
un O
tel O
honneur O
! O
... O
Mademoiselle B-MISC
, O
» O
dit O
-il O
à O
Micheline B-PER
, O
« O
je O
suis O
humblement O
à O
vos O
ordres O
. O
Votre O
cousine O
est O
trop O
aimable O
pour O
ne O
pas O
céder O
son O
cavalier O
à O
la O
raison O
d' O
État B-LOC
. O
Et O
, O
d' O
ailleurs O
, O
la O
charmante O
mademoiselle O
de O
Plesguen B-PER
n' O
est O
pas O
en O
peine O
de O
me O
remplacer O
par O
un O
plus O
digne O
. O
» O
|
| O
Françoise B-PER
sentit O
son O
cœur O
s' O
arrêter O
. O
|
| O
C' O
était O
sa O
première O
expérience O
de O
la O
vie O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
de O
la O
lutte O
, O
où O
, O
le O
plus O
souvent O
, O
la O
force O
l' O
emporte O
. O
Sa O
cousine O
représentait O
une O
force O
suprême O
: O
l' O
argent O
. O
Elle O
, O
Françoise B-PER
, O
n' O
avait O
au O
monde O
que O
sa O
grâce O
fluette O
et O
souriante O
, O
qui O
la O
faisait O
croire O
sans O
caractère O
. O
Pourtant O
, O
sous O
ce O
petit O
masque O
puéril O
de O
bergère O
de O
Saxe B-LOC
, O
se O
voilait O
un O
sentiment O
tenace O
et O
terrible O
: O
la O
jalousie O
. O
Ce O
soir O
, O
ce O
ne O
fut O
plus O
seulement O
de O
l' O
envie O
, O
mais O
une O
meurtrière O
fureur O
qui O
éclata O
en O
elle O
, O
quand O
son O
regard O
suivit O
Mlle B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
partant O
au O
bras O
du O
prince B-PER
Gilbert I-PER
, O
pour O
organiser O
le O
cotillon O
. O
|
| O
Quel O
espoir O
n' O
avait O
-elle O
pas O
mis O
dans O
cette O
heure O
escomptée O
entre O
toutes O
, O
où O
le O
caprice O
des O
figures O
tantôt O
l' O
entraînerait O
, O
légère O
et O
glissante O
, O
aux O
bras O
du O
jeune O
homme O
, O
tantôt O
la O
laisserait O
assise O
auprès O
de O
lui O
à O
échanger O
de O
doux O
chuchotements O
! O
Elle O
avait O
cru O
qu' O
il O
l' O
attendait O
, O
cette O
heure O
, O
avec O
une O
impatience O
égale O
à O
la O
sienne O
. O
Il O
n' O
avait O
pas O
fallu O
à O
sa O
naïveté O
beaucoup O
des O
fadeurs O
que O
débitait O
si O
bien O
le O
beau O
Gilbert B-PER
, O
pour O
le O
supposer O
amoureux O
d' O
elle O
. O
|
| O
Pauvre B-MISC
petite I-MISC
! I-MISC
à O
peine O
sortie O
du O
couvent O
où O
la O
maintenait O
la O
sollicitude O
timorée O
de O
son O
père O
, O
ayant O
perdu O
sa O
mère O
si O
tôt O
qu' O
elle O
ne O
se O
la O
rappelait O
même O
pas O
, O
elle O
offrait O
, O
dans O
son O
âme O
incertaine O
, O
un O
mélange O
de O
candeur O
, O
de O
chimère O
, O
d' O
instincts O
dangereux O
, O
d' O
enthousiasmes O
indomptables O
, O
qui O
la O
vouait O
aux O
actions O
extrêmes O
, O
dans O
le O
bien O
comme O
dans O
le O
mal O
, O
mais O
qui O
surtout O
la O
laissait O
sans O
défense O
contre O
les O
pièges O
du O
destin O
. O
|
| O
— O
« O
Je O
vais O
t' O
envoyer O
un O
cavalier O
, O
» O
lui O
avait O
dit O
Micheline B-PER
. O
|
| O
Françoise B-PER
était O
restée O
muette O
, O
comme O
pétrifiée O
. O
Aussi O
eut O
-elle O
un O
sursaut O
de O
saisissement O
quand O
elle O
entendit O
presque O
à O
son O
oreille O
: O
|
| O
— O
« O
Il O
vous O
reviendra O
, O
le O
beau O
prince O
Gilbert B-PER
, O
mademoiselle O
de O
Valcor B-LOC
... O
Il O
vous O
reviendra O
quand O
je O
le O
voudrai O
. O
» O
|
| O
Le O
premier O
mouvement O
de O
la O
jeune O
fille O
fut O
de O
fierté O
blessée O
. O
Mais O
, O
lorsqu' O
elle O
eut O
reconnu O
celui O
qui O
lui O
parlait O
, O
la O
surprise O
l' O
emporta O
. O
|
| O
— O
« O
Vous O
, O
monsieur O
José B-PER
! O
... O
Et O
pourquoi O
m' O
appelez O
-vous O
mademoiselle O
de O
Valcor B-PER
? O
Mieux O
que O
personne O
, O
vous O
savez O
qu' O
à O
peine O
avons O
-nous O
le O
droit O
de O
joindre O
ce O
nom O
à O
notre O
nom O
de O
Plesguen B-PER
. O
|
| O
— O
Mieux O
que O
personne O
je O
sais O
peut-être O
autre O
chose O
, O
» O
riposta O
José B-PER
Escaldas I-PER
. O
|
| O
Il O
souriait O
, O
avec O
l' O
air O
mystérieux O
qu' O
il O
prenait O
, O
voici O
des O
années O
, O
quand O
il O
racontait O
aux O
deux O
cousines O
quelque O
histoire O
effrayante O
des O
pampas O
. O
Il O
avait O
été O
pour O
elles O
un O
grand O
camarade O
, O
et O
ni O
l' O
une O
ni O
l' O
autre O
n' O
eût O
songé O
à O
se O
méfier O
de O
lui O
ou O
à O
le O
tenir O
à O
distance O
, O
comme O
l' O
avait O
fait O
tout O
à O
l' O
heure O
le O
père O
de O
Françoise B-PER
. O
|
| O
Celle O
- O
ci O
, O
sans O
même O
s' O
offusquer O
de O
sa O
libre O
allusion O
au O
prince B-PER
Gairlance I-PER
, O
tout O
à O
coup O
distraite O
et O
intriguée O
, O
comme O
une O
enfant O
qu' O
elle O
était O
encore O
, O
questionnait O
de O
ses O
yeux O
élargis O
et O
scintillants O
, O
ce O
brun O
visage O
familier O
. O
|
| O
Les O
traits O
maigres O
et O
arides O
de O
José B-PER
Escaldas I-PER
, O
ses O
cheveux O
poussés O
trop O
en O
arrière O
sur O
son O
front O
jaune O
, O
sa O
courte O
barbe O
, O
frisée O
et O
grisonnante O
, O
son O
corps O
étriqué O
, O
sans O
aisance O
dans O
l' O
habit O
noir O
, O
prenaient O
un O
certain O
air O
fatidique O
pour O
cette O
imagination O
de O
vingt O
ans O
, O
dont O
l' O
élasticité O
rebondissait O
vite O
à O
l' O
espérance O
. O
|
| O
— O
« O
Qu' O
est O
-ce O
que O
vous O
me O
racontez O
, O
monsieur B-PER
José I-PER
? O
» O
dit O
Françoise B-PER
avec O
son O
prompt O
sourire O
, O
« O
Êtes O
-vous O
devenu O
sorcier O
? O
|
| O
— O
Peut O
- O
être O
. O
|
| O
— O
Et O
vous O
exerceriez O
votre O
pouvoir O
en O
ma O
faveur O
? O
|
| O
— O
« O
Vous O
ne O
savez O
pas O
à O
quel O
point O
, O
» O
répliqua O
-t O
-il O
avec O
un O
air O
de O
gravité O
impressionnante O
. O
« O
Et O
, O
ce O
jour O
-là O
, O
vous O
trouveriez O
le O
prince B-PER
Gairlance I-PER
un O
trop O
piètre O
parti O
pour O
vous O
. O
» O
|
| O
Françoise B-PER
eut O
dans O
ses O
prunelles O
transparentes O
d' O
aigue-marine O
un O
éclat O
malicieux O
et O
ravi O
. O
On O
y O
lisait O
, O
comme O
si O
elle O
l' O
eût O
crié O
tout O
haut O
: O
« O
Un O
parti O
? O
... O
Mieux O
que O
cela O
... O
Celui O
que O
j' O
aime O
, O
celui O
que O
je O
serai O
toujours O
trop O
heureuse O
de O
choisir O
. O
» O
|
| O
— O
« O
Ah B-MISC
! I-MISC
» O
soupira O
Escaldas B-MISC
, O
« O
si O
j' O
avais O
seulement O
un O
allié O
avec O
moi O
! O
|
| O
— O
Lequel O
? O
|
| O
— O
Votre O
père O
. O
|
| O
— O
Mon B-MISC
père I-MISC
! I-MISC
... O
» O
s' O
exclama O
Françoise B-PER
, O
étonnée O
. O
|
| O
— O
Eh O
bien O
, O
décidez O
- O
le O
à O
m' O
entendre O
. O
|
| O
— O
Mais O
, O
monsieur B-PER
José I-PER
, O
vous O
pouvez O
lui O
parler O
quand O
bon O
vous O
semble O
. O
|
| O
— O
Pas O
, O
je O
le O
crains O
, O
sur O
un O
certain O
sujet O
. O
|
| O
— O
Dieu B-MISC
, O
que O
vous O
êtes O
énigmatique O
! O
Vous O
causerez B-PER
avec O
papa B-MISC
dès I-MISC
demain I-MISC
. O
|
| O
— O
Où O
cela O
? O
|
| O
— O
N' O
importe O
! O
Ce O
n' O
est O
pas O
difficile O
, O
puisque O
, O
en O
ce O
moment O
, O
nous O
habitons O
le O
château O
et O
vous O
aussi O
. O
|
| O
— O
A O
demain O
donc O
, O
mademoiselle O
Françoise B-PER
, O
car O
voici O
, O
je O
crois O
, O
quelqu' O
un O
qui O
attend O
pour O
vous O
inviter O
à O
danser O
. O
» O
|
| O
Un B-MISC
jeune I-MISC
homme I-MISC
, O
en O
effet O
, O
un O
cavalier O
tellement O
indifférent O
à O
Françoise B-PER
, O
qu' O
elle O
l' O
accepta O
sans O
même O
le O
regarder O
, O
s' O
inclina O
dès O
qu' O
il O
vit O
s' O
écarter O
José B-PER
Escaldas I-PER
et O
sollicita O
l' O
honneur O
du O
cotillon O
avec O
Mlle B-PER
de I-PER
Plesguen I-PER
. O
Celle O
- O
ci O
mit O
la O
main O
sur O
son O
bras O
, O
et O
se O
laissa O
emmener O
vers O
la O
grande O
galerie O
, O
où O
Micheline B-PER
et O
le O
prince B-PER
Gilbert I-PER
entamaient O
la O
première O
figure O
. O
|
| O
Malgré O
la O
griserie O
d' O
illusion O
donnée O
à O
Françoise B-PER
par O
les O
étranges O
propos O
de O
José B-PER
Escaldas I-PER
, O
la O
jeune O
fille O
ne O
put O
surmonter O
sa O
souffrance O
en O
constatant O
l' O
air O
de O
triomphe O
et O
de O
fatuité O
, O
le O
galant O
empressement O
auprès O
de O
sa O
danseuse O
, O
qui O
éclataient O
dans O
toutes O
les O
façons O
, O
d' O
ailleurs O
parfaitement O
élégantes O
, O
du O
prince B-PER
Gilbert I-PER
. O
|
| O
Mlle B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
et O
lui O
formaient O
un O
beau O
couple O
, O
en O
dépit O
de O
la O
taille O
médiocre O
de O
Gairlance B-LOC
, O
qui O
atteignait O
tout O
juste O
celle O
de O
Micheline B-PER
. O
Mais O
il O
avait O
une O
grâce O
mâle O
et O
assurée O
, O
une O
séduction O
incontestable O
, O
et O
il O
était O
là O
sur O
son O
terrain O
d' O
homme O
du O
monde O
accompli O
, O
dirigeant O
avec O
un O
art O
aimable O
les O
fantaisistes O
figures O
du O
cotillon O
, O
et O
dansant O
à O
miracle O
, O
avec O
un O
rien O
de O
négligence O
, O
qui O
marquait O
son O
dédain O
complaisant O
pour O
l' O
exercice O
frivole O
où O
il O
excellait O
. O
|
| O
Tant O
de O
conquérantes O
vertus O
, O
dont O
s' O
émerveillait O
la O
galerie O
féminine O
, O
restait O
sans O
effet O
sur O
sa O
ravissante O
partenaire O
, O
la O
seule O
entre O
toutes O
qu' O
il O
eût O
voulu O
toucher O
. O
|
| O
Micheline B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
, O
les O
yeux O
noyés O
d' O
un O
rêve O
triste O
, O
un O
sourire O
voulu O
sur O
les O
lèvres O
, O
dansait O
sans O
lui O
parler O
, O
sans O
le O
voir O
pour O
ainsi O
dire O
, O
et O
, O
même O
dans O
la O
valse O
, O
quand O
Gilbert B-PER
enlaçait O
son O
corps O
souple O
, O
il O
la O
sentait O
très O
loin O
de O
lui O
. O
|
| O
« O
Ah B-MISC
! I-MISC
... O
» O
se O
dit O
-il O
, O
« O
elle O
ne O
serait O
pas O
si O
absorbée O
pour O
un O
malaise O
de O
sa O
future O
belle-mère O
. O
Une O
fille O
de O
tête O
comme O
celle O
-là O
! O
... O
Il O
y O
a O
autre O
chose O
. O
Est O
-ce O
que O
cela O
craquerait O
du O
côté O
de O
son O
petit O
séminariste O
de O
Ferneuse B-LOC
? O
... O
Ça B-MISC
m' O
éviterait O
la O
peine O
d' O
éliminer O
le O
freluquet O
, O
comme O
j' O
en O
ai O
si O
furieusement O
envie O
. O
Je O
voudrais O
voir O
ce O
gaillard O
-là O
sur O
le O
terrain O
... O
Mais O
, O
le O
plus O
sûr O
, O
c' O
est O
une O
bonne O
brouille O
entre O
les O
amoureux O
. O
Les O
invités O
venus O
de O
Brest B-LOC
ou O
de O
châteaux O
éloignés O
se O
retiraient O
les O
uns O
après O
les O
autres O
. O
C' O
étaient O
, O
pour O
la O
plupart O
, O
des O
amis O
intimes O
qui O
recevaient O
l' O
hospitalité O
dans O
l' O
immense O
château O
. O
|
| O
Déjà O
, O
sur O
les O
massifs O
, O
étoilés O
de O
fleurs O
électriques O
, O
la O
pâleur O
d' O
une O
aube O
d' O
été O
glissait O
, O
fanant O
les O
calices O
de O
lumière O
. O
|
| O
Brusquement O
, O
ils O
s' O
éteignirent O
tous O
dans O
le O
parc O
, O
tandis O
que O
, O
sous O
les O
plafonds O
éblouissants O
, O
la O
jeunesse O
inlassable O
ne O
se O
doutait O
guère O
que O
cette O
nuit O
de O
plaisir O
cédait O
déjà O
la O
place O
au O
jour O
. O
|
| O
A B-LOC
ce O
moment O
, O
Renaud B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
, O
laissant O
enfin O
ses O
traits O
se O
crisper O
d' O
inquiétude O
, O
se O
réfugia O
, O
pour O
se O
détendre O
de O
la O
pénible O
contrainte O
, O
dans O
un O
petit O
salon O
qu' O
il O
croyait O
désert O
. O
|
| O
Tout O
de O
suite O
, O
il O
y O
aperçut O
sa O
femme O
. O
|
| O
Laurence B-PER
était O
abattue O
sur O
un O
divan O
, O
la O
tête O
renversée O
sur O
les O
coussins O
, O
les O
yeux O
mi-clos O
, O
pâle O
comme O
une O
morte O
. O
|
| O
— O
« O
Montons B-LOC
, O
» O
lui O
dit O
-il O
. O
« O
La O
maison O
ne O
contient O
plus O
que O
nos O
hôtes O
, O
qui O
y O
sont O
chez O
eux O
. O
Vous O
pourrez O
enfin O
m' O
expliquer O
... O
» O
|
| O
La B-PER
marquise I-PER
tourna O
vers O
lui O
ses O
yeux O
sombres O
et O
doux O
, O
où O
il O
vit O
une O
expression O
pareille O
à O
celle O
d' O
une O
bête O
inoffensive O
sur O
laquelle O
se O
lèverait O
le O
couteau O
du O
chasseur O
. O
|
| O
Jamais O
elle O
n' O
avait O
lutté O
contre O
lui O
, O
fût O
-ce O
une O
minute O
. O
|
| O
Il O
comprit O
l' O
affreuse O
angoisse O
qu' O
elle O
éprouvait O
à O
l' O
accuser O
, O
et O
, O
quelle O
que O
fût O
cette O
accusation O
, O
il O
se O
dit O
qu' O
il O
en O
triompherait O
aisément O
dans O
ce O
cœur O
tendre O
. O
|
| O
— O
« O
Chère B-PER
Laurence I-PER
, O
» O
murmura O
-t O
-il O
, O
« O
quel O
que O
soit O
le O
mal O
que O
vous O
soyez O
en O
train O
de O
vous O
faire O
à O
vous O
- O
même O
, O
je O
jure O
de O
vous O
en O
guérir O
. O
Venez O
... O
Dites O
-moi O
ce O
qui O
vous O
tourmente O
... O
Ayez B-MISC
confiance I-MISC
en I-MISC
moi I-MISC
. O
» O
|
| O
Sans O
répondre O
un O
seul O
mot O
, O
elle O
se O
laissa O
prendre O
la O
main O
, O
se O
leva O
et O
le O
suivit O
. O
|
| O
II B-PER
|
| I-PER
LA O
CACHETTE O
|
| O
PAR O
les O
immenses O
escaliers O
de O
pierre O
, O
à O
marches O
basses O
, O
recouvertes O
de O
tapis O
somptueux O
, O
par O
les O
corridors O
larges O
comme O
des O
galeries O
, O
le O
marquis O
et O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
s' O
éloignèrent O
de O
la O
salle O
de O
gala O
où O
s' O
achevait O
le O
cotillon O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
, O
en O
arrivant O
sur O
un O
palier O
du O
second O
étage O
, O
dans O
l' O
aile O
où O
se O
trouvaient O
leurs O
appartements O
privés O
, O
Renaud B-PER
et O
Laurence B-PER
surgirent O
en O
la O
blême O
lumière O
de O
l' O
aube O
. O
Le O
jour O
naissant O
éclairait O
une O
vaste O
antichambre O
, O
tendue O
de O
tapisseries O
sombres O
entre O
les O
boiseries O
sculptées O
. O
Par O
les O
hautes O
fenêtres O
à O
petits O
carreaux O
, O
s' O
offrait O
une O
vue O
grandiose O
, O
d' O
une O
solitude O
infinie O
, O
que O
l' O
heure O
incertaine O
et O
mystérieuse O
emplissait O
de O
tristesse O
. O
|
| O
L' O
esplanade O
entourant O
le O
château O
aboutit O
, O
de O
ce O
côté O
, O
à O
la O
terrasse O
qui O
surplombe O
la O
mer O
, O
car O
c' O
était O
ici O
l' O
aile O
extrême O
de O
l' O
édifice O
. O
|
| O
Le O
couple O
troublé O
frissonna O
, O
malgré O
la O
familiarité O
d' O
un O
tel O
cadre O
, O
en O
passant O
soudain O
des O
clartés O
de O
la O
fête O
et O
de O
ses O
échos O
joyeux O
à O
cette O
pâleur O
et O
à O
ce O
silence O
de O
la O
Nature B-MISC
. O
|
| O
« O
Quand O
, O
plus O
tard O
, O
elle O
reviendra O
nous O
voir O
avec O
son O
mari O
, O
» O
s' O
étaient O
dit O
les O
parents O
entre O
eux O
, O
« O
il O
faut O
qu' O
elle O
trouve O
ici O
une O
installation O
bien O
à O
elle O
, O
et O
qui O
lui O
plaise O
. O
|
| O
Une O
pièce O
n' O
était O
pas O
faite O
. O
|
| O
Laurence B-PER
y O
conduisit O
son O
mari O
. O
|
| O
Ce O
devait O
être O
un O
boudoir O
- O
bibliothèque O
. O
Micheline B-PER
, O
qui O
adorait O
les O
livres O
, O
et O
en O
possédait O
de O
charmants,—éditions B-MISC
rares O
, O
reliures O
précieuses O
, O
mignons O
volumes O
presque O
illisibles O
dans O
leur O
finesse,—avait O
souhaité O
qu' O
on O
aménageât O
pour O
eux O
la O
chambre O
où O
elle O
se O
tiendrait O
le O
plus O
volontiers O
. O
En O
vue O
de O
cette O
destination O
, O
elle O
avait O
choisi O
la O
moins O
grande O
, O
mais O
la O
mieux O
située O
, O
dans O
la O
tourelle O
d' O
angle O
la O
plus O
rapprochée O
de O
la O
mer O
. O
|
| O
C' O
était O
un O
cabinet O
de O
forme O
irrégulière O
. O
On O
y O
accédait O
par O
trois O
marches O
. O
Deux O
fenêtres O
, O
étroites O
et O
accouplées O
, O
s' O
ouvraient O
sur O
l' O
Océan B-LOC
, O
bordé O
à O
perte O
de O
vue O
par O
des O
rochers O
farouches O
. O
|
| O
L' O
idée O
d' O
être O
chez O
elle O
dans O
cette O
retraite O
enchantait O
la O
rêveuse O
Micheline B-PER
. O
Son O
désir O
de O
la O
rendre O
aussi O
originale O
que O
possible O
, O
et O
ses O
hésitations O
à O
ce O
sujet O
, O
n' O
avaient O
pas O
été O
pour O
peu O
de O
chose O
dans O
le O
retard O
apporté O
aux O
travaux O
. O
|
| O
— O
« O
Vous O
reconnaissez O
cette O
chambre O
? O
» O
demanda O
Laurence B-PER
à O
son O
mari O
. O
|
| O
— O
« O
C' O
était O
mon O
cabinet O
de O
travail O
, O
quand O
j' O
étais O
jeune O
homme O
, O
» O
répondit O
Valcor B-PER
. O
« O
Je O
vous O
l' O
ai O
dit O
cent O
fois O
. O
Micheline B-PER
— O
la O
chérie O
! O
— O
a O
trouvé O
là O
une O
raison O
de O
plus O
pour O
en O
faire O
son O
studio O
. O
|
| O
— O
Alors O
, O
» O
reprit O
la O
marquise O
d' O
une O
voix O
tremblante O
, O
« O
vous O
n' O
avez O
pas O
oublié O
votre O
cachette O
? O
|
| O
— O
Ma B-MISC
cachette I-MISC
! I-MISC
... O
» O
|
| O
L' O
expression O
atterrée O
de O
Valcor B-LOC
glaça O
Laurence B-PER
. O
Elle O
n' O
était O
point O
préparée O
à O
voir O
sur O
les O
traits O
de O
son O
mari O
une O
pâleur O
si O
soudaine O
et O
si O
lugubre O
, O
une O
telle O
contraction O
d' O
effroi O
. O
|
| O
Il O
ne O
fut O
pas O
long O
à O
se O
reprendre O
. O
Quelques O
secondes O
, O
et O
ce O
mâle O
visage O
, O
d' O
une O
souriante O
énergie O
, O
redevenait O
lui-même O
. O
|
| O
Trop B-MISC
tard I-MISC
! I-MISC
Elle O
demeurait O
consternée O
de O
son O
succès O
, O
éperdue O
de O
ce O
renversement O
des O
rôles O
, O
elle O
, O
la O
timide O
, O
si O
heureuse O
à O
l' O
ordinaire O
de O
plier O
devant O
ce O
souverain O
esprit O
. O
|
| O
— O
« O
Oui O
, O
Renaud B-PER
, O
» O
répéta O
-t O
-elle O
, O
« O
votre O
cachette O
. O
» O
|
| O
Il O
fit O
peser O
sur O
elle O
un O
regard O
violent O
. O
|
| O
— O
« O
Vous O
avez O
donc O
osé O
, O
» O
demanda O
-t O
-il O
, O
« O
toucher O
à O
quelque O
chose O
ici O
sans O
me O
prévenir O
, O
sans O
m' O
appeler O
? O
... O
|
| O
— O
C' O
est O
aujourd'hui O
même O
, O
» O
reprit O
Laurence B-PER
, O
« O
qu' O
en O
creusant O
la O
paroi O
, O
les O
ouvriers O
ont O
découvert O
une O
cavité O
contenant O
les O
lettres O
que O
vous O
aviez O
autrefois O
si O
bien O
cachées O
. O
Micheline B-PER
était O
là O
, O
donnant O
ses O
indications O
. O
Elle O
et O
moi O
, O
nous O
crûmes O
à O
quelque O
relique O
plus O
ancienne O
que O
nous O
tous O
. O
« O
C' O
est O
ton O
père O
qui O
l' O
ouvrira O
, O
» O
lui O
dis O
-je O
. O
Et O
je O
laissai O
là O
ces O
papiers O
. O
Distraites O
par O
les O
préparatifs O
de O
la O
soirée O
, O
nous O
n' O
y O
pensâmes O
plus O
, O
ni O
l' O
une O
ni O
l' O
autre O
. O
Ce O
fut O
avec O
une O
espèce O
d' O
ironie O
bienveillante O
qu' O
il O
posa O
la O
question O
. O
|
| O
Le O
trouble O
de O
sa O
femme O
grandissait O
, O
au O
contraire O
. O
Elle O
se O
tordit O
les O
mains O
. O
|
| O
— O
« O
J' O
ai O
lu O
... O
J' O
ai O
lu O
... O
la O
chose O
abominable O
! O
Ah B-MISC
! I-MISC
Si O
j' O
étais O
seule O
à O
souffrir O
! O
... O
» O
|
| O
L' O
angoisse O
la O
suffoqua O
. O
Les O
mots O
moururent O
dans O
sa O
gorge O
, O
tandis O
qu' O
elle O
attachait O
sur O
son O
mari O
des O
yeux O
qui O
n' O
arrivaient O
pas O
à O
perdre O
leur O
infinie O
douceur O
, O
de O
larges O
prunelles O
d' O
ombre O
amoureuse O
, O
toutes O
noyées O
par O
une O
douleur O
sans O
nom O
. O
|
| O
Il O
eut O
pitié O
d' O
elle O
, O
car O
il O
appréciait O
sa O
grâce O
inoffensive O
, O
sa O
dévotion O
à O
toute O
épreuve O
. O
D' O
ailleurs O
, O
il O
croyait O
voir O
se O
réduire O
le O
problème O
à O
un O
orage O
sentimental O
, O
et O
son O
épouvante O
première O
diminuait O
. O
|
| O
— O
« O
Comme O
vous O
avez O
tort O
de O
vous O
tourmenter O
si O
follement O
, O
ma O
pauvre O
Laurence B-PER
! O
Y O
a O
-t O
-il O
rien O
en O
ce O
monde O
qui O
soit O
irréparable O
? O
|
| O
— O
Quelle O
réparation O
offrirez O
-vous O
à O
ces O
malheureux O
enfants O
? O
» O
|
| O
Renaud B-PER
regarda O
sa O
femme O
sans O
répondre O
. O
|
| O
— O
« O
Où O
alliez O
-vous O
donc O
? O
» O
reprit O
celle-ci O
au O
bout O
d' O
un O
instant O
. O
« O
Pourquoi O
les O
laisser O
dans O
une O
illusion O
si O
dangereuse O
? O
Quand O
comptiez O
-vous O
anéantir O
leur O
beau O
rêve O
? O
Qu' O
attendiez O
-vous O
? O
» O
|
| O
Valcor B-LOC
continuait O
à O
se O
taire O
. O
Ses O
yeux O
ne O
quittaient O
pas O
les O
lèvres O
de O
Laurence B-PER
, O
comme O
s' O
ils O
eussent O
tâché O
d' O
y O
surprendre O
des O
mots O
qu' O
elle O
ne O
disait O
pas O
. O
... O
Oh O
! O
Renaud B-PER
, O
parlez O
! O
... O
protestez O
! O
... O
Ma O
raison O
s' O
égare O
... O
|
| O
— O
Précisément O
, O
» O
dit O
-il O
, O
« O
vous O
n' O
êtes O
pas O
en O
possession O
de O
vous O
- O
même O
. O
Je O
ne O
puis O
vous O
répondre O
maintenant O
. O
» O
|
| O
Elle O
gémit O
sous O
l' O
assaut O
d' O
une O
pensée O
plus O
atroce O
, O
ainsi O
que O
dans O
les O
tenailles O
d' O
une O
torture O
physique O
. O
|
| O
— O
« O
O B-MISC
Dieu I-MISC
! I-MISC
... O
Si O
Micheline B-PER
allait O
en O
mourir O
! O
De O
nouveau O
, O
malgré O
sa O
maîtrise O
de O
lui-même O
, O
sa O
physionomie O
s' O
altéra O
. O
Pourquoi O
Micheline B-PER
mourrait O
-elle O
? O
Sa O
Micheline B-PER
, O
sa O
fille O
adorée O
, O
son O
orgueil O
, O
sa O
joie O
! O
... O
|
| O
— O
« O
Allons B-MISC
! I-MISC
» O
fit O
-il O
d' O
un O
ton O
dur O
, O
« O
c' O
est O
assez O
de O
récriminations O
et O
d' O
équivoques O
. O
Où O
sont O
ces O
papiers O
? O
Je O
vous O
répondrai O
quand O
j' O
aurai O
pesé O
toutes O
les O
données O
de O
la O
situation O
. O
|
| O
— O
Toutes O
les O
données O
! O
... O
Il O
n' O
y O
en O
a O
qu' O
une O
qui O
compte O
, O
et O
elle O
n' O
a O
pu O
sortir O
une O
heure O
de O
votre O
mémoire O
! O
Croyez B-MISC
-vous O
donc O
que O
ma O
douleur O
soit O
celle O
de O
l' O
épouse O
bafouée O
! O
... O
Avez O
-vous O
besoin O
de O
vérifier O
vos O
anciennes O
lettres O
d' O
amour O
, O
afin O
de O
mesurer O
mon O
offense O
et O
de O
découvrir O
un O
moyen O
de O
la O
leurrer O
? O
Peu O
m' O
importe O
que O
votre O
aventure O
se O
soit O
terminée O
avant O
notre O
mariage O
, O
ou O
que O
vous O
ayez O
trahi O
plus O
tard O
ma O
tendresse O
. O
Ce O
qui O
m' O
aurait O
tuée O
, O
si O
j' O
eusse O
été O
la O
seule O
victime O
, O
ne O
me O
touche O
qu' O
à O
peine O
auprès O
de O
la O
révélation O
affreuse O
.... O
|
| O
— O
Mais O
quelle O
révélation O
? O
|
| O
— O
« O
Quel O
homme O
êtes O
-vous O
donc O
pour O
jouer O
ainsi O
la O
comédie O
devant O
moi O
, O
qui O
ai O
vu O
! O
... O
» O
murmura O
Laurence B-PER
. O
« O
J' O
avais O
une O
telle O
confiance O
en O
vous O
! O
... O
|
| O
— O
Ce O
que O
vous O
avez O
vu O
! O
... O
» O
répéta O
son O
mari O
avec O
la O
promptitude O
d' O
un O
duelliste O
qui O
pare O
une O
botte O
mortelle O
, O
« O
Mais O
, O
imprudente O
que O
vous O
êtes O
, O
vous O
me O
faites O
l' O
effet O
de O
quelqu' O
un O
qui O
boirait O
le O
poison O
destiné O
à O
un O
autre O
. O
Vous O
avez O
lu O
ce O
qui O
devait O
tromper O
d' O
autres O
yeux O
. O
Le O
piège O
n' O
était O
pas O
tendu O
pour O
vous O
. O
Votre O
découverte O
est O
fausse O
. O
Hervé B-MISC
n' O
est O
pas O
mon O
fils O
. O
Il O
n' O
y O
a O
jamais O
rien O
eu O
entre O
madame B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
et O
moi O
. O
» O
|
| O
Un B-MISC
éclair I-MISC
de I-MISC
délivrance I-MISC
, O
un O
faible O
sourire O
, O
détendirent O
cette O
physionomie O
de O
femme O
, O
en O
dévoilant O
d' O
autant O
mieux O
toute O
sa O
douleur O
. O
Ce O
fut O
touchant O
, O
puis O
cruel O
, O
par O
l' O
immédiate O
rechute O
. O
|
| O
— O
« O
Ah B-MISC
! I-MISC
Renaud B-PER
, O
je O
donnerais O
mon O
sang O
pour O
vous O
croire O
. O
|
| O
— O
Je O
vous O
dis O
la O
vérité O
, O
Laurence B-PER
. O
Je O
vous O
le O
jure O
sur O
la O
tête O
de O
Micheline B-PER
. O
» O
|
| O
De O
nouveau O
, O
elle O
espéra O
. O
Le O
serment O
vibrait O
d' O
une O
telle O
fougue O
de O
vérité O
! O
Il O
ne O
se O
parjurerait O
pas O
sur O
cette O
tête O
sacrée O
. O
|
| O
Laurence B-PER
, O
jusque-là O
debout O
, O
se O
laissa O
tomber O
sur O
un O
escabeau O
, O
seul O
siège O
de O
cette O
pièce O
, O
qu' O
encombraient O
des O
échelles O
et O
des O
outils O
de O
maçons O
. O
La O
force O
lui O
manquait O
pour O
croire O
à O
l' O
invraisemblable O
salut O
. O
Elle O
tremblait O
de O
ne O
pouvoir O
se O
laisser O
convaincre O
. O
|
| O
Son O
mari O
la O
vit O
plus O
blanche O
que O
la O
proche O
muraille O
où O
séchait O
le O
plâtre O
frais O
. O
Une O
pitié O
, O
qui O
n' O
était O
pas O
feinte O
, O
imprégna O
les O
traits O
et O
l' O
accent O
de O
cet O
homme O
, O
qui O
, O
pourtant O
, O
n' O
avait O
jamais O
aimé O
d' O
amour O
celle O
qui O
souffrait O
si O
horriblement O
, O
là O
, O
devant O
lui O
. O
|
| O
— O
« O
Venez O
dans O
votre O
chambre O
, O
ma O
pauvre O
Laurence B-PER
. O
Il O
fait O
glacial O
ici O
. O
Vous O
mettrez O
un O
châle O
. O
Ne O
pouvons O
-nous O
pas O
nous O
expliquer O
ailleurs O
? O
» O
|
| O
Elle O
regarda O
vers O
l' O
angle O
où O
la O
pioche O
des O
ouvriers O
avait O
mis O
la O
cachette O
à O
jour O
. O
On O
y O
voyait O
encore O
une O
boîte O
de O
tôle O
ouverte O
, O
une O
simple O
caissette O
à O
biscuits O
, O
dans O
laquelle O
, O
sans O
doute O
, O
les O
papiers O
se O
trouvaient O
à O
l' O
abri O
de O
l' O
humidité O
. O
|
| O
— O
« O
Oh B-MISC
! I-MISC
» O
reprit O
-elle O
, O
comme O
si O
des O
paroles O
sur O
le O
chaud O
ou O
le O
froid O
ne O
parvenaient O
même O
pas O
à O
ses O
oreilles O
. O
« O
Il O
y O
a O
si O
longtemps O
! O
... O
Vous O
ne O
vous O
rappelez O
plus O
quelles O
preuves O
vous O
avez O
vous O
- O
même O
rassemblées O
là O
exprès O
. O
Quand O
vous O
les O
reverrez O
, O
vous O
serez O
confondu O
! O
... O
|
| O
— O
Êtes O
-vous O
sûre O
que O
c' O
est O
moi O
qui O
les O
ai O
rassemblées O
? O
Êtes O
-vous O
sûre O
qu' O
elles O
sont O
authentiques O
? O
Si O
vous O
reveniez O
vivant O
, O
vous O
deviez O
retrouver O
ces O
souvenirs O
. O
Si O
vous O
périssiez O
au O
loin O
, O
vous O
pouviez O
en O
indiquer O
le O
secret O
à O
un O
ami O
, O
ou O
bien O
les O
laisser O
ensevelis O
à O
jamais O
. O
Il O
y O
avait O
tant O
de O
chances O
pour O
qu' O
on O
ne O
les O
retrouvât O
que O
dans O
des O
siècles O
, O
quand O
le O
château O
tomberait O
en O
ruines O
. O
|
| O
— O
Alors O
, O
» O
demanda O
Renaud B-PER
, O
« O
comment O
expliquez O
-vous O
que O
j' O
eusse O
donné O
cet O
appartement O
à O
ma O
fille O
, O
que O
je O
lui O
eusse O
permis O
de O
faire O
creuser O
cette O
muraille O
, O
où O
se O
trouvaient O
abrités O
des O
documents O
si O
dangereux O
? O
» O
|
| O
Elle O
se O
tut O
. O
Son O
regard O
vacilla O
, O
comme O
si O
sa O
raison O
même O
faiblissait O
. O
|
| O
— O
« O
Comment O
avez O
-vous O
pu O
, O
Laurence B-PER
, O
concevoir O
cette O
monstruosité O
, O
que O
j' O
eusse O
consenti O
à O
laisser O
ma O
fille O
épouser O
son O
propre O
frère O
, O
n' O
y O
eût O
-il O
qu' O
une O
probabilité O
sur O
mille O
qu' O
un O
lien O
si O
scandaleux O
existât O
entre O
elle O
et O
Hervé B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
? O
» O
|
| O
Maintenant O
, O
le O
ton O
du O
marquis O
exprimait O
la O
réprobation O
, O
l' O
honneur O
blessé O
. O
Le O
trouble,—tellement O
inaccoutumé O
chez O
lui,—dont O
il O
n' O
avait O
pas O
été O
maître O
au O
début O
de O
ce O
tragique O
entretien O
, O
disparaissait O
. O
Sa O
haute O
taille O
se O
haussait O
encore O
. O
Ses O
traits O
, O
finement O
busqués O
, O
reprenaient O
leur O
netteté O
énergique O
. O
Ses O
prunelles O
, O
impérieuses O
dans O
leur O
captivante O
douceur O
, O
étincelaient O
, O
d' O
un O
bleu O
transparent O
de O
gemme O
. O
|
| O
Laurence B-PER
posa O
sur O
lui O
un O
regard O
qui O
s' O
égarait O
de O
plus O
en O
plus O
. O
L' O
effroi O
de O
ne O
pouvoir O
jamais O
pénétrer O
l' O
âme O
de O
cet O
homme O
, O
qu' O
elle O
craignait O
trop O
et O
qu' O
elle O
aimait O
trop O
, O
et O
l' O
horrible O
conviction O
qu' O
elle O
avait O
acquise O
, O
l' O
oppressaient O
comme O
la O
sensation O
d' O
un O
cauchemar O
dont O
elle O
n' O
espérait O
aucun O
réveil O
. O
|
| O
A B-LOC
la O
fin O
, O
se O
parlant O
à O
elle-même O
, O
la O
malheureuse O
balbutia O
: O
|
| O
— O
« O
Mais O
Gaétane B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
... O
elle O
sait O
, O
elle O
... O
Dieu B-MISC
! O
c' O
est O
peut-être O
sa O
vengeance O
... O
Son O
fils O
n' O
aime O
peut-être O
pas O
réellement O
notre O
fille O
. O
» O
|
| O
Frappé O
de O
cette O
idée O
, O
Renaud B-PER
tressaillit O
légèrement O
, O
fronça O
les O
sourcils O
et O
garda O
le O
silence O
, O
évaluant O
l' O
hypothèse O
. O
|
| O
Sa O
femme O
, O
alors O
, O
se O
tordit O
les O
mains O
et O
s' O
écria O
: O
|
| O
— O
« O
C' O
est O
à O
elle O
que O
j' O
en O
appellerai O
... O
Je O
m' O
humilierai O
, O
je O
me O
jetterai O
à O
ses O
genoux O
. O
Je O
lui O
demanderai O
pardon O
de O
l' O
avoir O
chassée O
... O
Mais O
je O
veux O
savoir O
... O
Je O
veux O
savoir O
! O
... O
» O
|
| O
Les B-MISC
mots I-MISC
s' O
étranglèrent O
dans O
sa O
gorge O
. O
Le O
marquis O
lui O
saisissait O
les O
poignets O
, O
penchait O
vers O
elle O
un O
visage O
où O
la O
fureur O
effaçait O
tout O
vestige O
de O
pitié O
, O
et O
lui O
disait O
d' O
une O
voix O
rauque O
et O
terrible O
: O
|
| O
— O
« O
Je O
te O
le O
défends O
, O
tu O
entends O
bien O
... O
Je O
te O
défends O
d' O
avoir O
aucune O
explication O
avec O
Gaétane B-PER
de I-PER
Ferneuse I-PER
! O
» O
|
| O
Les O
bras O
qu' O
il O
serrait O
avec O
une O
violence O
cruelle O
, O
s' O
amollirent O
dans O
son O
étreinte O
. O
|
| O
Valcor B-PER
se O
pencha O
, O
prit O
sous O
la O
taille O
sa O
femme O
évanouie O
, O
la O
souleva O
sans O
peine O
, O
car O
il O
était O
d' O
une O
force O
peu O
commune O
et O
elle O
ne O
pesait O
guère O
. O
Il O
l' O
emporta O
dans O
sa O
chambre O
à O
elle O
, O
située O
à O
proximité O
du O
nouvel O
appartement O
de O
leur O
fille O
. O
Tous O
les O
gens O
, O
retenus O
en O
bas O
pour O
le O
service O
de O
la O
fête O
, O
ignoraient O
que O
leurs O
maîtres O
fussent O
montés O
. O
Ayant O
étendu O
sur O
le O
lit O
— O
un O
lit O
d' O
angle O
avec O
des O
courtines O
à O
l' O
ancienne O
mode O
, O
mais O
fort O
somptueux,—Laurence O
inanimée O
, O
il O
parcourut O
des O
yeux O
la O
vaste O
chambre O
. O
— O
recélait O
les O
papiers O
trouvés O
dans O
la O
cachette O
, O
se O
porta O
successivement O
l' O
attention O
du O
marquis O
. O
Ce O
qu' O
il O
cherchait O
ne O
devait O
pas O
être O
difficile O
à O
découvrir O
. O
Mme B-PER
de I-PER
Valcor I-PER
ayant O
pris O
une O
hâtive O
connaissance O
des O
mystérieuses O
lettres O
, O
au O
moment O
où O
son O
devoir O
de O
maîtresse O
de O
maison O
l' O
appelait O
dans O
les O
salles O
d' O
apparat O
, O
s' O
étant O
peut-être O
échappée O
du O
bal O
pour O
en O
achever O
la O
