| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Le O
secret O
de O
Laurent B-PER
/ O
par O
|
| O
M O
me O
de O
Stolz B-PER
; O
ouvrage O
|
| O
Illustré B-MISC
de I-MISC
32 I-MISC
vignettes I-MISC
par O
|
| O
Sahib B-MISC
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
Stolz I-LOC
, O
Madame B-PER
de O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Le O
secret O
de O
Laurent B-PER
/ O
par O
|
| O
M O
me O
de O
Stolz B-PER
; O
ouvrage O
illustré O
de O
32 O
vignettes O
par O
Sahib B-PER
. O
1878 O
. O
|

 

| O
1 O
|

| O
|||| O
HAE B-MISC
He I-MISC
|
| O
# O
qu O
144 O
; O
|
| O
Bart B-PER
F I-PER
|
| O
FETE B-LOC
|
| O
N O
° O
|

 

 

 

 

 

| O
- O
2 O
|
| O
Pr O
rer O
© O
|
| O
e O
, O
nl B-ORG
U I-ORG
|
| I-ORG
PR I-ORG
Le O
— O
|
| O
NH O
" O
fra O
: O
|

| O
te O
|

| O
Er B-LOC
|

| I-LOC
re I-LOC
|

| I-LOC
Pt I-LOC
|

| I-LOC
Es I-LOC
|

| I-LOC
PR I-LOC
de O
|

| O
LE O
|

| O
NL O
|

      
 

| O
een O
|
| O
sa O
|

| O
ni O
|

| O
4 O
|
| O
np O
wi O
|
| O
ot B-MISC
|

| I-MISC
Ë I-MISC
|

| O
. O
|
| O
D O
|
| O
] O
‘ O
|
| O
L O
|
| O
5 O
|
| O
: O
|
| O
] O
|

| O
. O
|

 


 

 

 

| O
DE O
PEER O
, O
— O
|

 

 

 

| O
LE B-LOC
SEGRET I-LOC
|

| I-LOC
DE I-LOC
LAURENT I-LOC
|

| I-LOC
L I-LOC
à O
“ O
4 O
|
| O
ee B-MISC
MARNE I-MISC
parte O
he O
lle O
|
| O
+ O
£ O
: O
' O
e O
* O
> O
|
| O
PT B-MISC
3 I-MISC
PL I-MISC
ns O
|
| O
SE O
-S O
Te O
ec O
à O
|
| O
D B-MISC
Hs I-MISC
re I-MISC
n. O
« O
en O
D B-LOC
|

| I-LOC
Pt I-LOC
|

| I-LOC
M" I-LOC
° I-LOC
DE I-LOC
STOLZ I-LOC
|

| I-LOC
Cr I-LOC
|
| I-LOC
- O
|

| O
. O
|

| O
OUVRAGE O
ILLUSTRÉ B-MISC
DE I-MISC
32 O
VIGNETTES B-MISC
|
| O
PAR O
SAHIE B-MISC
|

| O
4e O
|
| O
su O
T B-MISC
|

| I-MISC
( O
a O
! O
|
| O
M O
|

| O
- O
|
| O
se O
|

| O
PARIS B-ORG
|
| O
LIBRAIRIE O
HACHETTE B-MISC
ET I-MISC
|

| I-MISC
79 I-MISC
, O
BOULEVARD B-MISC
SAINT-GERMAIN I-MISC
, O
19 O
|

| O
PRIX O
: O
2 O
FRANCS B-MISC
25 O
|

 


   

| O
+ O
|

| O
LE O
SECRET B-ORG
|

| O
: O
. O
|
| O
au O
7 O
|

| O
Fo B-PER
|
| O
. O
|

 

| O
AUTRES O
OUVRAGES B-MISC
DE I-MISC
M I-MISC
" I-MISC
DE I-MISC
STOLZ I-MISC
|

| I-MISC
Quatorze I-MISC
jours I-MISC
de I-MISC
bonheur I-MISC
. O
1 O
vol O
. O
illustré O
de O
4 O
vignettes O
, O
|
| O
par O
BERTALL B-ORG
. O
|||| O
|

| O
Les O
vacances O
d' O
un O
grand'père O
. O
1 O
vol O
. O
illustré O
de O
40 O
vignettes O
, O
|
| O
par O
G. B-PER
DELAFOSSE I-PER
, O
- O
à O
|

| O
Les O
poches O
de O
mon O
oncle O
. O
1 O
vol O
. O
illustré O
de O
20 O
vignettes O
, O
par O
|
| O
BERTALL B-ORG
. O
|||| O
. O
|||| O
|

| O
Par O
- O
dessus O
la O
haïe O
. O
1 O
vol O
. O
illustré O
de O
56 O
vignettes O
, O
par O
|
| O
A. B-PER
MARIE I-PER
. O
|

| O
La O
Maison O
roulante O
. O
1 O
vol O
. O
illustré O
de O
29 O
vigneltes O
sur O
bois O
, O
|
| O
par O
É. B-PER
Bayan I-PER
. O
|

| O
Le B-MISC
Trésor I-MISC
de I-MISC
Nanette I-MISC
. O
1 O
vol O
. O
illustré O
de O
25 O
vignettes O
, O
par O
|
| O
E B-MISC
Bayanp I-MISC
. O
|

| O
Blanche B-LOC
et O
noire O
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
54 O
vignettes O
, O
par O
|
| O
E. B-PER
BaYaRD I-PER
. O
|

| O
Le O
Vieux B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
forêt I-LOC
. O
1 O
vol O
. O
illustré O
de O
40 O
vignettes O
, O
par O
|
| O
SAHIB B-MISC
. O
is O
|

 

| O
ne O
te O
ee O
me O
ee O
+ O
|

| O
21782 O
. O
— O
Typographie B-MISC
Lahure I-MISC
, O
rue B-LOC
de I-LOC
Fleurus I-LOC
, O
9 O
, O
à O
Paris B-LOC
. O
|

 

         
 
 
   

| O
LE O
SECRET O
|

 

| O
+ O
|

| O
LAURENT O
|

| O
a O
ont O
|
| O
h O
me O
- O
|
| O
L O
ne O
2210 O
|
| O
0 O
. O
s O
F B-LOC
|
| O
ns O
=) O
|
| O
in O
. O
: O
/ O
, O
e O
r O
|
| O
LA O
: O
1 O
& O
sur O
“ O
|
| O
s O
“ O
u O
. O
: O
|

| O
Le O
+ O
|
| O
me O
) O
|

| O
PAR O
|

| O
_ O
M O
" O
DE O
STOLZ B-ORG
|

| O
OUVRAGE O
ILLUSTRÉ B-MISC
DE I-MISC
32 O
VIGNETTES B-MISC
|
| O
PAR B-MISC
SAHIB I-MISC
|

   

| O
4 O
LIBRAIRIE B-MISC
HACHETTE I-MISC
ET I-MISC
C I-MISC
* O
|

| O
F B-LOC
19 O
, O
BOULEVARD B-MISC
SAINT-GFRMAIN I-MISC
, O
19 O
|

| O
1875 O
|

| O
Droite B-ORG
de O
propriété O
et O
de O
traduction O
réservés O
|

 

 

 

 

| O
LE O
SECRET O
|

| O
DE O
LAURENT O
|

 

| O
L O
|
| O
Li O
|

| O
: O
|

| O
“ O
|
| O
L B-MISC
|

| I-MISC
war I-MISC
: O
€ O
|
| O
er O
|
| O
ce O
L B-PER
|
| O
s O
“ O
|
| O
es O
|
| O
Von B-PER
|

| I-PER
LJ I-PER
|
| O
x O
|
| O
2 O
) O
|
| O
« O
|
| O
! O
|

| O
CHAPITRE B-MISC
PREMIER I-MISC
|

| O
Dr O
|

| O
U O
|
| O
< O
|

 

| O
_ O
, O
|
| O
LE B-LOC
|

| I-LOC
L' I-LOC
Enfant I-LOC
pâle I-LOC
. O
|

| O
FER B-ORG
Tr I-ORG
|
| O
_ O
F B-LOC
le O
. O
PS B-ORG
|
| O
PES B-ORG
Lo O
rhinite O
|

| O
+ O
PRET B-LOC
, O
he O
, O
Be B-MISC
17 I-MISC
|
| O
Cat B-MISC
PS I-MISC
Em I-MISC
à O
|

| O
Avez O
-vous O
connu O
, O
lecteur O
, O
les O
embarras O
de O
la O
|
| O
rue O
du O
Bac B-LOC
, O
la O
grande O
artère O
du O
faubourg O
Saint- B-LOC
|
| O
Germain B-PER
avant O
l’ O
existence O
du O
boulevard O
? O
Tous O
|
| O
les O
jours O
d' O
hiver O
, O
à O
quatre O
heures O
, O
on O
eût O
dit O
que O
|
| O
Boileau B-PER
, O
par O
une O
vue O
prophétique O
, O
avait O
fait O
|
| O
poser O
devant O
lui O
les O
charrettes O
, O
les O
voitures O
, O
les O
|

| O
cavaliers O
et O
les O
piétons O
qui O
s’ O
y O
disputaient O
le O
pas- O
|
| O
1 O
|

| O
ni O
Ex B-MISC
|
| I-MISC
|||| O
ie O
|

| O
SL O
|

| O
Pap7 O
EES O
|
| O
PE B-ORG
se O
“ O
n O
7 O
|

| O
RC O
- O
|

| O
hr O
|

 

 

| O
mentaient O
de O
tous O
les O
parapluies O
, O
doublés O
de O
la O
|
| O
mauvaise O
humeur O
de O
ceux O
qui O
les O
portaient O
. O
On O
|

| O
_ O
se O
choquait O
, O
on O
s’ O
accrochait O
, O
on O
se O
fâchait O
. O
Cela O
|
| O
durait O
jusqu’ O
à O
sept O
heures O
, O
moment O
fortuné O
où O
|

| O
chacun O
oubliait O
son O
voisin O
dans O
les O
douceurs O
d’ O
un O
|
| O
excellent O
potage O
. O
|

| O
Un O
jour O
donc O
, O
par O
un O
temps O
pluvieux O
et O
détes- O
|
| O
lable O
, O
une O
jeune O
femme O
, O
d’ O
un O
gracieux O
aspect O
, O
|
| O
entra O
vers O
cinq O
heures O
chez O
un O
grand O
papetier O
|
| O
de O
la O
rue O
du O
Bac B-LOC
, O
c' O
était O
une O
marquise O
. O
Elle O
|
| O
apparut O
sans O
bruit O
, O
sans O
grands O
airs O
, O
sans O
flux O
|
| O
de O
paroles O
, O
avec O
une O
assurance O
modeste O
, O
et O
de- B-LOC
|
| O
menda O
tout O
simplement O
un O
paquet O
d’ O
enveloppes O
. O
|
| O
Elle O
avait O
un O
costume O
de O
fort O
bonne O
compagnie O
, O
|
| O
n’ O
attirant O
les O
yeux O
ni O
par O
la O
couleur O
, O
ni O
par O
la O
|
| O
forme O
, O
et O
portant O
ce O
qu’ O
on O
appelle O
le O
cachet O
|
| O
du O
faubourg B-ORG
Saint-Germain I-ORG
; O
rien O
de O
préten- O
|
| O
tieux O
, O
rien O
de O
trop O
hardi O
, O
ni O
de O
trop O
nouveau O
. O
|
| O
Le O
gris O
de O
lin O
se O
mariait O
au O
noir O
et O
au O
blanc O
; O
|
| O
de O
fines O
dentelles O
se O
jouaient O
également O
sur O
une O
|
| O
espèce O
de O
je O
ne O
sais O
quoi O
, O
chef O
- O
d' O
œuvre O
de O
goût O
|
| O
destiné O
, O
paraît O
-il O
, O
à O
couvrir O
la O
tèle O
et O
qui O
ne O
la O
|
| O
couvrait O
pas O
. O
Elle O
avait O
le O
pied O
mince O
, O
la O
main O
|
| O
étroite O
, O
les O
doigts O
longs O
, O
les O
attaches O
fines O
, O
un O
|
| O
visage O
régulier O
où O
se O
peignait O
la O
bonté O
, O
une O
|
| O
bonté O
de O
grande O
dame O
qui O
a O
trop O
d' O
esprit O
pour O
|
| O
être O
fière O
. O
|

 

| O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
3 O
|

| O
On O
s’ O
empressa O
de O
la O
faire O
asscoir O
, O
et O
l’ O
on O
mit O
à O
|
| O
_ O
la O
servir O
beaucoup O
de O
politesse O
. O
Un O
commis O
pré- O
|
| O
senta O
plusieurs O
paquets O
d’ O
enveloppes O
, O
longues O
, O
|
| O
carrées O
, O
de O
toute O
forme O
et O
de O
toute O
grandeur O
. O
La O
. O
|
| O
marquise O
les O
regarda O
sans O
plaisir O
et O
les O
toucha O
|
| O
du O
bout O
des O
doigts O
d’ O
un O
air O
indifférent O
, O
bien O
que O
|
| O
le O
commis O
affirmât O
d’ O
un O
ton O
sérieux O
que O
ces O
enve- O
|
| O
loppes O
étaient O
jolies O
et O
bien O
faites O
. O
Peine O
perdue O
! O
|
| O
La B-PER
dame I-PER
ne O
se O
laissait O
pas O
prendre O
aux O
habiles O
|
| O
|||| O
_ O
discours O
, O
ce O
que O
voyant O
le O
maître O
du O
magasin O
, O
il O
|

 

| O
RE O
SEEN B-MISC
ONE I-MISC
PE I-MISC
TEE O
17 O
|
| O
o O
Fe B-LOC
|
| O
* O
à O
‘ O
eo O
E B-LOC
|

| O
Le B-MISC
VE I-MISC
CRT I-MISC
_ O
|
| O
d O
As B-MISC
|

 

| I-MISC
AA I-MISC
|
| I-MISC
de I-MISC
. O
|
| O
Lo B-PER
|

| O
< O
7 O
|||| O
pe O
- O
|
| O
PR O
TNT O
NES B-MISC
= O
|

| O
PT B-ORG
RTE B-MISC
SE I-MISC
OS I-MISC
|
| O
TN B-MISC
DE I-MISC
- I-MISC
|
| I-MISC
L I-MISC
. O
|
| O
|||| O
L O
|
| O
RSR B-MISC
A7 I-MISC
LE O
sa O
) O
|

 
 
      

| O
« O
xt O
|
| O
à O
ue B-LOC
|
| I-LOC
D I-LOC
se O
|

| O
Le B-LOC
PR I-LOC
|

| O
+ O
|
| O
CRT O
# O
|
| O
a O
104 O
" O
; O
|

| O
PR B-PER
|

| O
s’ O
approcha O
tenant O
à O
la O
main O
le O
paquet O
dont O
nous O
|
| O
osons O
écrire O
l’ O
histoire O
et O
dit O
simplement O
: O
« O
Ma- O
3 O
|

| O
_ O
dame O
, O
voilà O
ce O
qui O
se O
fait O
de O
mieux O
. O
» O
Les O
yeux O
aTu£ O
|
| O
de O
la O
jeune O
femme O
s’ O
arrêtèrent O
sur O
ces O
envelop- O
|
| O
pes B-MISC
; O
ses O
doigts O
délicats O
, O
sortis O
pour O
un O
moment O
|

| O
x O
|

| O
vrS O
TS B-LOC
|

| O
enr O
É B-LOC
TES I-LOC
|
| I-LOC
ERREI O
|

| O
es O
2 O
e O
È O
|
| O
Le O
te O
|
| O
hr O
= O
y O
|
| O
rl O
: O
|

| O
de O
leur O
joli O
étui O
de O
peau O
de O
chevreau O
, O
les O
tou- O
|
| O
chèrent O
avec O
satisfaction O
, O
et O
elle O
s’ O
informa O
du O
|
| O
prix O
, O
selon O
l’ O
usage O
, O
mais O
toute O
décidée O
d’ O
avance O
|
| O
à O
en O
faire O
l' O
acquisition O
. O
Le O
commis O
les O
entoura O
, O
|
| O
sans O
beaucoup O
de O
précaution O
, O
d’ O
un O
papier O
gris O
, O
|
| O
et O
la O
marquise O
les O
ayant O
mises O
dans O
son O
man- O
|
| O
chon O
déposa O
à O
la O
caisse O
une O
pièce O
d' O
argent O
, O
salua O
|
| O
poliment O
la O
maîtresse O
du O
magasin O
et O
sortit O
. O
|
| O
Elle O
n' O
avait O
pas O
fail O
cent O
pas O
sous O
la O
pluie O
, O
en O
|
| O
remontant O
la O
rue O
du O
. O
Bac O
, O
que O
l’ O
omnibus O
allant O
|
| O
à O
Vaugirard B-PER
rencontra O
celui O
qui O
en O
revenait O
, O
tan- O
|
| O
dis O
qu' O
un O
lourd O
tombereau O
occupait O
le O
côtédroit O
|
| O
de O
la O
rue O
, O
et O
qu’ O
un O
coupé O
embarrassait O
le O
côté O
|

| O
, O
|
| O
Ce O
|
| O
o O
|

| O
T B-LOC
|
| I-LOC
É I-LOC
* O
|
| O
r O
|
| O
= O
+ O
D O
|
| O
: O
n O
|

| O
à O
|
| O
|||| O
|

 

 

| O
4 O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
|

| O
gauche O
; O
ajoutez O
une O
voiture O
à O
deux O
chevaux O
sor- O
|
| O
tant O
d’ O
un O
hôtel O
, O
plus O
une O
douzaine O
de O
personnes O
, O
|
| O
portant O
parapluie O
, O
et O
se O
trouvant O
nez O
à O
nez O
sur O
|
| O
le O
trottoir O
, O
vous O
comprendrez O
comment O
la O
mar- O
|
| O
quise O
, O
légèrement O
effrayée O
, O
fit O
un O
mouvement O
ré- O
|
| O
trograde O
et O
peu O
raisonné O
; O
ce O
mouvement O
imprima O
|
| O
à O
son O
parapluie O
un O
autre O
mouvement O
, O
encore O
|
| O
moins O
raisonné O
, O
qui O
ébranla O
par O
contre-coup O
le O
|
| O
manchon O
et O
le O
contenu O
. O
|

| O
L’ O
embarras O
étant O
fort O
compliqué O
, O
le O
charretier O
|
| O
jura O
, O
ce O
qui O
n' O
arrangea O
rien O
; O
les O
cochers O
se O
di- O
|
| O
rent O
quelques O
gros O
mots O
; O
la O
roue O
d’ O
un O
des O
omni- O
|
| O
bus O
s’ O
engagea O
dans O
celle O
du O
coupé O
, O
dont O
le O
cheval O
|
| O
se O
cabra O
; O
le O
parapluie O
incivil O
d’ O
un O
monsieur O
fort O
|
| O
poli O
accrocha O
la O
dentelle O
du O
prétendu O
chapeau O
de O
|
| O
la O
marquise O
; O
celle-ci O
porta O
instinctivement O
la O
|
| O
main O
à O
la O
tête O
, O
et O
cette O
main O
étant O
précisément O
|
| O
celle O
qui O
tenait O
le O
manchon O
, O
le O
paquet O
d’ O
enve- O
|
| O
loppes O
s’ O
échappa O
du O
papier O
gris O
mal O
assujetti O
, O
|
| O
et O
, O
la O
bande O
constellée O
d’ O
or O
qui O
l’ O
entourait O
comme O
|
| O
une O
ceinture O
s' O
étant O
rompue O
, O
il O
fut O
jeté O
dans O
le O
|
| O
vide O
et O
livré O
aux O
horreurs O
du O
hasard O
. O
La O
plupart O
|
| O
furent O
, O
hélas O
! O
précipitées O
dans O
une O
bouenoire O
et O
|
| O
liquide O
; O
mais O
, O
par O
le O
sentiment O
instinctifde O
la O
|
| O
propriété O
, O
la O
plus O
jolie O
main O
du O
monde O
s’ O
élendit O
|
| O
vers O
les O
victimes O
, O
et O
put O
en O
sauver O
quelques O
- O
unes O
|
| O
avant O
qu' O
elles O
fussent O
tombées O
pour O
toujours O
|
| O
dans O
la O
honte O
et O
l’ O
oubli O
, O
ou O
broyées O
impiloya- O
|

 

 

| O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
9 O
|

| O
blement O
sous O
les O
énormes O
roues O
du O
tombe- O
|
| O
reau O
. O
|||| O
|
| O
_ O
Cependant O
, O
trois O
de O
ces O
enveloppes O
fines O
et O
|
| O
satinées O
eurent O
la O
bonne O
fortune O
de O
rencontrer O
|
| O
des O
obstacles O
qui O
retardèrent O
leur O
chute O
. O
Une O
|
| O
petite O
main O
, O
maigre O
et O
nue O
, O
les O
saisit O
avec O
adresse O
, O
|
| O
c' O
était O
la O
main O
d’ O
une O
enfant O
pâle O
qui O
sortait O
d’ O
une O
|
| O
école O
voisine O
. O
Elle O
les O
réunit O
avec O
de O
grandes O
pré- O
|
| O
cautions O
et O
dit O
tout O
bas O
, O
en O
les O
présentant O
à O
la O
|
| O
marquise O
: O
« O
Voilà O
, O
madame B-PER
. O
» O
|

| O
La O
belle O
dame O
, O
qui O
ne O
savait O
plus O
que O
devenir O
|
| O
au O
milieu O
de O
tous O
ces O
contre-temps O
, O
prit O
le O
parti O
|
| O
d' O
entrer O
sous O
une O
porte O
cochère O
pour O
laisser O
le O
|
| O
charretier O
jurer O
tout O
à O
son O
aise O
. O
Mettant O
sans O
|
| O
cérémonie O
dans O
sa O
poche O
les O
enveloppes O
préser- O
|
| O
vées O
du O
désastre O
, O
elle O
oublia O
instantanément O
la O
|
| O
scène O
populaire O
, O
qui O
d’ O
ailleurs O
n’ O
avait O
rien O
de O
|
| O
joli O
, O
pour O
ne O
plus O
voir O
que O
le O
pâle O
et O
sérieux O
|
| O
visage O
de O
l' O
enfant O
. O
|

| O
Une O
expression O
toute O
particulière O
adoucissait O
|
| O
le O
regard O
franc O
de O
cette O
petite O
fille O
. O
Elle O
devait O
|
| O
appartenir O
à O
quelque O
famille O
pauvre O
, O
mais O
esti- O
|
| O
mable O
. O
On O
sentait O
des O
traditions O
de O
respect O
et O
de O
|
| O
bonne O
éducation O
dans O
ses O
mouvements O
, O
dans O
|
| O
ses O
poses O
. O
La O
jeune O
dame O
était O
bonne O
et O
bien- O
|
| O
veillante O
. O
L’ O
étrangeté O
de O
la O
siluation O
ne O
l' O
empé- O
|
| O
cha O
pas O
de O
plonger O
son O
regard O
jusqu’ O
au O
fond O
de O
|
| O
ce O
pelit O
être O
, O
que O
la O
Providence B-LOC
rapprochait O
|

| O
mme O
he O
-4f O
|

| O
= O
0 O
LES O
+ O
vn$47 O
|
| O
TRE B-ORG
Een B-PER
, O
Le B-MISC
De I-MISC
un I-MISC
7e I-MISC
|
| O
ue O
hier O
dy O
+ O
È B-MISC
r I-MISC
|
| I-MISC
CS I-MISC
ea I-MISC
2.1 I-MISC
_ I-MISC
|
| I-MISC
tt I-MISC
ne O
. O
L O
] O
2 O
ù O
A O
u O
|

| O
+ O
|

| O
Æ B-LOC
|
| O
+ O
|

| O
CRE B-MISC
PRO I-MISC
nee I-MISC
es O
|
| O
Es B-MISC
|
| I-MISC
mail I-MISC
|

| I-MISC
Ltd I-MISC
|

    

| I-MISC
PNR I-MISC
AT I-MISC
|
| O
LR B-ORG
|

| O
NT B-MISC
|

| I-MISC
RATE I-MISC
EGP O
SEEN O
ECS O
|
| O
RS B-ORG
TS I-ORG
= O
er O
, O
mn O
+ O
|
| O
LS B-ORG
Pre B-MISC
TE I-MISC
Se I-MISC
|
| I-MISC
D I-MISC
ET I-MISC
DENT I-MISC
SE O
|

| O
at O
|

   

| O
æ O
, O
|
| O
7 O
|
| O
aies O
. O
hi B-MISC
2 I-MISC
0 I-MISC
en O
|

| O
AS B-LOC
|
| O
TS O
7 O
- O
2 O
|

| O
+ O
sùt B-ORG
= O
-— O
|

  
  

| O
TRE B-ORG
TR I-ORG
EL I-ORG
|

| O
a O
|

| O
: O
2 O
à O
Pal B-PER
|
| I-PER
La O
- O
|
| O
Ne O
|
| O
= O
= O
|
| O
12 O
. O
|

| O
PE B-ORG
|

| O
: O
CCS O
Te O
|
| O
Sc O
|||| O
m7êbe O
= O
|

| O
" O
t O
= O
|
| O
Le O
|

    
   
  

| O
à O
ee B-LOC
|
| O
4 O
|
| O
à O
|

| O
Ed B-MISC
|

| I-MISC
PP I-MISC
: O
ut O
|
| O
et O
|
| O
… O
. O
|

| O
ht O
AR B-ORG
. O
teste O
|

 
   

| O
À O
À B-MISC
LTSS I-MISC
ee I-MISC
|

| I-MISC
CRT I-MISC
|

| I-MISC
4 I-MISC
. O
… O
|

| O
ur O
|
| O
CE B-ORG
AC I-ORG
|

| I-ORG
Are I-ORG
. O
€ O
|
| O
API B-ORG
TS I-ORG
|
| O
D O
|

| O
RTE B-ORG
. O
|
| O
Pa B-MISC
|

| I-MISC
+ I-MISC
AFS B-ORG
|
| O
Ps B-ORG
rt O
4 O
“ O
|

| O
RE O
|

| O
; O
|
| O
Pt B-ORG
ES I-ORG
|
| O
à O
” B-MISC
p I-MISC
|

| O
d' O
elle O
par O
un O
de O
ces O
hasards O
divins O
dont O
se O
|
| O
détournent O
les O
âmes O
légères O
. O
|||| O
|

| O
« O
Vous O
avez O
donc O
arrêté O
au O
passage O
trois O
de O
|
| O
mes O
enveloppes O
? O
dit O
-elle O
à O
l’ O
enfant O
qui O
les O
lui O
|
| O
présentait O
. O
|||| O
|

| O
— O
Oui O
, O
madame B-PER
. O
|

| O
— O
Eh O
bien O
, O
gardez O
- O
les O
. O
Vous O
savez O
écrire O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
madame B-PER
, O
maïs O
elles O
sont O
trop O
belles O
|
| O
pour O
moi O
; O
je O
n’ O
oserais O
jamais O
m’ O
en O
servir O
. O
|

| O
— O
Quel O
âge O
avez O
-vous O
, O
ma O
petite O
? O
|

| O
— O
Madame B-PER
, O
j' O
ai O
neuf O
ans O
. O
|

| O
— O
Comment O
vous O
nommez O
-vous O
? O
|

| O
— O
Marie B-PER
Dubreuil I-PER
. O
|

| O
— O
Vous O
demeurez O
dans O
ce O
quartier O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
madame B-PER
, O
sur O
Saint-Thomas B-PER
d' I-PER
Aquin I-PER
. O
|
| O
Voilà B-MISC
notre I-MISC
maison I-MISC
, O
cette O
petite O
porte O
verte O
. O
» O
|

| O
Pendant O
que O
l' O
enfant O
répondait O
d’ O
un O
ton O
mo- O
|
| O
deste O
, O
la O
marquise O
remarquait O
le O
costume O
signi- O
|
| O
ficatif O
qu' O
elle O
portait O
. O
Comme O
elle O
avait O
, O
par O
|
| O
précaution O
, O
relevé O
son O
tablier O
pour O
mettre O
à O
|
| O
couvert O
ses O
{ O
rois O
enveloppes O
, O
on O
voyait O
toul B-LOC
le O
|
| O
devant O
de O
sa O
robe O
, O
parfaitement O
propre O
, O
mais O
|
| O
raccommodée O
si O
souvent O
que O
, O
à O
cet O
endroit O
ordi- O
|
| O
nairement O
caché O
par O
le O
tablier O
, O
les O
morceaux O
|
| O
étaient O
de O
diverses O
nuances O
. O
Marie B-PER
portait O
un O
|
| O
petit O
bonnet O
de O
tulle O
noir O
, O
et O
ses O
gros O
souliers O
|
| O
tout O
usés O
avaient O
encore O
été O
cirés O
le O
matin O
. O
|
| O
C' O
était O
la O
pauvreté O
honorable O
et O
combattue O
, O
et O
|

 

 

 

| O
|||| O
lo B-PER
i. I-PER
T7 I-PER
|
| O
( O
il O
I B-MISC
sur O
ITR B-MISC
|
| O
( O
IL B-ORG
nn I-ORG
ufr I-ORG
à O
|

| O
l O
je O
= O
Fe B-LOC
Le O
à O
|
| O
l O
1e O
oi O
. O
|
| O
|||| O
il O
JR B-ORG
ln I-ORG
ù I-ORG
|

| I-ORG
nd I-ORG
|

| I-ORG
7 I-ORG
|

| I-ORG
7 I-ORG
|
| I-ORG
Ce I-ORG
1 I-ORG
|

| I-ORG
N I-ORG
|
| I-ORG
RE I-ORG
: O
|
| O
UE B-ORG
! I-ORG
. O
|
| O
JS B-MISC
à O
|
| O
LORS B-LOC
|
| O
JR B-ORG
|

| I-ORG
fr I-ORG
|

| I-ORG
MS I-ORG
\l I-ORG
ARTE I-ORG
|
| O
7 O
NES B-MISC
PA I-MISC
|

 

| I-MISC
|||| I-MISC
|

| I-MISC
pes I-MISC
|
| I-MISC
ET O
|

| O
TT O
|

 

| O
= O
t O
.. O
|

| O
Es B-MISC
em I-MISC
es I-MISC
pee I-MISC
RC I-MISC
_ O
— O
|

| O
RS B-MISC
; O
: O
|
| O
VO O
CLILG B-MISC
ERA I-MISC
ar O
Pl B-ORG
E I-ORG
" O
pau O
tar O
: O
du O
br O
” O
. O
Man B-MISC
ile I-MISC
PS I-MISC
. O
ch O
mers O
Ps B-ORG
es O
rt O
mins O
aù O
ani O
7 O
A O
) O
8e O
cent O
. O
ne O
mt O
à O
à O
24 O
m O
mes O
en O
de O
as O
RAD O
AT B-ORG
PS I-ORG
_ O
n O
æ O
|
| O
RD O
LE B-ORG
GE I-ORG
PR I-ORG
OR I-ORG
ER O
EEE O
|

| O
- O
‘ O
|

 

 

| O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
9 O
|

| O
non O
la O
hideuse O
misère O
, O
doublée O
du O
désordre O
, O
plus O
|
| O
hideux O
encore O
. O
|

| O
Comme O
tout O
finit O
en O
ce O
monde O
, O
même O
les O
em- O
|
| O
barras O
de O
la O
rue O
du O
Bac B-LOC
, O
à O
quatre O
heures O
, O
la O
|
| O
jeune O
femme O
aurait O
pu O
continuer O
son O
chemin O
; O
|
| O
cependant O
la O
petite O
fille O
l’ O
intéressait O
trop O
pour O
|
| O
qu’ O
elle O
ne O
désirât O
point O
savoir O
d' O
elle O
quelque O
|
| O
chose O
de O
plus O
. O
|

| O
« O
Ma O
bonne O
petite O
, O
êles O
-vous O
souffrante O
? O
Je O
|
| O
vous O
trouve O
bien O
pâle O
. O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
nous O
sommes O
loujours O
pâles O
, O
nous O
|

| O
autres O
. O
|

| O
— O
Combien O
êtes O
-vous O
à O
la O
maison O
? O
|

| O
— O
Papa B-MISC
, I-MISC
maman I-MISC
, O
et O
moi O
; O
mon O
petit O
frère O
est O
|
| O
mort O
. O
|

| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
qu’ O
il O
avait O
donc O
votre O
petit O
frère O
! O
|

| O
— O
Ilétait B-MISC
trop I-MISC
pâle I-MISC
. O
|

| O
— O
Marie B-PER
, O
écoutez O
-moi O
bien O
: O
quand O
le O
bon O
|
| O
Dieu B-MISC
fait O
rencontrer O
à O
une O
dame O
une O
petite O
fille O
|
| O
sage O
et O
polie O
, O
ce O
n’ O
est O
pas O
pour O
rien O
. O
Je O
veux O
que O
|
| O
vous O
gardiez O
ces O
enveloppes O
, O
et O
que O
vous O
m' O
é- O
|
| O
criviez O
trois O
fois O
. O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
madame O
, O
j' O
écris O
trop O
mal O
! O
|

| O
— O
Cela O
ne O
fait O
rien O
. O
Demain O
, O
vous O
m' O
écrirez O
|
| O
pour O
la O
première O
fois O
, O
et O
vous O
me O
direz O
pourquoi O
|
| O
vous O
êles O
tous O
pâles O
; O
je O
veux O
le O
savoir O
. O
Ce O
n’ O
est O
|
| O
pas O
par O
curiosité O
, O
c' O
est O
parce O
que O
je O
veux O
vous O
|
| O
rendre O
des O
couleurs O
; O
entendez O
-vous O
, O
Marie B-PER
? O
» O
|

 

| O
10 O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
|

| O
L' O
enfant O
pâle O
leva O
sur O
la O
jeune O
dame O
ses O
grands O
|
| O
yeux O
calmes O
, O
et O
le O
plus O
pur O
sourire O
vint O
illu- O
|
| O
miner O
son O
visage O
souffrant O
. O
Elle O
accepta O
, O
tout O
|
| O
étonnée O
, O
une O
belle O
carte O
de O
visite O
, O
sur O
laquelle O
|
| O
étaient O
écrits O
le O
nom O
et O
l' O
adresse O
de O
sa O
protec- O
|
| O
trice O
, O
puis O
on O
se O
sépara O
. O
L' O
enfant O
rentra O
dans O
sa O
|
| O
maison O
, O
par O
la O
petite O
porte O
verte O
, O
et O
la O
marquise O
|
| O
prenant O
sur O
la O
droite O
la O
rue O
de O
Varenne B-LOC
, O
regagna O
|
| O
son O
hôtel O
. O
|

| O
On O
sentait O
le O
bien-être O
d’ O
une O
existence O
facile O
|
| O
rien O
qu’ O
en O
entrant O
dans O
la O
cour O
de O
cette O
antique O
|
| O
et O
splendide O
demeure O
. O
Le O
péristyle O
à O
colonnes O
, O
|
| O
l' O
escalier O
de O
pierre O
à O
la O
rampe O
sévère O
, O
au O
tapis O
|
| O
moelleux O
; O
la O
vestale O
voilée O
, O
soutenant O
de O
son O
|
| O
bras O
de O
bronze O
une O
torche O
, O
tout O
accusait O
la O
|
| O
gravité O
des O
pères O
et O
le O
confort O
moderne O
. O
Peut O
- O
être O
|
| O
la O
marquise O
habituée O
à O
cette O
largeur O
ne O
la O
remar- O
|
| O
quait O
-elle O
pas O
; O
cependant O
elle O
soupira O
en O
mon- O
|
| O
tant O
l’ O
escalier O
; O
ce O
soupir O
pouvait O
se O
traduire O
ainsi O
: O
|
| O
Comme O
elle O
est O
pâle O
! O
Etcombien B-LOC
elle O
et O
ses O
parents O
|
| O
se O
trouveraient O
heureux O
à O
ma O
place O
! O
|

| O
C' O
était O
le O
premier O
étage O
que O
la O
jeune O
femme O
|
| O
occupait O
. O
Antichambre O
vaste O
et O
bien O
éclairée O
, O
|
| O
salle O
à O
manger O
, O
le O
salon O
, O
la O
chambre O
à O
coucher O
|
| O
principale O
, O
dont O
les O
rideaux O
et O
les O
fauteuils O
étaient O
|
| O
couleur O
havane O
et O
bleu O
de O
ciel O
; O
et O
, O
tout O
à O
côté O
, O
le O
|
| O
plus O
délicieux O
boudoir O
. O
Chaque O
objet O
y O
était O
élé- O
|
| O
gant O
, O
choisi O
. O
La O
Chine B-LOC
et O
le O
Japon O
avaient O
fait O
|

| O
ar O
“ O
bd O
lions O
Si B-MISC
D. I-MISC
nds I-MISC
LPS I-MISC
Se I-MISC
|

  

| I-MISC
LE I-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
11 O
|
| O
|||| O
presque O
tous O
les O
frais O
; O
la O
grâce O
parisienne O
, O
le O
|
| O
reste O
. O
|

| O
On O
voyait O
dans O
l’ O
embrasure O
de O
la O
fenêtre O
un O
|
| O
bureau O
. O
Sur O
ce O
bureau O
un O
buvard O
fermé O
portant O
, O
|

| O
rance O
. O
Les O
enveloppes O
sortirent O
alors O
de O
la O
poche O
|

| O
_ O
qui O
leur O
avait O
servi O
de O
retraite O
; O
leur O
résidence O
de- O
|

| O
_ O
vait O
être O
désormais O
celle O
que O
la O
jeune O
femme O
ai- O
|

| O
|||| O
mait O
de O
préférence O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
le O
boudoir O
havane O
. O
|
| O
Hors O
de O
là O
, O
la O
marquise O
se O
prêtait O
seulement O
, O
et O
|
| O
c' O
était O
avec O
une O
entière O
nonchalance O
qu’ O
elle O
par- O
|
| O
courait O
le O
reste O
de O
son O
appartement O
, O
complété O
|
| O
par O
quelques O
pièces O
sur O
les O
jardins O
. O
Tout O
cela O
|
| O
n' O
avait O
plus O
le O
même O
charme O
que O
huit O
ans O
plus O
|
| O
tôt O
, O
époque O
joyeuse O
où O
Espérance B-ORG
acceptait O
de O
|
| O
son O
père O
le O
nom O
du O
jeune O
marquis O
. O
Il O
lavait O
|
| O
rendue O
heureuse O
, O
et O
la O
mort O
les O
avait O
séparés O
, O
|
| O
sans O
les O
désunir O
. O
Elle O
était O
bien O
résolue O
à O
ne O
|
| O
former O
jamais O
de O
nouveaux O
liens O
. O
|

| O
Toutefois O
, O
son O
malheur O
n' O
était O
point O
de O
ceux O
|
| O
que O
nulle O
affection O
ne O
console O
. O
Son O
père O
, O
homme O
|
| O
excellent O
, O
habitait O
le O
rez-de-chaussée O
de O
lhôtel O
, O
|
| O
et O
une O
petite O
fille O
de O
sept O
ans O
habitait O
l' O
hôtel O
tout O
|
| O
entier O
, O
tenant O
de O
la O
nature O
une O
rapidité O
de O
mou- O
|
| O
vements O
qui O
lui O
permettait O
d’ O
être O
à O
peu O
près O
par- O
|
| O
tout O
en O
même O
temps O
. O
|

| O
La O
marquise O
, O
après O
avoir O
Ôté B-MISC
sa I-MISC
jolie I-MISC
toque I-MISC
|
| I-MISC
fantaisiste I-MISC
, O
jouant O
le O
chapeau O
, O
prit O
ses O
enve- O
|

 

| O
RS B-ORG
NN I-ORG
RE O
SET O
D O
|

| O
3 O
|

| O
Là O
|
| O
nu O
" O
|

| O
’ O
|
| O
Li B-PER
|
| I-PER
Hp I-PER
|
| O
LS B-ORG
AS I-ORG
|
| O
\ O
dv O
|
| O
# O
|||| O
|
| O
h O
L B-MISC
H I-MISC
|
| O
; O
. O
|
| O
‘ O
+ O
. O
, O
|
| O
} O
|
| O
t O
L O
|
| O
+ O
’ O
|
| O
U B-ORG
|
| I-ORG
e I-ORG
d I-ORG
|

| I-ORG
_ I-ORG
|

| I-ORG
7 I-ORG
. O
“ O
. O
|
| O
ren O
|
| O
CRE B-ORG
. O
|
| O
Den B-PER
nie O
Det B-PER
ra O
PS B-ORG
|

| O
NE B-LOC
A I-LOC
rm I-LOC
RU I-LOC
PE I-LOC
F0 I-LOC
|
| I-LOC
re I-LOC
ns I-LOC
|

| I-LOC
des I-LOC
|
| I-LOC
+ I-LOC
|

| I-LOC
: I-LOC
Re O
re O
n O
|

| O
> O
= O
|
| O
PS B-ORG
= O
1 O
|
| O
FE O
+ O
EE B-MISC
|
| O
= O
oc O
|

| O
ee O
|

| O
UN O
PE B-ORG
> O
|

| O
np O
E B-LOC
TEE I-LOC
|
| O
n. O
pas O
|
| O
4 O
|
| O
_ O
|
| O
1 O
L O
L O
' O
|

| O
RE O
|
| O
F B-LOC
|
| O
NES B-MISC
|

 

| O
12 O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
|

| O
loppes O
, O
les O
regarda O
complaisamment O
, O
et O
les O
|
| O
compta O
; O
elles O
étaient O
en O
petit O
nombre O
: O
cinq O
seu- O
|
| O
lement O
. O
À O
ce O
moment O
, O
le O
général O
entra O
, O
suivi O
de O
|
| O
sa O
pelite O
- O
fille O
, O
suivie O
elle O
aussi O
de O
son O
joli O
épa- O
|
| O
gneul O
. O
Ayant O
appris O
d' O
Espérance B-MISC
les I-MISC
bruyantes I-MISC
|
| I-MISC
aventures I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
rue I-MISC
du I-MISC
Bac I-MISC
, O
il O
s’ O
intéressa O
aux O
|
| O
enveloppes O
sauvées O
du O
naufrage O
, O
en O
prit O
deux O
et O
|
| O
dit O
gaiement O
à O
sa O
fille O
: O
|

| O
« O
Je O
t’ O
écrirai O
deux O
lettres O
et O
je O
Le B-MISC
dirai I-MISC
dans I-MISC
|
| I-MISC
ces I-MISC
lettres I-MISC
le I-MISC
fond I-MISC
de I-MISC
ma I-MISC
pensée I-MISC
. O
» O
|

| O
La O
petite O
Alice B-MISC
s’ O
intéressa O
elle-même O
aux O
nau- O
|
| O
fragées O
et O
sollicita O
la O
faveur O
d' O
en O
posséder O
une O
, O
|
| O
bien O
qu’ O
elle O
ne O
sût O
pas O
encore O
écrire O
; O
son O
désir O
|
| O
fut O
satisfait O
. O
|

| O
Réunissant O
celles O
qui O
restaient O
, O
Espérance B-ORG
dès O
|
| O
qu’ O
elle O
fut O
seule O
les O
enferma O
dans O
un O
tiroir O
de O
|
| O
son O
bureau O
, O
son O
meuble O
favori O
. O
Ce O
bureau O
était O
|
| O
un O
ensemble O
charmant O
de O
bois O
de O
rose O
, O
de O
velours O
|
| O
bleu O
, O
d' O
ornementations O
fines O
et O
capricieuses O
. O
Du O
|
| O
tiroir O
en O
question O
s’ O
échappait O
un O
parfum O
que O
|
| O
l’ O
on O
aurait O
cru O
apporté O
sur O
les O
brises O
de O
l' O
Orient B-MISC
|
| O
et O
qui O
pénétrait O
toute O
chose O
. O
Dans O
ce O
petit O
sanc- O
|
| O
tuaire O
étaient O
les O
secrets O
, O
l’ O
intime O
; O
des O
lettres O
|
| O
d' O
amitié O
reçues O
par O
la O
marquise O
à O
différentes O
|
| O
époques O
; O
quelques O
- O
unes O
dataient O
de O
l’ O
enfance O
et O
|
| O
jamais O
la O
jeune O
veuve O
n' O
ouvrait O
ce O
tiroir O
sans O
|
| O
plaisir O
. O
|

| O
Espérance O
n’ O
était O
pas O
une O
femme O
forte O
, O
c' O
était O
|

| O
ee O
|

| O
Fee O
|

| O
buts O
em O
. O
|

 

| O
EEE B-ORG
|
| O
* O
|

| O
LE B-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
13 O
|

| O
nation O
n’ O
est O
, O
après O
tout O
qu’ O
une O
pauvre O
folle O
, O
dan- O
|

| O
gereuse O
même O
, O
si O
elle O
n’ O
est O
dominée O
par O
le O
bon O
|
| O
sens O
. O
|

| O
Or O
, O
il O
y O
a O
folie O
et O
folie O
. O
Ici O
, O
l' O
imagination O
ne O
se O
|

| O
permettait O
, O
au O
dehors O
, O
aucune O
extravagance O
. O
|
| O
Espérance O
était O
grave O
d' O
aspect O
et O
d’ O
allures O
, O
sobre O
|
| O
de O
paroles O
, O
sage O
toujours O
autant O
que O
digne O
; O
vrai O
|
| O
type O
de O
l’ O
ancienne O
éducation O
, O
modifiée O
par O
l’ O
ai- O
|
| O
sance O
et O
le O
brillant O
de O
nos O
jours O
. O
Mais O
, O
dans O
le O
|
| O
tête O
à O
têle B-PER
, O
quand O
elle O
se O
retrouvait O
devant O
son O
|
| O
bureau O
, O
dans O
son O
cher O
boudoir O
, O
en O
face O
de O
son O
|
| O
imagination O
, O
il O
n’ O
y O
avait O
sortes O
d’ O
absurdilés O
que O
|
| O
la O
folle O
ne O
lui O
contât O
; O
et O
l’ O
adresse O
qu’ O
elle O
y O
met- O
|
| O
tait O
donnait O
si O
bien O
le O
change O
à O
la O
raisonnable O
|
| O
marquise O
, O
qu' O
elle O
se O
croyait O
parfois O
la O
plus O
mal- O
|
| O
heureuse O
des O
femmes O
. O
Pourquoi O
? O
Parce O
qu’ O
elle O
|
| O
avait O
passé O
une O
heure O
à O
rêver O
, O
à O
écouter O
la O
pau- O
|
| O
vre O
folle O
qui O
, O
n' O
étant O
pas O
méchante O
, O
ne O
lui O
cau- O
|
| O
sait O
nulle O
frayeur O
et O
lui O
plaisait O
plus O
que O
toute O
|
| O
autre O
société O
. O
|

| O
Le O
père O
de O
la O
veuve O
était O
un O
loyal O
gentil- O
|
| O
homme O
, O
plein O
d’ O
une O
bonhomie O
toute O
gauloise O
, O
et O
|
| O
porté O
à O
se O
méfier O
des O
chimères O
. O
Il O
aimait O
tendre- O
|
| O
ment O
sa O
fille O
; O
mais O
il O
l’ O
aimait O
à O
sa O
manière O
, O
en O
|

| O
PRIS O
|

| O
* O
|

| O
> O
He B-LOC
" O
|
| O
RE O
|

| O
24 O
|

| O
2 O
. O
|
| O
EU B-MISC
|

| I-MISC
Let I-MISC
|

| I-MISC
Ur I-MISC
|

| I-MISC
RE I-MISC
CT I-MISC
EN I-MISC
EE I-MISC
EE O
D O
|

| O
ES O
|

| O
hs O
Li O
" O
ER B-ORG
|

| I-ORG
SR I-ORG
. O
|

| O
- O
oil O
|

| O
SE O
|
| O
QE B-ORG
. O
100 O
|
| O
us B-ORG
= I-ORG
|

 

| I-ORG
Ac B-ORG
” I-ORG
|
| I-ORG
+ I-ORG
|
| I-ORG
. O
|

| O
i O
|

 

| O
3 O
|
| O
.25 O
|
| O
» O
. O
|
| O
ft O
. O
ht O
|

| O
riant O
, O
en O
plaisantant O
. O
Il O
croyait O
bien O
faire O
en O
se O
|
| O
moquant O
des O
illusions O
, O
et O
s’ O
efforcait O
de O
jeter O
dans O
|
| O
la O
vie O
de O
la O
marquise O
toutes O
les O
compensations O
|
| O
possibles O
; O
lui O
conseillant O
de O
jouir O
avec O
reconnais- O
|
| O
sance O
de O
ce O
qui O
lui O
restait O
: O
son O
enfant O
, O
son O
père O
, O
|
| O
une O
famille O
, O
de O
vieux O
amis O
qui O
l’ O
aimaient O
sans O
|
| O
intérêt O
. O
Il O
y O
avait O
un O
point O
sur O
lequel O
le O
général O
|
| O
et O
sa O
fille O
ne O
s’ O
entendaient O
pas O
. O
Il O
avait O
bravé O
le O
|
| O
fer O
et O
le O
feu O
dans O
les O
camps O
, O
mais O
ses O
belliqueux O
|
| O
souvenirs O
ne O
l’ O
empêchaient O
pas O
de O
mourir O
de O
|
| O
peur O
quand O
il O
se O
trouvait O
seulement O
cinq O
mi- O
|
| O
nutes O
en O
présence O
d’ O
une O
puissance O
sans O
forme O
, O
|
| O
sans O
âge O
, O
sans O
contours O
arrêtés O
: O
l’ O
imagination O
. O
|
| O
Cette O
folle O
lui O
causait O
de O
l' O
effroi O
quand O
il O
la O
ren- O
|
| O
contrait O
chez O
sa O
fille O
. O
Alors O
, O
pour O
n' O
avoir O
pas O
|
| O
l’ O
air O
de O
la O
craindre O
, O
il O
parlait O
haut O
et O
d’ O
un O
ton O
|
| O
brusque O
ou O
ironique O
. O
Espérance B-ORG
prenait O
parti O
|
| O
pour O
l’ O
insensée O
, O
et O
finissait O
par O
verser O
d’ O
inutiles O
|
| O
larmes O
, O
se O
figurant O
que O
son O
excellent O
père O
ne O
la O
|
| O
comprenait O
pas O
. O
C' O
était O
, O
il O
est O
vrai O
, O
l' O
homme O
le O
|
| O
plus O
positif O
qui O
se O
trouvât O
sur O
la O
rive O
gauche O
|
| O
de O
la O
Seine O
à O
celte O
époque O
. O
|

| O
La O
jeune O
veuve O
avait O
laissé O
envahir O
son O
exis- O
|
| O
tence O
par O
le O
vague O
des O
pensées O
, O
et O
par O
une O
sen- O
|
| O
sibilité O
nerveuse O
qui O
la O
portait O
à O
fuir O
tout O
con- O
|
| O
lact B-ORG
pénible I-ORG
, O
de O
peur O
de O
souffrir O
; O
à O
s’ O
exagérer O
|
| O
ses O
propres O
ennuis O
, O
et O
à O
se O
préoccuper O
beaucoup O
|
| O
trop O
d' O
elle-même O
. O
C' O
est O
pourquoi O
elle O
aimait O
tant O
|

 

 

| O
LE B-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
15 O
|

| O
_ O
son O
boudoir O
où O
, O
loin O
de O
toute O
sujétion O
, O
de O
tout O
|

| O
mais O
de O
ses O
moindres O
contrariétés O
. O
|

| O
Souvent O
la O
petite O
Alice B-MISC
entrait O
, O
sa O
poupée O
entre O
|
| O
les O
bras O
, O
s’ O
approchait O
du O
bureau O
; O
mais O
bientôt O
|
| O
elle O
entendait O
une O
voix O
, O
toujours O
il O
est O
vrai O
douce O
|

| O
_ O
et O
gracieuse O
, O
dire O
: O
« O
Va O
, O
ma O
chérie O
, O
tu O
es O
bien O
|
| O
gentille O
, O
mais O
je O
suis O
si O
occupée O
! O
Va O
jouer O
, O
va O
là- O
|

| O
bas O
, O
dans O
la O
salle O
à O
manger O
, O
ou O
dans O
la O
chambre O
|
| O
de O
ta O
bonne O
; O
j' O
ai O
besoin O
d’ O
être O
seule O
. O
» O
|

| O
_ O
« O
Toujours O
seule O
! O
» O
disait O
l' O
enfant O
avec O
tristesse O
, O
|
| O
et O
elle O
s’ O
en O
allait O
là O
- O
bas O
, O
comme O
on O
le O
lui O
avait O
|
| O
dit O
; O
et O
là O
- O
bas O
elle O
apprenait O
à O
moins O
aimer O
sa O
|
| O
mère O
, O
qui O
se O
mettait O
si O
peu O
en O
rapport O
avec O
sa O
|

| O
petite O
fille O
. O
|

| O
Un B-MISC
matin I-MISC
, I-MISC
trois I-MISC
jours I-MISC
après O
la O
scène O
de O
la O
rue O
|
| O
du O
Bac B-MISC
, O
un O
jeune O
domestique O
apporta O
sur O
un O
|
| O
plat O
d' O
argent O
une O
lettre O
dont O
l' O
enveloppe O
était O
|
| O
line O
, O
satinée O
, O
coquelte O
. O
C' O
était O
une O
de O
celles O
qu’ O
a- O
|
| O
vait O
sauvées O
l' O
enfant O
pâle O
; O
mais O
les O
brises O
de O
|
| O
l’ B-LOC
Asie I-LOC
ne O
l’ O
avaient O
point O
imprégnée O
d’ O
un O
parfum O
|
| O
exquis O
. O
Cette O
seule O
nuance O
lui O
donnait O
un O
cachet O
|
| O
de O
simplicité O
bourgeoise O
que O
les O
autres O
n' O
avaient O
|
| O
point O
. O
Elle O
ne O
portait O
aucun O
timbre O
et O
avait O
évité O
|
| O
les O
formalités O
et O
les O
lenteurs O
de O
la O
poste O
. O
|
| O
L' O
adresse O
était O
écrite O
en O
caractères O
peu O
formés O
, O
|
| O
quipourtant O
accusaientune O
forte O
application O
. O
Quoi O
|

 

 

| O
16 O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
|

| O
qu' O
il O
en O
fût O
, O
la O
main O
qui O
avait O
tenu O
la O
plume O
|
| O
semblait O
n’ O
avoir O
aucune O
idée O
de O
la O
ligne O
horizon- O
|
| O
tale O
. O
La O
marquise O
sourit O
en O
lisant O
son O
nom O
tracé O
|
| O
à O
grand’peine O
, O
et O
se O
souvint O
de O
la O
pauvre O
petite O
|
| O
à O
qui O
elle O
avait O
dit O
: O
« O
Vous O
m' O
écrirez O
trois O
fois O
. O
» O
|

| O
A B-LOC
la O
vérité O
, O
Espérance B-ORG
avait O
déjà O
oublié O
ce O
|
| O
qui O
s' O
élait O
passé O
. O
L’ O
imagination O
était O
en O
elle O
trop O
|
| O
envahissante O
pour O
laisser O
longtemps O
place O
à O
la O
|
| O
réalité O
; O
et O
pourtant O
, O
la O
réalité O
, O
c' O
était O
en O
ce O
mo- O
|
| O
ment O
une O
petite O
fille O
de O
neuf O
ans O
, O
toute O
malheu- O
|
| O
reuse O
, O
et O
qu’ O
on O
pouvait O
consoler O
. O
|

| O
Qu’ O
y O
avait O
-il O
sous O
cette O
enveloppe O
? O
Ah B-MISC
! I-MISC
bien O
|
| O
des O
secrets O
se O
cachent O
sous O
ces O
discrètes O
messa- O
|
| O
gères O
. O
Les O
caractères O
de O
l' O
alphabet O
, O
tracés O
dans O
|
| O
un O
certain O
ordre O
, O
au O
moyen O
d’ O
une O
liqueur O
noire O
, O
|
| O
sur O
une O
feuille O
de O
papier O
blanc O
, O
ce O
peu O
suffit O
pour O
|
| O
envoyer O
joie O
ou O
douleur O
, O
haine O
ou O
amour O
, O
au O
|
| O
delà O
de O
l' O
Océan B-LOC
. O
Et O
c’ O
est O
sous O
une O
enveloppe O
que O
|
| O
l’ O
on O
cache O
cette O
feuille O
, O
reflet O
d’ O
une O
âme O
. O
Ne O
dirait- O
|
| O
on O
pas O
que O
ces O
voyageuses O
, O
amies O
du O
myslère O
, O
|
| O
sentent O
la O
hauteur O
de O
leur O
mission O
? O
Elles O
ne O
|
| O
livrent O
jamais O
leur O
secret O
sans O
qu' O
il O
y O
ait O
eu O
bri- O
|
| O
sement O
, O
déchirure O
. O
Elles O
semblent O
redouter O
l’ O
œil O
|
| O
de O
l' O
étranger O
, O
du O
mercenaire O
, O
du O
traître O
; O
et O
c' O
est O
|
| O
après O
avoir O
résisté O
, O
jusqu’ O
à O
l’ O
immolation O
, O
qu’ O
elles O
|
| O
nous O
laissent O
arracher O
par O
la O
force O
cette O
parole O
|
| O
écrite O
, O
destinée O
à O
passer O
d’ O
un O
cœur O
dans O
un O
autre O
, O
|
| O
Un B-MISC
peu I-MISC
de I-MISC
gomme I-MISC
, O
qui O
de O
l’ O
Arabie B-LOC
vient O
toucher O
|

 

 

| O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
17 O
|

 | O
Jeurs B-PER
lèvres O
, O
c' O
est O
ordinairement O
leur O
défense O
|

| O
contre O
l' O
attaque O
; O
et O
pour O
assurer O
leur O
discrétion O
|
| O
il O
n’ O
est O
besoin O
ni O
de O
cire O
bouillante O
, O
ni O
de O
fas- O
|
| O
tueux O
emblèmes O
. O
|

| O
La O
marquise O
avait O
des O
mouvements O
très O
- O
doux O
. O
|
| O
Sans O
empressement O
, O
sans O
brusquerie O
, O
elle O
avisa O
|
| O
un O
charmant O
couteau O
d' O
ivoire O
et O
s’ O
y O
prit O
si O
adroi- O
|
| O
tement O
que O
, O
sans O
défigurer O
la O
belle O
enveloppe O
|
| O
qu' O
avait O
aimée O
Marie B-PER
, O
elle O
lui O
fit O
livrer O
passage O
à O
|
| O
une O
feuille O
de O
papier O
, O
dont O
l’ O
origine O
plébéienne O
|
| O
contrastaitavec O
la O
physionomie O
toute O
DAS O
|
| O
de O
la O
blanche O
messagère O
. O
|

| O
Espérance O
fut O
saisie O
d’ O
une O
aimable O
curiosité O
à O
|
| O
la O
vue O
de O
ce O
papier O
, O
sur O
lequel O
deux O
de O
ces O
énor- O
|
| O
mes O
taches O
, O
si O
improprement O
appelées O
pâtés O
, O
|
| O
figuraient O
très O
- O
honteuses O
. O
Appuyant O
légèrement O
|
| O
son O
coude O
sur O
le O
bureau O
, O
elle O
lut O
, O
non O
sans O
hési- O
|
| O
ter B-ORG
, O
car O
l' O
écriture O
et O
l' O
orthographe O
laissaient O
|
| O
beaucoup O
à O
désirer O
. O
|

| O
« O
Madame B-PER
, O
|

| O
« O
Je O
n’ O
osais O
pas O
vous O
obéir O
parce O
que O
j' O
écris O
|
| O
trop O
mal O
, O
et O
parce O
que O
j' O
avais O
peur O
de O
faire O
de O
la O
|
| O
peine O
à O
papa O
et O
à O
maman O
qui O
ne O
disent O
jamais O
à O
|
| O
personne O
pourquoi O
nous O
sommes O
pâles O
. O
Mais O
|
| O
quand O
je O
suis O
allée O
à O
l’ O
école O
, O
rue B-LOC
Saint-Guillaume I-LOC
, O
|
| O
j' O
ai O
raconté O
à O
ma O
sœur O
Euphrasie B-PER
ce O
qui O
m' O
est O
|
| O
arrivé O
et O
elle O
a O
dit O
que O
c' O
était O
la O
Providence B-LOC
qui O
|

| O
2 O
|

 

| O
PNR O
em O
ddr O
D O
IV O
RTL B-ORG
y O
|
| O
ef B-PER
RÉ I-PER
LEE I-PER
|

| I-PER
A I-PER
|
| O
" O
1 O
|
| O
ÿ O
|
| O
! O
|
| O
$ O
|
| O
P B-LOC
|
| I-LOC
L I-LOC
) O
|
| O
L O
|
| O
2 O
" O
|
| O
4 O
|
| O
y O
|
| O
‘ O
a O
|
| O
d O
|
| O
ur B-MISC
, O
|
| O
w O
|
| O
" O
|

| O
PR B-MISC
OR I-MISC
ENT O
4 O
= O
* O
. O
|
| O
CSL B-MISC
n. O
7 O
|

| O
PORN O
|
| O
ns O
Um B-MISC
de I-MISC
|

 

| I-MISC
F I-MISC
ARE I-MISC
|
| O
ht O
ad O
= O
. O
|

| O
UE B-ORG
Sup O
Lime O
es O
|
| O
POP O
CMS O
r O
a O
|
| O
ra O
Le O
" O
tot O
70 O
ETS B-ORG
|
| O
CD O
SERRES O
|
| O
ONE B-ORG
|
| I-ORG
CT I-ORG
— O
|

| O
en O
el B-LOC
|
| O
ti O
|

| O
L B-MISC
PEL I-MISC
|
| I-MISC
er I-MISC
. O
L B-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
Re I-MISC
… O
|
| O
Ce O
|
| O
LL B-ORG
|

| I-ORG
re I-ORG
|

| I-ORG
nn I-ORG
] O
|
| O
CRRSS B-MISC
AE O
|
| O
CRI B-MISC
A I-MISC
ID B-MISC
E I-MISC
72 O
|

| O
Nr B-MISC
|

| I-MISC
18 I-MISC
LE I-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
|

| O
avait O
fait O
un O
embarras O
d’ O
omnibus O
exprès O
, O
et O
qu' O
il O
|
| O
fallait O
vous O
écrire O
tout O
de O
suite O
et O
vous O
dire O
la O
|
| O
vérité O
. O
La B-MISC
Sœur I-MISC
m' I-MISC
a O
permis O
de O
faire O
ma O
lettre O
|
| O
pendant O
la O
classe O
, O
à O
la O
place O
de O
ma O
page O
. O
|

| O
« O
Voilà B-MISC
: I-MISC
papa I-MISC
n’ O
est O
pas O
un O
pauvre O
, O
mais O
il O
est O
|
| O
bien O
pauvre O
tout O
de O
même O
. O
C’ O
est O
un O
ouvrier O
|
| O
menuisier O
; O
11 O
ne O
travaille O
que O
quand O
il O
n’ O
a O
pas O
|
| O
mal O
dans O
le O
dos O
, O
el B-PER
il O
a O
presque O
toujours O
mal O
|
| O
dans O
le O
dos O
: O
alors O
maman O
, O
qui O
coud O
pour O
un O
|
| O
magasin O
, O
ne O
peut O
pas O
faire O
assez O
pour O
que O
|
| O
nous O
mangions O
toujours O
à O
notre O
appélit O
. O
EL B-LOC
puis O
|
| O
elle O
est O
si O
fatiguée O
! O
Moi O
, O
je O
suis O
trop O
petite O
! O
je O
|
| O
leur O
coûle O
beaucoup O
, O
et O
je O
ne O
leur O
gagne O
rien O
. O
|
| O
Quand O
je O
serai O
grande O
, O
ils O
né O
seront O
plus O
pau- O
|
| O
vres O
; O
mais O
je O
n' O
ai O
que O
neuf O
ans O
, O
et O
ma O
sœur O
|
| O
Euphrasie B-MISC
dit O
que O
si O
je O
continue O
à O
être O
trop O
mal O
|
| O
nourrie O
, O
je O
ne O
ferai O
pas O
une O
bonne O
ouvrière O
. O
Elle O
|
| O
m' O
aime O
bien O
et O
je O
l’ O
aime O
bien O
aussi O
. O
|

| O
« O
J' O
ai O
fini O
mon O
papier O
, O
adieu O
, O
madame B-PER
, O
je O
suis O
|
| O
bien O
fâchée O
des O
pâtés O
. O
|

| O
« O
MARIE B-PER
DUBREUIL I-PER
. O
» O
|

| O
La O
marquise O
posa O
sur O
le O
bureau O
la O
lettre O
de O
|
| O
l' O
enfant O
pâle O
et O
, O
cachant O
son O
visage O
dans O
ses O
|
| O
mains O
, O
elle O
se O
demanda O
comment O
il O
pouvait O
y O
|
| O
avoir O
si O
près O
d' O
elle O
une O
famille O
aussi O
affligée O
, O
|
| O
tandis O
qu’ O
elle-même O
osait O
se O
plaindre O
de O
son O
|
| O
sort O
? O
C' O
étaient O
donc O
ce O
qu' O
on O
appelle O
des O
pauvres O
|

| O
|||| O
|
| O
|||| O
|
| O
|||| O
|
| O
|||| O
|
| O
|||| O
|
| O
|||| O
|

 

| O
.. O
|
| O
: O
. O
|

| O
PRE B-MISC
Me I-MISC
ES I-MISC
|

| O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
19 O
|

| O
honteux O
, O
de O
ceux O
qui O
se O
dérobent O
aux O
regards O
, O
|
| O
parce O
que O
le O
passé O
de O
leur O
famille O
ne O
leur O
montre O
|
| O
que O
d’ O
honorables O
labeurs O
, O
et O
non O
une O
main O
|
| O
tendue O
à O
l' O
étranger O
. O
Il O
y O
avait O
là O
quelque O
chose O
|
| O
à O
faire O
. O
Espérance O
le O
sentait O
. O
Elle O
relut O
la O
lettre O
|

| O
de O
lenfant O
pâle O
, O
et O
loin O
de O
la O
laisser O
errer O
à O
|

| O
l' O
aventure O
comme O
un O
papier O
insignifiant O
, O
elle O
|
| O
entr'ouvrit O
le O
tiroir O
intime O
, O
et O
y O
glissa O
la O
lettre O
de O
|
| O
Marie B-PER
, O
toujours O
dans O
son O
enveloppe O
. O
|

| O
Revenons B-PER
un O
moment O
sur O
nos O
pas O
pour O
faire O
|
| O
connaissance O
avec O
Marie B-PER
Dubreuil I-PER
, O
et O
savoir O
en O
|
| O
même O
temps O
par O
quelles O
circonstances O
avait O
|
| O
passé O
l' O
enveloppe O
avant O
de O
tomber O
dans O
le O
mys- O
|
| O
térieux O
tiroir O
. O
|

| O
Nous O
avons O
déjà O
vu O
l' O
enfant O
pâle O
entrer O
par O
|
| O
une O
porte O
basse O
dans O
une O
maison O
d’ O
assez O
pauvre O
|
| O
apparence O
. O
Elle O
traversa O
la O
cour O
et O
pénétra O
dans O
|
| O
un O
local O
assez O
laid O
, O
qu’ O
elle O
appelait O
l' O
atelier O
de O
|
| O
son O
père O
, O
et O
où O
se O
trouvait O
un O
établi O
et O
des O
outils O
|
| O
de O
menuisier O
. O
C' O
était O
là O
, O
dans O
cette O
espèce O
de O
|
| O
remise O
, O
que O
Dubreuil B-PER
travaillait O
, O
quand O
il O
en O
|
| O
avait O
la O
force O
. O
La O
chère O
petite O
se O
hâta O
de O
raconter O
|
| O
à O
ses O
parents O
une O
partie O
de O
ce O
qu’ O
elle O
venait O
de O
|
| O
voir O
et O
d' O
entendre O
, O
et O
à O
la O
fin O
de O
son O
discours O
, O
|
| O
elle O
étala O
pompeusement O
ses O
trois O
jolies O
enve- O
|
| O
loppes O
, O
presque O
sans O
les O
toucher O
, O
de O
peur O
de O
|
| O
nuire O
à O
leur O
fraicheur O
. O
|

| O
Marie B-PER
paraissait O
être O
le O
seul O
bien O
, O
la O
seule O
ri- O
|

 

| O
£ O
|

| O
ve O
|
| O
" O
WE B-MISC
|
| I-MISC
NY I-MISC
|
| O
et O
|
| O
au O
|
| O
> O
|

| O
4 O
|

| O
FE O
|
| O
LE O
|
| O
w O
: O
|
| O
A B-LOC
|

| O
. O
hi O
|
| O
4 O
|
| O
SC B-MISC
|
| O
\e O
LS B-ORG
|
| O
\ O
: O
% O
|
| O
ip O
d O
|

| O
AT B-MISC
Ne I-MISC
E I-MISC
L O
|
| O
> O
… O
L O
|

| O
Form B-MISC
, O
; O
|
| O
Re B-MISC
72 I-MISC
2 I-MISC
F I-MISC
Fe I-MISC
. O
se O
|
| O
PAS O
ONOTAAT O
S O
£ O
à O
ni O
|

| O
EE O
2 O
|

 

| O
. O
chesse B-PER
, O
de O
ce O
logement O
sans O
soleil O
, O
composé O
de O
|
| O
l' O
atelier O
, O
d' O
une O
grande O
chambre O
et O
d’ O
un O
petit O
ca- O
|
| O
binet O
où O
tenait O
bien O
juste O
le O
lit O
de O
l' O
enfant O
, O
le O
|
| O
tout O
entretenu O
d’ O
ailleurs O
avec O
une O
remarquable O
|
| O
propreté O
. O
|

| O
Le O
menuisier O
, O
jeune O
encore O
, O
était O
fort O
malade O
. O
|
| O
Ce O
jour O
-là O
, O
il O
regardait O
par O
instant O
son O
établi O
|
| O
comme O
découragé O
par O
sa O
propre O
faiblesse O
. O
Depuis O
|
| O
longtemps O
il O
ne O
pouvait O
plus O
aller O
chez O
le O
patron O
. O
|
| O
Celui O
- O
ci O
par O
estime O
, O
aulant O
que O
par O
compassion O
, O
|
| O
lui O
donnait O
à O
faire O
des O
boîtes O
d’ O
un O
travail O
peu O
|
| O
fatigant O
, O
de O
petites O
caisses O
à O
chapeau O
, O
tous O
arti- O
|
| O
cles O
de O
magasin O
que O
l’ O
ouvrier O
n’ O
était O
pas O
obligé O
|
| O
de O
livrer O
à O
jour O
fixe O
. O
C' O
était O
un O
secours O
, O
mais O
|
| O
bien O
insuffisant O
. O
Ce O
gain O
inégal O
ne O
permettait O
|
| O
aucune O
dépense O
régulière O
. O
On O
mangeait O
tantôt O
|
| O
mal O
, O
tantôt O
mieux O
, O
presque O
jamais O
assez O
. O
|

| O
Marguerite B-PER
, O
la O
femme O
du O
menuisier O
, O
était O
de O
|
| O
faible O
constitution O
. O
Un O
bon O
régime O
eût O
été O
néces- O
|
| O
saire O
pour O
lutter O
contre O
sa O
lenteur O
maladive O
. O
Elle O
|
| O
se O
sentait O
tous O
les O
soirs O
épuisée O
, O
parce O
qu’ O
elle O
|
| O
avait O
été O
au O
bout O
de O
ses O
forces O
. O
Et O
cependant O
, O
|
| O
ayant O
peu O
de O
temps O
à O
consacrer O
à O
la O
couture O
|
| O
payée O
, O
il O
n’ O
en O
résultait O
que O
quelques O
sous O
pour O
|
| O
acheter O
du O
pain O
. O
|

| O
Marie B-PER
était O
l' O
ange O
de O
ce O
foyer O
respectable O
où O
|
| O
le O
blasphème O
était O
inconnu O
, O
où O
même O
on O
ne O
|
| O
murmurait O
pas O
. O
On O
se O
plaignait O
le O
moins O
|

 

| O
LE B-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
21 O
|

| O
possible O
, O
toujours O
entre O
soi O
, O
et O
encore O
à O
voix O
|
| O
basse O
. O
|

| O
Les O
Dubreuil B-LOC
avaient O
une O
seule O
faiblesse O
, O
un O
|
| O
peu O
trop O
de O
fierté O
. O
[ O
ls O
voulaient O
qu' O
aucun O
étran- O
|
| O
ger O
ne O
soupconnât O
leur O
détresse O
. O
Tout O
était O
|
| O
calculé O
pour O
sauver O
du O
moins O
les O
apparences O
. O
|
| O
Cette O
unique O
faibiesse O
, O
née O
d’ O
un O
fond O
de O
dignité O
, O
|
| O
était O
d' O
autant O
plus O
excusable O
, O
de O
la O
part O
de O
l’ O
ou- O
|
| O
vrier O
que O
, O
alleint O
d’ O
une O
maladie O
de O
poitrine O
, O
il O
|
| O
vivait O
d' O
illusions O
, O
et O
disait O
souvent O
à O
son O
enfant O
: O
|
| O
« O
Laisse O
faire O
, O
quand O
le O
père O
sera O
guéri O
, O
il O
tra- O
|
| O
vaillera O
dur O
! O
Tu O
seras O
mieux O
nourrie O
, O
la O
mère O
|
| O
aussi O
, O
et O
je O
verrai O
revenir O
les O
belles O
couleurs O
|
| O
roses O
. O
EL B-PER
puis O
je O
vous O
achèterai O
à O
toutes O
deux O
|
| O
une O
belle O
robe O
pour O
vos O
dimanches O
, O
et O
l’ O
on O
ira O
|
| O
se O
promener O
aux O
Champs B-LOC
- I-LOC
Elysées I-LOC
! O
» O
|

| O
Quand O
il O
parlait O
ainsi O
, O
Marie B-PER
regardait O
sa O
mère O
|
| O
d’ O
un O
œil O
plein O
de O
tristesse O
, O
Ces O
deux O
cœurs O
se O
|
| O
comprenaient O
déjà O
. O
Comme O
l' O
enfant O
avait O
tou- O
|
| O
jours O
eu O
de O
la O
peine O
, O
elle O
était O
plus O
sensée O
que O
|
| O
les O
pelites O
filles O
ne O
le O
sont O
généralement O
à O
neuf O
|
| O
ans O
. O
, O
|

| O
Quand O
Marie B-PER
eut O
fini O
de O
raconter O
les O
embarras O
|
| O
et O
la O
rencontre O
, O
elle O
se O
garda O
de O
répéter O
ce O
mot O
|
| O
bienveillant O
de O
la O
belle O
dame O
: O
« O
Vous O
m' O
écrirez O
|
| O
trois O
fois O
. O
» O
Son O
tact O
naturel O
lui O
faisait O
pressentir O
|
| O
qu' O
il O
y O
avait O
là O
une O
ressource O
ménagée O
par O
Celui O
|
| O
qui O
veille O
sur O
le O
pauvre O
, O
et O
qu' O
il O
fallait O
craindre O
|

| O
En O
|
| O
pu O
|

| O
— O
0 O
Pan B-ORG
RC I-ORG
pe I-ORG
pr I-ORG
ten I-ORG
4 I-ORG
é O
. O
” O
.. O
rs B-PER
|
| I-PER
D I-PER
ue I-PER
= O
7 O
. O
_ O
D O
Te O
té O
RER O
LS O
|
| O
RE O
. O
RL O
" O
+ O
CERES O
Es O
L O
= O
: O
|
| O
S B-PER
‘ I-PER
Ë I-PER
ri O
‘ O
|
| O
s O
Pr O
: O
Nu O
. O
|

| O
RTL B-ORG
" O
’ O
|
| O
ue B-ORG
L' O
on O
CE B-ORG
|

| O
4 O
|
| O
_ O
” O
|
| O
© O
He O
a O
s O
|
| O
Cr B-ORG
” O
|

| O
ver O
|
| O
on O
mn O
' O
sr O
|||| O
|

| O
SI O
S O
|
| O
DS B-ORG
a O
, O
27 O
|
| O
NAS B-MISC
|

| O
Ces O
|

| O
+ O
|
| O
F2 B-LOC
|

| I-LOC
Eu I-LOC
] O
A B-LOC
E I-LOC
|

| I-LOC
Le O
. O
|

| O
D B-PER
|||| I-PER
|
| I-PER
Det I-PER
|
| O
‘ O
|

| O
4 O
[ O
2 O
{ O
h O
|

| O
EU B-MISC
T I-MISC
7 I-MISC
|

    

| O
‘ O
“ O
a O
|
| O
a O
. O
n O
|
| O
PCA B-ORG
EN B-MISC
ER I-MISC
RE I-MISC
|
| O
jun O
. O
+ O
M O
PE B-ORG
|

| O
- O
“ O
4e O
se O
|
| O
kgs O
-A O
|
| O
Ê B-MISC
Lis I-MISC
ES I-MISC
" O
|

| O
ds O
|

| O
se O
|

| O
n O
|
| O
” O
. O
|

   

| O
d. B-PER
Li I-PER
s O
|
| O
, O
CNE B-ORG
|
| O
ce O
|

| O
de O
tout O
entraver O
par O
une O
indiscrétion O
. O
Pour O
la O
|
| O
même O
raison O
, O
elle O
ne O
montra O
point O
la O
carte O
de O
|
| O
la O
marquise O
. O
Cet O
innocent O
secret O
était O
le O
premier O
|
| O
qu' O
elle O
eût O
pour O
ses O
parents O
; O
son O
excuse O
était O
|
| O
dans O
les O
conditions O
exceptionnelles O
où O
l’ O
on O
se O
|
| O
trouvait O
. O
|

| O
La O
prudente O
Marie B-PER
ouvrit O
une O
petile O
caisse O
à O
|
| O
compartiments O
, O
que O
son O
père O
lui O
avait O
faite O
pour O
|
| O
ses O
étrennes O
, O
et O
y O
déposa O
ses O
trois O
enveloppes O
. O
|
| O
Puis O
on O
se O
disposa O
à O
prendre O
en O
famille O
le O
repas O
|
| O
du O
soir O
. O
Marguerite O
élait O
abattue O
par O
létat O
de O
|
| O
son O
mari O
, O
par O
sa O
propre O
faiblesse O
et O
par O
la O
pâ- O
|
| O
leur O
de O
sa O
fille O
. O
Elle O
parlait O
peu O
, O
toujours O
avec O
|
| O
douceur O
, O
et O
semblait O
ce O
jour O
-là O
s’ O
excuser O
de O
|
| O
l’ O
exiguité O
du O
souper O
. O
|

| O
« O
Je O
n’ O
ai O
presque O
pas O
faim O
, O
disait O
-elle O
en O
s’ O
ef- O
|
| O
forcant O
de O
sourire O
, O
cela O
se O
trouve O
bien O
, O
vous O
|
| O
aurez O
ma O
part O
. O
|

| O
— O
Moi O
non O
plus O
, O
maman O
, O
je O
crois O
que O
je O
n' O
ai O
|
| O
pas O
bien O
faim O
, O
répondait O
l’ O
ange O
du O
foyer O
, O
tâche O
|
| O
donc O
de O
manger O
un O
peu O
. O
» O
|

| O
A B-LOC
ces O
paroles O
délicates O
, O
Dubreuil B-PER
joignait O
ses O
|
| O
perpétuelles O
illusions O
: O
|

| O
« O
Allons B-MISC
, O
disait O
-il O
, O
en O
se O
déridant O
tout O
à O
coup O
, O
|
| O
encore O
un O
souper O
manqué O
; O
ce O
n' O
est O
pas O
le O
|
| O
premier O
! O
Bah B-MISC
! I-MISC
une O
fois O
l' O
hiver O
derrière O
nous O
, O
je O
|
| O
reprends O
mon O
travail O
chez O
le O
patron O
. O
Ma O
femme O
, O
|
| O
tu O
nous O
régaleras O
tous O
les O
jours O
? O
|

 

 

| O
|||| O
|

 

| O
|||| O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
23 O
|

| O
F B-LOC
— O
Oui O
, O
mon O
bon O
ami O
. O
» O
|
| O
- O
Quand O
fut O
arrivé O
, O
après O
ce O
triste O
et O
insuffisant O
|
| O
repas O
, O
le O
moment O
du O
coucher O
, O
Marie B-PER
, O
retirée O
dans O
|
| O
sa O
chambrette O
de O
deux O
mètres O
carrés O
, O
rouvrit O
|
| O
sa O
boîte O
pour O
revoir O
ses O
trois O
enveloppes O
. O
Sentir O
|
| O
avant O
l' O
oubli O
du O
sommeil O
le O
besoin O
de O
l’ O
adieu O
, O
|
| O
- O
c’ O
est O
bien O
le O
propre O
d’ O
une O
tendre O
affection O
. O
Elle O
|
| O
veillait O
sur O
ce O
petit O
trésor O
, O
s’ O
inquiétait O
sans O
rai- O
|
| O
son O
, O
se O
donnait O
beaucoup O
plus O
de O
peine O
qu’ O
il O
|
| O
n’ O
était O
nécessaire O
, O
c’ O
est O
tout O
cela O
qu’ O
on O
appelle O
|
| O
aimer O
. O
|||| O
|
| O
- O
Une O
fois O
couchée O
, O
la O
gentille O
Marie B-PER
ne O
pouvait O
|
| O
s' O
endormir O
, O
tant O
lui O
paraissait O
grand O
le O
projet O
|
| O
qu’ O
elle O
roulait O
dans O
sa O
petite O
tête O
. O
La O
belle O
dame O
|
| O
avait O
dit O
: O
« O
Écrivez O
-moi O
tout O
de O
suite O
. O
» O
Mais O
|
| O
comment O
faire O
? O
point O
de O
papier O
; O
ni O
plume O
, O
ni O
|
| O
encre O
. O
Et O
puis O
si O
ses O
parents O
la O
surprenaient O
? O
|
| O
Pourtant O
, O
la O
détresse O
ne O
pouvait O
être O
plus O
grande O
; O
|
| O
on O
s’ O
élait O
couché O
ayant O
faim O
! O
Sa O
résolution O
fut O
|
| O
bientôt O
prise O
. O
Elle O
se O
décida O
à O
tout O
confier O
, O
dès O
|
| O
le O
lendemain O
, O
à O
sœur O
Euphrasie B-PER
et O
à O
suivre O
son O
|
| O
conseil O
. O
|

| O
De O
grand O
matin O
, O
s' O
étant O
éveillée O
, O
elle O
ouvrit O
sa O
|
| O
boîte O
pour O
dire O
bonjour O
à O
ses O
jolies O
enveloppes O
, O
|
| O
en O
prit O
une O
et O
la O
placa O
entre O
les O
feuillets O
d’ O
une O
|
| O
vieille O
et O
vilaine O
grammaire O
qu’ O
elle O
emportait O
|
| O
tous O
les O
jours O
à O
l’ O
école O
. O
À O
huit O
heures O
elle O
se O
|
| O
rendit O
rue B-LOC
Saint-Guillaume I-LOC
, O
et O
suivit O
la O
classe O
|

| O
PRE O
TE O
|

| O
ns O
|

| O
Cl O
En O
2 O
LCR B-ORG
|

| O
Li B-ORG
|
| I-ORG
Es I-ORG
|

| I-ORG
PT I-ORG
|
| O
* O
Ce O
er O
a O
e O
" O
|
| O
N B-MISC
an I-MISC
SU I-MISC
UE I-MISC
PRE I-MISC
Sr I-MISC
|

| O
‘ O
|
| O
le O
à O
|

 

| O
l' O
aS O
PR O
|
| O
NQE B-MISC
PO I-MISC
2 O
|

| O
ro O
|

  

| O
res O
ns O
ge O
ab O
|
| O
NT B-MISC
Ces O
|

 

| O
24 O
-LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
|

| O
Sœur B-PER
Euphrasie I-PER
avait O
un O
aspect O
froid O
et O
sé- O
|
| O
vère O
. O
Elle O
parlait O
peu O
, O
et O
faisait O
souvent O
claquer O
|
| O
une O
sorte O
de O
livre O
en O
bois O
, O
dont O
chaque O
coup O
|
| O
signifiait O
quelque O
chose O
: O
se O
lever O
, O
s' O
asseoir O
, O
etc. O
|
| O
Elle O
perdait O
dans O
le O
sourire O
toute O
sévérité O
, O
sa O
|
| O
physionomie O
prenait O
alors O
une O
expression O
douce O
|
| O
et O
presque O
maternelle O
. O
|

| O
Marie B-PER
, O
toujours O
sage O
et O
studieuse O
, O
attendit O
que O
|
| O
la O
classe O
fût O
terminée O
, O
puis O
saisissant O
une O
occa- O
|
| O
sion O
favorable O
, O
elle O
raconta O
en O
quelques O
mots O
à O
|
| O
sa O
bonne O
maîtresse O
ce O
qu' O
on O
sait O
, O
et O
pour O
preuve O
|
| O
montra O
la O
carte O
et O
sa O
belle O
enveloppe O
, O
ayant O
soin O
|
| O
de O
faire O
remarquer O
sa O
blancheur O
et O
d’ O
ajouter O
|
| O
qu’ O
elle O
en O
avait O
encore O
deux O
autres O
tout O
aussi O
|
| O
jolies O
. O
|

| O
Après O
avoir O
prêté O
une O
oreille O
attentive O
, O
sœur O
|
| O
Euphrasie B-MISC
dit O
positivement O
à O
Marie B-PER
qu' O
il O
fallait O
|
| O
écrire O
dès O
le O
lendemain O
; O
qu’ O
elle O
lui O
donnerait O
une O
|
| O
feuille O
de O
papier O
, O
une O
plume O
neuve O
et O
du O
temps O
. O
|

| O
L' O
enfant O
pâle O
retourna O
chez O
ses O
parents O
, O
et O
, O
le O
|
| O
croirait O
-on O
? O
quand O
vint O
le O
soir O
, O
elle O
mit O
son O
|
| O
enveloppe O
sous O
son O
traversin O
, O
toujours O
dans O
sa O
|
| O
vieille O
grammaire O
, O
et O
lui O
raconta O
tout O
bas O
, O
|
| O
comme O
à O
ne O
amie O
, O
ce O
qu' O
elle O
voulait O
dire O
à O
la O
|
| O
marquise O
. O
|

 

 

| O
_ O
|

| O
LE B-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
25 O
|

| O
Le O
lendemain O
, O
elle O
partit O
pour O
l’ O
école O
avec O
em- O
|
| O
pressement O
. O
On O
lui O
donna O
une O
feuille O
de O
papier O
|
| O
à O
lettre O
, O
et O
elle O
s' O
installa O
pour O
écrire O
avec O
une O
|
| O
application O
sans O
pareille O
. O
Quand O
tout O
fut O
fait O
, O
|
| O
lettre O
et O
pâtés O
, O
Marie B-PER
ouvrit O
la O
vieille O
grammaire O
, O
|
| O
prit O
l' O
enveloppe O
du O
bout O
des O
doigts O
, O
avec O
un O
res- O
|
| O
pect O
qui O
ressemblait O
à O
de O
la O
vénération O
, O
y O
en- B-LOC
|
| O
ferma O
soigneusement O
son O
secret O
, O
et O
, O
la O
classe O
|
| O
terminée O
, O
elle O
porta O
sa O
lettre O
chez O
un O
homme O
|
| O
haut O
et O
large O
, O
tout O
galonné O
, O
qui O
lui O
fit O
l' O
effet O
d’ O
un O
|
| O
grand O
personnage O
. O
Elle O
s’ O
élonnait O
de O
ce O
qu' O
il O
|

| O
. O
fût O
là O
pour O
ouvrir O
et O
fermer O
du O
matin O
au O
soir O
, O
|

| O
comme O
un O
ressort O
habillé O
, O
la O
porte O
de O
l' O
hôtel O
ha- O
|
| O
bité O
par O
la O
marquise O
. O
|

| O
Le O
personnage O
ne O
parut O
faire O
aucune O
attention O
|
| O
à O
cette O
petite O
fille O
en O
tablier O
bleu O
. O
D’ O
un O
air O
dis- O
|
| O
trait O
, O
il O
prit O
la O
lettre O
, O
comme O
il O
aurait O
pris O
autre O
|
| O
chose O
. O
Cependant O
, O
il O
ne O
put O
s' O
empêcher O
de O
remar- O
|
| O
quer O
la O
tournure O
aristocratique O
de O
l’ O
enveloppe O
|
| O
contrastant O
avec O
les O
caractères O
indécis O
qui O
indi- O
|
| O
quaient O
le O
nom O
et O
la O
demeure O
de O
sa O
maitresse O
. O
|

| O
Lorsqu' O
il O
eut O
porté O
la O
lettre O
au O
premier O
étage O
, O
|
| O
un O
jeune O
valet O
de O
pied O
la O
mit O
sur O
un O
plat O
d’ O
ar- O
|
| O
gent O
, O
et O
l’ O
apporta O
à O
la O
marquise O
dans O
son O
bou- O
|
| O
doir O
, O
ainsi O
que O
nous O
l' O
avons O
vu O
précédem- O
|
| O
ment O
. O
|

| O
Espérance O
, O
après O
avoir O
lu O
la O
supplique O
de O
sa O
|
| O
petite O
protégée O
, O
se O
trouva O
beaucoup O
moins O
mal- O
|

 

| O
z O
* O
£ O
: O
Les O
|
| O
Nas B-MISC
cd I-MISC
|
| O
pes B-MISC
LAC I-MISC
tn I-MISC
|
| I-MISC
ed I-MISC
r I-MISC
hs I-MISC
|
| I-MISC
2 I-MISC
en I-MISC
NE B-MISC
0 I-MISC
|
| I-MISC
” I-MISC
ue I-MISC
|

| I-MISC
2 I-MISC
, O
|

| O
. O
|

| O
> O
|

  
  

| O
. O
Est O
à O
Lars B-PER
À I-PER
. O
ar O
|

| O
C2 B-MISC
|
| O
Le O
Li O
|
| O
HE O
|

| O
_ O
AS B-ORG
|
| I-ORG
“ I-ORG
Es I-ORG
Ÿ I-ORG
) O
|

| O
4 O
% O
R B-MISC
|

 
  

| I-MISC
fm I-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
|

| O
heureuse O
et O
se O
prit O
à O
considérer O
tous O
les O
biens O
|
| O
dont O
elle O
jouissait O
encore O
: O
la O
présence O
de O
son O
|
| O
père O
, O
celle O
d’ O
Alice B-MISC
, I-MISC
riche I-MISC
nature I-MISC
dont O
on O
pouvait O
|
| O
faire O
une O
perle O
fine O
. O
Elle O
songea O
aussi O
, O
dans O
|
| O
l' O
ordre O
matériel O
, O
à O
cet O
hôtel O
de O
famille O
qu’ O
elle O
|
| O
habitait O
avec O
indifférence O
, O
tandis O
que O
beaucoup O
|
| O
d’ O
autres O
vivaient O
dans O
un O
espace O
étroit O
, O
presque O
|
| O
sans O
air O
, O
et O
presque O
sans O
lumière O
. O
Elle O
reconnut O
|
| O
qu’ O
elle O
était O
servie O
ponctuellement O
; O
ses O
gens O
lui O
|
| O
évitaient O
toute O
fatigue O
à O
l’ O
intérieur O
, O
ses O
chevaux O
|
| O
la O
transportaient O
, O
au O
moindre O
signe O
, O
aux O
extré- O
|
| O
mités O
de O
Paris B-LOC
; O
sa O
table O
était O
fournie O
de O
mets O
|
| O
recherchés O
; O
enfin O
une O
société O
d’ O
élite O
la O
conviait O
|
| O
à O
ses O
cercles O
aimables O
; O
et O
pourtant O
elle O
se O
plai- O
|
| O
gnait O
de O
tout O
! O
|

| O
Espérance O
se O
reconnut O
coupable O
d’ O
ingratitude O
; O
|
| O
car O
son O
malheur O
, O
réelet B-PER
irréparable I-PER
, O
était O
adouci O
|
| O
par O
le O
sentiment O
maternel O
, O
le O
sentiment O
filial O
, O
|
| O
et O
tout O
le O
bien-être O
désirable O
. O
A O
Paris B-LOC
, O
on O
l’ O
ai- O
|
| O
mait O
; O
et O
quand O
elle O
partait O
pour O
sa O
terre B-LOC
de I-LOC
|
| I-LOC
Bretagne I-LOC
, O
les O
bonnes O
gens O
qui O
l' O
avaient O
connue O
|
| O
toule O
petite O
venaient O
à O
sa O
rencontre O
et O
lui O
fai- O
|
| O
saient O
fête O
. O
Enfin O
le O
pain O
quotidien O
, O
qui O
pour O
le O
|
| O
riche O
se O
compose O
de O
tant O
de O
superfluités B-PER
, O
ce O
|
| O
pain O
quotidien O
assuré O
d' O
âge O
en O
âge O
, O
et O
ne O
lais- O
|
| O
sant O
à O
la O
mère O
nulle O
inquiétude O
pour O
l' O
enfant O
, O
|
| O
n’ O
élait O
-ce O
pas O
assez O
pour O
faire O
d’ O
un O
murmure O
|
| O
une O
faute O
? O
|

 

 

| O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
27 O
|

| O
La O
jeune O
femme O
, O
ayant O
donc O
réfléchi O
un O
in- O
|
| O
stant O
, O
se O
promit O
d’ O
aller O
le O
lendemain O
, O
rue O
Saint- B-PER
|
| I-PER
Guillaume I-PER
, O
s' O
entendre O
avec O
sœur O
Euphrasie B-PER
sur O
|
| O
les O
meilleurs O
moyens O
à O
prendre O
pour O
soulager O
|
| O
indirectement O
la O
famille O
affligée O
, O
car O
ces O
pauvres O
|
| O
n' O
étaient O
pas O
des O
pauvres O
, O
comme O
avait O
dit O
|
| O
naïvement O
Marie B-PER
. O
Il O
fallait O
se O
garder O
de O
rien O
|
| O
brusquer O
, O
de O
peur O
de O
blesser O
en O
faisant O
du O
bien O
. O
|

| O
Espérance O
était O
trop O
fine O
, O
par O
nature O
et O
par O
édu- O
|

| O
cation O
, O
pour O
ne O
pas O
saisir O
ces O
nuances O
. O
|

| O
Comme O
elle O
était O
riche O
, O
elle O
pouvait O
se O
passer O
|
| O
le O
plaisir O
de O
donner O
; O
c’ O
est O
un O
des O
plus O
délicats O
|
| O
qu' O
il O
y O
ait O
en O
ce O
monde O
. O
Elle O
mit O
donc O
un O
billet O
|
| O
de O
cent O
francs O
dans O
une O
de O
ses O
jolies O
enveloppes O
, O
|
| O
et O
la O
replaça O
jusqu’ O
à O
nouvel O
ordre O
dans O
le O
mys- O
|
| O
térieux O
tiroir O
. O
La O
jeune O
femme O
n’ O
était O
pas O
mé- O
|
| O
fiante O
, O
pas O
assez O
peut-être O
; O
elle O
ne O
fermait O
jamais O
|
| O
à O
clef O
son O
bureau O
; O
l’ O
idée O
d’ O
une O
indiscrétion O
, O
de O
la O
|
| O
part O
des O
serviteurs O
de O
l’ O
hôtel O
, O
ne O
lui O
venait O
pas O
à O
|
| O
l' O
esprit O
, O
et O
elle O
ne O
se O
défait O
pas O
plus O
du O
jeune O
|
| O
valet O
de O
pied O
qui O
appartenait O
à O
une O
famille O
des O
|
| O
plus O
estimables O
. O
|

| O
Ce O
garçon O
venait O
précisément O
lui O
apporter O
une O
|
| O
lettre O
au O
moment O
où O
elle O
faisait O
si O
généreuse- O
|
| O
ment O
la O
part O
du O
pauvre O
. O
Presque O
au O
même O
in- O
|
| O
stant O
, O
la O
jeune O
mère O
vit O
accourir O
sa O
petite O
Alice B-PER
. O
|
| O
L' O
enfant O
s' O
arrêta O
limidement O
à O
la O
porte O
du O
bou- O
|
| O
doir O
; O
elle O
avait O
toujours O
peur O
d' O
entendre O
: O
|

 

 

| O
D B-MISC
CS I-MISC
|
| I-MISC
Fe I-MISC
Pr O
2 O
" O
' O
N B-PER
À O
r O
M O
+ O
|
| O
a O
nes O
1 O
tn O
ont O
LE B-MISC
one I-MISC
dose I-MISC
* I-MISC
È I-MISC
|

| I-MISC
A I-MISC
pr I-MISC
|

| I-MISC
pm I-MISC
à I-MISC
Or B-LOC
: O
|
| O
2 O
|

| O
CRC B-ORG
] O
|

| O
Per B-PER
. O
à O
|
| O
= O
pes O
. O
+ O
|

| O
PEL O
A O
|
| O
SEL B-ORG
|
| O
No B-MISC
|

| I-MISC
oh I-MISC
# I-MISC
|
| I-MISC
CARE I-MISC
" I-MISC
Ts I-MISC
|

| I-MISC
CS I-MISC
|

| O
" O
+ O
|

| O
UT B-ORG
|
| O
A O
|
| O
LE O
A O
|
| O
se O
|
| O
Le B-MISC
Jet I-MISC
|

| I-MISC
i I-MISC
|

| I-MISC
SR I-MISC
2 O
8 O
1/0 O
|
| O
- O
_ O
" O
es O
Sr B-MISC
|

| I-MISC
28 I-MISC
LE I-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
|

| O
« O
Va O
, O
ma O
chérie O
, O
va O
jouer O
là O
- O
bas O
; O
je O
suis O
trop O
|
| O
occupée O
. O
» O
|

| O
Au O
contraire O
, O
sous O
l' O
influence O
de O
la O
charité O
, O
sa O
|
| O
mère O
, O
faisant O
trêve O
aux O
rêveries O
de O
l' O
imagina- O
|
| O
tion O
, O
la O
laissa O
s’ O
asseoir O
sur O
une O
chaise O
basse O
, O
à O
|
| O
côté O
du O
bureau O
, O
l’ O
embrassa O
et O
se O
mit O
à O
causer O
|
| O
avec O
elle O
. O
Causer O
, O
c' O
était O
le O
suprême O
bonheur O
|
| O
d' O
Alice B-PER
. O
Il O
résulla O
de O
l' O
entretien O
toutes O
sortes O
|
| O
d’ O
heureuses O
conséquences O
pour O
la O
mère O
et O
pour O
|
| O
l' O
enfant O
. O
|

| O
Alice B-PER
avait O
souvent O
fait O
celte O
question O
: O
|

| O
« O
Maman B-MISC
, O
quand O
donc O
commencerez O
-vous O
ma O
|
| O
petite O
éducation O
? O
» O
|

| O
Ce O
mot O
charmant O
restait O
sans O
réponse O
positive O
. O
|
| O
Quelques O
minutes O
de O
solitude O
, O
tout O
à O
fait O
en O
|
| O
dehors O
de O
l' O
imagination O
, O
avaient O
suffi O
pour O
faire O
|
| O
trouver O
cette O
bonne O
parole O
: O
« O
Je O
la O
commencera O
|
| O
demain O
. O
» O
|

| O
Alice B-PER
sauta O
au O
cou O
de O
sa O
mère O
; O
puis O
elle O
se O
|
| O
redressa O
fièrement O
, O
il O
y O
avait O
de O
quoi O
. O
Jusqu' O
ici O
, O
|
| O
elle O
avait O
eu O
, O
à O
peu O
de O
chose O
près O
, O
les O
mêmes O
|
| O
attributions O
que O
son O
joli O
épagneul O
. O
On O
faisait O
sa O
|
| O
toilette O
, O
on O
la O
promenait O
, O
elle O
mangeait O
, O
elle O
|
| O
s' O
amusait O
, O
c' O
était O
assez O
; O
le O
reste O
du O
temps O
elle O
|
| O
dormait O
. O
Maintenant O
, O
on O
allait O
donc O
cesser O
de O
la O
|
| O
traiter O
en O
bébé O
, O
uniquement O
chargé O
d’ O
être O
gras O
, O
|
| O
rouge O
, O
et O
de O
se O
bien O
porter O
. O
Alice O
triomphait O
! O
|

| O
Dans O
sa O
joie O
communicative O
, O
elle O
alla O
de O
son O
|

| O
PR B-MISC
CS I-MISC
I I-MISC
|

| I-MISC
|||| I-MISC
|

 

 

| I-MISC
LE I-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
29 O
|

| O
pas O
leste O
à O
la O
recherche O
de O
son O
grand-père O
, O
qu’ O
elle O
|
| O
aimait O
pour O
deux O
raisons O
, O
disait O
-elle O
; O
d’ O
abord O
|
| O
parce O
qu' O
il O
était O
bon O
; O
ensuite O
parce O
qu' O
il O
plai- O
|
| O
santait O
toujours O
. O
La O
petite O
fille O
trouva O
le O
général O
|
| O
dans O
son O
cabinet O
et O
cria O
en O
ouvrant O
la O
porte O
: O
|

| O
« O
Bon O
papa O
, O
maman O
va O
commencer O
demain O
|
| O
mon O
éducation O
! O
» O
|

| O
Le O
général O
se O
leva O
et O
salua O
très O
- O
respectueuse- O
|
| O
ment O
sa O
petite O
fille O
, O
qui O
éclata O
de O
rire O
, O
la O
félici- O
|
| O
tant O
de O
l’ O
honneur O
qu’ O
on O
allait O
lui O
faire O
; O
puis O
il O
|
| O
la O
prit O
dans O
ses O
bras O
, O
et O
, O
pour O
clore O
dignement O
|
| O
la O
cérémonie O
, O
lui O
donna O
quantité O
de O
pastilles O
de O
|
| O
chocolat O
, O
C' B-MISC
élait I-MISC
ainsi I-MISC
que I-MISC
tout I-MISC
finissait I-MISC
dans I-MISC
le I-MISC
|
| I-MISC
cabinet I-MISC
de I-MISC
l’ I-MISC
aïeul I-MISC
, O
et O
Alice B-PER
avait O
toujours O
pensé O
|
| O
que O
tout O
finissait O
bien O
. O
|

| O
Elle O
apercçut O
sur O
la O
cheminée O
une O
lettre O
. O
Cette O
|
| O
lettre O
lui O
fut O
confiée O
par O
son O
grand-père O
, O
et O
elle O
|
| O
s' O
écria O
joyeusement O
: O
Oh B-MISC
! I-MISC
c’ O
est O
une O
des O
jolies O
|
| O
enveloppes O
! O
Le O
message O
intime O
était O
adressé O
à O
|
| O
la O
jeune O
femme O
, O
et O
Alice B-PER
recut O
la O
mission O
de O
le O
|
| O
lui O
porter O
dans O
son O
boudoir O
, O
en O
lui O
faisant O
remar- O
|
| O
quer O
qu' O
il O
élait O
écrit O
avant O
la O
grande O
et O
heureuse O
|
| O
décision O
qu’ O
elle O
venait O
de O
prendre O
. O
L' O
enfant O
ga- O
|
| O
lopa O
plutôt O
qu' O
elle O
ne O
courut O
, O
pour O
arriver O
plus O
|
| O
vite O
au O
boudoir O
. O
|

| O
Espérance O
lut O
avec O
étonnement O
. O
|

| O
« O
Très B-MISC
- I-MISC
chère I-MISC
fille O
, O
|
| O
« O
Je O
lai B-PER
promis O
de O
te O
dire O
deux O
fois O
ma O
pensée O
, O
|

 

| O
” O
_ O
|

| O
PA O
53 O
|
| O
PE B-ORG
|

| O
Er B-LOC
0 I-LOC
|
| I-LOC
È I-LOC
La O
|

| O
ic O
|

| O
7 O
|

| O
* O
aù O
|

| O
s O
RE O
= O
|

| O
r O
- O
{ O
S O
| | O
eù O
|
| O
_ O
A B-PER
J I-PER
* I-PER
|

| I-PER
# I-PER
CP I-PER
= O
- O
" O
4 O
|

| O
DE O
RE O
OT O
CSS B-MISC
|

| O
À O
|

| O
_ O
|
| O
0 O
|

| O
. O
Fe B-LOC
a O
|

   
     

| O
30 O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
|

| O
à O
la O
faveur O
des O
deux O
enveloppes O
que O
j' O
ai O
con- O
|
| O
fisquées O
. O
Sache B-LOC
- I-LOC
le I-LOC
, O
cette O
lettre O
n’ O
est O
pas O
autre O
|
| O
chose O
qu' O
une O
déclaration O
de O
guerre O
, O
mais O
guerre O
|
| O
à O
outrance O
; O
non O
pas O
à O
toi O
, O
cerles O
, O
mais O
à O
cette O
|
| O
petite O
folle O
qu’ O
on O
appelle O
ton O
imagination O
, O
qui O
|
| O
a O
établi O
ses O
quartiers O
d' O
hiver O
dans O
ton O
boudoir O
, O
|
| O
et O
dont O
tu O
as O
épousé O
la O
querelle O
. O
Il O
est O
temps O
de O
|
| O
l' O
exterminer O
, O
ou O
du O
moins O
de O
la O
réduire O
. O
Jus- O
|
| O
qu' O
ici O
, O
on O
s’ O
est O
borné O
aux O
escarmouches O
; O
maisles O
|
| O
puissances O
sont O
liguées O
el O
résolues O
à O
en O
finir O
. O
|

| O
« O
Ma O
fille O
, O
qui O
te O
dira O
la O
vérité O
si O
ce O
n' O
est O
|
| O
ton O
père O
? O
Écoute O
bien O
! O
La O
solitude O
n’ O
est O
bonne O
|
| O
que O
si O
l' O
esprit O
y O
trouve O
le O
travail O
, O
que O
si O
le O
cœur O
|
| O
y O
met O
la O
charité O
. O
|

| O
« O
Que O
fais O
- O
tu O
dans O
ton O
boudoir O
? O
Rien O
ou O
des O
|
| O
riens O
. O
Ta O
vie O
est-elle O
utile O
ou O
non O
? O
Ton O
imagina- O
|
| O
tion O
te O
trompe O
: O
être O
seule O
, O
rêveuse O
, O
taciturne O
, O
|
| O
inoccupée O
, O
c' O
est O
moins O
de O
la O
douleur O
que O
de O
|
| O
l' O
égoïsme O
voilé O
. O
Je O
te O
voudrais O
plus O
de O
vigueur O
. O
|
| O
Travaille B-PER
, O
agis O
, O
fatigue O
- O
toi O
. O
Au O
dehors O
, O
il O
y O
a O
des O
|
| O
malheureux O
; O
au O
dedans O
, O
ta O
petite O
Alice B-PER
qui O
sait O
|
| O
à O
peine O
lire O
. O
|

| O
« O
Donc O
, O
guerre O
à O
l' O
imagination O
! O
Adieu B-PER
, O
belle O
|
| O
marquise O
, O
tu O
n’ O
es O
pas O
moins O
, O
malgré O
tes O
intelli- O
|
| O
gences O
avec O
l’ O
ennemie O
, O
la O
plus O
aimée O
des O
filles O
. O
» O
|

| O
Espérance O
fut O
frappée O
de O
la O
coïncidence O
de O
|
| O
celte O
lettre O
avec O
l’ O
ébranlement O
qu' O
avait O
causé O
en O
|
| O
elle O
la O
rencontre O
de O
Marie B-PER
. O
Elle O
était O
trop O
loyale O
, O
|

 

 

| O
' O
|
| O
( O
a O
|
| O
“ O
a O
|
| O
' O
|
| O
wi B-MISC
|

| I-MISC
LE I-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
31 O
|

| O
et O
au O
fond O
trop O
raisonnable O
, O
pour O
ne O
pas O
rece- O
|
| O
voir O
la O
vérité O
. O
A O
l' O
instant O
elle O
descendit O
chez O
son O
|
| O
_ O
père O
et O
lui O
donna O
la O
joie O
de O
la O
voir O
quitter O
le O
camp O
|
| O
_ O
de O
l’ O
ennemie O
pour O
entrer O
dans O
celui O
où O
se O
trou- O
|
| O
_ O
vaient O
son O
père O
, O
son O
enfant O
, O
ses O
amies O
, O
et O
Marie B-PER
, O
|
| O
|||| O
représentant O
la O
classe O
indigente O
que O
la O
classe O
|
| O
aisée O
a O
mission O
de O
secourir O
. O
Le O
général O
fut O
en- O
|
| O
chanté O
d’ O
avoir O
pour O
alliée O
l’ O
aimable O
marquise O
, O
et O
|

| O
il O
augura O
favorablement O
de O
l' O
expédition O
. O
|
| O
La O
jeune O
mère O
était O
à O
peine O
remontée O
dans O
son O
|
| O
- O
appartement O
particulier O
qu' O
on O
y O
vit O
apparaître O
, O
|
| O
non O
sans O
beaucoup O
de O
bruit O
et O
de O
petits O
embarras O
, O
|
| O
une O
visiteuse O
d’ O
un O
aspect O
singulier O
. O
C' O
était O
une O
|
| O
femme O
mise O
à O
la O
dernière O
mode O
, O
et O
dans O
le O
goût O
|
| O
le O
plus O
excentrique O
. O
Elle O
faisait O
la O
jeune O
et O
pour- O
|
| O
tant O
douze O
lustres O
et O
plus O
avaient O
passé O
sur O
sa O
|
| O
tête O
, O
y O
pesant O
d’ O
un O
bon O
poids O
. O
Les O
années O
, O
en O
|
| O
s’ O
accumulant O
, O
ne O
lui O
avaient O
pas O
fait O
grâce O
d’ O
une O
|
| O
ride O
: O
les O
cheveux O
étaient O
noirs O
, O
mais O
au O
prix O
de O
|
| O
quels O
soins O
, O
de O
quels O
ingénieux O
procédés O
! O
Elle O
|
| O
portait O
un O
nom O
héraldique O
, O
mais O
dans O
l' O
intimité O
, O
|
| O
elle O
s’ O
intitulait O
volontiers O
Rosella B-PER
tout O
simple- O
|
| O
ment O
, O
afin O
de O
persuader O
, O
s’ O
il O
se O
pouvait O
, O
aux O
|
| O
générations O
suivantes O
qu' O
elle O
était O
leur O
contem- O
|

| O
poraine O
. O
On O
ne O
s’ O
y O
trompait O
point O
. O
|

| O
Ce O
jour O
-là O
, O
elle O
arrivait O
plus O
que O
jamais O
coquette O
|
| O
et O
pimpante O
, O
frappant O
le O
parquet O
de O
ses O
hauts O
|
| O
talons O
, O
au O
péril O
de O
ses O
jours O
. O
Dès O
qu' O
on O
l’ O
eult O
intro- O
|

| O
le O
D B-MISC
Le I-MISC
D I-MISC
LS I-MISC
» O
|
| O
sien O
x O
Pr O
” O
, O
|
| O
I B-MISC
|

| I-MISC
ALT I-MISC
Cie I-MISC
. O
|
| O
jt O
- O
|

| O
" O
ve O
. O
ES O
LR B-ORG
: O
|

| O
Va O
x B-MISC
M2 I-MISC
. O
|

| O
ie O
à O
" O
. O
AR B-ORG
|
| O
Ps B-ORG
Tr I-ORG
PENSER I-ORG
a O
|

| O
Es O
|
| O
pee O
… O
|
 | O
vorcmeg O
um O
+ O
|

| O
= O
|

| O
PERS O
|
| O
è O
|
| O
RS B-ORG
|
| O
2 O
|
| O
D B-PER
|
| I-PER
ve I-PER
|
| O
ni O
|
| O
ÿ O
|
| O
4 O
|
| O
te O
0 O
|
| O
” O
|
| O
11 O
|
| O
u O
|
| O
1 O
|
| O
Le O
|
 | O
" O
|
| O
3 O
|
| O
ie O
® O
|
| O
Ca B-LOC
_ O
n O
|
| O
e O
4 O
|
| O
47: O
® O
|
| O
" O
si O
È B-LOC
|

| O
. O
Cd B-MISC
|
| O
+ O
|
| O
a O
|

 

 

| O
32 O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
|

| O
duite O
, O
d’ O
après O
ses O
instances O
réitérées O
, O
dans O
le O
|
| O
secret O
du O
boudoir O
, O
ce O
qui O
ne O
s’ O
étail O
pas O
encore O
vu O
, O
|
| O
elle O
se O
jeta O
au O
cou O
de O
la O
jeune O
veuve O
, O
l’ O
appela O
ma O
|
| O
mie O
, O
lui O
dit O
les O
plus O
charmantes O
choses O
, O
dans O
les O
|
| O
termes O
les O
plus O
chaleureux O
, O
et O
finit O
par O
avouer O
|
| O
que O
rien O
ne O
la O
touchait O
autant O
que O
la O
lettre O
du O
|
| O
général O
, O
lettre O
si O
bonne O
, O
si O
cordiale O
, O
et O
qui O
attes- B-PER
|
| O
tait O
une O
si O
absolue O
confiance O
! O
|

| O
Espérance O
se O
demandait O
ce O
que O
signifiait O
cetle O
|
| O
entrée O
en O
scène O
, O
car O
son O
père O
, O
la O
franchise O
|
| O
même O
, O
élait O
l’ O
antagoniste O
impitoyable O
de O
toute O
|
| O
prétention O
et O
ne O
parlait O
jamais O
de O
Rosella B-PER
sans O
|
| O
rire O
, O
la O
regardant O
comme O
un O
des O
plus O
excellents O
|
| O
types O
du O
ridicule O
et O
de O
l' O
importunité O
. O
Son O
humeur O
|
| O
gauloise O
trouvait O
un O
fin O
plaisir O
à O
déjouer O
les O
|
| O
plans O
de O
la O
vieille O
coquette O
, O
en O
dépit O
de O
ses O
pom- O
|
| O
pons O
roses O
, O
et O
à O
refaire O
après O
elle O
l’ O
addition O
de O
ses O
|
| O
années O
, O
sûr O
d' O
arriver O
à O
un O
total O
plus O
exact O
, O
sinon O
|
| O
plus O
satisfaisant O
. O
|

| O
Mme B-PER
de I-PER
Y I-PER
.. O
… O
, O
qui O
se O
plaisait O
tant O
à O
se O
faire O
|
| O
appeler O
Rosella B-PER
, O
était O
une O
de O
ces O
personnes O
|
| O
dont O
on O
voudrait O
se O
débarrasser O
, O
et O
dont O
on O
|
| O
ne O
se O
débarrasse O
point O
; O
qui O
font O
deux O
pas O
|
| O
en O
avant O
quand O
vous O
en O
faites O
un O
en O
arrière O
; O
|
| O
une O
de O
ces O
personnes O
qu' O
on O
retrouve O
partout O
, O
|
| O
qui O
, O
connaissant O
{ O
out O
le O
monde O
, O
sont O
intimes O
|
| O
avec O
toutes O
les O
sommités O
, O
et O
se O
mêlent O
de O
tout O
. O
|
| O
Inutile B-PER
de O
chercher O
à O
leur O
faire O
sentir O
qu' O
elles O
|

 

| O
CS B-MISC
|
| O
MEL B-LOC
A I-LOC
|
| O
CLEA B-ORG
|

| O
ec O
en O
Scene B-MISC
, O
|

| O
d O
|

| O
> O
|

| O
" O
À O
|

| O
igéliait O
cette O
entré O
|

| O
ol O
|
| O
\€. O
|
| O
Y B-MISC
|

| I-MISC
Ce O
|

| O
ait O
ce O
que O
|

| O
— O
|

| O
EU B-MISC
ER I-MISC
Æ I-MISC
d O
|
| O
1 O
D O
" O
ù O
w O
° O
ee O
+ O
|
| O
PER B-MISC
WE I-MISC
|||L| I-MISC
Le O
5 O
, O
D B-PER
|
| I-PER
- O
. O
€ O
In O
2 O
£ O
|
| O
|||| B-PER
|

| I-PER
spérance O
se O
demand O
|

| O
E B-PER
|

 

| I-PER
Se I-PER
. O
FPS O
D O
cle O
2 O
- O
4 O
es O
CF B-MISC
270 O
et O
v O
} O
. O
“ O
D O
LS B-MISC
| | O
< O
è O
À O
: O
er O
ed O
|
| O
as O
) O
ee B-LOC
Æ I-LOC
date O
. O
à O
" O
A2 B-MISC
. O
4 O
PRIT B-MISC
LL I-MISC
|
| O
5 O
” O
TP O
hpfne O
. O
, O
cle B-MISC
sine I-MISC
de O
VER B-ORG
. O
7 O
SE O
|

| O
+ O
|
| O
w O
|

| O
; O
- O
|
| O
rte O
Vo B-ORG
SR I-ORG
ie I-ORG
, O
00 O
, O
— O
e O
+ O
‘ O
+ O
+ O
à O
vie O
v O
= O
+ O
+ O
|
| O
. O
es O
‘ O
> O
y O
S B-LOC
on O
sys O
|

 

 

 

| O
LE B-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
39 O
|

| O
gènent O
, O
elles O
ne O
sentent O
rien O
, O
et O
leur O
eussiez- O
|
| O
vous O
dit O
en O
bon O
français O
: O
Allez B-ORG
-vous O
en O
, O
elles O
|
| O
reviendraient O
la O
semaine O
suivante O
avec O
le O
même O
|
| O
regard O
, O
le O
même O
sourire O
, O
n' O
ayant O
pas O
du O
tout O
|
| O
compris O
que O
vous O
les O
trouvez O
insupportables O
. O
|
| O
Espérance B-ORG
avait O
toujours O
eu O
grand O
soin O
de O
se O
|

| O
_ O
tenir O
à O
distance O
, O
et O
pour O
cela O
, O
la O
différence O
d’ O
âge O
|

| O
la O
servait O
merveilleusement O
. O
Elle O
affectait O
de O
|
| O
saluer O
la O
vicomtesse O
avec O
un O
respect O
des O
plus O
|
| O
profonds O
, O
ce O
qui O
contrariait O
manifestement O
|
| O
Rosella B-PER
. O
Aujourd'hui O
, O
celle-ci O
arrivait O
les O
bras O
|
| O
ouverts O
, O
sur O
le O
pied O
d’ O
une O
égalité O
parfaite O
; O
le O
res- O
|
| O
pect O
profond O
devenait O
impossible O
. O
De O
tout O
temps O
, O
|
| O
la O
jeune O
veuve O
avait O
paru O
très O
- O
froide O
à O
son O
égard O
; O
|
| O
mais O
que O
faire O
devant O
des O
sentiments O
si O
chaleu- O
|
| O
reux O
? O
La O
visiteuse O
avait O
forcé O
la O
consigne O
, O
s' O
était O
|
| O
fait O
recevoir O
dans O
le O
boudoir O
de O
la O
solitaire O
et O
|
| O
labordait O
de O
l' O
air O
triomphant O
d’ O
une O
personne O
|
| O
devenue O
indispensable O
. O
|

| O
L' O
immobilité O
de O
la O
marquise O
et O
son O
sérieux O
|
| O
glacial O
ne O
déconcertèrent O
nullement O
Rosella B-PER
. O
S’ O
é- O
|
| O
tendant O
, O
avec O
plus O
de O
nonchalance O
que O
de O
grâce O
, O
|
| O
dans O
un O
fauteuil O
, O
elle O
se O
mit O
en O
devoir O
de O
com- O
|
| O
mencer O
sa O
mission O
supposée O
, O
et O
avant O
tout O
mon- O
|
| O
tra O
à O
la O
jeune O
femme O
, O
par O
une O
confiance O
qui O
n’ O
é- O
|
| O
lait O
que O
de O
l’ O
indiscrélion O
, O
la O
lettre O
qu’ O
elle O
venait O
|
| O
de O
recevoir O
du O
général O
. O
Encore O
une O
des O
jolies O
|
| O
enveloppes O
satinées O
! O
. O
… O
|

| O
Lis B-MISC
|
| I-MISC
+ I-MISC
HS I-MISC
|

| O
s O
|
| O
" O
|
| O
|||| O
# O
2 O
|
| O
INT B-MISC
E I-MISC
|
| I-MISC
f I-MISC
LE I-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
|
| I-MISC
fs I-MISC
|
| O
* O
|
| O
a O
|
| O
LA B-LOC
|

| I-LOC
Cl I-LOC
|
| O
ÿ O
|
| O
A O
|
| O
M O
|

| O
ne O
|
| O
PT B-ORG
|

| O
Dr O
t O
|
| O
+ O
> O
= O
- O
|

| O
Ris O
a O
|
| O
à O
ve O
|
| O
nes O
|

| O
Phi B-MISC
|

| I-MISC
2 I-MISC
s O
|

| O
er O
à O
|
| O
et O
TE B-ORG
|

 

| O
36 O
LE B-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
LAURENT I-MISC
. O
|

| O
Le O
bon O
père O
, O
jaloux O
du O
repos O
et O
du O
bonheur O
de O
|
| O
sa O
fille O
, O
avait O
déjà O
commencé O
la O
guerre O
à O
outrance O
|
| O
contre O
la O
folle O
du O
logis O
. O
La O
première O
attaque O
|
| O
sérieuse O
consistait O
, O
selon O
lui O
, O
à O
altirer B-PER
plus O
inti- O
|
| O
mement O
près O
de O
la O
veuve O
une O
femme O
solide O
, O
|
| O
sensée O
, O
aimable O
, O
nommée O
Pauline B-PER
, O
veuve O
aussi O
, O
|
| O
et O
dont O
l’ O
inforlune O
, O
patiemment O
supportée O
, O
avail O
|
| O
retrempé O
le O
caractère O
. O
|

| O
Cette O
amie O
avait O
été O
de O
tout O
temps O
un O
secours O
|
| O
pour O
Espérance B-ORG
. O
Sa O
tête O
beaucoup O
plus O
froide O
lui O
|
| O
permettait O
de O
voir O
les O
choses O
avec O
plus O
de O
jus- O
|
| O
tesse O
et O
la O
faisait O
marcher O
d’ O
un O
pas O
égal O
entre O
les O
|
| O
événements O
de O
la O
vie O
. O
Comme O
elle O
n' O
avait O
pas O
eu O
|
| O
d' O
enfants O
, O
elle O
se O
consacrait O
particulièrement O
à O
sa O
|
| O
mère O
et O
passait O
avec O
elle O
six O
mois O
à O
la O
campagne O
|
| O
et O
six O
mois O
à O
Paris B-LOC
. O
Toutefois O
le O
sentiment O
filial O
, O
|
| O
tenant O
la O
première O
place O
dans O
son O
existence O
, O
ne O
|
| O
la O
remplissait O
pas O
au O
point O
de O
la O
fermer O
à O
l’ O
amilié O
, O
|
| O
aux O
convenances O
, O
encore O
moins O
à O
la O
charité O
. O
On O
|
| O
trouvait O
en O
elle O
la O
juste O
mesure O
du O
devoir O
ac- O
|
| O
compli O
sous O
ses O
formes O
diverses O
et O
d’ O
un O
laisser- O
|
| O
aller O
aimable O
qui O
donnait O
, O
pour O
ainsi O
dire O
, O
de O
la O
|
| O
grâce O
à O
sa O
vertu O
. O
|

| O
Son O
exemple O
devait O
être O
pour O
Espérance B-ORG
un O
|
| O
enseignement O
précieux O
, O
et O
le O
vieillard O
, O
en O
termes O
|
| O
tout O
affectueux O
, O
priait O
cette O
sage O
Pauline B-PER
, O
qu' O
il O
|
| O
avait O
vue O
enfant O
, O
de O
vouloir O
bien O
entrer O
secrète- O
|
| O
ment O
dans O
le O
petit O
complot O
qu' O
il O
tramait O
pour O
|

 

 

| O
LE O
SECRET O
DE O
LAURENT O
. O
37 O
|

| O
retirer O
sa O
fille O
d’ O
un O
isolement O
persistant O
, O
nuisible O
|
| O
à O
sa O
santé O
, O
et O
qui O
donnait O
à O
l' O
imagination O
trop O
|
| O
de O
prise O
sur O
le O
jugement O
. O
|
