| 
| O 
I B-LOC
|
| O 
— O 
On O 
peut O 
entrer O 
? O 
... O 
Ah O 
! O 
Elle O 
est O 
encore O 
couchée O 
, O 
la O 
petite O 
loche O 
... O 
Bonjour O 
, O 
mon O 
amour O 
, O 
bonjour O 
ma O 
vieille O 
Lucette B-PER
... O 
|
| O 
Zonzon O 
— O 
un O 
diminutif O 
de O 
Suzon B-PER
— O 
se O 
penchait O 
à O 
la O 
porte O 
entr'ouverte O 
. O 
En O 
longue O 
chemise O 
, O 
la O 
gorge O 
épanouie O 
crevant O 
la O 
dentelle O 
, O 
la O 
face O 
brillante O 
parmi O 
ses O 
cheveux O 
qui O 
la O 
coiffaient O 
d' O 
un O 
gros O 
bonnet O 
de O 
fourrure O 
châtain O 
, O 
les O 
pieds O 
nus O 
dans O 
des O 
sandales O 
rouges O 
, O 
la O 
jeune O 
femme O 
courut O 
au O 
lit O 
de O 
sa O 
sœur O 
. O 
|
| O 
Elle O 
était O 
royale O 
et O 
claire O 
, O 
la O 
chambre B-LOC
de I-LOC
Lucette I-LOC
. O 
Royale O 
par O 
ses O 
dimensions O 
, O 
par O 
ses O 
lignes O 
, O 
par O 
le O 
style O 
de O 
ses O 
meubles O 
et O 
de O 
ses O 
panneaux O 
, O 
d' O 
un O 
Louis B-PER
XVI I-PER
fleuri O 
, O 
laqué O 
blanc O 
. O 
Claire B-PER
de O 
toutes O 
ces O 
neigeuses O 
sculptures O 
, O 
des O 
miroirs O 
à O 
biseaux O 
, O 
des O 
tentures O 
délicates O 
et O 
tendres O 
, O 
des O 
bibelots O 
de O 
Saxe B-LOC
et O 
d' O 
argent O 
, O 
toute O 
une O 
fraîcheur O 
scintillante O 
qu' O 
exagérait O 
encore O 
la O 
folle O 
lumière O 
du O 
matin O 
de O 
juin O 
. O 
Lucette B-PER
, O 
qui O 
s' O 
apercevait O 
dans O 
les O 
glaces O 
, O 
semblait O 
perdue O 
, O 
parmi O 
ses O 
cheveux O 
noirs O 
répandus O 
sur O 
l' O 
oreiller O 
, O 
dans O 
le O 
vaste O 
lit O 
de O 
milieu O 
exhaussé O 
de O 
deux O 
marches O 
, O 
à O 
la O 
façon O 
d' O 
un O 
trône O 
. O 
|
| O 
Quand O 
les O 
deux O 
sœurs O 
se O 
furent O 
câlinement O 
embrassées O 
. O 
|
| O 
— O 
J' O 
ouvre O 
une O 
fenêtre O 
, O 
n' O 
est O 
-ce O 
pas O 
? O 
dit O 
Zonzon B-PER
. O 
|
| O 
Et O 
, O 
sans O 
plus O 
attendre O 
, O 
elle O 
se O 
dirigea O 
, O 
dans O 
son O 
léger O 
costume O 
, O 
vers O 
l' O 
une O 
des O 
deux O 
croisées O 
. O 
Craintive B-MISC
, O 
un O 
peu O 
choquée O 
, O 
Lucette B-PER
reprocha O 
: O 
|
| O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
... O 
Si O 
on O 
te O 
voyait O 
... O 
|
| O 
Zonzon B-PER
répliqua O 
, O 
en O 
ouvrant O 
tout O 
grand O 
: O 
|
| O 
— O 
Eh O 
bien O 
, O 
« O 
on O 
» O 
ne O 
s' O 
embêterait O 
pas O 
. O 
|
| O 
Puis O 
, O 
accoudée O 
à O 
la O 
barre O 
: O 
|
| O 
— O 
Bon B-MISC
Dieu I-MISC
que O 
c' O 
est O 
beau O 
... O 
|
| O 
Prolongeant B-PER
la O 
terrasse O 
du O 
château O 
, O 
un O 
parterre O 
géant O 
s' O 
ouvrait O 
une O 
trouée O 
à O 
travers O 
le O 
parc O 
, O 
déroulait O 
en O 
pente O 
douce O 
sa O 
tapisserie O 
de O 
fleurs O 
jusqu' O 
aux O 
peupliers O 
de O 
la O 
vallée O 
. O 
Les O 
lointains O 
, O 
les O 
bois O 
, O 
les O 
ombres O 
étaient O 
baignés O 
d' O 
une O 
brume O 
bleue O 
et O 
dorée O 
, O 
à O 
croire O 
qu' O 
il O 
pleuvait O 
de O 
l' O 
azur O 
en O 
même O 
temps O 
que O 
de O 
la O 
lumière O 
. O 
Un O 
de O 
ces O 
matins O 
où O 
il O 
semble O 
vraiment O 
que O 
le O 
ciel O 
soit O 
descendu O 
sur O 
la O 
terre O 
. O 
|
| O 
Quittant O 
la O 
fenêtre O 
, O 
Zonzon B-MISC
s' O 
assit O 
au O 
bord O 
du O 
lit O 
, O 
en O 
amazone O 
. O 
|
| O 
— O 
Tout O 
à O 
l' O 
heure O 
, O 
quand O 
j' O 
ai O 
découvert O 
cette O 
vue O 
, O 
de O 
ma O 
chambre O 
, O 
ça O 
m' O 
a O 
fichu O 
un O 
coup O 
. O 
J' O 
ai O 
failli O 
crier O 
toute O 
seule O 
. O 
Voilà O 
ce O 
qu' O 
il O 
y O 
a O 
d' O 
épatant O 
dans O 
l' O 
arrivée O 
de O 
nuit O 
: O 
c' O 
est O 
la O 
surprise O 
du O 
matin O 
. O 
Oh O 
, O 
déjà O 
, O 
rien O 
que O 
le O 
temps O 
de O 
passer O 
de O 
l' O 
auto O 
dans O 
l' O 
ascenseur O 
, O 
d' O 
entrevoir O 
aux O 
lumières O 
le O 
vestibule O 
en O 
cathédrale O 
, O 
vieux O 
chêne O 
et O 
marbre O 
blanc O 
, O 
j' O 
avais O 
reconnu O 
la O 
main O 
de O 
papa O 
... O 
fichtre O 
! O 
Les O 
travaux O 
touchant O 
à O 
leur O 
fin O 
, O 
Duclos B-PER
avait O 
invité O 
l' O 
architecte O 
et O 
sa O 
famille O 
à O 
passer O 
quelques O 
semaines O 
sous O 
son O 
toit O 
. O 
Mais O 
Zonzon B-PER
, O 
qui O 
exerçait O 
depuis O 
peu O 
la O 
médecine O 
à O 
Paris B-LOC
, O 
n' O 
avait O 
pu O 
s' O 
échapper O 
que O 
la O 
veille O 
, O 
et O 
pour O 
un O 
seul O 
jour O 
. O 
|
| O 
— O 
Figure B-MISC
- I-MISC
toi I-MISC
, O 
reprit O 
-elle O 
, O 
que O 
j' O 
ai O 
failli O 
ne O 
pas O 
venir O 
du O 
tout O 
. O 
A O 
neuf O 
heures O 
, O 
hier O 
soir O 
, O 
j' O 
étais O 
encore O 
chez O 
des O 
clients O 
— O 
un O 
petit O 
ménage O 
d' O 
officiers O 
— O 
dont O 
le O 
gosse O 
faisait O 
de O 
la O 
diphtérie O 
. O 
Les O 
pauvres O 
gens O 
! O 
Ils O 
n' O 
en O 
menaient O 
pas O 
large O 
... O 
Mais O 
quand O 
le O 
sérum O 
a O 
commencé O 
d' O 
agir O 
— O 
j' O 
en O 
avais O 
pris O 
du O 
tout O 
frais O 
à O 
l' O 
Institut B-ORG
Pasteur I-ORG
— O 
quand O 
leur O 
mioche O 
s' O 
est O 
mis O 
à O 
respirer O 
, O 
à O 
renaître O 
... O 
Ah B-MISC
! I-MISC
Si O 
tu O 
les O 
avais O 
vus O 
! O 
Sur O 
le O 
pas O 
de O 
la O 
porte O 
, O 
le O 
lieutenant O 
me O 
serrait O 
les O 
mains O 
à O 
me O 
coller O 
les O 
doigts O 
. O 
Et O 
il O 
bafouillait O 
: O 
« O 
Merci O 
, O 
monsieur O 
... O 
Merci O 
, O 
monsieur O 
... O 
» O 
|
| O 
Zonzon B-PER
, O 
le O 
menton O 
à O 
la O 
gorge O 
, O 
les O 
paupières O 
baissées O 
, O 
s' O 
examina O 
avec O 
une O 
malicieuse O 
complaisance O 
: O 
|
| O 
— O 
Hein B-PER
? O 
Tout O 
de O 
même O 
, O 
fallait O 
-il O 
qu' O 
il O 
soit O 
ému O 
, O 
pour O 
s' O 
y O 
tromper O 
! O 
|
| O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
Zonzon B-MISC
... I-MISC
soupira I-MISC
Lucette I-MISC
. O 
|
| O 
Mais O 
déjà O 
la O 
jeune O 
femme O 
poursuivait O 
: O 
|
| O 
— O 
Enfin O 
, O 
je O 
me O 
décolle O 
les O 
doigts O 
, O 
je O 
me O 
sauve O 
, O 
je O 
touche O 
chez O 
moi O 
, O 
j' O 
arrive O 
à O 
la O 
gare O 
, O 
j' O 
avale O 
un O 
sandwich O 
, O 
un O 
bock O 
, O 
je O 
saute O 
dans O 
le O 
train O 
, O 
je O 
trouve O 
l' O 
auto O 
à O 
Sens B-LOC
, O 
et O 
me O 
voilà O 
... O 
|
| O 
Le O 
torse O 
cambré O 
, O 
les O 
bras O 
étendus O 
en O 
croix O 
, O 
la O 
tête O 
en O 
arrière O 
et O 
la O 
face O 
heureuse O 
, O 
elle O 
s' O 
étira O 
: O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
C' O 
est O 
amusant O 
, O 
la O 
vie O 
pleine O 
, O 
la O 
vie O 
bien O 
tassée O 
, O 
où O 
l' O 
on O 
empile O 
tant O 
qu' O 
on O 
peut O 
de O 
l' O 
utile O 
et O 
de O 
l' O 
agréable O 
. O 
|
| O 
Puis O 
, O 
se O 
rapprochant O 
, O 
les O 
mains O 
enlacées O 
à O 
celles O 
de O 
Lucette B-PER
: O 
|
| O 
— O 
Mais O 
toi O 
, O 
toi O 
... O 
C' O 
est O 
à O 
toi O 
de O 
raconter O 
. O 
Depuis O 
quinze O 
jours O 
... O 
Cette O 
nuit O 
, O 
