| 

| O 
1e O 
Gallica O 
|

| O 
Romains B-LOC
Kalbris I-LOC
, O 
par O 
Hector B-PER
|
| I-PER
M I-PER
alot I-PER
. O 
… O 
|

| O 
11 O 
Gallica O 
|

 

| O 
M O 
alot O 
, O 
Hector B-PER
( O 
1830 O 
- O 
1907 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
Romains B-LOC
Kalbris I-LOC
, O 
par O 
|
| O 
Hector B-PER
M I-PER
alot I-PER
.... O 
1860 O 
. O 
|











| I-LOC
ROMAIN I-LOC
|

| O 
KALBRIS B-MISC
|

| I-MISC
M I-MISC
À I-MISC
+ I-MISC
|

| I-MISC
LV I-MISC
|
| O 
" O 
+ O 
|

| O 
STRASBOURG B-LOC
, O 
TYTOGRAPHIE B-PER
DE I-PER
G. I-PER
|


 

 

 

 

 

 

 

 

 

| O 
HECTOR B-PER
: O 
MALOT B-MISC
SP I-MISC
|

| I-MISC
ME I-MISC
ZEN I-MISC
4 O 
|
| O 
LLTLSYRE B-ORG
PAR I-ORG
EMILE O 
BAYARD O 
|

   

| O 
D O 
|
| O 
. O 
|
| O 
nn B-LOC
, O 
€ O 
. O 
|
| O 
— O 
… O 
1 O 
À O 
F7 B-ORG
|
| O 
: O 
— O 
. O 
ee B-MISC
7 I-MISC
ss I-MISC
! I-MISC
|||| O 
|
| O 
D O 
La B-LOC
Te I-LOC
: I-LOC
5 I-LOC
|||| O 
|
| O 
— O 
— O 
Os B-MISC
à O 
s O 
x O 
|
| O 
+ O 
LPAGRAVURES O 
PAR O 
PANNEMAKER B-MISC
|
| O 
” O 
-s O 
LUS O 
.+% B-MISC
|
| O 
° O 
Cr B-LOC
LES I-LOC
|

| O 
» O 
/ O 
il O 
|||| O 
' O 
|||| O 
S B-MISC
|

| I-MISC
PR I-MISC
|

 

| O 
PA B-ORG
|
| O 
lb O 
. O 
|

| O 
BIBLIOTHÈQUE B-MISC
LE I-MISC
|
| I-MISC
D' I-MISC
ÉDUCATION I-MISC
ET I-MISC
DE I-MISC
RÉCRÉATION I-MISC
|

| O 
J. O 
HETZEL B-ORG
& I-ORG
Cie I-ORG
, O 
18 O 
, O 
RUE B-PER
JACOB I-PER
|

| O 
PARIS B-LOC
|

| O 
EFirntte B-MISC
de O 
sonrnlnst B-PER
LE I-PER
. O 
€ B-MISC
ET I-MISC
e I-MISC
7 I-MISC
|

| I-MISC
roiLs I-MISC
de I-MISC
reprouuctior I-MISC
t I-MISC
ae I-MISC
Cradnction I-MISC
reservés I-MISC
. O 
|

| O 
LI B-LOC
[ O 
5 O 
de O 
I B-LOC
y O 
1 O 
€ O 
2 O 
: O 
F B-LOC
|
| O 
4 O 
|


| O 
À O 
Wadare B-PER
Anna I-PER
Malot I-PER
. O 
|

| O 
Lorsqu' O 
un O 
jour O 
notre O 
fille O 
cominençcant B-PER
à O 
grandir O 
et O 
|

| O 
coulant O 
dans O 
sa O 
curiosité O 
enfantine O 
se O 
faire O 
tout O 
ecpliquer O 
, O 
|

| O 
te O 
dernandera O 
: O 
— O 
« O 
Que O 
fait O 
donc O 
papa O 
lorsqu' O 
il O 
reste O 
si O 
|
| O 
longtemps O 
enfermé O 
pour O 
écrire O 
? O 
» O 
— O 
il O 
est O 
bon O 
que O 
tu O 
puisses O 
|

| O 
la O 
satisfaire O 
. O 
Ce O 
hvre O 
sera O 
ta O 
réponse O 
. O 
Alors O 
, O 
en O 
voyant O 
ton O 
|
| O 
nom O 
Sur B-MISC
la I-MISC
premiere I-MISC
page I-MISC
tout I-MISC
pres I-MISC
du I-MISC
mien I-MISC
, O 
elle O 
se O 
dira O 
|
| O 
que O 
ces O 
noms O 
ne O 
doivent O 
être O 
séparés O 
ni O 
dans O 
Son B-MISC
esprit I-MISC
ni I-MISC
|

| I-MISC
dans I-MISC
son I-MISC
rcur I-MISC
. O 
|

| O 
Hector B-PER
Walot I-PER
. O 
|


 

| O 
ROMAIN O 
KALBRIS B-ORG
|

| O 
De O 
ma O 
position O 
présente O 
, O 
1l O 
ne O 
faut O 
pas O 
conclure O 
que O 
|
| O 
j O 
ai O 
eu O 
la O 
Fortune B-MISC
pour O 
marraine O 
. O 
Mes O 
ancêtres O 
, O 
si O 
le O 
mot O 
|
| O 
n' O 
est O 
pas O 
bien O 
ambitieux O 
, O 
étaient O 
des O 
pêcheurs O 
| | O 
mon O 
père O 
|
| O 
était O 
le O 
dernier O 
de O 
onze O 
enfants O 
, O 
et O 
mon O 
grand'père O 
avait O 
|
| O 
eu O 
bien O 
du O 
mal O 
à O 
élever O 
sa O 
famille O 
, O 
car O 
dans O 
ce O 
métier O 
- O 
la O 
|

| O 
plus O 
encore O 
que O 
dans O 
lesäuütres O 
le O 
gain O 
n' O 
est O 
pas O 
en O 
pro- O 
|
| O 
À B-MISC
i I-MISC
|

| I-MISC
2 I-MISC
ROMAIN I-MISC
KALBRIS B-ORG
. O 
|

| O 
portion O 
du O 
travail O 
| | O 
compter O 
sur O 
de O 
la O 
fatigue O 
, O 
du O 
danger O 
, O 
|
| O 
c’ O 
est O 
le O 
certain O 
, O 
sur O 
un O 
peu O 
d' O 
argent O 
, O 
le O 
hasard O 
. O 
|

| O 
À O 
dix-huit O 
ans O 
, O 
mon O 
père O 
fut O 
pris O 
par O 
l' O 
inscription O 
ma- O 
|
| O 
ritime O 
| | O 
c' O 
est O 
une O 
espèce O 
de O 
conscription O 
, O 
au O 
moyen O 
de O 
la- O 
|
| O 
quelle O 
l' O 
État B-LOC
peut O 
se O 
faire O 
servir O 
par O 
tous O 
les O 
marins O 
pen- O 
|
| O 
dant O 
trente-deux O 
ans O 
, O 
— O 
de O 
dix-huit O 
à O 
cinquante O 
. O 
Il O 
partit O 
|
| O 
ne O 
sachant O 
ni O 
lire O 
ni O 
écrire O 
. O 
Jl B-PER
revint O 
premier O 
maitre O 
, O 
ce O 
|
| O 
qui O 
est O 
le O 
plus O 
beau O 
grade O 
auquel O 
parviennent O 
ceux O 
qui O 
|
| O 
n' O 
ont O 
point O 
passé O 
par O 
les O 
écoles O 
du O 
gouvernement O 
. O 
|

| O 
Le B-LOC
Port-Dieu I-LOC
, O 
notre O 
pays O 
, O 
étant O 
voisin O 
des O 
îles O 
an- O 
|
| O 
glaises O 
, O 
l' O 
État B-LOC
y O 
fait O 
stationner O 
un O 
cutter O 
de O 
guerre O 
, O 
qui O 
a O 
|
| O 
pour O 
mission O 
d' O 
empêcher O 
les O 
gens O 
de O 
Jersey B-LOC
de O 
venir O 
nous O 
|
| O 
“ O 
prendre O 
notre O 
poisson O 
, O 
en O 
même O 
temps O 
qu' O 
il O 
force O 
nos O 
|
| O 
marins O 
à O 
observer O 
les O 
règlements O 
sur O 
la O 
pêche O 
: O 
ce O 
fut O 
sur O 
|
| O 
ce O 
cutter O 
que O 
mon O 
père O 
fut O 
envoyé O 
pour O 
continuer O 
son O 
ser- O 
|
| O 
vice O 
. O 
C' O 
était O 
une O 
faveur O 
, O 
car O 
, O 
si O 
grandement O 
habitué O 
que O 
|
| O 
l’ O 
on O 
soit O 
à O 
faire O 
de O 
son O 
navire O 
la O 
patrie O 
, O 
on O 
est O 
toujours O 
|
| O 
heureux O 
de O 
revenir O 
au O 
pays O 
natal O 
. O 
|

| O 
Quinze O 
mois O 
après O 
ce O 
retour O 
, O 
je O 
fis O 
mon O 
entrée O 
dans O 
le O 
|
| O 
monde O 
, O 
et O 
comme O 
c' O 
était O 
en O 
mars O 
, O 
un O 
vendredi O 
, O 
jour O 
de O 
|
| O 
nouvelle O 
lune O 
, O 
on O 
s’ O 
accorda O 
pour O 
prédire O 
que O 
j' O 
aurais O 
des O 
|
| O 
aventures O 
, O 
que O 
je O 
ferdis O 
des O 
voyages O 
sur O 
mer O 
, O 
et O 
que O 
je O 
|
| O 
serais O 
très O 
- O 
malheureux O 
, O 
si O 
l' O 
influence O 
de O 
la O 
lune B-LOC
ne O 
contra- O 
|
| O 
riait O 
pas O 
celle O 
du O 
vendredi O 
: O 
— O 
des O 
aventures O 
, O 
j' O 
en O 
ai O 
eu O 
, O 
|
| O 
et O 
ce O 
sont O 
elles O 
précisément O 
que O 
je O 
veux O 
vous O 
raconter O 
| | O 
— O 
|
| O 
des O 
voyages O 
sur O 
mer O 
, O 
j' O 
en O 
ai O 
fait O 
| | O 
— O 
= O 
quant O 
à O 
la O 
lutte O 
des O 
|
| O 
deux O 
influences O 
, O 
elle O 
a O 
été O 
vive O 
| | O 
c’ O 
est O 
vous O 
qui O 
direz O 
à O 
la O 
|
| O 
fin O 
de O 
mon O 
récit O 
laquelle O 
des O 
deux O 
l’ O 
a O 
emporté O 
. O 
|

| O 
Me O 
prédire O 
des O 
aventures O 
et O 
des O 
voyages O 
, O 
c' O 
était O 
re- O 
|
| O 
connaître O 
que O 
j' O 
étais O 
bien O 
un O 
enfant O 
de O 
la O 
famille O 
, O 
car O 
.de O 
|

| O 
ROMAIN O 
KALBRIS B-ORG
. O 
8 O 
|
| O 
père O 
en O 
fils O 
tous O 
les O 
Kalbris B-LOC
avaient O 
été O 
marins O 
, O 
et O 
même O 
, O 
|
| O 
si O 
la O 
légende O 
est O 
vraie O 
, O 
ils O 
l’ O 
étaient O 
déjà O 
au O 
temps O 
de O 
la O 
|
| O 
guerre B-MISC
de I-MISC
Troie I-MISC
. O 
Ce O 
n’ O 
est O 
pas O 
nous O 
, O 
bien O 
entendu O 
, O 
qui O 
|
| O 
nous O 
donnons O 
cette O 
origine O 
, O 
mais O 
des O 
savants O 
qui O 
pré- O 
|
| O 
tendent O 
qu' O 
il O 
y O 
a O 
au O 
Port-Dieu B-LOC
une O 
centaine O 
. O 
de O 
familles O 
, O 
|
| O 
précisément O 
celles O 
des O 
marins O 
, O 
qui O 
descendent O 
d’ O 
une O 
co- O 
|
| O 
lonie O 
de O 
Phéniciens B-LOC
. O 
Ce O 
qu' O 
il O 
y O 
a O 
de O 
certain O 
, O 
c' O 
est O 
qu' O 
avec O 
|
| O 
nos O 
yeux O 
noirs O 
, O 
notre O 
teint O 
bistré O 
, O 
notre O 
nez O 
fin O 
, O 
nous O 
n’ O 
a- O 
|
| O 
vons O 
rien O 
du O 
type O 
normand O 
ou O 
breton O 
, O 
et O 
que O 
nos O 
barques O 
|
| O 
de O 
pêche O 
sont O 
la O 
reproduction O 
exacte O 
du O 
bateau O 
d' O 
Ulysse B-PER
|
| O 
tel O 
que O 
nous O 
le O 
montre O 
Homère B-PER
: O 
un O 
seul O 
mât O 
avec O 
une O 
|
| O 
voile O 
carrée O 
| | O 
ce O 
gréement O 
, O 
irès O 
- O 
commun O 
dans O 
l’ B-LOC
Archipel I-LOC
, O 
|
| O 
est O 
unique O 
dans O 
la B-LOC
Manche I-LOC
. O 
|

| O 
Pour O 
nous O 
, O 
nos O 
souvenirs O 
remontaient O 
moins O 
s O 
Join B-MISC
, O 
et O 
|
| O 
même O 
Jeur B-PER
uniformité O 
les O 
rendait O 
assez O 
confus O 
| | O 
quand O 
on O 
|
| O 
parlait O 
d' O 
un O 
parent O 
, O 
l’ O 
histoire O 
n' O 
était O 
guère O 
variée O 
: O 
tout O 
|
| O 
enfant O 
il O 
avait O 
été O 
à O 
la O 
mer O 
, O 
et O 
c' O 
était O 
à O 
la O 
mer O 
ou O 
au O 
delà O 
|
| O 
des O 
mers O 
, O 
chez O 
des O 
peuples O 
dont O 
les O 
noms O 
sont O 
difficiles O 
à O 
|
| O 
retenir O 
, O 
qu' O 
il O 
était O 
mort O 
dans O 
un O 
naufrage O 
, O 
dans O 
des O 
ba- B-ORG
|
| O 
tailles O 
, O 
sur O 
les O 
pontons O 
anglais O 
| | O 
les O 
croix O 
portant O 
le O 
nom O 
|
| O 
d' O 
une O 
fille O 
ou O 
d’ O 
une O 
veuve O 
étaient O 
nombreuses O 
dans O 
le O 
ci- O 
|
| O 
metière B-LOC
, O 
celles O 
portant O 
le O 
nom O 
d’ O 
un O 
garçon O 
ou O 
d’ O 
un O 
homme O 
|
| O 
l' O 
éfaient O 
peu O 
| | O 
ceux O 
-là O 
ne O 
mouraient O 
pas O 
au O 
pays O 
. O 
Comme O 
|
| O 
dans O 
toutes O 
les O 
familles O 
pourtant O 
, O 
nous O 
avions O 
nos O 
héros O 
: O 
|
| O 
l’ O 
un O 
était O 
mon O 
grand’père O 
maternel O 
, O 
qui O 
avait O 
été O 
le O 
com- O 
|
| O 
pagnon O 
de O 
Surcouf B-PER
| | O 
l’ O 
autre O 
était O 
mon O 
grand'oncle O 
Flohy B-PER
. O 
|
| O 
Aussitôt O 
que O 
je O 
compris O 
ce O 
qui O 
se O 
disait O 
autour O 
de O 
moi O 
, O 
|
| O 
j' O 
entendis O 
son O 
nom O 
dix O 
fois O 
par O 
jour O 
| | O 
1l B-PER
était O 
au O 
service O 
|
| O 
d’ O 
un O 
roi O 
de O 
l' O 
Inde B-LOC
qui O 
avait O 
des O 
éléphants O 
| | O 
1 O 
! O 
commandait O 
|
| O 
des O 
troupes O 
contre O 
les O 
Anglais B-LOC
, O 
et O 
il O 
avait O 
un O 
bras O 
d’ O 
ar- O 
|

| O 
4 O 
: O 
ROMAIN O 
KALBRIS B-ORG
. O 
|
| O 
A B-LOC
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
— O 
|

| O 
gent O 
| | O 
des O 
éléphants O 
, O 
un O 
bras O 
d' O 
argent O 
, O 
ce O 
n' O 
était O 
pas O 
un O 
|
| O 
rêve O 
. O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
Ce O 
fut O 
le O 
besoin O 
d' O 
aventures O 
inné O 
dans O 
tous O 
les O 
Kalbris B-LOC
|
| O 
qui O 
fit O 
prendre O 
à O 
mon O 
père O 
un O 
nouvel O 
emharquement O 
peu O 
|
| O 
d' O 
années O 
après O 
son O 
mariage O 
: O 
il O 
eût O 
pu O 
commander O 
comme O 
|
| O 
second O 
une O 
des O 
goëlettes O 
qui O 
partent O 
tous O 
les O 
ans O 
au O 
prin- O 
|
| O 
temps O 
pour.la O 
pêche O 
d' O 
Islande B-LOC
| | O 
mais O 
il O 
était O 
fait O 
au O 
service O 
|
| O 
de O 
l' O 
État B-LOC
et O 
il O 
l’ O 
aimait O 
. O 
|

| O 
Je O 
ne O 
me O 
rappelle O 
pas O 
son O 
départ O 
. O 
Mes O 
seuls O 
souvenirs O 
|
| O 
de O 
cette O 
époque O 
se O 
rapportent O 
aux O 
jours O 
de O 
tempête O 
, O 
aux O 
|
| O 
nuits O 
d' O 
orage O 
et O 
aux O 
heures O 
que O 
j' O 
allais O 
passer O 
devant O 
le O 
|
| O 
bureau O 
de O 
poste O 
. O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
Combien O 
de O 
fois O 
, O 
la O 
nuit O 
, O 
ma O 
mère O 
m' O 
a O 
-t O 
-elle O 
fait O 
prier O 
|
| O 
devant O 
un O 
cierge O 
qu’ O 
elle O 
allumait O 
! O 
Pour O 
nous O 
, O 
la O 
tempête O 
|
| O 
au O 
Port-Dieu B-LOC
c' O 
était O 
la O 
tempête O 
partout O 
, O 
et O 
le O 
vent O 
qui O 
|
| O 
secouait O 
notre O 
maison O 
nous O 
semblait O 
secouer O 
en O 
même O 
|
| O 
temps O 
le O 
navire O 
de O 
mon O 
père O 
. O 
Quelquefois O 
il O 
soufflait O 
si O 
|
| O 
fort O 
, O 
qu' O 
il O 
fallait O 
se O 
relever O 
pour O 
attacher O 
les O 
fenêtres O 
, O 
car O 
|
| O 
notre O 
maison O 
était O 
une O 
maison O 
de O 
pauvres O 
gens O 
| | O 
bien O 
|
| O 
qu' O 
elle O 
fût O 
abritée O 
d’ O 
un O 
côté O 
par O 
un O 
éboulement O 
de O 
la O 
fa- O 
|
| O 
laise O 
, O 
et O 
dé O 
l’ O 
autre O 
par O 
un O 
rouf O 
qui O 
avait O 
autrefois O 
été O 
le O 
|
| O 
salon O 
d' O 
un O 
trois-mâts O 
naufragé O 
, O 
elle O 
résistait O 
mal O 
aux O 
bour- O 
|
| O 
rasques O 
d' O 
équinoxe O 
. O 
Une O 
nuit O 
d' O 
octobre O 
, O 
ma O 
mère O 
me O 
ré- O 
|
| O 
veilla O 
: O 
l' O 
ouragan O 
était O 
terrible O 
, O 
le O 
vent O 
hurlait O 
, O 
la O 
maison O 
|
| O 
gémissait O 
, O 
et O 
il O 
entrait O 
des O 
rafales O 
. O 
qui O 
faisaient O 
vaciller O 
Ja B-MISC
|
| O 
flamme O 
du O 
cierge O 
jusqu' O 
à O 
l' O 
éteindre O 
| | O 
dans O 
les O 
moments O 
|
| O 
d' O 
apaissement O 
, O 
on O 
entendait O 
la O 
bataille O 
des O 
vagues O 
contre O 
|
| O 
les O 
galets O 
, O 
et O 
, O 
comme O 
des O 
détonations O 
, O 
les O 
coups O 
de O 
mer O 
|
| O 
dans O 
les O 
trous O 
de O 
la O 
falaise O 
. O 
Malgré O 
ce O 
bruit O 
formidable O 
, O 
Je B-MISC
|
| I-MISC
ne I-MISC
{ I-MISC
ardai I-MISC
pas O 
à O 
me O 
rendormir O 
à O 
genoux O 
: O 
tout O 
à O 
coup O 
la O 
|

| O 
ROMAIN O 
KALBRIS B-ORG
. O 
5 O 
|

 

| O 
fenêtre O 
fut O 
arrachée O 
de O 
ses O 
ferrures O 
, O 
jetée O 
dans O 
Ja B-MISC
chambre O 
|
| O 
où O 
elle O 
se O 
brisa O 
en O 
mille O 
pièces O 
, O 
et O 
il O 
me O 
sembla O 
que O 
j' O 
étais O 
|
| O 
enlevé O 
dans O 
un O 
tourbillon O 
. O 
|

| O 
. O 
« O 
Ah B-MISC
! I-MISC
mon O 
Dieu O 
, O 
s’ O 
écria O 
ma O 
mère O 
, O 
ton O 
père O 
est O 
perdu O 
! O 
» O 
|

| O 
Elle O 
avait O 
la O 
foi O 
aux O 
pressentiments O 
et O 
aux O 
avertisse- O 
|
| O 
ments O 
merveilleux O 
| | O 
une O 
lettre O 
qu' O 
elle O 
reçut O 
de O 
mon O 
père O 
|
| O 
quelques O 
mois O 
après O 
cette O 
nuit O 
de O 
tempête O 
rendit O 
cette O 
foi O 
|
| O 
encore O 
plus O 
vive O 
| | O 
par O 
une O 
bizarre O 
coïncidence O 
, O 
il O 
avait O 
été O 
|
| O 
précisément O 
, O 
dans O 
ce O 
mois O 
d' O 
octobre O 
, O 
assailli O 
par O 
un O 
coup O 
|
| O 
de O 
vent O 
et O 
en O 
grand O 
danger O 
. O 
Le O 
sommeil O 
de O 
la O 
femme O 
d’ O 
un O 
|
| O 
marin O 
est O 
un O 
triste O 
sommeil O 
: O 
rêver O 
naufrage O 
, O 
atiendre B-PER
une O 
|
| O 
lettre O 
qui O 
n' O 
arrive O 
pas O 
, O 
leur O 
vie O 
se O 
‘ O 
passe.entre O 
ces O 
deux O 
|
| O 
angoisses O 
. O 
|

| O 
Au O 
temps O 
dont O 
je O 
parle O 
, O 
le O 
service O 
des O 
lettres O 
né O 
se O 
fai- O 
|
| O 
sait O 
pas O 
comme O 
aujourd'hui O 
| | O 
on O 
les O 
distribuait O 
. O 
tout O 
simple- O 
|
| O 
ment O 
au O 
bureau O 
, O 
et O 
quand O 
ceux O 
auxquels O 
elles O 
étaient O 
|
| O 
adressées O 
tardaient O 
trop O 
à O 
venir O 
les O 
prendre O 
, O 
on O 
les O 
leur O 
|
| O 
envoyait O 
par O 
un O 
gamin O 
de O 
l' O 
école O 
. O 
Le O 
jour O 
où O 
le O 
courrier O 
|
| O 
arrivait O 
de O 
Terre B-LOC
- I-LOC
Neuve I-LOC
, O 
le O 
bureau O 
était O 
assiégé O 
, O 
car O 
, O 
du O 
|
| O 
printemps O 
à O 
l' O 
automne O 
, O 
tous O 
les O 
marins O 
sont O 
embarqués O 
|
| O 
pour O 
la O 
pêche O 
de O 
la O 
morue O 
, O 
et O 
un O 
étranger O 
qui O 
arriverait O 
|
| O 
au O 
