# O
SA O
ON O
F B-MISC
JT E-MISC
e- O
- O
# O
& O
“ O
" O
, O
= O
se O
er O
Ho S-MISC
, O
RP B-MISC
ECTS E-MISC
“ O
. O
ok O
s O
J O
* O
_ O
k O
L O
| | O
… O
ï O
k O
Î O
‘ O
> O
no O
t O
È B-MISC
C I-MISC
Los I-MISC
î E-MISC
# O
, O
2 O
F. O
ef O
4 O
« O
Je O
# O
{ O
' O
|||| O
et O
un O
À O
un O
+ O
Barnavaux S-LOC
— O
ROMAN O
— O
4 O
r O
PL B-MISC
A I-MISC
Lo I-MISC
+ E-MISC
FARIS B-ORG
CALMANN-LÉVY E-ORG
, O
ÉDITEURS S-ORG
3 O
, O
RUE B-LOC
AUBER E-LOC
, O
3 O
ET B-ORG
BARNAVAUX E-ORG
me O
uns O
, O
47 O
nn O
Ca O
“ O
1 O
ts O
# O
4,1 O
A O
ssf O
E S-ORG
= O
IS S-LOC
4 O
FA S-ORG
< O
, O
+ O
à O
de O
« O
à O
La S-LOC
TT S-MISC
> O
% O
f O
is O
- O
S B-LOC
Se E-LOC
— O
4 4 O
EN O
t O
= O
|||| O
er O
. O
' O
4,7 O
\ B-LOC
Lé I-LOC
N I-LOC
ES E-LOC
IA S-MISC
/ O
|||| O
\ O
CALMANN-LÉVY S-MISC
, O
ÉDITEURS S-ORG
DU O
MÊME B-ORG
AUTEUR E-ORG
Format S-MISC
jin-18 O
. O
BARNAVAUX S-LOC
ET O
QUELQUES S-LOC
FEMMES O
. O
LA B-ORG
BICHE I-ORG
ÉCRASÉE. E-ORG
. O
… O
. O
CAILLOU S-PER
ET O
TILI S-LOC
, O
. O
, O
. O
… O
. O
. O
Copyright S-MISC
, O
1912 O
, O
by O
CALMANN-LÉVY S-MISC
. O
ER. O
GHENIN S-PER
— O
ILHRIXMLRIE S-LOC
DE O
LAGNY S-LOC
‘vol O
. O
PIERRE B-PER
MILLE E-PER
P B-PER
POT E-PER
LE B-MISC
G I-MISC
At I-MISC
“ I-MISC
94 I-MISC
LE I-MISC
Mau E-MISC
ne O
\ O
è O
Pt B-PER
ET E-PER
BARNAVAUX O
ER S-LOC
£} O
ARE S-ORG
, O
PARIS B-ORG
CALMANN-LÉVY E-ORG
, O
ÉDITEURS S-ORG
3 O
, O
RUE B-LOC
AUBER E-LOC
, O
3 O
Il O
a O
été O
tiré O
de O
cet O
ouvrage O
DIX B-MISC
EXEMPLAIRES E-MISC
SUR O
PAPIRR B-ORG
DE I-ORG
HOLLANDE E-ORG
, O
tous O
numérotés O
. O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
PREMIÈRE B-ORG
PARTIE E-ORG
I S-MISC
PLÉVECH B-MISC
DÉSERTEUR E-MISC
Depuis O
leur O
sortie O
du O
quartier O
, O
Barnavaux S-LOC
ettous O
les O
autres O
, O
six O
en O
nombre O
, O
rengagés O
à O
anouveau O
dans O
l' O
infanterie O
coloniale O
et O
venant O
de O
toucher O
leur O
prime O
, O
avaient O
déjà O
bu O
plus O
que O
leur O
plein O
chez O
les O
mercantis O
de O
Hanoï S-LOC
. O
Mais O
ils O
savaient O
porter O
ça O
, O
il O
n’ O
y O
paraissait O
guère O
. O
Même O
le O
diner O
qu' O
ils O
firent O
chez O
Le B-LOC
- I-LOC
cointe E-LOC
, O
au O
café-restaurant O
qui O
fait O
le O
coin O
, O
près O
de O
l’ O
échoppe O
d’ O
A-Pik S-PER
, O
le O
bottier O
chinois O
, O
1 O
2 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
acheva O
de O
leur O
remettre O
les O
jambes O
d' O
aplomb O
. O
Leurs O
têtes O
seules O
déliraient O
un O
peu O
. O
Un O
des O
six O
, O
je O
crois O
que O
c' O
était O
Pouldu S-LOC
, O
proposa O
, O
quand O
on O
eut O
pris O
le O
café O
: O
— O
Faut O
aller O
finir O
la O
soirée O
chez O
madame O
Ti-Ka. S-PER
Barnavaux S-PER
approuva O
, O
d’ O
un O
signe O
de O
tête O
. O
Il O
ajouta O
: O
— O
Un O
jour O
comme O
aujourd’hui O
, O
faut O
y O
aller O
à O
cheval O
. O
C’ O
est O
plus O
glorieux O
. O
Un O
boy O
annamite O
alla O
chercher O
des O
che O
- O
vaux O
. O
Des O
saïs O
indigènes O
accom O
- O
pagnaient O
chacun O
d’ O
eux O
, O
courant O
à O
leur O
côté O
. O
Quelle O
que O
fût O
l’ O
allure O
des O
bêtes O
, O
ils O
égalaient O
leur O
vitesse O
, O
sans O
s’ O
essouffler O
, O
les O
coudes O
au O
4 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
3 O
corps O
, O
la O
poitrine O
gonflée O
d’ O
air O
. O
Les S-LOC
six O
mar- O
souins O
mirent O
leur O
monture O
au O
galop O
, O
tenant O
les O
brides O
à O
pleines O
mains O
, O
leurs O
gros O
sou O
- O
liers O
enfoncés O
dans O
les O
étriers O
jusqu' O
aux O
talons O
, O
roulant O
sur O
leurs O
selles O
et O
se O
relevant O
parfois O
d’ O
un O
coup O
de O
reins O
, O
mal O
assurés O
et O
intrépides O
, O
ridicules O
mais O
fiers O
jusqu’ O
au O
fond O
de O
leurs O
cœurs O
naïfs O
. O
— O
Oui O
, O
c’ O
est O
glorieux O
, O
répéta O
Pouldu S-LOC
. O
T' O
as O
raison O
, O
Barnavaux S-PER
! O
La O
cavalcade O
était O
parvenue O
sur O
les O
bords O
du O
fleuve B-LOC
Rouge E-LOC
. O
Une S-LOC
usine O
européenne O
lança O
ses O
cheminées O
, O
puis O
ce O
fut O
une O
maison O
anna O
- O
mite O
, O
toute O
construite O
en O
profondeur O
, O
ne O
montrant O
sur O
la O
route O
qu’ O
une O
façade O
étroite O
, O
et O
qui O
, O
cependant O
, O
avait O
une O
physionomie O
. O
On O
eût O
dit O
de O
ces O
ébauches O
de O
figure O
humaine O
, O
à O
la O
fois O
grimaçantes O
et O
synthétiques O
, O
que O
les O
enfants O
de O
nos O
pays O
tracent O
sur O
les O
murs O
. O
Deux O
lucarnes O
carrées O
formaient O
les O
yeux O
. O
Au-dessous O
une O
fenêtre O
unique O
simulait O
un O
nez O
, O
et O
la O
porte O
, O
tout O
en O
bas O
, O
c' O
était O
une O
bou- O
4 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
che O
sans O
menton O
. O
Aux O
lucarnes O
supérieures O
, O
deux O
poutres O
, O
qui O
soutenaient O
un O
toit O
très O
pointu O
, O
se O
terminaient O
à O
la O
chinoise O
, O
en O
vir- O
gules O
pareilles O
à O
de O
ridicules O
accroche O
- O
cœurs O
. O
Comme O
ils O
arrivaient O
le O
bruit O
d’ O
une O
autre O
cavalcade O
, O
qui O
venait O
en O
sens O
inverse O
, O
retentit O
sur O
les O
cailloux O
, O
et O
huit O
cavaliers O
jaillirent O
de O
l’ O
ombre O
. O
Sans O
les O
saïs O
, O
les O
deux O
troupes O
s’ O
écrasaient O
. O
Mais O
un O
sifflementimpé O
- O
rieux O
et O
grêle O
, O
sorti O
des O
lèvres O
serrées O
des O
coureurs O
annamites O
, O
arrêta O
net O
les O
chevaux O
, O
comme O
si O
une O
main O
brutale O
leur O
avait O
scié O
les O
genoux O
. O
Le O
choc O
fut O
si O
rude O
que O
, O
de O
part O
et O
d' O
autre O
, O
des O
hommes O
furent O
désarçonnés O
. O
Barnavaux S-PER
avait O
salué O
jusqu’ O
à O
l' O
encolure O
de O
son O
cheval O
. O
— O
Les O
matelots O
américains O
du O
Manhattan S-LOC
! O
dit O
-il O
. O
Ils O
viennent O
aussi O
chez O
Ti-Ka S-ORG
. O
— O
C' O
est O
bon O
! O
dit O
Pouldu S-LOC
. O
Il O
venait O
de O
dégainer O
son O
sabre-baïonnette O
, O
et O
Barnavaux S-PER
l' O
avait O
imité O
. O
C’ O
est O
une O
chose O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
5 O
qui O
se O
doit O
: O
quand O
on O
va O
, O
en O
copains O
du O
même O
pays O
et O
de O
la O
même O
arme O
, O
dans O
une O
maison O
comme O
celle O
de O
Ti-Ka S-MISC
, O
on O
ne O
doit O
pas O
y O
laisser O
entrer O
une O
autre O
troupe O
d’ O
un O
autre O
pays O
et O
d’ O
une O
autre O
arme O
. O
On O
aperce O
- O
vait O
dans O
l’ O
ombre O
les O
vareuses O
bleuâtres O
et O
les O
bérets O
des O
Américains S-LOC
. O
Des O
matelots O
, O
ça O
n’ O
a O
pas O
de O
sabres-baïonnettes O
! O
Donc O
la O
partie O
était O
gagnée O
d' O
avance O
| | O
Barnavaux S-PER
rigola O
. O
Mais O
une O
voix O
commanda O
, O
parmi O
les O
cava- O
hiers O
ennemis O
: O
— O
Aux O
revolvers O
! O
Elle O
avait O
dit O
ça O
en O
français O
, O
et O
Barnavaux S-PER
, O
stupéfait O
, O
la O
reconnut O
. O
Il O
sauta O
de O
son O
cheval O
en O
criant O
: O
— O
Plévech S-PER
! O
L' O
autre O
était O
aussi O
descendu O
de O
cheval O
, O
en O
même O
temps O
que O
ses O
camarades O
. O
Il O
répondit O
, O
maussade O
: O
— O
Oui O
, O
c' O
est O
moi O
! O
Et O
Pouldu S-LOC
distingua O
encore O
, O
parmi O
ceux O
qu' O
il O
avait O
voulu O
égorger O
, O
Cloarec S-PER
, O
Yves B-PER
Le E-PER
* O
6 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
Blant O
, O
La B-MISC
Pige E-MISC
, O
tous O
des O
gabiers O
du O
Chdteau S-ORG
- O
Renault S-ORG
. O
— O
Oui O
, O
c' O
est O
moi O
, O
répéta O
Plévech S-PER
. O
Et O
puis O
après O
? O
Si O
on O
en O
avait O
assez O
, O
du O
Chd S-LOC
- O
teau-Renaullt O
! O
Barnavaux S-LOC
ne O
répondit O
pas O
. O
Il O
avait O
com- O
pris O
. O
La O
marine O
américaine O
manque O
d’ O
hom O
- O
mes O
, O
et O
surtout O
de O
bons O
pointeurs O
. O
Alors O
elle O
les O
recrute O
, O
comme O
elle O
peut O
, O
chez O
les O
voi- O
sins O
, O
payant O
cher O
la O
désertion O
. O
Il O
n’ O
est O
pas O
bon O
, O
pour O
un O
croiseur O
français O
, O
attaché O
à O
un O
de O
nos O
ports O
coloniaux O
, O
de O
voir O
arriver O
un O
navire O
de O
guerre O
des O
États-Unis S-LOC
. O
Silencieusement O
, O
Pouldu S-LOC
remit O
sa O
baïon O
- O
nette O
au O
fourreau O
, O
et O
Barnavaux S-PER
fit O
de O
même O
. O
— O
La O
paix O
est O
signée O
, O
dit O
-il O
. O
Nous O
n' O
avons O
plus O
qu’ O
à O
entrer O
chez O
Ti-Ka S-ORG
tous O
ensemble O
. O
Il O
venait O
de O
pénétrer O
sous O
une O
espèce O
de O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
7 O
porche O
ignominieux O
, O
semblable O
à O
un O
latge O
et O
court O
corridor O
fermé O
à O
l’ O
une O
de O
ses O
extré O
- O
mités O
: O
espèce O
de O
cul-de-sac O
, O
sauf O
, O
sur O
la O
paroi O
de O
gauche O
, O
une O
petite O
porte O
monstrueu O
- O
sement O
bardée O
de O
fer O
. O
Plévech S-PER
aussi O
connais O
- O
sait O
bien O
les O
usages O
de O
la O
maison O
. O
Il O
donna O
un O
coup O
de O
pied O
dans O
cette O
porte O
en O
criant O
: O
— O
Oh! B-MISC
Ti-Ka I-MISC
! E-MISC
— O
Ÿ O
en O
a O
mettre O
l’ O
argent O
-la O
boîte O
d’ O
abord O
, O
dit O
l' O
invisible O
voix O
de O
madame O
Ti-Ka S-PER
. O
Tels O
étaient O
les O
usages O
de O
la O
maison O
. O
Ma O
- O
dame O
Ti-Ka S-PER
n’ O
ouvrait O
qu' O
après O
avoir O
perçu O
la O
taxe O
habituelle O
dans O
cette O
étrange O
aumô- O
nière O
. O
Les O
soldats O
et O
les O
matelots O
connais O
- O
saient O
ce O
rite O
, O
Dénouant S-MISC
un O
coin O
de O
leur O
mou- O
choir O
ou O
fouillant O
dans O
des O
bourses O
de O
peau O
, O
8 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
ils O
prirent O
chacun O
deux O
grosses O
pièces O
blan O
- O
ches O
et O
les O
déposèrent O
avec O
gravité O
dans O
la O
boîte O
de O
biscuits O
Albert S-PER
. O
Ces S-LOC
hommesivres O
, O
qui O
tout O
à O
l' O
heure O
avaient O
voulu O
s’ O
entre-tuer O
, O
regardaient O
avec O
soumission O
. O
Ils O
se O
vantaient O
tous O
d’ O
être O
bien O
élevés O
: O
de O
vivre O
sur O
une O
terre O
étrangère O
très O
loin O
- O
taine O
, O
ça O
vous O
en O
change O
en O
brutes O
, O
mais O
aussi O
en O
gentilshbommes O
. O
Là-haut S-LOC
, O
on O
entendit O
unter O
les O
piastres O
. O
Madame B-PER
Ti-Ka E-PER
faisait O
son O
compte O
. O
Puis O
quel O
- O
qu' O
un O
enleva O
une O
barre O
, O
tira O
des O
verrous O
, O
manœuvra O
des O
serrures O
compliquées O
, O
et O
la O
grosse O
porte O
bardée O
de O
fer O
tourna O
sur O
ses O
gonds O
. O
Les S-LOC
soldats O
gravirent O
un O
escalier O
poisseux O
. O
Dans O
le O
fond O
de O
leur O
âme O
ils O
demeuraient O
tristes O
, O
et O
une O
jalousie O
qui O
n’ O
avait O
pas O
encore O
de O
forme O
n1 O
d' O
objet O
les O
mordait O
au O
cœur O
. O
Chacune O
des O
deux O
troupes O
regrettait O
d’ O
avoir O
signé O
la O
paix O
au O
lieu O
de O
chasser O
l’ O
autre O
pour O
rester O
maîtresse O
de O
la O
place O
. O
Mais O
Plévech S-PER
surtout O
était O
sombre O
, O
parce O
que O
, O
seul O
d’ O
entre O
tous O
, O
1l O
était O
venu O
ayant O
fixé O
son O
désir O
. O
— O
Tu O
sais O
, O
dit O
-11 O
à O
Barnavaux S-PER
, O
les O
dents O
serrées O
, O
il O
y O
en O
a O
une O
, O
celle O
qui O
s' O
appelle O
Maô.. S-PER
C' O
est O
pour O
moi O
. O
— O
C’ O
est O
bon O
, O
fit O
Barnavaux S-PER
étonné O
, O
c’ O
est O
bon O
, O
mon O
vieux O
. O
Ils O
étaient O
maintenant O
sous O
le O
toit O
d’ O
une O
espèce O
d' O
énorme O
paillotte O
, O
faite O
à O
la O
fois O
comme O
une O
hutte O
de O
sauvages O
et O
comme O
la O
1. O
40 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
coupole O
d’ O
un O
temple O
. O
Des S-LOC
lampes O
, O
qui O
avaient O
fumé O
, O
laissaient O
retomber O
une O
odeur O
de O
pé- O
trole O
et O
de O
suie O
, O
mais O
ça O
sentait O
aussi O
les O
par O
- O
fums O
de O
bazar O
et O
les O
vraies O
fleurs O
: O
des O
ma- O
gnolias O
, O
des O
jasmins O
, O
des O
branchettes O
d’ O
ylang O
dont O
les O
feuilles O
et O
les O
corolles O
agonisaient O
dans O
les O
coins O
. O
Car O
partout O
où O
il O
y O
a O
des O
Laotiennes S-MISC
il O
y O
a O
des O
fleurs O
. O
Ces S-LOC
filles O
d’ O
un O
pays O
de O
forêts O
et O
de O
clairières O
, O
dont O
le O
corps O
et O
les O
gestes O
sont O
tout O
en O
caresses O
, O
se O
trou O
- O
vent O
en O
perpétuelle O
harmonie O
avec O
ce O
qui O
, O
dans O
les O
choses O
, O
n’ O
est O
qu' O
une O
caresse O
et O
ne O
se O
peut O
définir O
: O
les O
musiques O
qui O
sont O
très O
douces O
et O
ne O
forment O
pas O
un O
air O
, O
les O
couleurs O
atténuées O
des O
étoffes O
, O
que O
ravive O
une O
fleur O
d' O
un O
ton O
un O
peu O
plus O
fort O
dans O
les O
cheveux O
et O
sur O
la O
gorge O
, O
l’ O
haleine O
amoureuse O
des O
flo- O
raisons O
. O
Elles O
étaient O
là O
douze O
filles O
encore O
très O
jeunes O
que O
madame O
Ti-Ka S-PER
avait O
fait O
venir O
du O
Haut-Mékong S-LOC
. O
Accroupies O
sur O
les O
nattes O
de O
paille O
d’ O
un O
divan O
bas O
, O
tout O
autour O
de O
cette O
grande O
case O
couleur O
vieil O
or O
, O
leur O
visage O
même O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX B-ORG
A1 E-ORG
paraissait O
d’ O
or O
pâle O
| | O
il O
n’ O
y O
avait O
de O
noir O
en O
elles O
que O
leurs O
cheveux O
un O
peu O
raides O
et O
leurs O
yeux O
d' O
animaux O
sauvages O
| | O
et O
des O
voiles O
de O
mousseline O
épaisse O
, O
saumon O
, O
rose O
ou O
vert O
pâle O
, O
les O
vêtaient O
jusqu' O
aux O
seins O
. O
On O
apporta O
des O
boissons O
. O
Plévech O
était O
riche O
: O
il O
offrit O
du O
champagne O
et O
but O
dans O
le O
verre O
de O
Maô S-PER
qui O
était O
la O
plus O
belle O
. O
— O
Alors O
, O
c’ O
est O
vrai O
, O
Plévech S-PER
, O
demanda O
Barnavaux S-PER
, O
tu O
as O
déserté O
, O
tu O
quittes O
le O
Chd S-LOC
- O
teau-Renault O
? O
— O
Après O
? O
dit O
Plévech S-PER
rudement O
. O
On O
n’ O
est O
pas O
des O
esclaves O
, O
peut-être O
| | O
on O
est O
üe O
son O
temps O
, O
syndicaliste O
et O
révolutionnaire O
, O
on O
se O
f O
... O
de O
la O
patrie O
comme O
du O
reste O
. O
Les O
Américains S-LOC
lui O
avaient O
soldé O
son O
em- O
bauchage O
en O
or O
: O
des O
pièces O
de O
cinq O
dollars O
, O
dont O
il O
montra O
une O
poignée O
. O
12 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
— O
Plévech S-PER
, O
dit O
encore O
Barnavaux S-PER
, O
tu O
es O
marié O
, O
pourtant O
| | O
tu O
as O
une O
femme O
à O
Paim S-LOC
- O
pol O
? O
— O
Pas O
à O
Paimpol S-LOC
, O
fit O
Plévech S-PER
, O
à O
Plouha S-LOC
. O
C' O
était O
à O
Plouha S-LOC
qu’ O
il O
revoyait O
une O
maison O
basse O
en O
granit O
, O
une O
vaste O
place O
avec O
une O
église O
immense O
et O
un O
ruisseau O
verdi O
par O
la O
couleur O
des O
pierres O
, O
qui O
descend O
jusqu’ O
à O
une O
plage O
solitaire O
, O
en O
fer O
à O
cheval O
, O
où O
des O
assises O
de O
galets O
, O
étagées O
par O
les O
vagues O
, O
tombe O
jusqu’ O
à O
la O
mer O
importueuse O
. O
— O
On O
lui O
en O
enverra O
du O
pèze O
, O
à O
la O
ména O
- O
gère O
, O
continua O
Plévech S-PER
. O
Elle O
ne O
manquera O
de O
rien O
, O
n1les O
gosses O
. O
Mais O
j O
veux O
manquer O
de O
rien O
non O
plus O
. O
Moi S-MISC
, O
j' O
veux O
ma O
vie O
. O
Alors O
, O
après O
? O
que O
j O
répète O
. O
Qui O
c' O
est O
ici O
qui O
m' O
blâme O
? O
Les S-LOC
autres O
déserteurs O
ricanèrent O
. O
— O
Qui O
c’ O
est O
qui O
nous O
blâme O
? O
dirent O
-ils O
à O
leur O
tour O
. O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
13 O
Pouldu S-LOC
murmura O
entre O
ses O
dents O
: O
— O
Ïl O
fra O
bien O
d' O
envoyer O
sa O
paye O
, O
oui O
! O
La O
famille O
a O
augmenté O
, O
là-bas O
! O
— O
Quoi O
c’ O
est O
qu’ O
tu O
dis O
, O
Pouldu S-LOC
, O
demanda O
Plévech S-PER
en O
se O
redressant O
. O
J' O
aime O
pas O
qu’ O
on O
parle O
sur O
moi O
des O
choses O
que O
j O
comprends O
pas O
, O
tu O
entends O
! O
— O
Ben S-PER
, O
dit O
Pouldu S-PER
ironique O
, O
on O
t' O
attend O
pas O
, O
va O
, O
tu O
peux O
rester O
. O
Elle O
en O
a O
fait O
un O
autre O
, O
d’ O
éfant O
, O
ta O
femme O
, O
avec O
un O
qu’ O
on O
ne O
connaît O
pas O
. O
Je O
l’ O
sais O
ben O
, O
moi O
, O
j' O
suis O
d’ O
Plouha S-LOC
comme O
toi O
, O
et O
j’ O
viens O
d’ O
y O
tirer O
mon O
congé O
. O
Ÿ O
en O
a O
un O
autre O
, O
d’ O
éfant O
, O
chez O
toi O
! O
— O
N.. B-MISC
de I-MISC
D... E-MISC
d’ O
salaud O
! O
cria O
Plévech S-PER
. O
Et O
Maô S-PER
poussa O
un O
grand O
eri O
. O
Plévech S-PER
venait O
d' O
envoyer O
à O
la O
tête O
de O
Pouldu S-LOC
la O
bouteille O
vide O
, O
qui O
resta O
fichée O
par O
le O
goulot O
dans O
la O
paille O
de O
la O
case O
, O
comme O
un O
obus O
dans O
une O
muraille O
. O
Les S-LOC
sept O
autres O
déserteurs O
s’ O
étaient O
levés O
comme O
un O
seul O
homme O
. O
On O
allait O
donc O
taper O
, O
à O
la O
fin O
! O
Mais O
Plévech S-PER
déjà O
ne O
songeait O
plus O
à O
se O
battre O
, O
il O
ne O
voulait O
que O
savoir O
. O
44 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
Tous O
les O
hommes O
sont O
comme O
ca O
, O
ils O
veulent O
savoir O
! O
Plévech S-PER
retomba O
sur O
la O
natte O
. O
— O
Dis O
qu’ O
c’ O
est O
pas O
vrai O
, O
Pouldu S-LOC
. O
T' O
as O
menti O
, O
hein O
! O
C' O
est O
pour O
rire O
? O
Pouldu S-LOC
méprisa O
le O
regard O
de O
Barnavaux S-PER
parce O
qu’ O
il O
était O
encore O
ivre O
et O
toujours O
ran O
- O
cuneux O
. O
Il O
leva O
La B-MISC
main I-MISC
droite E-MISC
et O
cracha O
. O
— O
J’ O
en O
fais O
serment O
! O
dit O
-il O
. O
Alors O
Plévech S-PER
fit O
avec O
la O
tête O
et O
le O
cou O
le O
mouvement O
d’ O
un O
homme O
qui O
ne O
peut O
plus O
respirer O
. O
Maô S-PER
voyait O
son O
chagrin O
sans O
avoir O
compris O
toutes O
ces O
paroles O
| | O
elle O
glissa O
par O
terre O
et O
lui O
embrassa O
les O
genoux O
. O
— O
Qu' O
est O
-ce O
que O
ça O
te O
fait O
, O
Plévech S-MISC
, O
de O
- O
manda O
Barnavaux S-PER
étonné O
, O
puisque O
tu O
ne O
veux O
plus O
revenir O
, O
puisque O
ça O
n’ O
est O
plus O
ton O
pays O
, O
là-bas O
, O
maintenant O
? O
Tu O
viens O
de O
le O
dire O
. O
Plévech S-PER
murmura O
: O
— O
Si S-MISC
, O
c' O
est O
mon O
pays O
! O
J” B-MISC
vois I-MISC
ben E-MISC
qu’ O
c’ O
est O
mon O
pays O
, O
à O
ct O
heure O
, O
puisque O
ça O
m' O
a O
fait O
mal O
qu' O
on O
m' O
y O
ait O
pris O
ce O
qui O
est O
à O
moi O
. O
Faut O
que O
j O
rentre O
. O
Vois B-MISC
-tu E-MISC
, O
faut O
que O
j O
m' O
en O
r'tourne O
. O
Ça S-MISC
peut O
pas O
s’ O
passer O
comme O
ça O
dans O
ma O
maison O
. O
Barnavaux S-PER
passait O
doucement O
la O
main O
sur O
la O
tête O
de O
Maô S-PER
toujours O
prosternée O
: O
mais O
elle O
comprenait O
bien O
que O
cette O
caresse O
n’ O
était O
pas O
pour O
elle O
, O
que O
c’ O
était O
un O
conseil O
, O
une O
requête O
d’ O
être O
gentille O
pour O
le O
camarade O
. O
Elle O
se O
re O
- O
leva O
pour O
enlacer O
Plévech S-PER
. O
La O
fleur O
de O
ses O
cheveux O
s’ O
écrasa O
sur O
le O
visage O
du O
matelot O
. O
11 O
la O
repoussa O
. O
— O
Oui O
... O
fit O
-l O
. O
J’ O
voudrais O
ben O
, O
mais O
|j | O
’ O
peux O
pas O
. O
J’ O
peux O
pas O
m’ O
consoler O
comme O
ça O
, O
c' O
est O
pas O
possible O
. O
C' O
est O
l’ O
autre O
, O
là-bas O
, O
qu' O
il O
m’ O
faut O
, O
d’ O
' O
puis O
que O
J B-MISC
sas E-MISC
qu’ O
on O
m' O
la O
prise O
. O
16 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
Il O
ajouta O
gravement O
, O
comme O
stupéfait O
du O
mystère O
qu' O
il O
découvrait O
en O
lui-même O
: O
— O
Celle O
qui O
est O
ici O
, O
c’ O
est O
comme O
si O
|||| O
la O
voyais O
plus O
! O
Il O
se O
leva O
en O
se O
tâtant O
la O
poitrine O
comme O
un O
homme O
étonné O
d’ O
être O
encore O
en O
vie O
, O
et O
marcha O
vers O
l' O
escalier O
sombre O
. O
— O
Où O
vas O
-tu O
, O
Plévech S-PER
? O
demanda O
Barna S-PER
- O
vaux O
. O
— O
Aborddu B-PER
Chdteau-Renault E-PER
, O
dit O
-il O
d’ O
une O
voix O
de O
service O
, O
toute O
blanche O
. O
Ils O
m’ O
met- O
iront O
aux O
fers O
, O
et O
|||| O
passerai O
l’ O
conseil O
. O
Mais O
puisqu' O
il O
faut O
que O
je O
r'tourne O
au O
pays O
, O
main O
- O
tenant O
! O
Les S-LOC
sept O
autres O
déserteurs O
lui O
emboîtèrent O
le O
pas O
silencieusement O
. O
— O
Et O
vous O
? O
interrogea O
Barnavaux S-PER
. O
Îls S-LOC
n’ O
attendaient O
pas O
la O
question O
, O
ayant O
agi O
sans O
réfléchir O
. O
— O
On O
va O
avec O
lui O
, O
finit O
par O
dire O
l’ O
un O
d' O
eux: O
au O
Chdteau-Renault S-LOC
! O
On O
peut O
pas O
|||’| O
laisser O
: O
il O
est O
dans O
la O
peine O
! O
À O
bord O
du O
Chd S-LOC
- O
teau-Renault O
, O
son O
absence O
ayant O
duré O
moinsde O
six O
Jours S-MISC
, O
1 O
] O
n' O
avait O
pas O
été O
porté O
comme O
déser O
- O
teur O
, O
n1 O
passé O
le O
conseil O
. O
Il O
en O
avait O
été O
quitte O
pour O
les O
fers O
et O
les O
corvées O
des O
hommes O
punis O
. O
Dans O
son O
idée O
, O
ces O
ennuis O
se O
rattachant O
à O
sa O
souffrance O
obscure O
, O
il O
les O
avait O
remâchés O
avec O
une O
espèce O
de O
fureur O
voluptueuse O
, O
et O
la O
conviction O
qu' O
il O
aurait O
à O
se O
venger O
, O
parce O
que O
ça O
faisait O
partie O
du O
compte O
. O
Mais O
ensuite O
, O
au O
cours O
des O
dix-huit O
mois O
qui O
s’ O
écoulèrentavant O
son O
congé O
, O
l’ O
ordre O
du O
service O
fut O
au-dessus O
18 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
de O
lui O
, O
avec O
la O
même O
régularité O
que O
celu: O
des O
saisons O
et O
des O
astres O
| | O
et O
d’ O
accom O
- O
plir O
les O
mêmes O
actes O
aux O
mêmes O
heures O
, O
d' O
être O
perpétuellement O
commandé O
, O
de O
vivre O
sous O
un O
ciel O
où O
les O
hommes O
, O
les O
arbres O
, O
jus O
- O
qu' O
aux O
toits O
des O
demeures O
, O
étaient O
si O
diffé O
- O
rents O
de O
ceux O
de O
son O
pays O
, O
Plévech S-PER
s’ O
en O
trou O
- O
vait O
comme O
ébahi O
. O
IÎl S-LOC
ne O
pouvait O
plus O
voir O
une O
vérité O
qui O
n' O
existait O
qu’ O
à O
l’ O
autre O
bout O
de O
la O
terre O
| | O
1l O
la O
savait O
, O
mais O
ne O
la O
sentait O
point O
. O
Et O
Plévech S-PER
, O
ne O
comprenant O
plus O
son O
cas O
, O
se O
disait O
quelquefois O
, O
en O
cherchant O
sa O
colère O
: O
« O
Quand O
j' O
a1 O
pensé O
comme O
ça O
c' O
est O
que O
j' O
étais O
saoul O
! O
» O
Il O
se O
faisait O
tort O
. O
Il O
lui O
avait O
fallu O
l' O
alcool O
pour O
être O
tout O
à O
fait O
lui-même O
, O
un O
homme O
capable O
de O
sentiment O
, O
de O
délica O
- O
tesse O
et O
de O
douleur O
morale O
. O
Mais O
quand O
le O
Cachar S-PER
l' O
eut O
ramené O
à O
Brest S-LOC
, O
il O
éprouva O
, O
dès O
les O
premières O
heures O
de O
sa O
libération O
, O
une O
tristesse O
immense O
, O
un O
isole- O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
19 O
ment O
de O
cheval O
dételé O
qui O
n’ O
est O
pas O
encore O
à O
l’ O
écurie O
. O
Puis O
le O
souci O
lui O
remontait O
à O
la O
tête O
du O
devoir O
qu' O
il O
avait O
de O
retourner O
chez O
lui O
pour O
y O
porter O
un O
châtiment O
. O
L’ O
absinthe O
et O
l’ O
eau-de-vie O
lui O
firent O
d’ O
abord O
considérer O
ce O
châtiment O
comme O
un O
plaisir O
qu’ O
il O
allait O
se O
donner O
| | O
il O
en O
riait O
tout O
seul O
. O
On O
sait O
alors O
, O
jusqu’ O
au O
fond O
de O
l’ O
âme O
, O
avec O
la O
plus O
atroce O
certitude O
, O
que O
si O
on O
a O
du O
mal O
c’ O
est O
la O
faute O
de O
quelqu'un O
, O
à O
qui O
on O
ne O
peut O
pardonner O
— O
car O
après O
cet O
impos O
- O
sible O
pardon O
, O
il O
ne O
resterait O
plus O
qu’ O
à O
mourir O
soi-même O
: O
la O
vie O
serait O
trop O
creuse O
et O
trop O
dé- O
goûtante O
. O
Oui O
, O
oui O
, O
le O
suicide O
ou O
l' O
assassinat O
, O
voilà O
les O
actes O
qui O
paraissent O
inévitables O
et O
nécessaires O
, O
la O
nuit O
, O
quand O
on O
a O
du O
chagrin O
, O
qu' O
on O
à O
bu O
et O
qu’ O
on O
est O
dégrisé O
. O
C' O
était O
trop O
contraire O
à O
ce O
qu’ O
on O
lui O
devait O
, O
c' O
était O
trop O
sale O
, O
ce O
qu' O
il O
y O
avait O
chez O
lui O
: O
un O
enfant O
qui O
n’ O
était O
pas O
de O
ses O
reins O
, O
un O
enfant O
qu' O
on O
lui O
avait O
laissé O
nourrir O
de O
son O
prêt O
, O
de O
ses O
sous O
, O
pendant O
qu' O
il O
était O
sur O
la O
mer O
, O
à O
trimer O
. O
LS S-MISC
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
21 O
Il O
était O
sept O
heures O
et O
demie O
du O
matn O
quand O
le O
train O
le O
descendit O
à O
Plouha S-LOC
. O
Il O
pleu O
- O
vait O
. O
Quand O
il O
fut O
devant O
la O
porte O
, O
1l O
frappa O
du O
poing O
, O
trois O
fois O
. O
Et O
sûrement O
la O
Plévech S-MISC
était O
déjà O
levée O
: O
ses O
mains O
actives O
faisaient O
du O
bruit O
près O
du O
feu O
et O
des O
écuelles O
, O
et O
il O
y O
avait O
aussi O
des O
pas O
d' O
enfant O
. O
— O
Qui O
est O
[ O
à O
? O
fit O
-elle O
. O
— O
C' O
est O
moi O
, O
Jannie S-PER
, O
dit O
Plévech S-PER
. O
Ouvre O
! O
Et O
le O
ton O
de O
sa O
propre O
voix O
le O
saisit O
. O
— O
Ma O
doué O
! O
cria O
Jeannie S-MISC
. O
Elle O
ignorait O
que O
Plévech S-PER
connût O
la O
vérité O
, O
et O
d’ O
avoir O
à O
la O
dire O
, O
ou O
même O
à O
la O
laisser O
voir O
, O
lui O
paraissait O
épouvantable O
| | O
mais O
elle O
tira O
le O
verrou O
sans O
hésiter O
, O
parce O
qu' O
il O
était O
le O
22 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
maître O
. O
Les B-MISC
gosses E-MISC
continuaient O
à O
traîner O
der- O
rière O
elle O
, O
par O
jeu O
et O
aussi O
par O
curiosité O
, O
pour O
voir O
l’ O
homme O
qui O
se O
faisait O
ouvrir O
de O
cette O
façon O
-là O
. O
Il O
y O
avait O
Michel S-PER
, O
l' O
aîné O
| | O
les O
deux O
petites O
, O
Amandine S-PER
et O
|Léa | S-PER
mais O
Julot S-PER
, O
le O
bâtard O
, O
était O
resté O
assis O
, O
devant O
la O
table O
, O
sur O
sa O
chaise O
de O
paille O
, O
à O
cause O
de O
la O
barre O
de O
bois O
qui O
l’ O
enfermait O
, O
pour O
l' O
empêcher O
de O
tom O
- O
ber O
, O
à O
La B-MISC
hauteur I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
ceinture E-MISC
. O
Quand O
Plévech S-PER
vit O
que O
la O
porte O
commen O
- O
cait O
à O
tourner O
, O
1l O
donna O
un O
coup O
d' O
épaule O
qui O
l’ O
envoya O
contre O
la O
muraille O
| | O
1l O
vit O
sa O
femme O
dans O
l’ O
embrasure O
. O
Elle O
se O
tenait O
de O
- O
vant O
lui O
le O
corps O
un O
peu O
penché O
en O
avant O
, O
les O
mains O
jointes O
, O
le O
front O
lisse O
, O
Les B-MISC
yeux I-MISC
clairs E-MISC
, O
et O
ouvrant O
la O
bouche O
pour O
dire O
: O
— O
C’ O
est O
donc O
vous O
tout O
de O
même O
, O
notre O
homme O
, O
à O
présent O
! O
Mais O
lui O
, O
sans O
un O
mot O
, O
lui O
lança O
par O
la O
figure O
un O
coup O
de O
poing O
qui O
fit O
éclater O
la O
peau O
, O
sur O
l' O
os O
de O
la O
joue O
, O
comme O
on O
crève O
du O
doigt O
l' O
écorce O
d' O
un O
fruit O
mûr O
. O
Il O
avait O
frappé O
si O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
23 O
fort O
qu’ O
elle O
tomba O
toute O
droite O
, O
sans O
pouvoir O
se O
retenir O
, O
la O
tête O
sous O
la O
table O
et O
juste O
contre O
la O
haute O
chaise O
de O
Julot S-PER
. O
Elle O
avait O
pousséun O
grand O
cri O
, O
et O
tous O
les O
enfants O
se O
mirent O
à O
hurler O
. O
Ce O
fut O
la O
voix O
de O
Julot S-PER
qui O
la O
redressa O
. O
Sans O
ça O
elle O
aurait O
fait O
la O
morte O
, O
et O
, O
d’ O
ailleurs O
, O
elle O
avait O
envie O
de O
vomir O
à O
cause O
de O
la O
dou O
- O
leur O
et O
de O
la O
secousse O
. O
Elle O
eut O
un O
bondissement O
d' O
une O
élasticité O
sauvage O
et O
silencieuse O
qui O
la O
releva O
sans O
que O
personne O
pût O
voir O
comment O
. O
Et O
quand O
ce O
fut O
fait O
, O
elle O
jeta O
ses O
griffes O
en O
avant O
, O
comme O
une O
bête O
en O
rage O
. O
Plévech S-PER
recommença O
de O
taper O
. O
Parfois O
, O
quand O
les O
doigts O
de O
sa O
femme O
approchaient O
trop O
près O
24 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
de O
ses O
yeux O
, O
il O
les O
prenait O
dans O
ses O
mains O
rudes O
, O
les O
tordait O
| | O
elle O
tombait O
à O
genoux O
. O
Alors O
1l O
F’ S-MISC
abattait O
par O
terre O
d’ O
un O
coup O
de O
poing O
sur O
le O
crâne O
. O
Elle O
criait O
par O
peur O
, O
encore O
plus O
qu’ O
à O
cause O
de O
ses O
blessures O
, O
croyant O
qu’ O
il O
allait O
la O
faire O
mourir O
. O
Les O
deux O
petites O
, O
Amandine S-MISC
et O
Léa S-PER
, O
se O
taisaient O
maintenant O
, O
terrifiées O
. O
Il O
n' O
avait O
pas O
eu O
l' O
intention O
d’ O
abimer O
ses O
gosses O
à O
lui O
, O
et O
d’ O
ailleurs O
, O
il O
ne O
savait O
plus O
bien O
ce O
qu’ O
il O
avait O
fait O
. O
C' O
était O
un O
autre O
homme O
qui O
avait O
frappé O
, O
tandis O
que O
le O
Plévech S-PER
ordinaire O
s’ O
en O
était O
allé O
on O
ne O
savait O
où O
. O
Mais O
à O
cette O
heure O
il O
revenait O
, O
faible O
comme O
après O
une O
grande O
maladie O
, O
faible O
à O
se O
plaindre O
, O
à O
pleurer O
, O
à O
demander O
des O
tisanes O
. O
» O
C' O
était O
comme O
s’ O
il O
eût O
boudé O
| | O
un O
sentiment O
si O
médiocre O
, O
après O
sa O
fureur O
magnifique O
, O
l' O
humiliait O
confusément O
. O
Il O
demanda O
: O
— O
Où O
qu' O
il O
est O
? O
[ O
Il O
voulait O
parler O
du O
bâtard O
. O
Mais O
sa O
femme O
, O
qui O
l’ O
entendit O
, O
demeura O
couchée O
par O
2 O
26 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
terre O
, O
sansrépondre O
, O
la O
figure O
danssescheveux O
et O
dans O
ses O
doigts O
, O
qui O
se O
tachaient O
de O
sang O
. O
Mais O
quand O
Plévech S-PER
parut O
sur O
le O
seuil O
de O
sa O
porte O
, O
ils O
rentrèrent O
chez O
eux O
, O
excepté O
Pouldu S-LOC
, O
qui O
se O
montra O
plus O
brave O
, O
parce O
qu' O
il O
le O
connaissait O
davan O
- O
tage O
, O
et O
qui O
vint O
à O
lui O
. O
Faut O
doncaller O
prendreun O
verre O
chez O
Narcisse S-PER
. O
Ils O
allèrent O
ensemble O
chez O
Narcisse B-PER
Cloa E-PER
- O
rec O
, O
qui O
tient O
une O
auberge O
. O
— O
Une O
tournée O
de O
blanche O
? O
fit O
Pouldu S-LOC
. O
À O
ce O
moment O
, O
Plévech S-PER
sentit O
la O
soif O
atroce O
qui O
le O
dévorait O
. O
La B-MISC
salive E-MISC
était O
comme O
soli- O
difiée O
dans O
sa O
bouche O
, O
et O
si O
amère O
qu’ O
il O
ne O
pouvait O
plus O
l’ O
avaler O
. O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
27 O
— O
Non O
, O
dit O
-il O
, O
une O
bolée O
. O
Du O
cidre O
, O
beau O
- O
coup O
de O
cidre O
. O
Il O
prononça O
ces O
paroles O
d’ O
un O
ton O
presque O
plaintif O
, O
comme O
s’ O
il O
eût O
été O
couché O
dans O
son O
hi O
, O
avec O
la O
fièvre O
. O
Il O
commanda O
du O
cidre O
, O
et O
Plévech S-PER
se O
mit O
à O
boire O
comme O
un O
qui O
va O
mourir O
dans O
le O
désert O
. O
Il O
parla O
des O
choses O
du O
pays O
et O
de O
ses O
enfants O
à O
lui O
. O
Il O
ajouta O
pourtant O
: O
— O
T' O
as O
-t-y O
vu O
ton O
gas O
, O
ton O
Michel S-MISC
? O
— O
Non O
, O
dit O
Plévech S-PER
, O
1l O
n’ O
était O
point O
là O
. O
— O
C' O
est O
un O
beau O
gas O
tout O
d’ O
même O
, O
con O
- O
tinua O
Pouldu S-LOC
conciliant O
, O
Il B-MISC
est I-MISC
ben I-MISC
rev'nu E-MISC
. O
— O
Comment O
qu’ O
tu O
dis O
, O
rev’'nu O
? O
fit O
Plé S-LOC
- O
vech O
. O
Il O
était O
tout O
abruti O
, O
et O
1l O
lui O
semblait O
que O
les O
mots O
arrivaient O
de O
très O
loin O
. O
— O
… O
Rev'nu O
d’ O
quoi O
? O
— O
Tu O
n’ O
sais O
donc O
point O
, O
dit O
encore O
Pouldu S-LOC
. O
La O
typhoïde O
, O
qu' O
il O
a O
fait O
. O
On O
croyait O
ben O
28 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
qu' O
il O
y O
passerait O
. O
Le O
médecin O
a O
dit O
, O
à O
sa O
dernière O
visite O
: O
« O
C' O
est O
des O
pauv’ O
gens O
, O
c’ O
est O
pas O
la O
peine O
que O
j' O
leur O
fasse O
payer O
des O
frais O
: O
il O
est O
perdu O
. O
» O
Alors O
la O
mère O
Le B-PER
Blant E-PER
lui O
a O
mis O
le O
pigeon O
. O
Tu O
sais O
? O
Plévech S-PER
savait O
. O
Quand O
les O
personnes O
sont O
à O
la O
mort O
d’ O
une O
mauvaise O
fièvre O
, O
on O
ouvre O
la O
poitrine O
à O
un O
pigeon O
vivant O
et O
on O
pose O
la O
bête O
encore O
frémissante O
sur O
la O
tête O
de O
l’ O
ago- O
nisant O
. O
Ce O
n’ O
est O
pas O
un O
remède O
, O
c’ O
est O
un O
charme O
, O
plus O
vieux O
que O
la O
religion O
des O
chré- O
tiens O
, O
un O
sacrifice O
sanglant O
pour O
réclamer O
un O
miracle O
. O
On O
croyait O
qu’ O
il O
resterait O
idiot O
, O
ou O
muet O
, O
comme O
ça O
arrive O
. O
Mais O
il O
est O
rev'nu O
, O
sans O
rien O
, O
et O
si O
grandi O
, O
quandila O
marché O
, O
qu' O
on O
ne O
le O
reconnaissait O
point O
. O
Plévech S-PER
écoutait O
, O
presque O
sans O
com O
- O
prendre O
, O
étonné O
qu’ O
un O
bien O
plus O
grand O
mal O
- O
heur O
que O
celui O
qui O
lui O
avait O
mangé O
l’ O
âme O
eût O
pu O
l’ O
accueillir O
à O
son O
retour O
| | O
et O
ça O
lui O
parais O
- O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
29 O
sait O
effrayant O
, O
presque O
impossible O
, O
que O
son O
aîné O
, O
Michel B-PER
Plévech E-PER
, O
eût O
failll O
mourir O
. O
Il O
n’ O
y O
a O
pas O
de O
marin O
qui O
n’ O
aie O
l’ O
orgueil O
de O
son O
premier O
-né O
, O
comme O
un O
prince O
. O
— O
Ila S-PER
été O
si O
malade O
, O
tu O
dis O
, O
si O
malade O
? O
— O
Oui O
, O
mon O
vieux O
. O
Mais O
Plévech S-PER
répétait O
: O
— O
Vraiment O
, O
si O
malade O
? O
Et O
on O
lui O
a O
mis O
le O
pigeon O
, O
et O
il O
n’ O
a O
plus O
rien O
, O
à O
c’t'heure O
, O
t' O
es O
sûr O
? O
Il O
était O
tombé O
dans O
une O
si O
grande O
rêverie O
que O
Pouldu S-LOC
s’ O
ennuya O
. O
— O
Cest S-MISC
plus O
d’ O
dix O
heures O
, O
maintenant O
, O
fit-1l O
. O
Je B-MISC
m' I-MISC
rentre E-MISC
. O
Plévech S-PER
retourna O
chez O
lui O
le O
cœur O
si O
embrouillé O
qu’ O
il O
ne O
sentait O
pas O
sa O
faim O
. O
Sa O
femme O
avait O
fait O
la O
soupe O
. O
Vous O
avez O
vu O
des O
fourmis O
à O
moitié O
broyées O
porter O
quand O
même O
leur O
fardeau O
et O
finir O
leur O
tâche O
? O
Les S-LOC
ména O
- O
gères O
sont O
pareilles O
. O
Les O
enfants O
attendaient O
, O
pour O
manger O
, O
le O
retour O
du O
maître O
, O
comme O
le O
o O
ae O
30 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
respect O
l' O
exige O
, O
et O
Michel S-MISC
, O
levant O
les O
veux O
, O
dit O
nettement O
: O
— O
Bonjour S-MISC
, O
not O
père O
. O
Alors O
Plévech S-PER
le O
souleva O
de O
terre O
comme O
pour O
savoir O
son O
poids O
, O
le O
reposa O
, O
le O
reprit O
, O
sans O
même O
avoir O
envie O
de O
l’ O
embrasser O
, O
mais O
comme O
étonné O
, O
maintenant O
, O
qu' O
il O
fût O
encore O
en O
vie O
. O
Puis O
1l O
prononça O
: O
— O
Faut B-MISC
qu' I-MISC
il I-MISC
mange E-MISC
. O
Faut O
que O
nous O
man O
- O
gions O
! O
Alors O
il O
entendit O
le O
bruit O
léger O
d’ O
une O
bouche O
qui O
mordait O
dans O
une O
tartine O
beurrée O
. O
C' O
était O
Julot S-PER
, O
caché O
entre O
la O
cheminée O
et O
le O
grand O
lit O
de O
chêne O
, O
le O
même O
où O
il O
était O
né O
. O
Plévech S-PER
fit O
un O
geste O
, O
et O
la O
mère O
alla O
se O
mettre O
devant O
l’ O
enfant O
, O
en O
silence O
. O
Plévech S-PER
s’ O
assit O
.… O
I O
] O
LA O
NUIT B-ORG
DE I-ORG
BILLY I-ORG
HOOK E-ORG
Barnavaux O
ne O
sut O
jamais O
, O
je O
pense O
, O
com O
- O
ment O
avait O
fini O
l' O
aventure O
de O
Plévech S-PER
. O
Il O
y O
a O
, O
chez O
les O
vieux O
soldats O
, O
pour O
les O
complica O
- O
tons O
sentimentales O
, O
une O
indifférence O
, O
une O
espèce O
de O
callosité O
du O
cœur O
, O
un O
dédain O
, O
qui O
les O
rapproche O
d’ O
une O
façon O
assez O
inattendue O
des O
moines O
cloîtrés O
, O
mais O
par O
les O
mauvais O
côtés O
surtout O
. O
Il O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
33 O
croyait O
connaître O
les O
femmes O
parce O
qu' O
il O
en O
avait O
possédé O
. O
On O
dit O
qu' O
en O
matière O
d' O
amour O
tout O
homme O
, O
tôt O
ou O
tard O
, O
a O
sa O
crise O
. O
Mais O
, O
pour O
l' O
instant O
, O
1l O
avait O
sa O
vertu O
, O
si O
j' O
ose O
dire O
, O
une O
sorte O
de O
vertu O
inhumaine O
et O
laide O
, O
qui O
consistait O
à O
penser O
que O
le O
devoir O
, O
pour O
un O
homme O
bien O
portant O
et O
sain O
d’ O
es- O
prit O
, O
est O
de O
rester O
parfaitement O
convaincu O
que O
, O
dans O
toutes O
les O
circonstances O
, O
une O
femme O
en O
vaut O
une O
autre O
. O
Son O
expérience O
, O
son O
affreuse O
et O
basse O
expé- O
rience O
, O
lui O
faisait O
juger O
que O
, O
si O
l’on O
désobéit O
34 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
à O
ce O
principe O
, O
1l O
ne O
peut O
manquer O
d' O
arriver O
« O
du O
vilain O
» O
. O
— O
ÎIl O
y O
a O
un O
homme O
, O
me O
dit O
-il O
un O
jour O
, O
un O
type O
que O
j' O
ai O
connu O
, O
1l O
s’ O
appelait O
Billy B-PER
Hook E-PER
, O
un O
subrécargue O
anglais O
que O
j' O
ai O
rencontré O
sur O
le O
bateau O
la O
première O
fois O
que O
j' O
ai O
passé O
par O
la O
mer B-LOC
Rouge E-LOC
pour O
aller O
au O
Tonkin S-LOC
... O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! E-MISC
C' O
est O
à O
Port-Saïd S-LOC
, O
que O
ça O
s’ O
est O
passé O
, O
au O
bar O
— O
c' O
est O
un O
mot O
poll O
— O
de O
Mrs. S-PER
Coxon S-PER
. O
Vous O
connaissez O
Port-Said S-LOC
? O
Quelle O
sale O
ville O
, O
hein O
, O
quelle O
sale O
ville O
! O
Barnavaux S-PER
scandalisé O
! O
Mais O
je O
connaissais O
, O
oui O
, O
Je B-MISC
con- I-MISC
naissais I-MISC
! E-MISC
Son O
air O
ne O
m' O
étonnait O
pas O
. O
Les O
choses O
ont O
un O
peu O
changé O
d' O
apparence O
main O
- O
tenant O
, O
à O
Port-Saïd S-LOC
, O
parce O
que O
les O
Anglais S-MISC
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
39 O
ont O
« O
moralisé O
» O
la O
ville O
. O
Mais O
elles O
sont O
restées O
en O
dessous O
ce O
qu' O
elles O
étaient O
, O
Je B-MISC
.suppose E-MISC
. O
Moraliser O
Îles B-LOC
villes E-LOC
, O
ce O
n’ O
est O
guère O
que O
cacher O
leurs O
vices O
comme O
on O
habille O
les O
corps O
, O
et O
rien O
n' O
est O
changé O
, O
quand O
on O
a O
cou O
- O
vert O
un O
corps O
de O
vêtements O
: O
n1 O
ses O
désirs O
, O
ni O
ses O
tares O
, O
ni O
le O
bondissement O
des O
muscles O
, O
ni O
la O
sueur O
qui O
coule O
, O
ni O
les O
fureurs O
qui O
le O
poussent O
, O
n1 O
les O
faiblesses O
qui O
le O
couchent O
. O
Mais O
il O
y O
a O
quinze O
ans O
, O
Port-Saïd S-LOC
, O
c' O
était O
l' O
enfer O
à O
ciel O
ouvert O
, O
sous O
un O
jour O
éternel O
. O
Sous O
un O
Jour B-MISC
éternel E-MISC
, O
parce O
que O
Jamais O
, O
jamais O
, O
la O
lumière O
des O
lampes O
électriques O
ne O
s' O
éteint O
dans O
les O
rues O
, O
dans O
les O
boutiques O
, O
dans O
les O
cafés O
, O
dans O
les O
bars O
et O
les O
maisons O
de O
jeu O
, O
et O
les O
autres O
demeures O
, O
« O
celles O
qu’ O
il O
ne O
faut O
pas O
nommer O
» O
, O
ainsi O
qu' O
aux O
siècles O
de O
foi O
on O
disait O
de O
Satan S-PER
. O
Jour B-MISC
et I-MISC
nuit E-MISC
, O
les O
porteurs O
de O
houille O
courent O
avec O
leurs O
hottes O
noires O
sur O
la O
tête O
, O
tandis O
que O
les O
matelots O
, O
les O
émigrants O
, O
les O
soldats O
, O
les O
fonctionnaires O
, O
tous O
ceux O
qui O
vont O
là-bas O
, O
du O
côté O
où O
le O
soleil O
se O
lève O
, O
et O
ceux O
qui O
en O
reviennent O
, O
se O
ruent O
dans O
les O
avenues O
droites O
, O
sur O
les O
trottoirs O
de O
ciment O
. O
Ils O
se O
disent O
: O
« O
C’ O
est O
encore O
, O
ou O
déjà O
, O
presque O
l' O
Europe S-LOC
, O
ici O
! O
Où O
on O
peut O
tout O
trouver O
, O
tout O
. O
» O
Ils O
ne O
s' O
inquiètent O
pas O
si O
la O
qualité O
est O
infâme O
. O
Îls S-LOC
sont O
pressés O
. O
Peut-être O
qu' O
ils O
vont O
mourir O
. O
Je O
me O
rappelle O
, O
il O
y O
a O
quinze O
ans O
! O
Les O
maisons O
de O
jeu O
où O
toutes O
les O
roulettes O
étalent O
truquées O
, O
où O
tous O
les O
croupiers O
volaient O
| | O
les O
matelots O
ivres O
qui O
continuaient O
à O
boire O
, O
quand O
ils O
ne O
pouvaient O
plus O
rester O
debout O
, O
tenus O
de O
chaque O
côté O
, O
sous O
le O
bras O
, O
par O
un O
nègre O
| | O
les O
magasins O
de O
curiosités O
qui O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
31 O
s’ O
annonçalent O
par O
cette O
inscription O
noire O
sur O
une O
longue O
bande O
de O
calicot O
blanc O
: O
Ahmed B-PER
ben I-PER
Ahmed E-PER
. O
On O
l’ O
appelait O
« O
la O
dame O
du O
monde O
pour O
matelots O
» O
. O
Elle O
donnait O
aux O
pauvres O
bougres O
l' O
illusion O
du O
luxe O
. O
Ivres S-MISC
déjà O
, O
avec O
elle O
ils O
s’ O
enivraient O
encore O
de O
mystère O
. O
— O
. O
Tout O
au O
bout O
de O
la O
ville O
, O
continua O
Barnavaux S-LOC
, O
au O
milieu O
d’ O
un O
jardin O
gagné O
sur O
le O
sable O
, O
il O
y O
a O
là O
le O
bar O
de O
madame B-PER
Coxon E-PER
. O
Vous O
savez O
? O
La O
maison O
des O
Américaines S-LOC
, O
où O
ne O
vont O
que O
des O
gens O
riches O
? O
» O
C' O
était O
là O
que O
nous O
étions O
allés O
, O
Billy B-PER
Hook E-PER
et O
moi O
. O
Je O
ne O
l’ O
ai O
jamais O
revu O
, O
Billy S-PER
3 O
38 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
Hook S-PER
, O
le O
subrécargue O
anglais O
, O
mais O
il O
doit O
être O
encore O
de O
ce O
monde O
: O
la O
boisson O
ne O
fai- O
sait O
rien O
sur O
lui O
, O
et O
pourtant O
1l O
buvait O
effroyablement O
, O
toujours O
calme O
, O
clair O
, O
lucide O
, O
solide O
, O
ses O
pupilles O
de O
chat O
sauvage O
seule O
- O
ment O
un O
peu O
agrandies O
. O
Lui O
, O
Billy B-PER
Hook E-PER
, O
se O
croyait O
damné O
, O
irrémédiablement O
, O
parce O
qu’ O
il O
était O
protestant O
, O
Anglais S-MISC
par-dessus O
le O
marché O
, O
et O
que O
c’ O
est O
une O
religion O
et O
une O
race O
où O
personne O
ne O
croit O
qu’ O
on O
peut O
se O
racheter O
par O
là O
confession O
et O
le O
repentir O
. O
Îl S-PER
faut O
que O
la O
grâce O
descende O
et O
opère O
toute O
seule O
. O
Or O
, O
Billy B-PER
Hook E-PER
se O
croyait O
au O
delà O
de O
la O
grâce O
, O
oublié O
, O
perdu O
, O
et O
ça O
lui O
donnait O
une O
extraor- O
* O
dinaire O
fermeté O
dans O
la O
mauvaise O
conduite O
. O
Je O
ne O
sais O
même O
pas O
, O
du O
reste O
, O
s’ O
il O
s' O
amusait O
beaucoup O
, O
à O
vivre O
comme O
il O
vivait O
, O
à O
faire O
ce O
qu' O
il O
faisait O
: O
1 O
] O
fallait O
qu’ O
il O
vécût O
comme O
ça O
, O
voilà O
tout O
. O
» O
. O
Comme S-LOC
nous O
étions O
en O
train O
de O
prendre O
un O
whisky O
and O
soda O
, O
un O
matelot O
al O
- O
banais O
entra O
dans O
le O
bar O
: O
un O
petit O
, O
maigre O
, O
avec O
des O
yeux O
fous O
. O
Il O
dit O
à O
madame O
Coxon S-PER
, O
après O
avoir O
commandé O
un O
siphon O
de O
limo O
- O
nade O
gazeuse O
: O
» O
y O
— O
Miss B-PER
Clary E-PER
? O
» O
— O
Elle O
n’ O
est O
pas O
là O
, O
deary O
, O
elle O
n’ O
est O
pas O
là O
, O
dit O
la O
vieille O
dame O
, O
mais O
1l O
y O
a O
les O
autres O
ladies O
. O
» O
L' O
homme O
ne O
répondit O
pas O
. O
Il O
prit O
lui O
- O
même O
le O
siphon O
et O
un O
verre O
sur O
le O
bar O
, O
et O
alla O
s' O
asseoir O
devant O
une O
petite O
table O
, O
au O
fond O
de O
la O
salle O
. O
» O
Et O
cela O
rendit O
la O
mémoire O
à O
Billy B-PER
Hook E-PER
. O
Il O
prononça O
tranquillement O
: O
» O
— O
Il O
faut O
pourtant O
que O
j' O
aille O
la O
re- O
joindre O
, O
là-haut O
! O
» O
C' O
était O
un O
des O
règlements O
de O
cette O
mai O
- O
son O
-là O
, O
un O
très O
drôle O
de O
règlement O
, O
mais O
assez O
40 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
fréquent O
à O
ce O
qu' O
il O
paraît O
dans O
les O
pays O
d' O
An- B-LOC
gleterre E-LOC
. O
On O
nebuvait O
pas O
dans O
les O
chambres O
. O
Madame B-PER
Coxon E-PER
y O
tenait O
la O
main O
rigoureu O
- O
sement O
. O
Billy B-PER
Hook E-PER
avait O
dit O
à O
madame O
Coxon S-PER
: O
» O
y O
— O
Clary S-PER
est O
à O
moi O
, O
ce O
soir O
. O
Et O
il O
l' O
avait O
emmenée O
quelque O
part O
, O
là O
- O
haut O
. O
Billy B-PER
Hook E-PER
, O
c' O
était O
un O
homme O
qui O
ne O
pensait O
qu' O
à O
li O
, O
par O
principe O
. O
Et O
quand O
il O
eut O
annoncé O
« O
qu' O
il O
allait O
rejoindre O
Clary S-PER
» O
, O
il O
ne O
parut O
guère O
plus O
pressé O
. O
C' O
était O
à O
elle O
d' O
attendre O
, O
et O
madame O
Coxon S-PER
savait O
qu' O
il O
était O
bon O
client O
. O
Le O
matelot O
albanais O
était O
demeuré O
assis O
à O
sa O
petite O
table O
, O
devant O
son O
verre O
de O
limonade O
gazeuse O
. O
D' O
ailleurs O
, O
quand O
on O
l' O
aurait O
vu O
: O
il O
avait O
payé O
, O
1l O
était O
parti O
, O
quoi O
d' O
étonnant O
? O
Il O
avait O
ôté O
ses O
souliers O
, O
ça O
c’ O
était O
plus O
curieux O
! O
Et O
, O
supposons O
ensuite O
que O
la O
locomotive O
entre O
dans O
un O
tunnel O
? O
Le B-MISC
bruit E-MISC
ne O
s' O
arrête O
pas O
de O
lui-même O
, O
il O
est O
jugulé O
. O
Ce O
fut O
ça O
! O
On O
dit O
que O
la O
peur O
dégrise O
. O
C’ O
est O
un O
mensonge O
. O
Il O
y O
a O
des O
ivrognes O
à O
qui O
elle O
serre O
le O
cœur O
de O
telle O
façon O
, O
qu’ O
ils O
en O
tombent O
sur O
place O
, O
ou O
pire O
. O
De O
ceux O
qui O
étaient O
là O
, O
1l O
y O
en O
eut O
deux O
42 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
qui O
sortirent O
. O
On O
entendit O
des O
hoquets O
. O
Les O
autres O
montèrent O
l' O
escalier O
les O
uns O
sur O
les O
autres O
, O
Billy B-PER
Hook E-PER
en O
tête O
| | O
et O
ils O
étaient O
mêlés O
aux O
Américaines S-LOC
, O
aux O
belles O
Améri- B-MISC
caines I-MISC
rousses E-MISC
, O
en O
toilette O
de O
bal O
, O
qui O
hur O
- O
laient O
. O
Aux O
étages O
, O
on O
entendait O
des O
pas O
nombreux O
aussi O
, O
des O
pieds O
nus O
qui O
couraient O
dans O
les O
couloirs O
: O
des O
pieds O
d' O
homme O
, O
des O
pieds O
de O
femme O
. O
» O
y O
— O
C' O
est O
de O
chez O
moi O
que O
ça O
venait O
, O
dit O
Billy B-PER
Hook E-PER
. O
» O
Sa O
voix O
était O
un O
peu O
plus O
brève O
que O
de O
coutume O
, O
mais O
11 O
avait O
dit O
« O
chez O
moi O
» O
, O
au O
lieu O
de O
« O
chez O
Clary S-PER
» O
, O
par O
habitude O
de O
tout O
prendre O
et O
d’ O
être O
chez O
lui O
partout O
. O
» O
y O
Oui O
, O
c' O
était O
chez O
Clary S-PER
, O
et O
elle O
avait O
crié O
trop O
tard O
! O
Clary S-PER
n' O
avait O
même O
pas O
eu O
le O
temps O
de O
quitter O
ce O
fauteuil O
, O
où O
elle O
atten O
- O
dait O
... O
Un O
couteau O
, O
d' O
un O
seul O
trait O
, O
lui O
avait O
tranché O
les O
carotides O
.. O
HEile S-PER
n' O
était O
vêtue O
que O
d’ O
une O
chemise O
de O
soie O
noire O
, O
qui O
pla O
- O
quait O
sur O
son O
corps O
très O
blanc O
. O
Quelqu' O
un O
éleva O
la O
voix O
pour O
rappeler O
les O
yeux O
drôles O
du O
matelot O
albanais O
, O
et O
le O
son O
de O
sa O
voix O
. O
Tout O
le O
monde O
dit O
: O
» O
— O
C’ O
est O
lui O
... O
[ O
l O
n’ O
a O
pas O
eu O
le O
temps O
de O
descendre O
. O
Il O
est O
dans O
la O
maison O
. O
» O
On O
renversa O
‘les O
lits O
. O
On O
brisa O
des O
ar- O
moires O
à O
coups O
de O
pied O
. O
Mais O
, O
en O
regardant O
la O
balus O
- O
trade O
, O
Billy B-PER
Hook E-PER
aperçut O
deux O
mains O
crispées O
. O
[ O
Il O
se O
pencha O
. O
Le O
matelot O
albanais O
était O
là O
, O
suspendu O
, O
le O
corps O
dans O
labîme O
. O
44 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
Billy B-PER
Hook E-PER
le O
prit O
par O
le O
col O
de O
sa O
vareuse O
et O
hala O
! O
D’ O
autres O
arrachèrentles O
mains O
de O
la O
balustrade O
, O
et O
l’ O
homme O
qui O
avait O
tué O
apparut O
. O
Il O
claquait O
des O
dents O
. O
Ses O
joues O
lui O
étaient O
rentrées O
dans O
les O
mandibules O
, O
comme O
s' O
il O
était O
subitement O
devenu O
très O
maigre O
et O
très O
vieux O
. O
On O
ne O
distinguait O
plus O
dans O
sa O
figure O
que O
son O
nez O
aminci O
, O
très O
long O
, O
et O
deux O
trous O
pâles O
: O
le O
regard O
de O
ses O
yeux O
de O
peur O
sous O
la O
lune O
. O
» O
On O
l' O
aurait O
tué O
sur O
place O
, O
et O
je O
n’ O
y O
voyais O
aucun O
inconvénient O
, O
mais O
deux O
poli O
- O
cemen O
de O
Port-Saïd S-PER
étaient O
survenus O
: O
deux O
fellahs O
bruns O
, O
habillés O
en O
soldats O
européens O
: O
ils O
étaient O
fiers O
d' O
arrêter O
un O
blanc O
! O
Ils O
mirent O
la O
main O
sur O
l’ O
homme O
. O
» O
y O
— O
C' O
est O
vous O
? O
lui O
dit O
Billy B-PER
Hook E-PER
en O
anglais O
, O
c’ O
est O
vous O
qui O
avez O
fait O
ça O
? O
» O
L’ O
anglais O
est O
une O
langue O
où O
on O
ne O
peut O
dire O
que O
« O
vous O
» O
dans O
les O
plus O
grandes O
crises O
, O
et O
cela O
donne O
de O
la O
politesse O
aux O
paroles O
. O
L' O
autre O
répondit O
: O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
49 O
» O
— O
Oui O
, O
c' O
est O
moi O
... O
Et O
pourquoi O
ne O
vous O
ai O
-je O
pas O
tué O
plutôt O
qu’ O
elle O
? O
Je O
ne O
sais O
pas O
... O
je O
ne O
sais O
pas O
. O
» O
Moi S-MISC
, O
1l O
me O
semblait O
comprendre O
. O
Il O
était O
venu O
demander O
cette O
Clary S-PER
qu' O
il O
aimait O
. O
furieux O
déjà O
qu’ O
elle O
ne O
pût O
être O
à O
lui O
tout O
de O
suite O
. O
Mais O
quand O
il O
avait O
vu O
, O
dans O
sa O
forme O
, O
avec O
ses O
os O
et O
sa O
chair O
, O
l' O
homme O
qui O
la O
lui O
prenait O
, O
11 O
s' O
était O
représenté O
plus O
fortement O
la O
chose O
, O
la O
chose O
, O
l’ O
acte O
! O
Alors O
c’ O
est O
elle O
qu' O
il O
avait O
tuée O
au O
moment O
où O
il O
était O
allé O
vers O
elle O
, O
peut-être O
pensant O
... O
mais O
c' O
était O
une O
autre O
idée O
, O
sans O
savoir O
, O
qui O
l’ O
avait O
emporté O
. O
» O
Billy B-PER
Hook E-PER
dit O
d’ O
une O
voix O
assez O
lente O
: O
» O
— O
Oui O
, O
pourquoi O
pas O
moi O
! O
Et O
si O
j' O
avais O
su O
que O
c' O
était O
celle O
-là O
, O
celle O
-là O
que O
vous O
vouliez O
! O
Qu' O
est O
-ce O
que O
ça O
me O
faisait O
, O
à O
moi O
! O
» O
Îl S-PER
réfléchit O
encore O
, O
et O
ajouta O
sérieuse O
- O
ment O
: O
|||| O
» O
— O
Je O
vous O
demande O
bien O
pardon O
, O
mon O
- O
sieur O
| | O
vraiment O
, O
je O
vous O
demande O
bien O
par O
- O
don O
! O
3 O
. O
46 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
» O
y O
… O
Les S-LOC
deux O
policemen O
emmenèrent O
l’ O
homme O
. O
Billy B-PER
Hook E-PER
siffla O
entre O
ses O
dents O
, O
puis O
il O
dit O
à O
madame O
Coxon S-PER
: O
» O
y O
— O
Où O
sont O
les O
autres O
ladies O
? O
» O
Il O
dit O
cela O
, O
expliqua O
sérieusement O
Barna S-PER
- O
vaux O
, O
parce O
qu' O
il O
n' O
avait O
pas O
terminé O
sa O
nuit O
, O
et O
qu’ O
il O
lui O
fallait O
son O
plaisir O
. O
Mais O
vous O
voyez O
tous O
les O
malheurs O
que O
ça O
fait O
, O
d’ O
avoir O
besoin O
d’ O
une O
femme O
, O
particulièrement O
. O
Et O
c’ O
est O
vrai O
que O
s1 O
Billy B-PER
Hook E-PER
avait O
su O
... O
Mais O
on O
ne O
salt O
Jamais O
! O
III S-MISC
LE O
CHINOIS S-LOC
— O
… O
Tiens O
, O
dit O
Barnavaux S-PER
, O
c’ O
est O
encore O
le O
légionnaire O
louf O
qui O
est O
couché O
là O
! O
S1 B-PER
i I-PER
homme E-PER
appartenait O
à O
la O
légion O
étran O
- O
gère O
on O
ne O
le O
pouvait O
savoir O
qu' O
aux O
insignes O
de O
son O
casque O
blanc O
, O
qui O
lui O
cachait O
presque O
complètement O
la O
figure O
. O
Pour O
le O
reste O
, O
comme O
1l O
était O
couché O
sur O
le O
ventre O
, O
on O
n’ O
apercevait O
mème O
pas O
les O
boutons O
d’ O
une O
guenille O
d’ O
uniforme O
khaki O
, O
extrêmement O
sale O
. O
Barnavaux S-LOC
continua O
, O
sans O
faire O
plus O
d’ O
at O
- O
tention O
à O
lui O
: O
— O
Ce O
n' O
est O
pas O
laid O
, O
tout O
de O
même O
, O
le O
fleuve B-LOC
Rouge E-LOC
, O
d' O
ici O
! O
C' O
était O
sur O
la O
route O
de O
ravitaillement O
, O
entre O
le O
poste O
de O
Po-Lou S-LOC
et O
Lao-Kay S-LOC
. O
Des O
ruisselets O
clairs O
dégringolaient O
la O
pente O
en O
faisant O
sonner O
les O
cailloux O
de O
leur O
lit O
| | O
l’ O
élan O
simple O
, O
droit O
, O
agile O
, O
de O
bambous O
gigan O
- O
tesques O
et O
grêles O
jetait O
dans O
l’ O
air O
de O
l’ O
exalta O
- O
tion O
et O
de O
la O
joie O
| | O
et O
plus O
loin O
, O
bien O
au O
- O
dessus O
de O
nous O
, O
escaladant O
des O
falaises O
calcaires O
, O
grises O
et O
bleues O
, O
de O
grands O
arbres O
dressaient O
leurs O
troncs O
blancs O
, O
lisses O
comme O
des O
colonnes O
. O
Quand O
ül O
n’ O
y O
avait O
plus O
de O
bambous O
, O
les O
bananiers O
sauvages O
envahis O
- O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
49 O
saient O
la O
terre O
montueuse O
. O
Autour O
de O
leur O
tige O
ronde O
, O
molle O
et O
si O
pleine O
de O
sève O
qu' O
il O
en O
sortait O
tout O
de O
suite O
une O
bave O
claire O
quand O
on O
y O
enfonçait O
sa O
canne O
, O
leurs O
énormes O
feuilles O
s’ O
enlevaient O
symétriquement O
pour O
entourer O
la O
hampe O
retombante O
d’ O
une O
fleur O
plus O
longue O
que O
le O
bras O
, O
d’ O
un O
rouge O
sombre O
, O
riche O
et O
chaud O
comme O
le O
velours O
d’ O
une O
ban- O
nière O
de O
procession O
| | O
et O
, O
sur O
cette O
grande O
fleur O
tranquille O
, O
on O
eût O
dit O
d’ O
autres O
fleurs O
plus O
petites O
, O
plus O
rouges O
, O
presque O
écarlates O
, O
tremblotantes O
: O
c’ O
étaient O
de O
petits O
oiseaux O
qui O
s’ O
envolaient O
tous O
ensemble O
quand O
nous O
passions O
, O
des O
oiselets O
ivres O
de O
miel O
! O
50 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
Plus O
loin O
, O
au O
delà O
des O
végétations O
qui O
dé- O
ferlaient O
, O
c' O
était O
le O
fleuve B-LOC
Rouge E-LOC
, O
large O
déjà O
comme O
la O
Seine S-LOC
, O
fougueux O
, O
hoqueteux O
de O
rapides O
, O
sali O
des O
argiles O
sanglantes O
arrachées O
aux O
rocs O
pourris O
des O
hautes O
terres O
, O
qu’ O
il O
portait O
vers O
le O
Sud S-LOC
, O
là-bas O
, O
jusqu’ O
au O
delta O
du O
Tonkin S-LOC
populeux O
| | O
et O
de O
grandes O
jonques O
chinoises O
faisaient O
effort O
pour O
le O
remonter O
. O
Lourdes S-LOC
, O
vastes O
, O
basses O
, O
patiemment O
elles O
allaient O
amont O
, O
aidées O
à O
la O
fois O
parune O
voilede O
paille O
tressée O
etpar O
lesrotins O
ferrés O
d' O
hommes O
qui O
couraient O
perpétuellement O
de O
l’ O
avant O
à O
l' O
arrière O
, O
agiles O
, O
patients O
, O
infatigables O
, O
la O
peau O
d' O
un O
jaune O
qui O
trait O
sur O
le O
noir O
et O
le O
roux O
, O
si O
courbés O
qu' O
ils O
avaient O
l’ O
air O
de O
mar O
- O
cher O
à O
quatre O
pattes O
, O
et O
tout O
rapetissés O
par O
la O
distance O
. O
— O
On O
dirait O
des O
fourmis O
! O
fit O
Barnavaux S-PER
. O
Alors O
l’ O
homme O
que O
nous O
avions O
vu O
couché O
dans O
l' O
herbe O
releva O
la O
tête O
et O
sourit O
. O
Il O
avait O
des O
yeux O
tout O
à O
fait O
étranges O
, O
d’ O
un O
brun O
tendre O
entouré O
d’ O
un O
cercle O
gris O
vert O
, O
au O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
51 O
sommet O
d’ O
une O
figure O
d' O
homme O
du O
Nord S-LOC
: O
che O
- O
veux O
blonds O
très O
drus O
, O
barbe O
blonde O
extrè- O
mement O
rude O
, O
taches O
de O
rousseur O
partout O
où O
il O
n’ O
y O
avait O
pas O
de O
poils O
| | O
ça O
le O
faisait O
res O
- O
sembler O
à O
un O
gros O
chien O
fou O
et O
très O
intelli O
- O
gent O
. O
— O
Oui O
, O
dit:l O
, O
des O
fourmis O
qui O
viennent O
de O
là-bas O
, O
des O
grandes O
fourmilières O
qui O
sont O
là-bas O
! O
Il O
cherchait O
le O
nord O
des O
yeux O
: O
l' O
horizon O
de O
montagnes O
derrière O
lequel O
1l O
y O
a O
la O
Chine S-LOC
, O
l’ O
immensité O
des O
pays B-LOC
Jaunes E-LOC
. O
— O
C' O
est O
un O
ancien O
officier O
russe O
, O
fit O
Bar- S-PER
navaux O
à O
voix O
basse O
. O
On O
dit O
aul O
servait O
dans O
la O
marine O
de O
son O
pays O
, O
à O
Port-Arthur S-LOC
, O
pendant O
la O
grande O
guerre O
. O
Et O
puis O
il O
à O
déserté O
et O
il O
est O
venu O
ici O
, O
s' O
engager O
à O
la O
légion O
. O
Des- O
raisons O
pour O
ça O
? O
Il O
n' O
y O
avait O
peut-être O
pas O
de O
raison O
: O
1l O
est O
louf O
, O
je O
vous O
dis O
. O
Voilà O
tout O
. O
C’ O
est O
pas O
le O
seul O
. O
Je O
crois O
que O
le O
légionnaire O
avait O
entendu O
. O
Cependant O
1l O
sourit O
encore O
: O
52 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
— O
Regardez S-MISC
celles O
-là O
, O
les O
vraies O
fourmis O
, O
dit-1l O
. O
C' O
était O
sur O
ces O
insectes O
qu’ O
il O
rêvait O
, O
- O
comme O
un O
grand O
enfant O
désœuvré O
. O
— O
Tenez S-MISC
, O
continua O
-t-1 O
] O
, O
en O
voilà O
une O
qui O
ne O
porte O
rien O
dans O
ses O
pinces O
, O
et O
qui O
est O
peut-être O
égarée O
. O
Je O
l’ O
agace O
avec O
ce O
brin O
de O
paille O
: O
comme O
elle O
a O
peur O
, O
comme O
elle O
est O
lâche O
! O
Elle O
a O
perdu O
la O
tête O
, O
elle O
fuit O
comme O
une O
lolle O
. O
Mais O
celle O
-là O
, O
au O
contraire O
, O
qui O
rapporte O
un O
bout O
de O
bois O
à O
la O
fourmilière O
, O
rien O
ne O
la O
détournera O
de O
sa O
route O
, O
allez O
! O
Tenez O
, O
je O
jette O
un O
caillou O
sur O
elle O
, O
La B-MISC
voici I-MISC
à I-MISC
moitié I-MISC
broyée E-MISC
. O
Que O
lui O
importe O
! O
Elle O
sort O
du O
désastre O
avec O
trois O
pattes O
, O
le O
ventre O
aplati O
, O
une O
antenne O
coupée O
, O
mais O
elle O
n’ O
a O
pas O
lâché O
son O
fétu O
. O
Vous O
ne O
comprenez O
pas O
ce O
que O
ça O
veut O
dire O
? O
Ça S-MISC
veut O
dire O
qu’ O
une O
fourmi O
qui O
à O
trouvé O
son O
travail O
est O
comme O
une O
somnambule O
. O
Elle O
ne O
peut O
plus O
rien O
conce O
- O
voir O
que O
ce O
travail O
, O
elle O
a O
perdu O
sa O
volonté O
, O
perdu O
mème O
l' O
instinct O
de O
la O
conservation O
. O
Eh S-MISC
bien O
, O
ces O
jaunes O
, O
ce O
milliard O
de O
jaunes O
, O
ils O
sont O
comme O
les O
fourmis O
et O
comme O
1es O
oiseaux O
: O
ils O
ont O
le O
somnambulisme O
de O
leur O
tâche O
, O
et O
c’ O
est O
pour O
ça O
qu' O
ils O
me O
font O
peur O
! O
Sur O
sa O
bizarre O
face O
d’ O
homme-chien O
passa O
tout O
à O
coup O
une O
expression O
de O
terreur O
si O
douloureuse O
qu’ O
elle O
me O
donna O
à O
moi-même O
l’ O
envie O
de O
fuir O
. O
— O
J' O
étais O
sur O
le O
Péfropavwlosk S-LOC
, O
moi O
, O
dit O
-il O
, O
j' O
étais O
sur O
le O
Pétropavlosk S-LOC
.. O
D4 B-ORG
LOUISE E-ORG
ET B-ORG
BARNAVAUX E-ORG
— O
Le O
cuirassé O
que O
commandait O
l’ O
amiral O
Makarof S-PER
à O
Port-Arthur S-LOC
, O
et O
qui O
a O
sauté O
, O
mur O
- O
mura O
Barnavaux S-PER
. O
Je O
com- O
prends O
, O
maintenant O
, O
je O
comprends O
pour O
- O
quoi O
... O
Et O
1l O
se O
toucha O
le O
front O
. O
— O
L' O
horreur O
de O
ça O
, O
murmura O
le O
légion O
- O
naire O
, O
l' O
horreur O
de O
ça O
! O
Ne O
prenez O
pas O
des O
airs O
mystérieux O
pour O
vous O
dire O
que O
j' O
ai O
la O
tête O
malade O
. O
Ce O
n’ O
est O
pas O
la O
peine O
, O
je O
ne O
me O
fâcherai O
pas O
. O
Vous O
faites O
seulement O
une O
petite O
erreur O
: O
j' O
ai O
la O
tête O
très O
solide O
, O
ce O
sont O
les O
nerfs O
qui O
sont O
détraqués O
, O
les O
nerfs O
et O
. O
etle O
moral O
peut-être O
. O
Mais O
ma O
mémoire O
fonctionne O
bien O
et O
mon O
cerveau O
n' O
est O
pas O
touché O
. O
Mais O
ce O
que O
je O
me O
rappelle O
, O
c’ O
est O
une O
chose O
que O
vous O
ne O
vous O
figurez O
pas O
: O
j' O
ai O
peur O
pour O
plus O
tard O
, O
peur O
pour O
toutes O
nos O
races O
. O
Ÿ O
êtes O
-vous O
? O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
55 O
» O
.… O
L' O
amiral O
ne O
voulait O
pas O
engager O
le O
combat O
. O
Il O
était O
sorti O
pour O
exercer O
l’ O
équi O
- O
page O
, O
et O
surtout O
les O
officiers O
| | O
il O
ne O
comptait O
sur O
rien O
de O
grave O
, O
quand O
les O
grands O
obus O
se O
mirent O
à O
tomber O
. O
Le O
tir O
de O
l' O
ennemi O
était O
si O
mal O
réglé O
, O
en O
apparence O
, O
qu’ O
il O
ne O
nous O
faisait O
aucun O
mal O
. O
Et S-LOC
même O
, O
lorsque O
nous O
commen- O
çcâmes O
d’ O
être O
atteints O
, O
il O
resta O
devant O
nous O
, O
respecté O
par O
cette O
pluie O
de O
gros O
fuseaux O
d’ O
acier O
qui O
faisait O
gicler O
la O
mer O
comme O
une O
mare O
sous O
la O
grêle O
, O
une O
espèce O
de O
chenal O
d' O
eau O
tranquille O
. O
C' O
était O
la O
ruse O
, O
c' O
était O
là O
qu' O
on O
voulait O
nous O
faire O
passer O
| | O
mais O
per O
- O
sonne O
ne O
comprit O
, O
On O
gouverna O
vers O
cette O
eau O
calme O
. O
Un O
obus O
tomba O
sur O
le O
mât O
de O
signaux O
, O
en O
le O
brisant O
. O
L’ O
officier O
de O
vigie O
fut O
tué O
raide O
et O
je O
me O
sou O
- O
viens O
, O
OUI S-MISC
, O
je O
me O
souviens O
... O
une O
partie O
de O
ses O
entrailles O
et O
son O
diaphragme O
, O
une O
espèce O
96 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
de O
guenille O
blanchâtre O
et O
translucide O
, O
restè- O
rent O
accrochés O
aux O
débris O
: O
de O
la O
viande O
de O
boucherie O
parée O
pour O
la O
vente O
, O
c' O
est O
à O
ça O
que O
ça O
ressemble O
! O
L' O
ami- O
ral O
donnait O
des O
ordres O
| | O
mais O
qui O
était O
chargé O
de O
l' O
électricité O
, O
qui O
devait O
s' O
occuper O
du O
monte-charge O
? O
Est O
-ce O
toi O
. O
Piotre B-PER
Éphimo E-PER
- O
vitch O
? O
» O
Et O
voilà O
que O
, O
venant O
de O
terre O
, O
un O
petit O
canot O
apparaît O
, O
un O
sale O
petit O
canot O
de O
Chinois S-LOC
, O
monté O
par O
deux O
hommes O
, O
qui O
manœuvraient O
pour O
couper O
notre O
route O
et O
nous O
rejoindre O
. O
C' O
était O
là O
où O
il O
passait O
que O
la O
mort O
sur O
la O
mer O
tombait O
davantage O
. O
Mais O
qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
voulait O
, O
qu' O
est O
-ce O
qu’ O
il O
vou O
- O
lait O
! O
Il O
apportait O
un O
message O
, O
c' O
était O
sûr O
| | O
ces O
deux O
hommes O
ne O
pouvaient O
avoir O
risqué O
la O
mort O
que O
pour O
remplir O
un O
devoir O
sacré O
, O
pressant O
, O
obligatoire O
. O
On O
stoppa O
, O
le O
canot O
s’ O
arrêta O
par O
notre O
avant O
, O
et O
un O
homme O
monta O
. O
Et O
il O
ne O
parut O
rien O
d' O
extraordinaire O
sur O
sa O
figure O
. O
» O
Un O
officier O
fusilier O
qui O
était O
là O
, O
Stépanof S-PER
, O
se O
précipita O
sur O
lui O
. O
» O
— O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
y O
a O
, O
dit O
-il O
, O
pour O
- O
28 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
quoi O
viens O
-tu O
, O
de O
quelle O
part O
? O
Hein S-PER
, O
parle O
! O
» O
Le O
Chinois S-LOC
fit O
son O
troisième O
salut O
, O
et O
dit O
en O
pidgin O
, O
que O
je O
vous O
traduis O
à O
peu O
près O
: O
» O
— O
Ma S-PER
commandant O
, O
y O
en O
a O
moi O
rapporter O
linge O
officier O
. O
Beaucoup O
pressé O
. O
On O
lui O
avait O
dit O
d' O
apporter O
le O
linge O
à O
dix O
heures O
, O
et O
quand O
il O
était O
arrivé O
« O
y O
en O
avait O
bateau O
foutu O
le O
camp O
» O
. O
Alors O
, O
1l O
avait O
pris O
un O
canot O
avec O
son O
fils O
, O
avec O
son O
fils O
, O
vous O
entendez O
! O
Il O
tira O
de O
la O
corbeille O
des O
fiches O
de O
bois O
mar O
- O
quées O
d’ O
encoches O
, O
toutes O
pareilles O
à O
celles O
des O
boulangers O
d' O
Europe S-LOC
. O
> O
— O
Qui O
ça O
ici O
y O
en O
a O
compter O
blanchis O
- O
sage O
? O
dit O
-1l O
simplement O
. O
LOUISE B-PER
ET I-PER
BARNAVAUX E-PER
59 O
» O
Nous O
venions O
d' O
entrer O
dans O
ce O
chenal O
dont O
je O
vous O
ai O
parlé O
, O
cette O
espèce O
d’ O
avenue O
d’ O
eau O
calme O
où O
rien O
ne O
tombait O
plus O
, O
et O
nous O
regardions O
ce O
Chinois S-MISC
, O
ébahis O
par O
son O
cou O
- O
rage O
, O
par O
son O
héroïsme O
, O
par O
son O
incons O
- O
cience O
... O
non O
, O
tout O
ça O
, O
c' O
est O
des O
mots O
euro O
- O
péens O
, O
des O
mots O
qui O
ne O
sont O
pas O
vrais O
| | O
nous O
étions O
atterrés O
, O
humiliés O
, O
parce O
qu’ O
il O
avait O
fait O
, O
lui O
, O
sans O
penser O
à O
plus O
, O
ce O
qu’ O
il O
avait O
à O
fatre O
. O
Tandis O
que O
nous O
, O
malheur O
! O
» O
L' O
ouragan O
de O
fer O
ne O
passait O
plus O
qu’ O
à O
notre O
droite O
, O
à O
notre O
gauche O
| | O
nous O
nous O
di O
- O
sions O
tous O
, O
ivres O
de O
l’ O
angoisse O
traversée O
, O
la O
cervelle O
en O
bouillie O
: O
« O
C’ O
est O
fini O
, O
ça O
n’ O
était O
pas O
pour O
aujourd'hui O
, O
on O
est O
réchappé O
. O
» O
Et O
alors O
, O
les O
autres O
, O
et O
peut-être O
moi O
aussi O
, O
on O
commença O
de O
rigoler O
autour O
du O
Chinois S-LOC
, O
parce O
qu' O
on O
se O
croyait O
sauvé O
, O
parce O
qu' O
on O
était O
content O
, O
parce O
qu’ O
on O
était O
embêté O
de O
- O
vant O
lui O
. O
Il O
dit O
de O
nouveau O
, O
poliment O
: O
» O
— O
Où O
ça O
y O
en O
a O
boy O
compter O
blanchis O
- O
sage O
? O
60 O
LOUISE S-LOC
ET O
BARNAVAUX S-LOC
» O
Et O
prenant O
ses O
fiches O
de O
bois O
, O
1l O
appela O
. O
» O
— O
Ma O
lieutenant O
Piotre B-PER
Ephimovitch E-PER
! O
» O
— O
Tu O
veux O
voir O
Piotre B-PER
Ephimovitch E-PER
, O
dit O
quelqu'un O
. O
Tiens O
, O
le O
voilà O
! O
» O
Et O
il O
leva O
la O
main O
vers O
le O
mât O
de O
signaux O
. O
Celui O
où O
1l O
y O
avait O
cette O
horreur O
, O
vous O
savez O
! O
» O
Le O
Chinois S-LOC
leva O
la O
tête O
, O
et O
je O
ne O
sais O
pas O
ce O
qu’ O
il O
aurait O
dit O
. O
Je O
ne O
le O
sais O
pas O
, O
ni O
per O
- O
sonne O
, O
n1 O
lui O
, O
parce O
que O
nous O
venions O
de O
toucher O
le O
piège O
, O
le O
piège O
où O
nous O
avions O
été O
conduits O
, O
les O
deux O
torpilles O
mouillées O
entre O
deux O
eaux O
!... O
On O
n’ O
a O
pas O
beaucoup O
souffert O
, O
c' O
est O
seulement O
, O
après O
tout O
, O
comme O
si O
le O
cœur O
se O
décrochait O
. O
J' O
ai O
vu O
l’ O
eau O
monter O
en O
grands O
jets O
du O
côté O
de O
la O
mer O
que O
je O
regar O
- O
dais O
, O
et O
puis O
le O
bateau O
n' O
est O
pas O
remonté O
. O
Il O
était O
coupé O
en O
. O
deux O
. O
Voilà O
ce O
que O
c' O
est O
que O
la O
vie O
de O
quinze O
cents O
hommes O
: O
il O
ne O
faut O
pas O
longtemps O
pour O
que O
ça O
devienne O
le O
rien O
, O
la O
nullité O
, O
la O
pourriture O
. O
Moi S-MISC
, O
on O
m' O
a O
repèché O
par O
