. O
_ O
|||| O
… O
” O
” O
|||| O
. O
: O
RAA S-LOC
.* O
[ O
RRLELE B-PER
L I-PER
AA E-PER
AATL O
‘ O
” O
' O
LTRE S-MISC
gallica.bnf.fr O
BibliothA S-LOC
" O
que O
nationale O
de O
France S-LOC
r# O
PORTE S-LOC
+ O
à O
‘ O
émet O
4 O
SART B-MISC
te I-MISC
\ I-MISC
Aa E-MISC
, O
PS S-MISC
» O
4 O
x O
OST B-MISC
re I-MISC
NO I-MISC
ere I-MISC
L I-MISC
F. I-MISC
re I-MISC
Ü I-MISC
NET E-MISC
| | O
AT B-MISC
° I-MISC
h I-MISC
L I-MISC
! E-MISC
7 O
f O
w O
È O
+ O
|||| O
La O
A B-LOC
E I-LOC
A I-LOC
Cr E-LOC
|||| O
M O
à O
|||| O
3 O
LÉ O
[ O
es O
* O
mn O
) O
A O
|||| O
' O
Le O
n O
” O
: O
L O
/ O
|||| O
Ps S-MISC
« O
Ni O
' O
+ O
l O
d O
L O
ke O
4 O
E O
# O
A O
OS O
Li B-LOC
L E-LOC
* O
» O
" O
|||| O
/ O
il O
, O
0 O
A B-MISC
É I-MISC
D E-MISC
. O
Cd S-MISC
4 O
|||| O
À O
L O
a O
o O
TER S-ORG
‘ O
Te O
© O
k O
34 O
* O
] O
L O
N O
4 O
4 O
* O
p O
|||| O
. O
M B-LOC
+ I-LOC
É E-LOC
. O
3 O
D O
ne O
a O
# O
. O
|||| O
, O
A O
4 O
= O
| | O
# O
F S-LOC
4 O
) O
Te O
{ O
2 O
CN S-LOC
|||| O
F S-LOC
LE O
) O
’ O
an O
6 O
= O
\ O
sl O
LE O
xLŸ O
Le O
F2 S-MISC
À O
À O
|||| O
s O
ed O
L O
n O
| | O
sé O
SL S-MISC
n O
es O
7 O
, O
D O
N O
, O
|||| O
|||| O
< O
hf O
LS O
- O
3 O
} O
* O
, O
Rs B-LOC
SC I-LOC
COX I-LOC
eo E-LOC
RL. O
) O
” O
“ O
- O
: O
|||| O
à O
re O
re O
À O
È B-LOC
CU I-LOC
LE I-LOC
NE I-LOC
Mrs I-LOC
Le I-LOC
+. I-LOC
É E-LOC
ND B-LOC
CP I-LOC
NE E-LOC
à O
Pr S-LOC
78 O
VHÉSRNE S-LOC
" O
5 O
Sixième B-MISC
Édition E-MISC
ve O
. O
PLON B-ORG
er I-ORG
Cie E-ORG
, O
IMPRIMEURS-ÉDITEURS S-LOC
( O
RUE B-LOC
GARANCIÈRE E-LOC
, O
10 O
: O
— O
— O
1879 O
Tous O
droits O
réservés O
L' O
auteur O
et O
les O
éditeurs O
déclarent O
rése O
= O
de O
traduction O
et O
de O
reproduction O
à O
l’ O
étra O
ee O
p O
_ O
e O
Kr S-LOC
L O
“ O
3 O
paul O
FE S-LOC
Ce O
volume O
a O
été O
déposé O
au O
ministère O
de O
l' O
in O
tion O
de O
la O
librairie O
) O
en O
septembre O
1878 O
. O
+2 127 O
dt O
) O
DE O
PAR S-LOC
L O
E S-LOC
, O
PLON B-ORG
er I-ORG
Cie E-ORG
, O
IMPRIMEURS-ÉDITEURS S-MISC
RUE B-LOC
GARANCIÈRE E-LOC
, O
10 O
. O
1879 O
Tous O
droits O
réservés O
À O
EEE B-MISC
rs E-MISC
° O
pee O
… O
— O
_— O
- O
u O
rs O
é O
. O
: O
: O
: O
: O
s O
. O
« O
briser O
Paul B-PER
Brécart E-PER
a O
l' O
hônneur O
. O
de O
vous O
faire O
Ë O
part O
de O
son O
mariage O
dvec O
mademoiselle O
Claire S-PER
Des O
HE S-ORG
De: O
« O
Saint-Martin-les-Mines S-LOC
, O
15 O
juillet O
1872 O
. O
» O
|||| O
|||| O
Depuis O
un O
bon O
moment O
, O
la O
feuille O
de O
papier O
satiné O
. O
_ O
qui O
portait O
ces O
quatre O
lignes O
ne O
formait O
plus O
qu' O
une O
_ O
tache O
indistincte O
aux O
yeux O
de O
Camille S-PER
| | O
la O
jeune O
fille O
avait O
entr' O
ouvert O
les O
doigts O
, O
la O
lettre O
de O
faire O
part O
Re S-LOC
s' O
était O
dérobée O
doucement O
en O
glissant O
sur O
la O
robe O
. O
. O
Camille S-PER
n' O
appartenait O
plus O
au O
monde O
présent O
: O
se O
re O
- O
portant O
de O
plusieurs O
années O
en O
arrière O
, O
elle O
revivait O
1 O
PEN S-LOC
‘es O
prmadiréy O
+ O
+ O
- O
* O
pt O
of O
2 O
. O
, O
! O
. O
‘6 O
PC S-MISC
» O
4 O
: O
. O
NYVE S-MISC
. O
è O
: O
CNE B-MISC
NE I-MISC
Frs I-MISC
TV E-MISC
‘ O
, O
. O
FR O
« O
+ O
> O
: O
LE O
< O
|||| O
. O
b: O
+ O
. O
+ O
|||| O
on O
: O
mt O
1 O
et O
2 O
‘à O
et O
ro B-LOC
Æ E-LOC
— O
Froges B-LOC
vg E-LOC
À O
— O
“ O
+ O
v O
2 O
2 O
ne O
ge O
+ O
nee O
trs O
. O
ppp B-ORG
ge I-ORG
Sroe E-ORG
. O
2,1 O
... O
: O
ECTS O
é.. O
. O
« O
- O
. O
: O
en O
- O
CD S-MISC
- O
te O
D O
ne O
à O
De O
« O
= O
+ O
- O
_—. O
. O
Deere S-ORG
* O
« O
. O
Deep B-MISC
ue E-MISC
qu O
anat O
orne O
em O
qrae O
7 O
pl O
vr O
. O
€ O
\ O
" O
7 O
{ O
_ O
— O
a O
se O
Sr S-LOC
pmmmeetatnt O
_ O
ne O
tn O
ts O
ne O
x O
1 O
. O
mont O
éédion O
_ O
és O
: O
é O
5 O
+ O
. O
ce O
_ O
nr O
2 O
|||| O
L' O
AMIE S-MISC
. O
Elle O
méditait O
ainsi O
, O
la O
tête O
baïssée O
, O
lorsque O
, O
la O
porte O
s' O
ouvrant O
, O
la O
lettre O
de O
faire O
part O
s’ O
envola O
et O
glissa O
sur O
le O
parquet O
. O
La O
jeune O
fille O
la O
ramassa O
avec O
cet O
air O
placide O
et O
supérieur O
aux O
choses O
de O
la O
vie O
qui O
ne O
la O
quittait O
guère O
, O
et O
se O
mit O
en O
devoir O
de O
la O
plier O
avec O
d' O
autres O
papiers O
épars O
dans O
un O
tiroir O
devant O
elle O
. O
— O
Que O
fais O
-tu O
donc O
là O
, O
Camille S-PER
? O
demanda O
la O
vieille O
dame O
qui O
venait O
d' O
entrer O
. O
Camille S-PER
. O
— O
Dépêche-toi S-MISC
. O
Ton B-MISC
oncle E-MISC
est O
’ O
rentré O
, O
et O
il O
a O
grand O
faim O
. O
Camille S-PER
fit O
une O
rosette O
élégante O
au O
paquet O
de O
lettres O
qu' O
elle O
avait O
reformé O
, O
ferma O
le O
tiroir O
, O
mit O
la O
clef O
dans O
son O
porte-monnaie O
, O
et O
suivit O
sa O
tante O
vers O
la O
salle O
à O
manger O
. O
C' O
était O
un O
intérieur O
tel O
qu' O
on O
en O
trouve O
encore O
CE B-ORG
RTS I-ORG
rs E-ORG
ae O
20 O
St B-LOC
Beni E-LOC
micrés O
LE S-LOC
æ O
” O
Re O
et O
DAY S-ORG
< O
{ O
Te O
ne O
“ O
SR B-ORG
TT E-ORG
L' O
AMIE S-ORG
. O
3 O
dans O
certains O
quartiers O
de O
Paris S-LOC
, O
dans O
quelques O
rues O
des O
Batignolles S-LOC
ou O
de O
l' O
ile B-LOC
Saint-Louis E-LOC
, O
un O
de O
ces O
in- O
… O
térieurs O
où O
l' O
esprit O
moderne O
n' O
a O
pénétré O
par O
aucune O
fissure O
| | O
toutes O
les O
ouvertures O
par O
lesquelles O
il O
eût O
pu O
se O
glisser O
semblaient O
tamponnées O
par O
d' O
épais O
bourrelets O
de O
préjugés O
et O
de O
vieilles O
habitudes O
| | O
l' O
air O
de O
1877 O
n' O
y O
était O
entré O
ni O
sous O
forme O
des O
rideaux O
en O
algérienne O
ou O
des O
meubles O
rembourrés O
de O
tampico O
, O
ni O
sous O
celle O
de O
quelque O
cafetière O
à O
système O
ou O
d' O
une O
lampe O
à O
essence O
. O
La O
salle O
à O
manger O
était O
garnie O
— O
on O
n' O
oserait O
dire O
ornée O
— O
de O
meubles O
en O
acajou O
, O
style O
empire O
, O
recouverts O
de O
tissu O
de O
crin O
noir O
, O
lui O
- O
sant O
et O
piquant O
| | O
un O
épais O
paillasson O
de O
jonc O
natte O
s' O
étendait O
sous O
la O
table O
à O
rallonges O
| | O
des O
rideaux O
de O
damas O
de O
laine O
vert O
foncé O
protégeaient O
la O
fenêtre O
, O
défendue O
en O
outre O
contre O
le O
soleil O
par O
des O
jalousies O
vertes O
dont O
les O
planchettes O
retombaient O
les O
unes O
sur O
les O
autres O
avec O
un O
cliquetis O
effroyable O
chaque O
fois O
qu’ O
on O
y O
touchait O
| | O
devant O
les O
chaises O
, O
de O
petits O
ronds O
de O
paillasson O
natté O
protégeaient O
les O
pieds O
contre O
la O
fraicheur O
du O
dallage O
à O
damier O
noir O
et O
blanc O
, O
ou O
peut O
- O
être O
ce O
même O
damier O
contre O
les O
injures O
des O
souliers O
boueux O
… O
Enfin O
, O
tout O
y O
était O
encore O
tel O
qu' O
en O
1848 O
, O
due O
j O
d O
L S-LOC
: O
| | O
. O
LA O
j O
: O
Le O
9 O
, O
ARE O
: O
4 O
|||| O
|||| O
À O
F B-LOC
F E-LOC
- O
* O
L O
v O
. O
‘ O
» O
» O
» O
« O
7 1e O
. O
PAPIER B-MISC
nes I-MISC
ENT E-MISC
nes O
s O
= O
t O
“ O
] O
: O
ÿ O
Fait O
: O
L O
1 O
« O
Û O
vert O
F. O
CA O
TRE B-LOC
ER E-LOC
es O
” O
« O
. O
" O
+ O
+ O
” O
44 O
Li B-PER
NOTE E-PER
4 O
L' O
AMIE S-MISC
. O
lorsque O
le O
brave O
M. B-PER
Frogé E-PER
était O
rentré O
effaré O
en O
di- O
sant O
que O
les O
sauvages O
de O
Noukahiva S-PER
avaient O
envahi O
HE B-LOC
Paris E-LOC
pour O
le O
saccager O
. O
|||| O
fl O
Le O
service O
de O
porcelaine O
blanche O
, O
l' O
argenterie O
ar O
- O
( O
roudie O
par O
l' O
usage O
, O
le O
linge O
fin O
à O
liteaux O
bleus O
dataient O
l O
) O
de O
1840 O
, O
— O
aussi O
la O
cuisinière O
, O
qui O
avait O
perdu O
le O
|||| O
Le O
goût O
, O
mais O
que O
ses O
maitres O
continuaient O
à O
proclamer O
fe O
« O
un O
cordon O
bleu O
» O
, O
malgré O
ses O
bévues O
de O
plus O
en O
plus O
M O
fréquentes O
| | O
dans O
cette O
maison O
, O
tout O
avait O
vieilli O
peu O
L B-MISC
C E-MISC
. O
à O
peu O
, O
les O
objets O
comme O
leurs O
possesseurs O
| | O
mais O
rien O
|||| O
n O
y O
était O
ridicule O
| | O
car O
la O
même O
atmosphère O
environ O
- O
|||| O
nait O
tout O
d' O
une O
sorte O
de O
buée O
, O
ou O
plutôt O
d' O
un O
glacis O
|||| O
uniforme O
qui O
harmonisait O
cet O
intérieur O
et O
n' O
y O
laissait O
point O
de O
disparates O
. O
k O
j O
& O
. O
M. O
Frogé S-PER
, O
assis O
devant O
le O
potage O
, O
la O
grande O
5 O
cuiller O
levée O
, O
la O
serviette O
nouée O
autour O
du O
cou O
, O
fl O
mesurait O
la O
soupe O
dans O
les O
assiettes O
avec O
la O
majesté O
% O
d' O
un O
sacrificateur O
. O
|||| O
Fi S-MISC
— O
Allons B-MISC
, I-MISC
petite I-MISC
fille E-MISC
, O
dit O
-il O
, O
nous O
sommes O
en O
à O
retard O
, O
dépéchons-nous O
, O
ou O
le O
potage O
sera O
froid O
. O
lé O
|||| O
Camille S-PER
s' O
assit O
à O
côté O
de O
son O
oncle O
, O
lui O
adressa O
7 O
un O
sourire O
en O
recevant O
son O
assiette O
, O
et O
se O
mit O
en O
fs O
devoir O
de O
témoigner O
de O
l' O
appétit O
. O
Madame B-PER
Frogé E-PER
prit O
L' O
AMIE S-ORG
. O
5 O
sa O
place O
en O
face O
d' O
elle O
, O
et O
un O
silence O
béat O
régna O
dans O
la O
salle O
à O
manger O
. O
qui O
de O
nos O
jours O
élève O
des O
chardonnerets O
? O
— O
ni O
le O
bouquet O
de O
pivoines O
qui O
s' O
épanouissait O
sur O
l' O
étagère O
du O
buffet O
| | O
c’ O
étaient O
le O
visage O
, O
les O
cheveux O
blancs O
et O
les O
rubans O
jaunes O
de O
madame O
Frogé S-PER
. O
Avait O
-elle O
été O
jeune O
, O
madame O
Frogé S-PER
? O
On O
pouvait O
croire O
que O
non O
, O
tant O
la O
vieillesse O
affable O
, O
souriante O
, O
heu O
- O
reuse O
, O
paraissait O
l' O
avoir O
élue O
pour O
son O
temple O
vivant O
. O
Sur O
ce O
visage O
frais O
et O
uni O
, O
sur O
ces O
joues O
d’ O
un O
rose O
tendre O
comme O
les O
roses O
du O
Bengale S-LOC
, O
dans O
ces O
yeux O
bleus O
, O
vifs O
et O
clairs O
, O
on O
ne O
rêvait O
pas O
d' O
autre O
expression O
que O
celle O
d' O
un O
calme O
profond O
, O
d' O
une O
joie O
intérieure O
| | O
ce O
n' O
était O
pas O
de O
l' O
apaisement O
, O
c' O
était O
la O
paix O
elle-même O
qui O
régnait O
sur O
ce O
front O
poli O
. O
Elle O
avait O
peut-être O
été O
laide O
étant O
jeune O
: O
à O
coup O
sûr O
elle O
n' O
avait O
jamais O
été O
plus O
jolie O
qu' O
à O
présent O
, O
avec O
ses O
tire-bouchons O
d' O
un O
blanc O
d' O
argent O
sous O
les O
ruches O
de O
blonde O
de O
son O
bonnet O
à O
rubans O
de O
satin O
jaune O
. O
RE S-LOC
… O
. O
. O
a O
— O
— O
PER S-LOC
- O
+ O
" O
J- O
É O
Y O
er O
À O
E S-LOC
- O
—— O
m2 O
... O
1 O
. O
» O
.e O
- O
* O
De O
0 O
% O
. O
sm O
ed O
_ O
— O
[ O
= O
= O
PR S-LOC
érre O
rt O
- O
. O
243 O
% O
_6 O
L' O
AMIE S-MISC
. O
La O
bonne O
dame O
agita O
une O
petite O
sonnette O
de O
cuivre O
doré O
semblable O
à O
celle O
des O
enfants O
de O
chœur O
, O
et O
la O
cuisinière O
apparut O
| | O
une O
bonne O
odeur O
de O
sole O
au O
gratin O
l' O
accompagnait O
, O
et O
M. B-PER
Frogé E-PER
cligna O
doucement O
l' O
œil O
droit O
à O
l' O
adresse O
de O
sa O
moitié O
rayonnante O
. O
— O
Une O
surprise O
, O
Belle B-MISC
? E-MISC
dit O
-il O
d' O
un O
air O
joyeux O
| | O
ce O
n' O
est O
pas O
vendredi O
, O
cependant O
, O
et O
il O
me O
semble O
de O
- O
Viner S-PER
… O
— O
Du O
poisson O
, O
mon O
ami O
, O
c' O
est O
vrai O
! O
Que O
veux-tu O
! O
J' O
ai O
fait O
une O
folie O
| | O
la O
marchande O
m' O
a O
assuré O
que O
tu O
serais O
content O
. O
Voyons S-LOC
cette O
sole O
. O
Il O
enfonça O
délicatement O
la O
vieille O
truelle O
à O
poisson O
dans O
la O
chair O
savoureuse O
, O
et O
retira O
les O
filets O
avec O
les O
précautions O
les O
plus O
maternelles O
| | O
quand O
sa O
femme O
et O
sa O
nièce O
eurent O
reçu O
leur O
part O
, O
1l O
s' O
adjugea O
d' O
un O
air O
complaisant O
ce O
qui O
lui O
revenait O
de O
droit O
, O
plus O
une O
cuillerée O
de O
champignons O
. O
— O
Belle B-MISC
! E-MISC
dit O
-il O
d' O
un O
ton O
consterné O
, O
après O
avoir O
dégusté O
la O
première O
bouchée O
, O
Belle S-MISC
, O
1ls O
ne O
sont O
pas O
” O
assez O
cuits O
! O
La O
vieille O
dame O
leva O
ses O
mains O
au O
ciel O
. O
{ O
f O
L' O
AMIE S-ORG
. O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
mon I-MISC
Dieu E-MISC
, O
dit O
-elle O
, O
elle O
ne O
les O
aura O
pas O
_goûtés O
. O
Quel O
malheur O
! O
. O
Les O
deux O
époux O
se O
regardèrent O
d O
un O
air O
désole O
| | O
on O
eût O
dit O
que O
le O
doryphora O
venait O
d' O
envahir O
leurs O
pommes O
de O
terre O
. O
Camille S-PER
haussa O
légèrement O
les O
| | O
_ O
épaules O
et O
croqua O
délibérément O
son O
dernier O
cham- O
pignon O
, O
presque O
cru O
, O
comme O
pour O
affirmer O
sa O
par O
- O
faite O
indifférence O
à O
l' O
égard O
du O
repas O
. O
— O
Tu O
as O
mangé O
cette O
horreur O
? O
lui O
dit O
son O
oncle O
sur O
le O
ton O
du O
reproche O
. O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
mon O
oncle O
, O
qu' O
importe O
! O
Ce O
n' O
est O
pas O
là O
une O
affaire O
. O
Crus S-LOC
ou O
cuits O
, O
c' O
est O
toujours O
aussi O
in- O
digeste O
. O
— O
Camille S-PER
ne O
prise O
point O
les O
douceurs O
de O
la O
table O
, O
dit O
madame O
Frogé S-PER
avec O
mansuétude O
| | O
c’ O
est O
une O
vertu O
qu' O
elle O
a O
de O
plus O
que O
nous O
, O
mon O
ami O
. O
— O
Hein B-MISC
! E-MISC
une O
vertu O
... O
je O
n' O
en O
sais O
rien O
! O
Est O
-ce O
une O
vertu O
que O
de O
ne O
point O
discerner O
ce O
que O
l' O
on O
mange O
? O
— O
À O
coup O
sûr O
, O
mon O
oncle O
, O
dit O
la O
jeune O
fille O
avec O
un O
demi-sourire O
, O
c' O
est O
un O
avantage O
, O
car O
vous O
éprou O
- O
vez O
en O
ce O
moment O
une O
déception O
à O
laquelle O
je O
puis O
compatir O
, O
mais O
que O
je O
ne O
partage O
pas O
. O
RS S-ORG
PA S-ORG
nd O
2 O
_ O
…. O
ET B-ORG
TE I-ORG
Sd E-ORG
RO B-ORG
PL I-ORG
OT E-ORG
né O
r O
eee O
ee O
> O
L O
pa O
HET O
e O
Les O
sk O
PR B-ORG
Re E-ORG
+ O
{ O
° O
l O
, O
+ O
À O
| | O
r O
PS S-MISC
‘ O
_ O
L' O
AMIE B-PER
LUN E-PER
1824 O
" O
R O
Cette O
phrase O
, O
tournés O
à O
à O
la O
façon O
de O
celles O
de O
l' O
an O
Fe S-LOC
. O
cien O
professeur O
de O
belles-lettres O
, O
eut O
le O
don O
de O
l' O
apai O
- O
7 O
|||| O
ser O
| | O
il O
sadressa O
aux O
filets O
de O
sole O
, O
non O
sans O
soupirer O
, O
délaissa O
les O
champignons O
avec O
les O
édit O
2 4 O
plus O
profond O
regret O
, O
et O
le O
diner O
s' O
acheva O
sans O
autre O
|||| O
incident O
. O
Un O
beau O
soleil O
sur O
son O
déclin O
se O
glissait O
entre O
les O
D. S-LOC
planchettes O
des O
jalousies O
vertes O
| | O
madame B-PER
Frogétira E-PER
sur O
les O
ficelles O
| | O
la O
machine O
lourde O
, O
bruyante O
etincommode O
remonta O
péniblement O
jusqu' O
au O
haut O
| | O
Camille S-PER
, O
qui O
_ O
s' O
était O
approchée O
pour O
aider O
sa O
tante O
à O
fixer O
la O
ficelle O
à O
l' O
appui O
de O
la O
fenêtre O
, O
releva O
la O
tête O
et O
reçut O
en O
plein O
visage O
le O
rayon O
d' O
or O
rouge O
qui O
effleurait O
les O
angles O
des O
maisons O
, O
les O
cimes O
des O
arbres O
, O
les O
arches O
des O
ponts O
, O
et O
jusqu' O
aux O
remous O
de O
la B-LOC
Seine E-LOC
qui O
courait O
ra O
- O
pidement O
le O
long O
du O
quai O
. O
Elle O
regarda O
cette O
splen O
- O
deur O
, O
étouffa O
un O
soupir O
et O
se O
détourna O
. O
|||| O
— O
Tuas O
l' O
air O
fatigué O
, O
Camille S-PER
? O
lui O
dit O
sa O
tante O
avec O
intérêt O
. O
— O
Je O
suis O
fatiguée O
, O
répondit O
-elle O
sans O
la O
re- O
garder O
. O
Elle O
prit O
un O
rouleau O
de O
chagrin O
posés O
sur O
un O
meuble O
, O
ef O
se O
prépara O
à O
sortir O
. O
L' O
AMIE S-ORG
. O
9 O
— O
Tu B-MISC
vasdonnerunelecon? I-MISC
demandamadameFrogé E-MISC
. O
La O
jeune O
fille O
répondit O
par O
un O
signe O
de O
tête O
. O
— O
N' O
y O
va O
pas O
, O
si O
tu O
es O
fatiguée O
| | O
pour O
une O
fois O
, O
on O
peut O
bien O
t' O
excuser O
. O
— O
Je O
n' O
aime O
pas O
manquer O
mes O
leçons O
, O
dit O
Camille S-PER
en O
continuant O
ses O
préparatifs O
. O
— O
Elle O
a O
raison O
, O
dit O
sentencieusement O
l' O
ancien O
pro- O
fesseur O
. O
L' O
exactitude O
est O
la O
politesse O
des O
rois O
et O
des O
artistes O
. O
— O
Bonsoir S-PER
, O
mon O
oncle O
| | O
bonsoir O
, O
ma O
tante O
, O
ré O
- O
pondit O
Camille S-PER
| | O
je O
ne O
pense O
pas O
vous O
retrouver O
debout O
. O
— O
J' O
ai O
une O
séance O
de O
deux O
heures O
pour O
jouer O
à O
quatre O
mains O
| | O
je O
ne O
pense O
pas O
être O
de O
retour O
avant O
dix O
heures O
et O
demie O
. O
En O
disant O
ces O
mots O
, O
elle O
ouvrit O
la O
porte O
. O
— O
Bonsoir S-PER
alors O
, O
dit O
la O
tante O
| | O
prends O
quelque O
chose O
pour O
te O
couvrir O
, O
les O
soirées O
sont O
fraiches O
. O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! E-MISC
reprit O
l' O
oncle O
, O
tu O
t' O
en O
vas O
sans O
nous O
embrasser O
? O
La O
jeune O
fille O
revint O
sur O
ses O
pas O
, O
présenta O
son O
front O
à O
M. B-PER
Frogé E-PER
et O
déposa O
un O
baiser O
sur O
le O
front O
de O
sa O
( O
ante O
. O
M B-LOC
qe I-LOC
EF I-LOC
OTASIRRPATReS I-LOC
Î I-LOC
D I-LOC
Re I-LOC
È E-LOC
$ O
rule O
* O
VS O
CPE S-MISC
REX O
| | O
l' O
E B-MISC
te I-MISC
CON I-MISC
SRE I-MISC
APE E-MISC
4 O
NE O
NM O
ke O
Se O
s O
é O
à O
10 O
L' B-MISC
AMIE E-MISC
. O
Ur S-LOC
. O
__ O
Bonsoir S-PER
, O
dit O
-elle O
sur O
le O
seuil O
. O
en O
. O
_: O
— O
Prends O
gardede O
£' O
enrhumer O
, O
eria O
madame O
Frogé S-PER
4 O
&} O
: O
au O
moment O
où O
la O
porte O
se O
refermait O
. O
‘à O
Las B-PER
Restés E-PER
seuls O
, O
les O
deux O
époux O
s' O
entre-regar O
- O
À O
À O
: O
= O
dèrent O
. O
M O
AS O
— O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
elle O
a O
? O
dit O
enfin O
Philémon S-MISC
. O
à O
_ O
Baucis S-PER
soupira O
et O
ne O
répondit O
pas O
. O
PA: O
—_ O
Quelle O
singulière O
idée O
de O
donner O
des O
leçons O
de O
J S-PER
# O
piano O
, O
quand O
nous O
lui O
avons O
proposé O
cent O
fois O
de O
A B-MISC
vivre I-MISC
avec I-MISC
nous E-MISC
, O
Comme B-MISC
NOUS E-MISC
, O
de O
notre O
petit O
bien O
- O
|||| O
étre O
! O
Mais O
non O
, O
mademoiselle O
est O
fière O
et O
ne O
veut O
je O
rien O
devoir O
à O
personne O
| | O
il O
lui O
faut O
gagner O
sa O
vie O
, O
“ O
. O
donner O
des O
lecons O
le O
jour O
et O
le O
soir O
. O
Si S-MISC
je O
ne O
l' O
ai O
- O
|||| O
Fe S-MISC
mais O
pas O
tant O
, O
je O
serais O
joliment O
en O
colère O
contre O
elle O
ë O
|||| O
j O
pour O
cette O
fierté O
ridicule O
! O
ê O
ÿ O
_ O
Çe O
n’ O
est O
pas O
seulement O
de O
la O
fierté O
, O
dit O
la O
vieille O
À O
< O
dame O
avec O
tristesse O
. O
|||| O
de O
. O
FE S-LOC
— O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
y O
a O
encore O
? O
€ O
. O
ê O
|||| O
__ O
Elle O
s' O
ennuie O
avec O
nous O
, O
mon O
pauvre O
vieux O
D S-MISC
mari O
! O
Elle O
s' O
ennuie O
tant O
que O
tout O
prétexte O
lui O
est O
bon O
Œ S-MISC
pour O
s' O
tnvoler O
. O
Elle O
a O
raison O
, O
la O
chère O
enfant O
| | O
nous O
FR S-ORG
. O
ne O
sommes O
guère O
amusants O
avec O
no$ O
vieilles O
manies O
, O
‘4 O
nos O
vieux O
discours O
, O
nos O
vieilles O
figures O
. O
Elle O
L' O
AMIE S-ORG
. O
11 O
est O
jeune O
, O
1l O
lui O
faut O
de O
la O
jeunesse O
, O
ses O
élèves O
l' O
a- O
musent O
... O
L' O
ancien O
professeur O
allait O
parler O
, O
mais O
sans O
doute O
il O
pensa O
que O
, O
suivant O
l' O
aphorisme O
, O
le O
silence O
est O
d’ O
or O
| | O
il O
se O
contenta O
de O
s' O
enfoncer O
dans O
son O
fauteuil O
. O
Le O
rayon O
rouge O
se O
retirait O
, O
et O
l' O
appartement O
devenait O
de O
plus O
en O
plus O
sombre O
| | O
les O
époux O
restèrent O
silencieux O
, O
presque O
tristes O
. O
… O
— O
Sébastien S-MISC
, O
dit O
la O
vieille O
dame O
. O
— O
Isabelle S-PER
, O
répondit O
le O
vieillard O
. O
— O
Je O
pense O
qu' O
il O
faudrait O
tâcher O
de O
voir O
quelques O
amis O
, O
d' O
attirer O
un O
peu O
de O
jeunesse O
. O
Si O
Camille S-PER
s’ O
amu- O
sait O
, O
elle O
n' O
aurait O
pas O
tant O
d' O
envie O
d' O
aller O
ailleurs O
| | O
nous O
serions O
moins O
seuls O
, O
et O
elle O
serait O
plus O
gaie O
. O
Et O
puis O
, O
elle O
a O
vingt-cinq O
ans O
... O
Si S-MISC
on O
pouvait O
la O
marier O
! O
, O
— O
À O
qui O
? O
grand O
Dieu O
! O
Nous O
ne O
connaissons O
que O
des O
vieux O
comme O
nous O
... O
— O
Mais O
ces O
vieux O
ont O
des O
enfants O
, O
comme O
nous O
avons O
Camille S-PER
! O
Ils O
viennent O
seuls O
parce O
que O
nous O
n O
invitons O
qu' O
eux O
| | O
mais O
si O
l'on O
invitait O
leurs O
enfants O
, O
ils O
viendraient O
aussi O
. O
— O
C' O
est O
probable O
. O
Mais O
comment O
faire O
? O
© O
L' O
AMIE S-ORG
. O
120 O
= O
N1 S-MISC
faudrait O
faire O
quelques O
visites O
à O
nos O
amis O
10 O
a O
et O
connaissances O
, O
et O
puis O
donner O
une O
petite O
fête O
. O
Re O
, O
|||| O
Ÿ O
|||| O
: O
: O
— O
Un B-MISC
bal I-MISC
! I-MISC
un I-MISC
bal I-MISC
dans I-MISC
cette I-MISC
maison I-MISC
! E-MISC
s' O
écria O
Sé S-PER
- O
* O
“ O
D. O
bastien O
Frogé S-PER
, O
si O
effaré O
qu' O
il O
se O
leva O
et O
laissa O
tomber O
“ O
* O
L. O
“ O
a O
& O
son O
étui O
à O
lunettes O
. O
|||| O
: O
|||| O
dire O
. O
— O
Pas O
un O
bal O
, O
Sébastien S-MISC
, O
pas O
un O
bal O
! O
implora O
la O
+ O
vieille O
d' O
un O
ton O
à O
attendrir O
un O
roc O
, O
une O
petite O
soirée O
. O
LE O
& O
= O
On O
jouerait O
la O
bouillotte O
.… O
on O
donnerait O
du O
thé O
, O
des O
Ë O
À O
Le O
petits O
gâteaux O
, O
comme O
autrefois O
, O
tu O
sais O
bien O
, O
quand O
Ë O
ti O
étais O
au O
lycée B-LOC
Condorcet E-LOC
, O
quand O
nous O
recevionsdu O
|||| O
|||| O
# O
monde O
... O
|||| O
Er O
T- O
— O
Cela O
va O
être O
bien O
ennuyeux O
! O
fitobserver O
M.Frogé S-PER
. O
.- O
— O
Pas O
si O
ennuyeux O
, O
tu O
verras O
! O
Et O
puis O
enfin O
, O
|||| O
|||| O
Fu B-MISC
Sébastien E-MISC
, O
c' O
est O
un O
devoir O
! O
Puisque O
nous O
avons O
adopté O
Camille S-PER
comme O
notre O
enfant O
, O
puisque O
nous O
D: O
lui O
laisserons O
notre O
fortune O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
à O
nous O
UN S-MISC
qu' O
il O
revient O
de O
la O
présenter O
dans O
le O
monde O
, O
de O
la O
nn O
marier O
? O
. O
Ps S-MISC
- O
. O
e O
’ O
|||| O
= O
? O
— O
La B-MISC
marier I-MISC
! E-MISC
Eh O
bien O
, O
et O
nous O
, O
qu' O
est O
-ce O
que O
y O
nous O
deviendrons O
? O
s' O
écria O
naïvement O
le O
professeur O
Me S-PER
. O
: O
£ O
M. O
— O
Ce O
que O
nous O
pourrons O
, O
mon O
pauvre O
cher O
vieux O
! O
1 O
Les S-LOC
jeunes O
se O
marient O
, O
et O
les O
vieux O
restent O
seuls O
. O
C' O
est O
Un B-MISC
d.. E-MISC
… O
la O
loicommune O
. O
a O
+ O
Fa S-ORG
E S-ORG
L' O
AMIE S-ORG
. O
13 O
— O
Mais O
ce O
n’ O
est O
pas O
juste O
! O
s’ O
écr.a O
Sébasticn S-PER
exas O
- O
péré O
| | O
nous O
serons O
tristes O
comme O
des O
hiboux O
quand O
elle O
sera O
partie O
! O
— O
Aimes B-MISC
-tu I-MISC
mieux E-MISC
qu' O
elle O
passe O
son O
temps O
à O
pleurer O
toute O
seule O
, O
comme O
tantôt O
? O
— O
Elle O
pleurait O
? O
demanda O
l' O
excellent O
homme O
, O
sou O
- O
dain O
ému O
. O
— O
Elle O
avait O
pleuré O
quand O
je O
suis O
entrée O
, O
en O
re- O
lisant O
d' O
anciennes O
lettres O
, O
sans O
doute O
, O
car O
elle O
avait O
encore O
le O
paquet O
dans O
les O
mains O
... O
N' O
as O
-tu O
pas O
dans O
l' O
idée O
qu' O
elle O
a O
aimé O
quelqu'un O
, O
et O
qu' O
elle O
a O
été O
malheureuse O
? O
— O
Mais O
alors O
, O
dit O
Frogé S-PER
plein O
d' O
espoir O
, O
si O
elle O
a O
aimé O
quelqu'un O
, O
elle O
voudra O
peut-être O
rester O
fidèle O
à O
son O
souvenir O
, O
et O
ca O
l' O
empécherait O
de O
se O
marier O
? O
— O
C' O
est O
précisément O
ce O
qu' O
il O
ne O
faut O
pas O
, O
Sébas S-PER
- O
tien O
| | O
il O
faut O
qu' O
elle O
oublie O
et O
qu' O
elle O
se O
marie O
: O
c' O
est O
comme O
cela O
qu' O
elle O
sera O
heureuse O
, O
et O
non O
à O
vivre O
avec O
son O
triste O
passé O
. O
En O
voyant O
s' O
évanouir O
son O
espoir O
, O
M. B-PER
Frogé E-PER
rede O
- O
vint O
soucieux O
. O
— O
Îl O
ne O
faut O
pas O
être O
égoistes O
, O
mon O
vieux O
mari O
, O
" O
Lure S-LOC
— O
— O
= O
œ— O
- O
— O
- O
Me O
. O
|||| O
L' O
AMIE O
. O
se O
dit O
Isabelle S-PER
en O
posant O
sa O
douce O
main O
potelée O
sur O
} O
l' O
épaule O
du O
professeur O
morose O
| | O
1l O
faut O
penser O
au O
M B-MISC
bonheur I-MISC
des I-MISC
autres E-MISC
| | O
et O
puis O
, O
est O
-ce O
que O
nous O
ne O
|||| O
resterons O
pas O
ensemble O
, O
toi O
et O
moi O
, O
pour O
mourir O
ensemble O
comme O
nous O
avons O
vécu O
? O
Sébastien S-PER
baisa O
pieusement O
la O
main O
de O
sa O
fidèle O
compagne O
. O
_ O
— O
C' B-MISC
estégal E-MISC
, O
dit O
-il O
avec O
un O
gros O
soupir O
, O
j' O
avais O
pensé O
qu' O
elle O
nous O
fermerait O
les O
yeux O
, O
et O
que O
quand O
lun O
de O
nous O
s-rait O
parti O
, O
elle O
aiderait O
l’ O
autre O
à O
prendre O
patience O
en O
attendant O
la O
réunion O
. O
— O
Nous O
étions O
deux O
égoïstes O
, O
mon O
ami O
, O
répondit O
- O
elle O
| | O
son O
bonheur O
n' O
est O
pas O
de O
rester O
à O
soigner O
deux O
|||| O
vieillards O
et O
à O
en O
consoler O
un O
| | O
elle O
se O
mariera O
, O
comme O
nous O
, O
et O
sera O
heureuse O
comme O
nous O
. O
D: O
— O
Dieu B-MISC
le I-MISC
veuille I-MISC
! E-MISC
répliqua O
lentement O
Sébastien S-MISC
. O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! E-MISC
qu' O
elle O
se O
marie O
donc O
, O
puisqu' O
il O
le O
faut O
! O
Mais O
à O
qui O
? O
1H O
. O
Ils O
passèrent O
en O
revue O
tous O
les O
hommes O
qu' O
ils O
con O
- O
à O
naissaient O
et O
tombèrent O
d' O
accord O
que O
pas O
un O
d' O
eux O
È S-MISC
n' O
était O
digne O
de O
Camille S-PER
. O
Il O
fallait O
donc O
se O
créer O
de O
‘ O
nouvelles O
relations O
? O
Perspective O
effroyable O
devant O
rt O
= O
= O
si O
TE S-MISC
gars O
. O
Fe B-MISC
Vo I-MISC
STE E-MISC
4 O
pu O
l O
. O
“ O
k O
j O
Wa S-LOC
EE S-MISC
L' O
AMIE S-ORG
. O
Jaquelle O
l' O
héroïsme O
nouveau-né O
de O
Sébastien S-PER
eût O
reculé O
dès O
l' O
abord O
! O
Mais O
Isabelle S-PER
était O
plus O
vaillante O
, O
et O
il O
fut O
convenu O
qu' O
on O
donnerait O
une O
soirée O
avec O
du O
ps O
thé O
et O
des O
petits O
gâteaux O
. O
Les O
projets O
et O
les O
arrangements O
futurs O
occupèrent O
si O
bien O
les O
deux O
époux O
qu' O
ils O
n' O
étaient O
pas O
encore O
endormis O
quand O
Camille S-PER
rentra O
. O
Is S-MISC
prétèrent O
l' O
oreille O
un O
moment O
au O
bruit O
léger O
qu' O
elle O
faisait O
dans O
sa O
chambre O
, O
puis O
le O
silence O
régna O
partout O
. O
— O
Belle S-PER
, O
dit O
tout O
bas O
le O
vieux O
professeur O
, O
1l O
me O
semble O
qu' O
elle O
n’ O
est O
pas O
couchée O
? O
— O
Non O
, O
répondit O
madame O
Frogé S-PER
, O
elle O
n' O
a O
pas O
ôté O
ses O
bottines O
| | O
je O
connais O
bien O
le O
bruit O
de O
sa O
porte O
quand O
elle O
les O
met O
en O
dehors O
. O
— O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
elle O
peut O
faire O
là O
, O
immobile O
? O
demanda O
au O
bout O
d' O
un O
moment O
le O
vieillard O
inquiet O
. O
Madame B-PER
Frogése E-PER
laissa O
doucement O
glisser O
à O
bas O
du O
hit O
et O
s' O
approcha O
de O
la O
porte O
de O
communication O
. O
La O
lueur O
d' O
une O
bougie O
filtrait O
par O
le O
trou O
de O
la O
serrure O
| | O
la O
bonne O
dame O
, O
après O
un O
moment O
d' O
hésitation O
, O
se O
baissa O
et O
appliqua O
son O
œil O
à O
cet O
observatoire O
naturel O
. O
Elle O
se O
releva O
aussitôt O
et O
revint O
vers O
son O
mari O
. O
— O
Eh O
bien O
? O
demanda O
nerveusement O
celui-ci O
. O
De O
] O
. O
, O
4 O
“ O
E O
cv O
« O
* O
à O
+8 O
? O
? O
‘ O
» O
Fu S-PER
x O
" O
x O
er O
eee O
ee O
ee O
0 O
Th S-LOC
: O
‘ O
! O
- O
15 O
L O
AM1E S-MISC
. O
, O
— O
Elle O
regarde O
un O
papier O
posé O
devant O
elle O
. O
— O
C' O
est O
tout O
? O
— O
Oui O
. O
É O
— O
Elle O
pleure O
? O
e O
— O
Non S-PER
. O
— O
] O
1 O
faut O
la O
marier O
! O
dit O
tout O
bas O
M. B-PER
Frogé E-PER
, O
de O
- O
sormais O
CONvaincu S-MISC
. O
Ne O
: O
- O
Sa O
femme O
lui O
répondit O
en O
lui O
serrant O
la O
main O
, O
Œn S-PER
et O
ils O
s' O
endormirent O
aussitôt O
, O
fatigués O
de O
leur O
k: O
longue O
veille O
et O
tristes O
jusqu' O
au O
fond O
de O
leurs O
|||| O
La O
bonnes O
âmes O
. O
“ O
E S-ORG
Le O
lendemain O
, O
pendant O
le O
diner O
, O
madame O
Frogé S-PER
se O
ÿ O
fitfaire O
par O
Camille S-PER
un O
relevé O
exact O
de O
ses O
occupations O
| | O
Re O
me O
ne O
HN S-ORG
é O
0 O
’ O
nr O
* O
É O
. O
- O
% O
$ O
re: O
. O
L' O
AMIE S-ORG
. O
Cet O
arrangement O
était O
le O
seul O
, O
du O
reste O
, O
qui O
eùt O
obtenu O
l' O
assentiment O
des O
époux O
Frogé S-PER
lorsqu' O
ils O
avaient O
accueilli O
chez O
eux O
Camille S-PER
orpheline O
et O
sans O
fortune O
personnelle O
. O
Les O
leçons O
avaient O
été O
trouvées O
par O
de O
vieux O
amis O
dans O
des O
conditions O
exceptionnelles O
qui O
permettaient O
à O
la O
jeune O
fille O
de O
se O
glorifier O
de O
son O
indépendance O
, O
tout O
en O
obtenant O
le O
refuge O
et O
la O
protection O
du O
foyer O
de O
famille O
| | O
le O
revenu O
qu' O
elles O
lui O
procuraïent O
lui O
per O
- O
mettait O
d' O
offrir O
à O
ses O
parents O
quelques O
gâteries O
et O
de O
subvenir O
aux O
besoins O
de O
sa O
modeste O
toilette O
| | O
mais O
là O
n' O
était O
pas O
leur O
attrait O
principal O
. O
Comme O
l' O
avait O
deviné O
la O
tante O
Belle S-PER
, O
Camille S-PER
s' O
ennuyait O
cruellement O
dans O
cet O
intérieur O
bourgeois O
| | O
elle O
rêvait O
autre O
chose O
, O
une O
existence O
, O
sinon O
plus O
romanesque O
, O
au O
moins O
plus O
mouvementée O
, O
dans O
un O
cadre O
moins O
mesquin O
, O
au O
milieu O
d' O
une O
société O
plus O
moderne O
| | O
ses O
lecons O
la O
plon O
- O
geaient O
pour O
quelques O
heures O
dans O
ce O
milieu O
rêvé O
: O
€ O
était O
assez O
pour O
les O
lui O
rendre O
chères O
. O
Camille S-PER
n' O
était O
point O
passionnée O
pour O
son O
art O
, O
dont O
ER B-ORG
PREN I-ORG
TRE E-ORG
- O
Are B-MISC
Fr I-MISC
RTITTES I-MISC
ALES I-MISC
ES I-MISC
" I-MISC
re I-MISC
For I-MISC
Ten I-MISC
eg I-MISC
ro E-MISC
. O
z B-MISC
LATE I-MISC
IT I-MISC
NET E-MISC
PME O
ES S-MISC
STEP S-MISC
|||| O
Fe B-MISC
3 I-MISC
Fr E-MISC
/ O
|||| O
|||| O
! O
VS S-LOC
+ O
" O
: O
“ O
rt O
: O
+ O
d O
[ O
. O
à O
L O
: O
’ O
r O
L O
rs O
? O
de O
pe O
18 O
L' B-MISC
AMIE E-MISC
. O
Avec O
une O
patience O
imperturbable O
elle O
k B-MISC
É E-MISC
relevait O
les O
fautes O
et O
marquait O
la O
mesure O
| | O
elle O
res O
- O
# O
pectait O
assez O
les O
maitres O
pour O
ne O
permettre O
aucun O
|||| O
4 O
changement O
au O
texte O
imprimé O
| | O
mais O
si O
ce O
texte O
portait O
une O
fausse O
note O
, O
fruit O
d' O
une O
faute O
d' O
impression O
, O
elle O
$ O
n' O
était O
pas O
de O
ceux O
qui O
osent O
réparer O
l' O
erreur O
| | O
l' O
élève O
L S-PER
et O
la O
maitresse O
jouaient O
cent O
fois O
la O
même O
sonate O
, O
sans O
s' O
apercevoir O
qu' O
il O
fallait O
un O
dièse O
là O
où O
le O
gra O
- O
veur O
avait O
mis O
un O
bémol O
. O
Camille S-PER
était O
généralement O
aimée O
| | O
son O
indifférence O
pour O
tout O
ce O
qui O
ne O
la O
concernait O
pas O
directement O
se O
% O
cachait O
sous O
un O
. O
politesse O
souriante O
qui O
n' O
était O
pas O
lé O
une O
feinte O
: O
elle O
considérait O
l' O
amabilité O
comme O
un O
H B-MISC
D: I-MISC
devoir E-MISC
, O
et O
à O
ce O
titre O
l' O
exerçait O
largement O
| | O
elle O
eût O
été O
LR S-ORG
< O
: O
. O
ù O
st O
D O
w O
- O
‘2 O
bien O
surprise O
si O
quelqu' O
un O
l' O
eût O
accusée O
d' O
égoïsme O
! O
4 O
De O
l' O
égoïsme O
, O
elle O
? O
Grand B-MISC
Dieu I-MISC
! E-MISC
Ne O
passait O
-elle O
pas O
LES S-MISC
GS S-MISC
4 O
LY S-LOC
+ O
d O
S- O
— O
-- O
EE S-MISC
1 O
. O
= O
ed O
nd O
- O
2: O
vy O
‘ O
» O
L' O
AMIE S-ORG
. O
19 O
sa O
vie O
à O
se O
préoccuper O
des O
moyens O
de O
n' O
être O
à O
charge O
à O
personne O
? O
Qui O
donc O
sur O
Ja S-LOC
terre O
avait O
eu O
de O
plus O
belles O
aspirations O
? O
Qui O
avait O
plus O
rêvé O
de O
se O
consacrer O
au O
bien-être O
des O
autres O
? O
Personne O
assurément O
| | O
maïs O
il O
y O
avait O
sept O
ou O
huit O
ans O
que O
ces O
rêveries O
philanthropiques O
avaient O
remué O
le O
cœur O
de O
Camille S-PER
, O
et O
depuis O
, O
frappée O
par O
une O
dou O
- O
leur O
intense O
, O
imprévue O
, O
elle O
avait O
peu O
à O
peu O
délaissé O
les O
chagrins O
des O
autres O
pour O
soigner O
son O
propre O
cœur O
endolori O
. O
Devenue O
orpheline O
en O
1871 O
, O
elle O
avait O
quitté O
la O
petite O
ville O
de O
Saint-Martin-les-Mines S-LOC
, O
dans O
les O
Ardennes S-LOC
, O
pour O
venir O
demeurer O
avec O
M. S-PER
et O
madame O
Frogé S-PER
| | O
elle O
avait O
apporté O
de O
sa O
province O
quelques O
ridi O
- O
cules O
dont O
elle O
s' O
était O
vite O
débarrassée O
, O
et O
une O
étroitesse O
d' O
esprit O
qui O
devait O
durer O
plus O
longtemps O
| | O
cependant O
, O
l' O
usage O
avait O
poli O
ses O
dehors O
, O
et O
son O
désir O
de O
plaire O
l' O
avait O
rendue O
plus O
sociable O
même O
au O
fond O
de O
son O
âme O
| | O
néanmoins O
, O
avec O
de O
grandes O
qualités O
, O
un O
solide O
amour O
du O
devoir O
, O
un O
culte O
enthousiaste O
pour O
la O
vertu O
, O
Camille S-PER
vivait O
repliée O
sur O
elle-même O
| | O
elle O
gt O
TP S-ORG
LEE B-MISC
md I-MISC
RL E-MISC
Er O
Es O
— O
ee O
ts O
L' O
AMIE S-ORG
. O
È B-MISC
bonheur I-MISC
aux I-MISC
autres E-MISC
. O
È S-MISC
Quand O
madame B-PER
Frogé E-PER
se O
fut O
assurée O
que O
sa O
nièce O
ne O
connaissait O
personne O
qui O
pût O
apporter O
un O
élément O
à O
la O
société O
qu' O
elle O
voulait O
attirer O
dans O
sa O
maison O
, O
elle O
lui O
fit O
part O
de O
son O
désir O
de O
recevoir O
quelques O
amis O
. O
— O
Penses B-MISC
-tu I-MISC
que I-MISC
cela I-MISC
t' I-MISC
amuse E-MISC
? O
demanda O
timide O
- O
ment O
la O
bonne O
dame O
, O
après O
avoir O
exposé O
ses O
plans O
à O
la O
jeune O
fille O
. O
Vous O
vous O
faites O
|mondaine | O
mon O
oncle O
veut O
redevenir O
la O
fleur O
des O
pois O
: O
ce O
seratrès-amusant O
! O
— O
Vous O
êtes O
une O
gamine O
, O
mademoiselle O
! O
fit O
l' O
oncle O
enchanté O
de O
la O
voir O
sourire O
| | O
vous O
ne O
respectez O
rien O
! O
C’ O
est O
pour O
vous O
, O
et O
non O
pour O
nous O
, O
que O
nous O
nous O
proposons O
de O
rentrer O
dans O
la O
société O
. O
— O
Pour B-MISC
moi I-MISC
, I-MISC
mon I-MISC
oncle I-MISC
? E-MISC
dit O
aussitôt O
la O
jeune O
fille O
en O
redevenant O
grave O
. O
Je O
vous O
en O
prie O
, O
n’ O
en O
faites O
rien O
! O
C’ O
est O
très-sérieusement O
que O
je O
vous O
en O
prie O
! O
Je O
ne O
veux O
gêner O
personne O
. O
Ne O
changez O
donc O
rien O
à O
vos O
habitudes O
| | O
je O
serais O
désolée O
de O
vous O
causer O
la O
moindre O
peine O
, O
et O
. O
— O
Ton O
oncle O
plaisante O
, O
Camille S-PER
, O
interrompit O
la O
L' O
AMIE S-ORG
. O
En O
vieillissant O
, O
je O
me O
lasse O
de O
voir O
toujours O
les O
mêmes O
objets O
, O
les O
mêmes O
visages O
... O
Nous O
donnerons O
donc O
une O
soirée O
jeudi O
prochain O
. O
Connais O
-tu O
quelqu'un O
que O
tu O
voudrais O
inviter O
? O
— O
Non O
, O
non O
, O
ma O
tante O
, O
répondit O
laconiquement O
Camille S-PER
. O
Elle O
resta O
silencieuse O
toute O
la O
soirée O
, O
et O
, O
les O
jours O
suivants O
, O
madame B-PER
Frogé E-PER
dut O
s' O
occuper O
seule O
des O
pré- O
paratifs O
de O
sa O
petite O
soirée O
. O
Le O
jeudi O
venu O
, O
cependant O
, O
Camille S-PER
disposa O
elle O
- O
même O
les O
petits O
gâteaux O
dans O
les O
assiettes O
, O
et O
voulut O
faire O
luire O
la O
vieille O
argenterie O
qui O
datait O
de O
la O
Restau S-MISC
- O
ration O
et O
ne O
sortait O
guère O
. O
La O
pince O
à O
sucre O
classique O
, O
avec O
ses O
griffes O
de O
lion O
, O
fourbie O
, O
étincelante O
, O
trôna O
en O
équilibre O
sur O
le O
sucrier O
, O
et O
les O
tasses O
se O
rangèrent O
en O
ordre O
de O
bataille O
sur O
le O
buffet O
. O
Huit O
heures O
sonnaient O
au O
moment O
où O
Camille S-PER
se O
pencha O
vers O
son O
miroir O
pour O
l' O
interroger O
une O
dernière O
fois O
| | O
elle O
avait O
beau O
vouloir O
traiter O
légèrement O
l' O
idée O
de O
ses O
parents O
, O
la O
pensée O
que O
cette O
fête O
lui O
était O
L O
3: O
Mere S-LOC
2,2 O
vu O
A B-PER
D I-PER
Li E-PER
F B-MISC
v I-MISC
\ I-MISC
z I-MISC
È I-MISC
fo I-MISC
54 I-MISC
L E-MISC
|||| O
\ O
4 O
% O
F S-LOC
|||| O
|||| O
|||| O
ES B-MISC
22 I-MISC
L' I-MISC
AMIE E-MISC
. O
PAS S-MISC
consacrée O
, O
à O
elle O
seule O
, O
faisait O
monter O
à O
son O
visage O
. O
une O
légère O
rougeur O
de O
satisfaction O
. O
Après O
tout O
, O
il O
. O
Dans O
la O
petite O
ville O
de O
Saint B-LOC
- I-LOC
he I-LOC
Martin E-LOC
, O
où O
elle O
avait O
passé O
les O
premières O
années O
de O
h. O
sa O
jeunesse O
, O
son O
père O
n' O
avait O
ni O
assez O
de O
fortune O
ni O
JE O
assez O
d' O
influence O
pour O
mettre O
la O
jeune O
fille O
en O
évi O
- O
dence O
| | O
elle O
passait O
pour O
une O
des O
plus O
jolies O
personnes O
du O
pays O
| | O
mais O
qui O
, O
grand O
Dieu B-MISC
! E-MISC
se O
fût O
avisé O
de O
n O
u O
ÆREÉS-N O
EEE B-MISC
CR E-MISC
we O
donner O
un O
bal O
en O
son O
honneur O
? O
5 O
Il O
y O
a O
quelque O
chose O
de O
magique O
dans O
la O
pensée O
|||| O
qu' O
on O
dérange O
les O
gens O
pour O
soi O
| | O
que O
pour O
soi O
les O
bonnes O
des O
autres O
vont O
chercher O
des O
voitures O
en O
maugréant O
| | O
que O
pour O
soi O
la O
modiste O
est O
grondée O
et O
Ja O
blanchisseuse O
rembarrée O
d' O
importance O
| | O
que O
pour O
soi O
le O
pâtissier O
convoqué O
arrive O
en O
courant O
avec O
une O
corbeille O
en O
équilibre O
sur O
son O
toquet O
|blanc | O
que O
les O
tables O
se O
déploient O
, O
les O
bougies O
s' O
allument O
, O
les O
chaises O
Fe B-MISC
me E-MISC
pere O
: O
RE S-LOC
RS O
—_— O
2 O
perte O
meneur O
L B-ORG
A E-ORG
* O
CR B-ORG
MORT E-ORG
+ O
a O
et O
s' O
alignent O
, O
le O
long O
des O
murs O
, O
le O
tout O
en O
l' O
honneur O
d' O
un O
visage O
blanc O
ou O
mat O
, O
d' O
une O
paire O
d' O
yeux O
bleus O
, O
gris O
ou O
noirs O
. O
Camille S-PER
vit O
dans O
son O
miroir O
un O
front O
pur O
, O
un O
peu O
étroit O
peut-être O
, O
des O
cheveux O
bruns O
ondés O
, O
des O
yeux O
_ O
bleu O
foncé O
magnifiques O
et O
très-variables O
dans O
leur O
expression O
qui O
les O
faisait O
parfois O
changer O
de O
couleur O
, O
depuis O
le O
bleu O
presque O
noir O
des O
mers O
orageuses O
jusqu' O
à O
l' O
azur O
céleste O
des O
pervenches O
| | O
les O
traits O
étaient O
réguliers O
, O
et O
le O
sourire O
triomphant O
qui O
apparut O
sur O
ce O
beau O
visage O
lui O
donna O
ce O
qui O
lui O
manquait O
le O
plus O
souvent O
: O
une O
expression O
joyeuse O
et O
vivante O
. O
La O
jeune O
fille O
était O
vêtue O
d' O
une O
robe O
de O
laine O
grise O
| | O
la O
simplicité O
la O
plus O
austère O
présidait O
toujours O
à O
sa O
toilette O
| | O
cependant O
elle O
avait O
posé O
un O
petit O
bouquet O
de O
roses O
de O
mai O
dans O
ses O
cheveux O
et O
un O
autre O
à O
son O
. O
corsage O
: O
c' O
étaitle O
seul O
luxe O
qu' O
elle O
voulaitse O
permettre O
. O
Elle O
entra O
dans O
le O
salon O
au O
moment O
où O
sa O
tante O
, O
inquiète O
de O
ne O
pas O
la O
voir O
apparaitre O
, O
s' O
efforcait O
de O
tenir O
tête O
à O
deux O
visiteurs O
à O
la O
fois O
, O
tâche O
évidemment O
au-dessus O
de O
ses O
forces O
. O
Camille S-PER
_ O
s' O
assit O
en O
face O
d' O
elle O
, O
et O
après O
les O
trente O
secondes O
RS B-MISC
D E-MISC
at O
NE B-ORG
ET E-ORG
EE B-ORG
PAT E-ORG
EITUAR S-LOC
nue O
ES S-MISC
is O
+ O
re O
re O
SC B-ORG
LEEURS E-ORG
Us S-LOC
4 O
ad O
+: O
ù O
gs O
Pr O
- O
ve O
: O
LP O
| | O
. O
k O
LE B-LOC
M E-LOC
e B-MISC
A I-MISC
tre I-MISC
vs E-MISC
. O
'u O
ETES O
ré O
te O
nr O
ÿ O
…. O
: O
4 O
. O
|||| O
. O
Pas O
L' B-MISC
AMIE E-MISC
. O
d' O
embarras O
indispensables O
à O
toute O
présentation O
, O
ma O
a O
MS S-MISC
Dre B-PER
_ I-PER
dame I-PER
Frogé E-PER
fut O
surprise O
de O
la O
voir O
si O
au O
courant O
de O
< O
ce O
quise O
dit O
et O
se O
fait O
dans O
ce O
grand O
Paris S-LOC
qui O
lui O
3 O
" O
4 O
pe O
WU B-ORG
OR E-ORG
ras O
An O
de O
était O
à O
elle O
si O
singulièrement O
étranger O
. O
On O
peut O
habiter O
Paris S-LOC
et O
n’ O
en O
rien O
connaître O
| | O
c’ O
est O
un O
des O
points O
qui O
le O
rendent O
supérieur O
ou O
inférieur O
, O
comme O
on O
le O
voudra O
, O
à O
la O
moindre O
ville O
de O
province O
. O
Madame B-PER
Frogé E-PER
demeurait O
dans O
l' O
ile B-LOC
Saint-Louis E-LOC
depuis O
vingt-deux O
ans O
, O
et O
c' O
est O
à O
peine O
si O
elle O
en O
était O
sortie O
vingt-deux O
fois O
. O
Il O
est O
des O
coins O
bénis O
où O
. O
l' O
homme O
sédentaire O
peut O
se O
faire O
un O
nid O
et O
vivre O
étranger O
à O
toutes O
choses O
| | O
l' O
ile B-LOC
Saint-Louis E-LOC
est O
de O
ceux O
-là O
, O
et O
ce O
n' O
est O
pas O
son O
moindre O
charme O
. O
Aussi O
quel O
étonnement O
pour O
la O
bonne O
dame O
que O
d' O
entendre O
Camille S-PER
parler O
des O
nouvelles O
voies O
de O
communication O
, O
‘ O
du O
boulevard B-LOC
Saint-Germain E-LOC
, O
de O
la O
prochaine O
Expo- B-MISC
sition E-MISC
, O
des O
tramways O
à O
vapeur O
! O
.. O
À O
— O
Tu O
vas O
donc O
dans O
tous O
ces O
mâchins O
-là O
? O
demanda O
avec O
horreur O
madame O
Frogé S-PER
, O
au O
moment O
où O
un O
coup O
de O
sonnette O
lui O
annonçait O
un O
nouvel O
arrivé O
. O
— O
[ O
1 O
le O
faut O
bien O
, O
ma O
tante O
! O
répondit O
Camille S-PER
avec O
un O
sourire O
modeste O
etun O
peu O
mélancolique O
| | O
sans O
cela O
, O
T6 O
vi S-MISC
je O
ne O
pourrais O
jamais O
aller O
donner O
des O
leçons O
si O
loin O
! O
, O
ie O
ne O
ve O
|||| O
Ces O
% O
2444 O
CS S-LOC
à O
ii B-LOC
E E-LOC
i O
a O
# O
7e O
UV O
é O
Le O
L' O
AMIE S-ORG
. O
L O
7 O
vi S-MISC
- O
es O
or O
Fe B-MISC
sf I-MISC
psité E-MISC
. O
Toutle O
monde O
a O
vu O
de O
1 O
de O
ces O
hommes O
droits O
et O
bien O
faits O
, O
à O
la O
démarche O
F S-PER
mil O
aire O
, O
avec O
un O
peu O
d' O
embonpoint O
général O
qui O
a O
affecte O
point O
le O
torse O
en O
particulier O
| | O
les O
cheveux O
se O
: O
ont O
ares O
, O
voire O
même O
grisonnants O
sur O
les O
tempes O
| | O
nais O
le O
teint O
est O
frais O
, O
l' O
œil O
vif O
, O
la O
démarche O
agréable O
, O
ï O
encore O
qu' O
un O
tant O
soit O
peu O
pesante O
| | O
somme O
toute O
, O
ce O
sont O
de O
beaux O
cavaliers O
, O
et O
, O
comme O
maris O
, O
très O
- O
_ O
æecherchés O
sur O
la O
place O
. O
Celui-ci O
était O
sous-chef O
de O
bureau O
dans O
un O
ministère O
, O
et O
en O
passe O
d' O
arriver O
beau O
- O
up O
mieux O
, O
car O
il O
était O
fort O
appuyé O
. O
Entre O
eux O
, O
ces O
messieurs O
disent O
« O
fort O
pistonné O
» O
| | O
mais O
ce O
terme O
expressif O
ne O
doit O
point O
faire O
partie O
de O
la O
dernière O
&i O
ition O
du O
dictionnaire O
de O
l' O
Académie S-ORG
. O
À O
… O
Comment O
Gustave B-PER
Mirmont E-PER
se O
trouvait O
-il O
invité O
au O
… O
boston O
de O
madame B-PER
Frogé E-PER
? O
Ce O
serait O
inexplicable O
s' O
il O
m' O
avait O
été O
autrefois O
un O
des O
plus O
brillants O
élèves O
du O
digne O
professeur O
. O
Celui-ci O
, O
sans O
se O
douter O
de O
ce O
qu' O
il O
faisait O
, O
l' O
avait O
si O
bien O
recommandé O
, O
si O
chaudement O
_ O
appuyé O
, O
que O
de O
la O
recommandation O
de O
Sébastien S-PER
était O
2 O
L' O
strate O
de O
la O
jeune O
fille O
la O
regarda O
avec O
F S-LOC
. O
” O
é O
4 O
s O
: O
} O
" O
7 O
. O
" O
L-°0 O
PUCTÉ S-LOC
ù O
# O
Sr B-MISC
æ I-MISC
Eve E-MISC
" O
+ O
ee O
di O
" O
RAR S-MISC
- O
+ O
LS B-LOC
e I-LOC
DT I-LOC
ET E-LOC
ie O
. O
* O
, O
L O
t& O
be O
+ O
. O
“ O
y O
ue O
sn O
» O
La O
: O
ads O
, O
* O
PT B-MISC
o E-MISC
L O
, O
+ O
À O
” O
ë O
. O
* O
JS S-LOC
re O
, O
ed O
. O
0 O
he O
‘ O
Ld S-MISC
à O
1 O
SJats S-MISC
ET O
EVE B-MISC
4 I-MISC
An E-MISC
) O
te O
agree O
‘apait O
+ O
np O
SNA B-MISC
E I-MISC
MAN I-MISC
NES I-MISC
ME I-MISC
TR I-MISC
TN E-MISC
, O
2 O
Al O
te: O
d O
“ O
{ O
L O
13 O
LL O
2 O
: O
k B-MISC
{ I-MISC
Se I-MISC
L E-MISC
1 O
, O
nt O
. O
+ O
+ O
! O
‘ O
|||| O
L' O
AMIE S-ORG
. O
|||| O
venue O
la O
Nrtuné B-LOC
de I-LOC
Mirmont E-LOC
. O
Il O
y O
a O
de O
ces O
rail O
dans O
les O
destinées O
: O
un O
vieux O
bonhomme O
val O
_ O
élève O
| | O
un O
ministre O
passe O
par O
là O
, O
une O
place O
est O
act O
à O
_etle O
tour O
est O
joué O
| | O
ce O
n’ O
est O
une O
affaire O
ni O
de O
mérite O
, O
mi O
. O
d' O
intrigue O
| | O
c' O
est O
une O
combinaison O
de O
hasards O
heureux O
. O
$ O
Mirmont S-PER
ne O
croyait O
pas O
aux O
hasards O
heureux O
| | O
‘ O
peut-être O
est O
-ce O
pour O
en O
avoir O
trop O
fait O
naître O
dans O
|||| B-MISC
sa I-MISC
vie E-MISC
| | O
toujours O
est O
-il O
qu' O
il O
avait O
cru O
au O
bonhomme O
|||| O
Frogé O
infiniment O
plus O
de O
pouvoir O
et O
d' O
habileté O
que O
n' O
en O
possédait O
le O
vieux O
professeur O
, O
et O
cette O
erreur O
avait O
valu O
à O
celui-ci O
bien O
des O
politesses O
dont O
, O
mieux O
renseigné O
, O
le O
fonctionnaire O
se O
fût O
dispensé O
. O
Mirmont S-PER
tenait O
à O
être O
délicat O
, O
reconnaissant O
, O
généreux O
et O
bon O
| | O
|||| O
aussi O
, O
au O
1‘ O
janvier O
, O
madame O
Frogé S-PER
recevait O
-elle O
régulièrement O
un O
sac O
de O
marrons O
glacés O
, O
et O
son O
F S-LOC
époux O
un O
pot O
de O
tabac O
à O
priser O
, O
râpé O
spécialement O
J O
pour O
lui O
à O
la O
Manufacture B-LOC
des I-LOC
tabacs E-LOC
, O
où O
Mirmont S-PER
|||| O
avait O
des O
relations O
d' O
un O
ordre O
supérieur O
. O
|||| O
4 5 O
Camille S-PER
répondit O
au O
regard O
de O
Mirmont S-PER
par O
un O
. O
sourire O
qui O
signifiait O
: O
— O
Mon B-MISC
Dieu E-MISC
, O
oui O
, O
monsieur O
, O
|||| O
je O
vais O
en O
tramway O
, O
et O
je O
donne O
des O
leçons O
de O
piano O
. O
Vous O
voyez O
que O
malgré O
cela O
on O
peut O
être O
très-jolie O
et O
. O
pas O
trop O
mal O
élevée O
. O
L' O
AMIE S-ORG
. O
27 O
CV B-PER
i I-PER
Camille E-PER
avait O
été O
une O
jeune O
fille O
comme O
toutes O
F O
les O
autres O
, O
grandie O
au O
sein O
de O
sa O
famille O
, O
munie O
d' O
une O
|||| O
dot O
convenable O
et O
accoutumée O
à O
ne O
faire O
œuvre O
de O
ses O
dix O
doigts O
, O
Gustave B-PER
Mirmont E-PER
ne O
se O
fût O
probable O
- O
|||| O
ment O
pas O
occupé O
d' O
elle O
. O
Mais O
Camille S-PER
gagnait O
son O
pain O
quotidien O
: O
Camille S-PER
, O
indé O
- O
pendante O
et O
surtout O
seule O
, O
devenait O
un O
sujet O
d' O
études O
fort O
intéressant O
. O
Mirmont S-PER
avait O
toute O
une O
théorie O
à O
l' O
endroit O
des O
jeunes O
filles O
qui O
subviennent O
à O
I B-MISC
eurs I-MISC
besoins E-MISC
| | O
cette O
théorie O
n' O
était O
pas O
à O
sa O
louange O
, O
il O
faut O
l' O
avouer O
| | O
mais O
Mirmont S-PER
, O
tout O
en O
s' O
inclinant O
devant O
tout O
ce O
qui O
veut O
que O
l'on O
s' O
incline O
, O
avait O
une O
âme O
. O
profondément O
sceptique O
. O
Camille S-PER
n' O
était O
pas O
une O
ingénue O
, O
dans O
le O
sens O
usuel O
du O
mot O
| | O
on O
ne O
bat O
pas O
impunément O
le O
pavé O
de O
Paris S-LOC
pendant O
plusieurs O
années O
| | O
la O
plus O
honnête O
des O
femmes O
finit O
un O
jour O
ou O
l' O
autre O
par O
s' O
entendre O
dire O
qu' O
elle O
est O
jolie O
, O
sous O
une O
forine O
plus O
ou O
moins O
pre O
- O
eise O
| | O
elle O
lut O
fort O
bien O
sur O
la O
physionomie O
du O
fonction O
- O
naire O
l' O
impression O
que O
ses O
paroles O
avaient O
produite O
, O
NP B-LOC
RER E-LOC
RS S-MISC
… O
» O
et O
une O
sourde O
colère O
se O
leva O
dans O
son O
cœur O
. O
De O
quel O
droit O
pensait O
-il O
qu’ O
elle O
fat O
moins O
respectable O
qu' O
une O
autre O
jeune O
fille O
? O
— O
Vous O
serez O
bien O
forcé O
d' O
être O
respectueux O
, O
si O
je O
le O
veux O
, O
dit O
-elle O
intérieurement O
à O
ce O
beau O
célibataire O
correct O
| | O
je O
pourrais O
, O
les O
circonstances O
aidant O
, O
vous O
rendre O
malheureux O
ou O
ridicule O
… O
Elle O
se O
leva O
sans O
affectation O
, O
et O
rejoignit O
sa O
tante O
. O
Mirmont S-PER
put O
admirer O
l’ O
aisance O
de O
ses O
mouvements O
, O
la O
grâce O
de O
sa O
démarche O
, O
les O
plis O
charmants O
que O
formait O
sur O
son O
corps O
admirable O
le O
cachemire O
gris O
, O
_ O
serré O
suivant O
la O
mode O
du O
jour O
| | O
il O
put O
admirer O
aussi O
les O
riches O
torsades O
de O
ses O
cheveux O
, O
auxquels O
la O
jeune O
fille O
n' O
ajoutait O
point O
de O
nattes O
empruntées O
, O
l' O
éclat O
de O
son O
teint O
, O
la O
douceur O
de O
ses O
yeux O
et O
l' O
affabilité O
de O
son O
sourire O
| | O
il O
put O
admirer O
tout O
cela O
à O
l' O
aise O
, O
car O
plus O
de O
deux O
heures O
s' O
écoulèrent O
avant O
qu' O
il O
pût O
échanger O
un O
mot O
avec O
mademoiselle O
Frogé S-PER
, O
qui O
semblait O
avoir O
oublié O
son O
existence O
. O
D O
L B-MISC
L E-MISC
. O
prete O
J'Jué O
|||| O
' O
pd O
» O
| | O
+ O
et O
UT B-ORG
+ I-ORG
Pot I-ORG
Est E-ORG
, O
ER B-LOC
DR I-LOC
S I-LOC
ë I-LOC
qe I-LOC
cs I-LOC
x I-LOC
Ch E-LOC
4 O
voi O
7 O
. O
» O
" O
M O
Ê O
à O
Lo S-LOC
” O
F S-LOC
m O
1 O
” O
. O
Pire O
. O
L O
ED B-MISC
rs E-MISC
" O
. O
Em B-MISC
= I-MISC
Ps E-MISC
EC B-MISC
L' I-MISC
A I-MISC
MIE E-MISC
. O
LA O
t4 O
LS B-LOC
e E-LOC
- O
+ O
Es O
ÿ O
re O
: O
7 O
? O
. O
re O
DER O
vnl O
ds O
” O
|||| O
us O
x. O
c. O
Madame S-PER
Frogé O
, O
essoufflée O
et O
ravie O
, O
consta O
- O
avec O
: O
joie O
qu' O
il O
y O
avait O
assez O
de O
tout O
, O
lorsqu' O
une O
eille O
> O
dame O
de O
Saint-Martin S-PER
, O
assise O
à O
une O
table O
de O
u O
, O
dit O
soudain O
à O
Camille S-PER
, O
en O
abattant O
ses O
cartes O
: O
e O
- O
Et O
votre O
amie O
, O
cette O
petite O
Laugé S-PER
, O
qui O
avait O
Sp S-PER
ipousé O
un O
M. B-PER
Brécart E-PER
, O
un O
ingénieur O
, O
si O
je O
ne O
a O
ié O
trompe O
, O
qu' O
en O
avez O
-vous O
fait O
, O
Camille S-PER
? O
F O
he O
jeune O
fille O
sentit O
tous O
les O
yeux O
se O
tourner O
vers O
ee O
, O
et O
spécialement O
ceux O
de O
Mirmont S-PER
| | O
surmontant O
une O
sorte O
de O
crampe O
qni O
venait O
de O
lui O
serrer O
la O
gorge O
, O
|||| O
D O
on O
d' O
une O
voix O
assurée O
, O
bien O
qu' O
un O
peu O
|||| O
rauque O
|||| O
a O
_— O
Je O
n' O
en O
ai O
rien O
fait O
du O
tout O
, O
chère O
madame O
. O
H S-ORG
LE O
y O
y O
a O
trois O
ans O
que O
je O
n’ O
ai O
eu O
de O
ses O
nouvelles O
. O
__ O
—dJe O
puis O
vous O
en O
donner O
, O
si O
vous O
le O
désirez O
, O
it O
un O
vieux O
monsieur O
qui O
jouait O
l' O
écarté O
avec O
re O
-professeur O
| | O
ma O
nièce O
a O
eu O
l' O
occasion O
, O
l' O
année O
|||| O
dernière O
, O
de O
se O
lier O
avec O
la O
jeune O
madame O
Brécart S-PER
, O
F. S-PER
qui O
est O
tout O
à O
fait O
charmante O
, O
parait O
-il O
| | O
c' O
était O
à O
Saint-Martin S-LOC
, O
où O
ma O
nièce O
était O
allée O
prendre O
les O
E O
éaux O
| | O
vous O
avez O
des O
eaux O
minérales O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
. O
: O
— O
Oui O
. O
monsieur O
, O
répondit O
Camille S-PER
dela O
même O
voix O
. O
2 O
ET O
. O
me O
Re B-MISC
s I-MISC
NAT E-MISC
L O
thé O
Lerait S-PER
fait O
son O
apparition O
avec O
les O
petits O
ge O
fe O
2 O
à O
" O
A O
à O
a O
” O
30 O
. O
L' O
AMIE S-MISC
. O
|||| O
à O
bi. O
sans O
se O
douter O
du O
supplice O
qu' O
il O
infligeait O
à O
la O
| | O
jeune O
| | O
fille O
, O
ma O
nièce O
a O
conservé O
une O
correspondance O
avec O
|||| O
madame O
Brécart S-PER
, O
et O
j' O
ai O
appris O
ces O
jours O
derniers O
que O
M. O
Brécart S-PER
a O
reçu O
sa O
nomination O
à O
Paris S-LOC
, O
à O
l' O
École S-ORG
centrale O
. O
— O
Si S-MISC
jeune O
! O
s' O
écria O
M. B-PER
Frogé E-PER
| | O
mais O
il O
n' O
a O
pas O
trente-cinq O
ans O
! O
— O
C' O
est O
un O
jeune O
homme O
d’ O
une O
valeur O
exception O
- O
nelle O
, O
à O
ce O
que O
j' O
ai O
entendu O
dire O
| | O
on O
assure O
qu' O
il O
mérite O
cette O
distinction O
flatteuse O
… O
— O
Mais O
tu O
dois O
le O
connaître O
, O
Camille S-PER
, O
demanda O
M. S-PER
Frogé S-PER
en O
se O
tournant O
vers O
sa O
nièce O
| | O
tu O
étais O
l' O
amie O
intime O
de O
la O
petite O
Laugé S-PER
, O
tu O
dois O
savoir O
quelle O
espèce O
d' O
homme O
est O
M. B-PER
Brécart E-PER
? O
Est O
-il O
bien O
? O
— O
Comment O
l' O
entendez O
-vous O
, O
mon O
oncle O
? O
demanda O
la O
jeune O
fille O
de O
la O
même O
voix O
tranquille O
et O
voilée O
. O
— O
Ce O
n' O
est O
pas O
de O
sa O
figure O
que O
je O
parle O
, O
reprit O
le O
vieillard O
en O
riant O
| | O
nous O
savons O
que O
les O
ingénieurs O
sont O
tous O
jolis O
garçons O
| | O
c' O
est O
de O
son O
mérite O
. O
Qu' O
en O
pensait O
-on O
à O
Saint-Martin S-LOC
? O
Camille S-PER
leva O
les O
yeux O
sur O
l' O
assistance O
| | O
tous O
ces O
provinciaux O
de O
Paris S-LOC
attendaient O
sa O
réponse O
comme O
vRS S-MISC
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! E-MISC
continua O
l' O
impitoyable O
rabécheur O
, O
We S-MISC
% O
, O
, O
4 O
" O
] O
|||| O
F B-LOC
F E-LOC
— O
s O
5 O
" O
. O
FR B-MISC
FETE I-MISC
es I-MISC
L E-MISC
|||| O
|||| O
Pr B-LOC
Frs E-LOC
2 O
4 O
+ O
ps O
A O
ÿ* O
os O
Eu B-LOC
PES I-LOC
PE E-LOC
|||| O
É O
e O
cr O
fl O
Ce O
= O
, O
À B-MISC
A I-MISC
$ E-MISC
Eee B-MISC
5 E-MISC
D O
Pie B-MISC
OO I-MISC
L' I-MISC
AMIE E-MISC
. O
in O
€ O
evéne O
ement O
: O
le O
coup O
d' O
œil O
que O
Jui S-PER
jeta O
Mirmont S-PER
rut O
plus O
ntiputeur O
que O
ne O
le O
permettait O
la O
ns O
sc O
ince O
| | O
elle O
arrêta O
sur O
lui O
son O
regard O
froid O
et O
ln O
“ O
1 O
_ O
e O
indif O
érent O
| | O
une O
tension O
de O
volonté O
extraordinaire O
l O
ni O
d' O
éclaircir O
sa O
voix O
et O
de O
parler O
nettement O
. O
A O
|||| O
UM. O
Brécart S-PER
passait O
à O
Saint-Martin S-LOC
pour O
un O
NA B-MISC
I E-MISC
in O
sérieux O
, O
instruit O
et O
fort O
capable O
. O
C' O
est O
son O
|||| O
52 O
|||| O
… O
mérite O
qui O
lui O
a O
fait O
obtenir O
la O
main O
de O
mademoiselle O
5e O
_ O
Laugé S-PER
, O
qui O
était O
riche O
, O
tandis O
qu' O
il O
n' O
avait O
pas O
de O
LE O
… O
fortune O
. O
Je O
n' O
ai O
jamais O
entendu O
dire O
de O
lui O
que O
du O
bien O
. O
En O
u O
Elle O
se O
détourna O
comme O
pour O
indiquer O
que O
ce O
sujet O
F4 B-MISC
L E-MISC
était O
épuisé O
| | O
les O
conversations O
reprirent O
leur O
cours O
, O
LA O
_ O
mais O
elle O
n' O
entendait O
plus O
rien O
| | O
l' O
idée O
que O
Paul B-PER
RE E-PER
] O
_ O
Brécart S-PER
allait O
venir O
à O
Paris S-LOC
mettait O
dans O
son O
cerveau O
une O
sorte O
de O
brasier O
qui O
lui O
faisait O
mal O
. O
Le O
vieux O
SR S-LOC
V O
monsieur O
dont O
la O
nièce O
était O
allée O
aux O
eaux O
à O
Saint B-LOC
- I-LOC
sl I-LOC
É E-LOC
M: O
in O
l' O
arréta O
comme O
elle O
passait O
auprès O
de O
lui O
. O
“ O
4 O
" O
2 O
_ O
— O
Madame B-PER
Brécart E-PER
doit O
être O
à O
Paris S-LOC
en O
ce O
moment O
, O
5 O
hi O
dit O
-il O
| | O
puisque O
vous O
êtes O
son O
amie O
, O
vous O
serez O
bien O
aise O
de O
la O
voir O
, O
je O
suppose O
| | O
elle O
doit O
descendre O
|||| O
à O
|||| O
© O
hôte O
Louvois S-PER
, O
et O
compte O
s' O
installer O
définitivement O
}e O
ici O
| | O
elle O
a O
même O
amené O
son O
petit O
garcon O
. O
â O
qu O
É O
— O
Ah! S-PER
fit O
Camille S-PER
le O
cœur O
serré O
, O
ils O
ont O
un O
fils O
? O
" O
4 O
, O
19 O
ps O
r O
/ O
32 B-MISC
Fe I-MISC
Re E-MISC
, O
RATS S-MISC
— O
Un O
enfant O
superbe O
, O
à O
ce O
que O
dit O
ma O
nièce O
. O
4 O
N O
oubliez O
pas O
, O
hôtel O
Louvois S-PER
| | O
vous O
savez O
, O
la O
place O
où O
il O
y O
à O
une O
fontaine O
! O
Je O
vous O
conseille O
de O
l' O
écrire O
. O
Li B-PER
c E-PER
_— O
Je O
m' O
en O
souviendrai O
, O
répondit O
Camille S-PER
. O
Ils O
mi O
Ne B-MISC
un I-MISC
fils I-MISC
! E-MISC
De O
quel O
âge O
? O
à O
— O
Deux O
ou O
trois O
ans O
. O
Camille S-PER
se O
glissa O
hors O
du O
salon O
et O
s' O
arrêta O
dans O
é O
salle O
à O
manger O
, O
déserte O
et O
moins O
éclairée O
. O
— O
Trois O
ans O
, O
murmura O
-t-elle O
, O
un O
fils O
de O
trois O
ans O
. O
Heureuse O
épouse O
, O
heureuse O
mère O
... O
Et B-MISC
moi E-MISC
. O
Elle O
se O
roiïdit O
douloureusement O
en O
arrière O
, O
tordant O
ses O
mains O
sur O
la O
barre O
froide O
, O
et O
s' O
efforçant O
de O
ne O
pas O
crier O
sous O
l' O
angoisse O
qui O
serrait O
son O
cœur O
dans O
un O
étau O
. O
1 O
. O
— O
Rien O
, O
rien O
, O
jamais O
! O
dit O
-elle O
tout O
bas O
d' O
une O
voix O
étouffée O
, O
et O
ses O
mains O
retombèrent O
molles O
et O
inertes O
le O
long O
de O
sa O
robe O
, O
comme O
après O
une O
convulsion O
. O
Pourvu O
que O
je O
ne O
les O
revoie O
pas O
, O
surtout O
. O
Tout O
, O
tout O
ce O
que O
vous O
voudrez O
mon O
Dieu B-MISC
! E-MISC
mais O
pas O
les O
revoir O
! O
L' O
AMIE S-ORG
. O
33 O
_œ O
at O
presque O
un O
cri O
qu' O
elle O
laissa O
échapper O
. O
|||| O
e O
de O
sa O
propre O
voix O
, O
elle O
se O
|retourna | O
per O
- O
|||| O
x O
nn O
n' O
avait O
entendu O
, O
elle O
était O
seule O
. O
Passant O
rapi- O
dément O
sa O
main O
sur O
ses O
yeux O
secs O
et O
brûlants O
, O
elle O
se O
|||| O
dirigea O
vers O
le O
salon O
. O
© O
Près O
de O
la O
porte O
, O
elle O
rencontra O
Mirmont S-PER
qui O
, O
cette O
fois O
, O
évita O
de O
la O
regarder O
. O
Presque O
sûre O
qu' O
il O
l' O
avait O
|||| O
observée O
, O
ce O
fut O
elle O
qui O
l' O
interrogea O
des O
yeux O
, O
mais O
‘il O
fut O
impassible O
. O
— O
Ne O
nous O
ferez O
-vous O
pas O
un O
peu O
de O
musique O
, O
|||| O
mademoiselle O
? O
lui O
dit O
-il O
avec O
une O
douceur O
exquise O
. O
— O
Non O
, O
monsieur O
, O
lui O
répondit O
Camille S-PER
avec O
un O
charmant O
sourire O
| | O
c' O
est O
assez O
d' O
en O
faire O
par O
nécessité O
, O
je O
n' O
en O
fais O
jamais O
pour O
mon O
plaisir O
. O
… O
— O
Mais O
celui O
des O
autres O
? O
insista O
le O
galant O
céli- O
bataire O
. O
Camille S-PER
haussa O
les O
épaules O
comme O
pour O
dire O
que O
le O
plaisir O
des O
autres O
lui O
paraissait O
peu O
de O
chose O
. O
Mirmont S-PER
répondit O
à O
son O
sourire O
par O
un O
petit O
rire O
discret O
, O
et O
tous O
deux O
se O
mirent O
à O
rire O
ensemble O
pen O
- O
dant O
une O
seconde O
. O
|||| O
— O
Causons S-MISC
, O
alors O
, O
dit O
-il O
en O
présentant O
une O
chaise O
à O
la O
jeune O
fille O
. O
Aimez O
-vous O
le O
théâtre O
? O
L' O
AMIE S-ORG
. O
4 O
” O
K S-ORG
Ils O
causèrent O
environ O
une O
demi-heure O
, O
ir O
quoi O
Mirmont S-PER
se O
leva O
, O
convaincu O
que O
Camille S-PER
avait O
un O
x O
à O
_ O
secret O
, O
et O
qu’ O
elle O
était O
fort O
habile O
, O
ce O
dont O
une O
moitié O
1 O
_ O
seulement O
était O
vraie O
. O
|||| O
Quand O
tout O
le O
monde O
fut O
parti O
, O
M. S-PER
et O
madame O
Frogé S-PER
s' O
extasièrent O
en O
duo O
sur O
la O
bonne O
ordonnance O
de O
leur O
fête O
, O
dont O
rien O
n' O
avait O
troublé O
l' O
harmonie O
. O
_— O
Et O
toi O
, O
Camille S-PER
, O
as O
-tu O
passé O
une O
bonne O
soirée O
? O
demanda O
la O
tante O
au O
moment O
où O
l'on O
se O
séparait O
pour O
la O
nuit O
. O
cela O
va O
te O
faire O
une O
société O
. O
|||| O
— O
Mais O
oui O
, O
ma O
tante O
, O
je O
vous O
remercie O
, O
répondit O
la O
jeune O
fille O
en O
tirant O
sur O
elle O
la O
porte O
de O
sa O
cham O
- O
bre O
. O
— O
Pourvu O
que O
je O
ne O
le O
revoie O
pas O
! O
se O
dit O
-elle O
quand O
elle O
fut O
seule O
. O
11 O
] O
Pendant O
huit O
jours O
, O
mademoiselle O
Frogé S-PER
suivit O
la O
routine O
ordinaire O
de O
ses O
devoirs O
, O
se O
garda O
bien O
de O
L' O
AMIE S-ORG
. O
35 O
passer O
du O
, O
côté O
de O
l' O
hôtel B-LOC
Louvois E-LOC
, O
et O
s’ O
efforça O
d' O
ou O
- O
blier O
jusqu' O
au O
nom O
de O
Brécart S-PER
| | O
son O
oncle O
et O
sa O
tante O
, O
fatigués O
par O
l' O
immense O
effort O
que O
leur O
avait O
coûté O
leur O
petite O
fête O
, O
se O
reposaient O
dans O
une O
douce O
som O
- O
nolence O
| | O
c' O
est O
avec O
volupté O
qu' O
ils O
regardaient O
leurs O
tasses O
de O
porcelaine O
réintégrées O
dans O
le O
buffet O
, O
leurs O
boîtes O
de O
cuillers O
à O
thé O
rangées O
dans O
l' O
ordre O
accou O
- O
tumé O
, O
les O
chaises O
et O
les O
fauteuils O
rendus O
à O
leur O
pre- O
mière O
harmonie O
, O
et O
tout O
cet O
intérieur O
réglé O
, O
correct O
et O
monotone O
leur O
paraissait O
le O
paradis O
perdu O
et O
retrouvé O
. O
Celui-ci O
lui O
avait O
-il O
paru O
aï O
- O
mable O
? O
Cet S-LOC
autre O
n' O
était O
-il O
pas O
joli O
garçon O
? O
Camille S-PER
n' O
avait O
point O
trouvé O
le O
premier O
remarquablement O
aimable O
, O
ni O
le O
second O
plus O
beau O
qu’ O
Antinoüs S-PER
| | O
alors O
les O
deux O
bons O
vieux O
baïssaient O
le O
nez O
sur O
leur O
assiette O
, O
et O
se O
demandaient O
avec O
terreur O
s' O
il O
ne O
faudrait O
pas O
recommencer O
à O
donner O
une O
fête O
. O
Sn B-MISC
FT E-MISC
+ O
a O
. O
Sir B-PER
Arr I-PER
" I-PER
er I-PER
Re I-PER
RUSSES E-PER
rt O
CS S-LOC
en O
Lo B-MISC
« E-MISC
Ex S-MISC
dt B-MISC
ms I-MISC
Hs E-MISC
. O
EL B-ORG
PERMET E-ORG
|||| O
: O
—# O
s- O
æ O
" O
ss O
... O
- O
. O
Pr S-LOC
e2 O
RAS S-ORG
= O
. O
_ O
é O
LAS S-ORG
. O
dv O
re O
le O
2 O
, O
à O
- O
cd O
can O
A O
DR S-ORG
. O
me O
+ O
- O
a? O
: O
_ O
.… O
den O
» O
ee O
N O
nt O
te O
#7 O
) O
LE O
ER B-MISC
Ÿ I-MISC
F3 I-MISC
sk I-MISC
ns I-MISC
él I-MISC
SR I-MISC
n° I-MISC
ee I-MISC
E I-MISC
Ve E-MISC
) O
Ne O
a O
# O
L' O
AMIE S-ORG
. O
|||| O
Ma B-PER
Dex E-PER
É O
__ O
— O
Le O
seul O
homme O
que O
j' O
aie O
trouvé O
intéressant O
, O
è O
ù O
déclara O
un O
jour O
Camille S-PER
, O
ennuyée O
de O
cet O
interroga O
+ O
# O
Fe O
toire O
, O
est O
M. B-PER
Mirmont E-PER
| | O
il O
est O
désagréable O
, O
mais O
in O
- O
à O
|||| O
telligent O
. O
Camille S-PER
, O
y O
penses O
-tu O
! O
Un O
homme O
si O
bien O
élevé O
! O
s' O
écria O
la O
tante O
Belle S-PER
. O
— O
Un O
homme O
si O
considérable O
! O
repartit O
l' O
oncle O
Sébastien S-MISC
, O
et O
mon O
meilleur O
élève O
! O
Un B-MISC
homme E-MISC
qui O
| | O
est O
en O
passe O
d' O
arriver O
à O
tout O
! O
C' O
est O
l' O
homme O
le O
plus O
aimable O
. O
|||| O
D O
Très-aimable O
, O
mon O
oncle O
, O
en O
effet O
| | O
maïs O
je O
|||| O
m' O
entends O
, O
si O
je O
ne O
sais O
me O
faire O
entendre O
| | O
il O
est O
très-aimable O
, O
vous O
avez O
raison O
, O
très-considérable O
et O
sans O
doute O
encore O
plus O
considéré O
! O
— O
Certainement O
! O
firent O
les O
époux O
en O
chœur O
. O
— O
Tant O
mieux O
, O
mon O
oncle O
, O
tant O
mieux O
, O
ma O
tante O
! O
La O
conversation O
s O
arrêta O
court O
. O
M. O
etmadame O
Frogé S-PER
2: O
se O
regardèrent O
consternés O
. O
Certes O
, O
l' O
idée O
qu' O
un O
per- O
: O
AS O
sonnage O
aussi O
considérable O
que O
Gustave B-PER
Mirmont E-PER
pouvait O
rechercher O
leur O
nièce O
n' O
avait O
jamais O
germé O
dans O
leur O
cerveau O
| | O
mais O
n' O
était O
-ce O
pas O
désolant O
que O
cet O
homme O
aimable O
eût O
ainsi O
déplu O
à O
la O
jeune O
fille O
? O
bee B-MISC
& I-MISC
Sir E-MISC
|||| O
L' O
AMIE S-ORG
. O
tac O
ame O
F B-LOC
É E-LOC
. O
se O
Doit O
d' O
en O
parler O
à O
Camille S-PER
en O
[ O
h O
» O
issant O
t O
un O
moment O
favorable O
, O
car O
la O
bonne O
dame O
, O
o O
] O
_ O
ÈS O
avait O
un O
peu O
peur O
de O
sa O
nièce O
, O
dont O
la O
€ O
oide O
ur O
l' O
inquiétait O
souvent O
, O
elle O
toujours O
si O
expan O
- O
iveet O
, O
dans O
le O
sens O
le O
plus O
large O
du O
mot O
, O
si O
charitable O
! O
A O
Ca: O
mille O
était O
stoïque O
à O
sa O
facon O
| | O
c' O
était O
malgré O
> O
qu' O
en O
rangeant O
de O
vieux O
papiers O
elle O
avait O
trouvé O
re O
de O
mariage O
de O
Paul B-PER
Brécart E-PER
| | O
c' O
était O
certes O
: O
bien O
malgré O
elle O
que O
ce O
nom O
était O
revenu O
récemment O
- O
frapper O
ses O
oreilles O
| | O
était O
-ce O
sa O
faute O
si O
les O
jeunes O
ul O
époux O
venaient O
à O
Paris S-LOC
, O
lorsqu' O
elle O
y O
était O
, O
elle O
, O
es O
ù O
pr O
cher O
dans O
ce O
concours O
de O
circonstances O
. O
Vraiment O
| | O
on O
dirait O
parfois O
que O
les O
choses O
s' O
acharnent O
contre O
w O
ous O
avec O
une O
sorte O
de O
rage O
perverse O
| | O
le O
nom O
qu' O
on O
reut O
oublier O
revient O
à O
vos O
oreilles O
, O
les O
indifférents O
Ë O
abourent O
sans O
pitié O
votre O
cœur O
avec O
des O
paroles O
, O
pour O
eux O
banales O
et O
sans O
importance O
| | O
un O
ouvrier O
|||| O
» O
dans O
la O
rue O
en O
sifflant O
un O
air O
| | O
cet O
air O
vous O
fait O
monter O
aux O
yeux O
un O
flot O
de O
larmes O
amères O
, O
et O
le O
nie O
prénom O
que O
votre O
œil O
distrait O
rencontre O
dans O
le O
journal O
est O
celui O
de O
l' O
être O
que O
vous O
voulez O
rayer O
de O
votre O
vie O
! O
3 O
” O
_ O
depuis O
plusieurs O
années O
? O
Elle O
n' O
avait O
rien O
à O
se O
re- O
ER S-ORG
+ O
: O
j O
a O
Cr O
: O
h O
“ O
« O
Rat O
ee O
" O
1 O
: O
FL O
le O
" O
. O
D O
D O
= O
n O
MR O
u O
= O
L O
sé O
av O
inter O
RE O
nee O
de O
es O
Na B-PER
DE I-PER
ÈDE I-PER
Lee E-PER
. O
ae O
- O
é O
gere O
dre O
* O
+ O
= O
L O
Lu O
( O
Li O
s? O
ne O
RIRE B-LOC
Pins I-LOC
de I-LOC
F3 E-LOC
à O
du O
- O
Sans O
doute O
, O
c' O
était O
la O
faute O
des O
choses O
si O
Canille S-PER
| | O
_ O
s' O
était O
vue O
obligée O
de O
parler O
des O
Brécart S-MISC
et O
de O
penser O
à O
eux O
| | O
mais O
elle O
ne O
devait O
pas O
permettre O
à O
ce O
sou O
- O
venir O
d' O
envahir O
son O
existence O
| | O
elle O
devait O
oublier O
à O
tout O
prix O
! O
Pendant O
une O
quinzaine O
elle O
ne O
but O
que O
de O
l' O
eau O
, O
se O
priva O
de O
toute O
recherche O
de O
nourriture O
, O
|||| O
vivant O
de O
pain O
et O
de O
légumes O
, O
sous O
prétexte O
" O
A O
manque O
d' O
appétit O
, O
et O
supprima O
son O
premier O
déjeuner O
, O
ce O
qu' O
elle O
pouvait O
faire O
à O
l' O
insu O
de O
tous O
. O
Ce O
n' O
était O
pas O
assez O
, O
elle O
se O
mit O
à O
lire O
tous O
les O
soirs O
des O
ouvrages O
de O
morale O
, O
jusqu' O
à O
ce O
que O
ses O
yeux O
gros O
de O
sommeil O
ne O
pussent O
plus O
distinguer O
les O
caractères O
, O
et O
le O
matin O
, O
éveillée O
par O
le O
premier O
cri O
des O
hirondelles O
, O
elle O
se O
… O
leva O
aux O
faibles O
clartés O
de O
l' O
aube O
| | O
elle O
fit O
ses O
courses O
à O
pied O
, O
et O
rentra O
harassée O
, O
brisée O
au O
moral O
comme O
au O
physique O
, O
incapable O
de O
penser O
et O
contente O
d' O
elle O
- O
même O
. O
— O
Ïl O
faudra O
bien O
, O
se O
disait O
-elle O
avec O
une O
joie O
cruelle O
, O
que O
je O
Coblige S-MISC
à O
ne O
plus O
aimer O
le O
mari O
d' O
une O
|||| O
4 O
« O
S O
, O
: O
Let S-LOC
fé O
r« O
” O
4 O
de O
< O
‘ O
+ O
. O
ge O
2 O
‘ O
te O
' O
1 O
x: O
5 O
È O
L O
ÿ O
PA O
| | O
, O
Fa B-MISC
LA E-MISC
| | O
4 O
+ O
7 O
Fr B-MISC
2 E-MISC
se O
4 O
re O
7 O
. O
À O
LS B-MISC
TNT E-MISC
be O
LMP S-ORG
eu O
bar O
, O
Eva B-MISC
ee I-MISC
NE I-MISC
L1 E-MISC
on O
PR B-ORG
SCE I-ORG
Crea E-ORG
: O
= O
ETES O
e O
4 O
|||| O
Tr O
" O
F2 O
\ O
At S-LOC
t O
+ O
— O
“ O
Là O
En O
» O
> O
pr O
" O
d O
TT S-ORG
pe O
LR S-ORG
FAT B-MISC
E I-MISC
272 E-MISC
autre O
! O
L' O
AMIE S-ORG
, O
En O
effet O
, O
elle O
crut O
l' O
avoir O
oublié O
. O
Quand O
elle O
eut O
. O
abattu O
son O
intelligence O
et O
sa O
force O
, O
elle O
crut O
avoir O
… O
tué O
son O
amour O
, O
et O
vraiment O
elle O
était O
si O
lasse O
que O
le O
- O
nom O
de O
Paul S-PER
cessa O
de O
la O
hanter O
, O
et O
sa O
pensée O
ne O
revint O
plus O
à O
l' O
esprit O
de O
l' O
orgucilleuse O
Camille S-PER
. O
Il O
y O
a O
des O
êtres O
qui O
prennent O
leur O
croix O
en O
patience O
, O
. O
€t O
la O
portent O
péniblement O
dans O
tous O
les O
sentiers O
, O
hu- O
miliés O
de O
souffrir O
, O
mais O
soumis O
dans O
leur O
humiliation O
| | O
Camille S-PER
n’ O
était O
pas O
de O
ceux O
-là O
| | O
elle O
voulait O
être O
par O
- O
faite O
. O
Elle O
ne O
pouvaitadmettre O
une O
tache O
sur O
ce O
manteau O
d' O
hermine O
dans O
lequel O
elle O
se O
drapait O
si O
fièrement O
. O
— O
Je O
fais O
tout O
ce O
que O
je O
peux O
, O
tout O
ce O
que O
je O
dois O
, O
se O
disait O
-elle O
, O
et O
quand O
je O
manque O
à O
mes O
devoirs O
, O
je O
m' O
en O
châtie O
aussitôt O
. O
_ O
Ellese S-PER
châtiait O
, O
comme O
nous O
l' O
avons O
vu O
, O
en O
mor O
- O
|||| O
üifiant O
son O
enveloppe O
mortelle O
| | O
mais O
son O
indomptable O
orgueil O
, O
une O
fois O
la O
résistance O
brisée O
, O
reprenait O
le O
dessus O
et O
triomphait O
de O
plus O
belle O
. O
Aussi O
, O
quand O
élle O
. O
S' O
aperçut O
que O
la O
pensée O
de O
Brécart S-PER
et O
de O
sa O
femme O
la O
. O
laissait O
calme O
, O
elle O
s' O
applaudit O
de O
sa O
force O
et O
de O
son O
courage O
. O
— O
On O
fait O
tout O
ce O
qu' O
on O
veut O
, O
se O
dit O
-elle O
| | O
ce O
sont O
les O
faibles O
qui O
ne O
peuvent O
pas O
. O
RS B-LOC
Sn E-LOC
. O
. O
: O
" O
> O
enr O
F B-MISC
Ex E-MISC
3 O
" O
FS B-MISC
Li I-MISC
' I-MISC
E E-MISC
# O
|||| O
ee O
nl O
: O
FT O
ERA O
ES S-MISC
A O
‘ O
à O
L' O
AMIE S-ORG
. O
Camille S-PER
, O
au O
bout O
de O
quinze O
jours O
, O
se O
sentit O
si O
sûre O
d' O
elle-même O
qu' O
elle O
cessa O
d' O
éviter O
le O
quartier O
Lou S-PER
- O
vois O
| | O
jusque O
-là O
elle O
faisait O
un O
détour O
pour O
ne O
pas O
passer O
par O
la O
rue B-LOC
Richelieu E-LOC
| | O
elle O
la O
prit O
bravement O
toutes O
les O
fois O
que O
ses O
occupations O
l' O
attiraient O
de O
ce O
côté O
, O
et O
même O
, O
en O
passant O
devant O
le O
square O
, O
elle O
jeta O
plus O
d' O
un O
coup O
d' O
œil O
dédaigneux O
sur O
la O
façade O
de O
l' O
hôtel O
, O
caché O
par O
les O
feuillages O
. O
— O
Ce O
n' O
est O
pas O
si O
terrible O
, O
après O
tout O
, O
se O
joli O
et O
puis O
j O
ai O
la O
chance O
pour O
moi O
en O
ce O
moment O
: O
j' O
au O
- O
rais O
beau O
« O
chercher O
Claire S-MISC
, O
je O
ne O
la O
rencontrerais O
pas O
. O
Une O
autre O
quinzaine O
s' O
écoula O
| | O
puis O
un O
soir O
, O
vers O
six O
heures O
, O
Camille S-PER
, O
un O
peu O
en O
retard O
, O
pressait O
le O
pas O
pour O
retourner O
chez O
elle O
, O
quand O
, O
rue B-LOC
de I-LOC
Rivoli E-LOC
, O
près O
du O
Louvre S-LOC
, O
elle O
entendit O
son O
nom O
prononcé O
par O
_ O
une O
voix O
jeune O
et O
joyeuse O
: O
— O
Camille S-PER
! O
|||| O
Elle O
ne O
se O
demanda O
pas O
qui O
l' O
appelait O
| | O
sa O
destinée O
venait O
de O
lui O
mettre O
la O
main O
sur O
l' O
épaule O
. O
— O
Claire S-PER
, O
dit O
-elle O
en O
s’ O
arrêtant O
brusquement O
. O
En O
face O
d’ O
el' O
e O
se O
trouvait O
une O
jeune O
femme O
, O
presque O
blonde O
avec O
des O
yeux O
bruns O
, O
très O
-doux O
plutôt O
que O
vain O
à O
gauche O
, O
et O
de O
la O
droite O
retenait O
une O
petite O
voi O
- O
ure O
d' O
en O
fant O
. O
FC O
est O
l' O
enfant O
que O
regarda O
Camille S-PER
en O
prenant O
la O
main O
de O
son O
ancienne O
amie O
. O
mt O
L' O
enfant O
était O
un O
robuste O
garçon O
aux O
yeux O
de O
sa O
L S-MISC
ae O
e O
, O
aux O
cheveux O
noirs O
frisés O
, O
emmélés O
, O
comme O
_ O
ceux O
de O
son O
père O
| | O
son O
regard O
sérieux O
s' O
arrêta O
sur O
le O
|||| O
visage O
de O
Camille S-PER
, O
et O
il O
la O
contempla O
pendant O
qu' O
elle O
pen O
avec O
la O
fixité O
de O
ces O
petits O
êtres O
à O
qui O
la O
po- O
litesse O
est O
complétement O
inconnue O
. O
_— O
Camille S-PER
, O
te O
voilà O
! O
C' O
est O
une O
heureuse O
chance O
qe O
de O
nous O
rencontrer O
ainsi O
! O
Il O
y O
a O
longtemps O
que O
à O
voulais O
aller O
te O
voir O
, O
et O
puis O
quand O
on O
s' O
installe O
, O
L O
) O
« O
ne O
EL B-ORG
Brécart E-ORG
| | O
oh O
! O
tu O
peux O
l' O
embrasser O
, O
je O
ne O
suis O
pas O
k O
je O
ouse O
! O
Il O
y O
a O
des O
mères O
qui O
n' O
aiment O
pas O
qu' O
on O
em O
- O
brasse O
leurs O
enfants O
| | O
moi O
, O
cela O
me O
fait O
plaisir O
! O
Camille S-PER
se O
pencha O
sur O
le O
petit O
garcon O
qui O
la O
regar- O
… O
dait O
toujours O
, O
et O
le O
baisa O
au O
front O
| | O
mais O
Félix S-PER
proba O
- O
blement O
trouva O
l’ O
accolade O
trop O
cérémonieuse O
, O
Car S-PER
, O
rands O
, O
un O
2 O
joli O
sourire O
, O
dé O
dents O
blanches O
, O
des O
ettes O
aux O
joues O
, O
et O
un O
air O
d' O
indicible O
honnéteté O
" O
pa O
do O
1 O
sur O
tout O
son O
être O
. O
Elle O
tendait O
à O
Camille S-PER
sa O
É B-MISC
u I-MISC
sais E-MISC
, O
on O
n' O
a O
jamais O
le O
temps O
... O
Mon O
fils O
, O
M. B-PER
Félix E-PER
» O
" O
! O
rt O
—— O
. O
L' O
AMIE S-ORG
. O
* O
étendänt O
ses O
deux O
grosses O
menottes O
, O
il O
repoussa O
LS S-MISC
tement O
Camille S-PER
, O
après O
qu' O
elle O
l O
eut O
embrassé O
, O
et O
_ O
continua O
à O
la O
regarder O
fixement O
. O
Claire S-PER
se O
mit O
à O
rire O
. O
— O
Il O
est O
mal O
élevé O
, O
vois O
-tu O
, O
mais O
.… O
Dans O
un O
àge O
aussi O
tendre O
, O
Quel O
éclaircissement O
pouvez O
-vous O
en O
attendre O
? O
Il O
ne O
te O
dira O
jamais O
pourquoi O
il O
est O
si O
peu O
gracieux O
. O
Ah! B-MISC
Camille E-MISC
, O
te O
souviens O
-tu O
de O
la O
pension O
de O
made O
- O
” O
moiselle O
Boucin S-PER
, O
quand O
tu O
jouais O
Athalie S-MISC
et O
moi O
Josabeth S-PER
? O
J' O
étais O
destinée O
à O
jouer O
les O
mères O
de O
famille O
! O
Elle O
promenait O
de O
son O
fils O
à O
son O
amie O
ses O
yeux O
clairs O
et O
rieurs O
, O
et O
son O
sourire O
de O
mère O
heureuse O
ache- O
vait O
sa O
pensée O
. O
— O
Tu O
es O
installée O
à O
Paris S-LOC
? O
Et O
le O
soir O
, O
à O
la O
sortie O
des O
théâtres O
, O
c’ O
est O
d' O
un O
drôle O
! O
tu O
n' O
as O
pas O
idée O
de O
cela O
, O
L' O
AMIE S-ORG
. O
Et O
puis O
il O
y O
a O
les O
marchands O
d' O
orangés O
! O
Ah B-MISC
! E-MISC
que O
c’ O
estamusant O
, O
Paris S-LOC
! O
Quand O
viens O
- O
. O
du O
me O
voir O
? O
Il O
faut O
diner O
avec O
nous O
! O
Veux B-MISC
-tu I-MISC
demain E-MISC
? O
— O
Demain O
, O
je O
ne O
peux O
pas O
, O
répondit O
lentement O
Camille S-PER
. O
— O
Après-demain O
alors O
? O
— O
Après-demain O
non O
plus O
, O
dit O
faiblement O
la O
jeune O
fille O
, O
qui O
se O
débattait O
contre O
elle-même O
et O
se O
sentait O
succomber O
. O
— O
Que O
tu O
es O
ennuyeuse O
! O
Dimanche S-MISC
, O
alors O
? O
C' O
est O
cela O
, O
dimanche O
, O
et O
mon O
mari O
sera O
là O
toute O
la O
soirée O
. O
Viens O
de O
bonne O
heure O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
Viens O
à O
cinq O
heures O
, O
nous O
rentrons O
toujours O
à O
cinq O
heures O
à O
cause O
de O
Bébé S-MISC
, O
qui O
doit O
diner O
de O
bonne O
heure O
. O
C' O
est O
dit O
. O
— O
Soit O
, O
répondit O
Camille S-PER
. O
Au O
revoir O
. O
— O
Et O
mon O
mari O
, O
tu O
ne O
me O
demandes O
pas O
de O
ses O
nouvelles O
? O
Tu O
étais O
pourtant O
de O
ses O
grandes O
amies O
, O
jadis O
! O
Toujours O
beau O
, O
toujours O
charmant O
! O
Tu O
rougis O
? O
Je O
choque O
tes O
principes O
? O
Une O
femme O
a O
bien O
le O
droit O
de O
trouver O
son O
mari O
charmant O
, O
je O
présume O
! O
Tu O
es O
toujours O
méthodiste O
alors O
? O
Ce O
sera O
bien O
amusant O
! O
Nous O
allons O
te O
rendre O
la O
vie O
dure O
, O
tu O
verras O
! O
A O
dimanche O
donc O
! O
Sa O
ge O
| | O
x O
es O
RS S-MISC
. O
. O
D O
ever O
lets O
EE B-ORG
Le I-ORG
Pme E-ORG
, O
à O
2mthe O
“ O
ad O
sp O
#4 O
L’ O
/ O
MIE O
. O
Elle O
s' O
appuya O
sur O
la O
poignée O
de O
la O
petite O
voiture O
pour O
la O
remettre O
en O
marche O
, O
et O
adressa O
un O
dernier O
signe O
de O
tête O
amical O
à O
son O
amie O
. O
L' O
enfant O
se O
retourna O
brusquement O
pour O
voir O
encore O
le O
visage O
de O
Camille S-PER
, O
mais O
1l O
resta O
impassible O
jusqu' O
à O
la O
maison O
paternelle O
. O
Camille S-PER
rentra O
chez O
son O
oncle O
comme O
en O
état O
de O
somnambulisme O
. O
— O
Veux-tu O
, O
lui O
dit O
sa O
tante O
dans O
la O
soirée O
, O
que O
nous O
allions O
dimanche O
aux O
eaux O
de O
Saint-Cloud S-LOC
? O
Dans O
les O
idées O
de O
la O
tante O
Belle S-MISC
, O
c' O
était O
encore O
une O
manière O
de O
mener O
Camille S-PER
dans O
le O
monde O
. O
— O
Dimanche S-MISC
? O
Non O
, O
ma O
tante O
, O
je O
vous O
remercie O
| | O
j' O
ai O
rencontré O
Claire S-PER
. O
Claire B-PER
Brécard E-PER
| | O
elle O
m' O
a O
invitée O
à O
diner O
. O
Les O
deux O
époux O
ouvrirent O
de O
grands O
yeux O
, O
et O
Camille S-PER
dut O
raconter O
sa O
rencontre O
. O
Quand O
elle O
se O
fut O
retirée O
, O
M. B-PER
Frogé E-PER
dit O
à O
sa O
femme O
: O
— O
Tu O
ne O
sais O
pas O
, O
Belle S-PER
, O
puisque O
Camille S-PER
ne O
peut O
pas O
aller O
à O
Saint-Cloud S-LOC
avec O
nous O
, O
nous O
irons O
tout O
seuls O
, O
comme O
dans O
le O
bon O
vieux O
temps O
. O
— O
Sébastien S-MISC
! O
quelle O
idée O
! O
Nous O
deux O
, O
tout O
seuls O
? O
— O
Comme O
deux O
amoureux O
. O
Hé B-MISC
! E-MISC
hé O
! O
ma O
bonne O
femme O
, O
nous O
y O
avons O
été O
bien O
heureux O
! O
, O
L' O
AMIE S-ORG
. O
IV S-ORG
— O
Enfin O
! O
s' O
écria O
Claire S-PER
au O
moment O
où O
Camille S-PER
entra O
dans O
son O
petit O
salon O
café O
au O
lait O
, O
après O
de O
longues O
, O
longues O
années O
, O
nous O
allons O
pouvoir O
causer O
librement O
! O
C' O
est O
que O
j' O
ai O
mille O
choses O
à O
te O
dire O
et O
au O
moins O
deux O
mille O
à O
te O
demander O
. O
Embrasse-moi O
donc O
! O
Est O
-ce O
qu' O
une O
poignée O
de O
main O
suffit O
entre O
vieilles O
amies O
comme O
nous O
? O
Camille S-PER
se O
laissa O
appliquer O
deux O
baisers O
sur O
les O
joues O
, O
et O
s O
assit O
sur O
un O
petit O
fauteuil O
bas O
, O
capitonné O
, O
frangé O
, O
orné O
de O
glands O
, O
et O
aussi O
moelleux O
qu' O
un O
lit O
de O
plume O
. O
— O
D' O
abord O
, O
reprit O
Claire S-PER
sans O
perdre O
de O
temps O
, O
pourquoi O
as O
-tu O
cessé O
de O
m' O
écrire O
? O
— O
Je O
n' O
ai O
pas O
cessé O
, O
répondit O
lentement O
la O
jeune O
fille O
, O
c' O
est O
le O
hasard O
… O
— O
Le B-MISC
hasard I-MISC
! E-MISC
Dis O
plutôt O
la O
paresse O
! O
Si S-MISC
tu O
avais O
répondu O
seulement O
un O
pauvre O
petit O
mot O
à O
notre O
lettre O
3 O
. O
* O
LÀ O
: O
es O
A O
“ O
Lee S-PER
» O
_ O
MAS S-ORG
: O
En O
Le O
+ O
> O
& O
: O
D B-MISC
A I-MISC
RS E-MISC
los O
var O
PP: O
ée O
* O
. O
LE O
. O
: O
1 O
D O
|||| O
: O
‘ O
|||| O
L' O
AMIE S-MISC
. O
SAN S-LOC
de O
faire O
