| 

| O 
1e O 
Gallica B-MISC
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
Galopin I-LOC
, O 
Arnould B-PER
( O 
1863 O 
- O 
1934 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
Le O 
docteur O 
|
| O 
Oméga B-MISC
: I-MISC
aventures I-MISC
fantastiques I-MISC
de I-MISC
trois I-MISC
Français B-MISC
dans O 
la O 
planète O 
|
| O 
M O 
ars O 
/ O 
Arnould B-PER
Galopin I-PER
| | O 
trente-trois O 
illustrations O 
d' O 
après O 
les O 
|
| O 
aquarelles O 
de O 
E. B-PER
Bouard I-PER
.. O 
|

 

| O 
llica.bnf.fr O 
/ O 
Bibliothèque B-MISC
nationale I-MISC
|

 

| I-MISC
Oméga I-MISC
|

| O 
5 O 
|
| O 
© O 
|
| O 
2 O 
|
| O 
O B-MISC
|
| I-MISC
O I-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
|

| I-MISC
NN I-MISC
|
| O 
Cu B-LOC
|

| O 
relie O 
|

| O 
dl O 
|

| O 
= O 
|

| O 
/ O 
au O 
LE B-LOC
|

| O 
n O 
" O 
|

 

 

| O 
ET O 
|
| O 
ee O 
20 O 
v O 
|
| O 
+0 O 
|

| O 
À O 
|
| O 
À B-MISC
|

| I-MISC
es I-MISC
|

| I-MISC
© I-MISC
|

| I-MISC
4 I-MISC
|

 

| I-MISC
Ps B-ORG
. O 
|

 

     
  
  
    
  

| O 
Se O 
|

| O 
Docteur B-MISC
Oméga I-MISC
|

| O 
e O 
|

| O 
< O 
rs B-LOC
ss O 
|
| O 
\ O 
|
| O 
2 O 
|

| O 
= O 
. O 
|

| O 
ti O 
|

 

| O 
ae O 
|

| O 
|||| O 
TRENTE-TROIS O 
ILLUSTRATIONS O 
D' O 
APRÈS O 
LES B-MISC
AQUARELLES I-MISC
DE I-MISC
|

| I-MISC
E. I-MISC
BOUARD I-MISC
|

 

| O 
PARIS O 
|

| O 
( O 
COLLECTION B-MISC
PAUL I-MISC
PACLOT I-MISC
) O 
|

| O 
ALBIN B-MISC
MICHEL I-MISC
, O 
EDITEUR B-ORG
|
| O 
22 O 
, O 
rue B-LOC
Huyghens I-LOC
|

| O 
# O 
|

 

| O 
LR O 
|

| O 
He B-LOC
|

| I-LOC
LUS I-LOC
|

| I-LOC
È I-LOC
|
| I-LOC
ë I-LOC
|
| I-LOC
& O 
|
| O 
K O 
|

 

 

 

| O 
ETAT B-MISC
, O 
|

 

| O 
s- O 
Gt O 
qu O 
md O 
nd O 
mt O 
shqete- O 
ve O 
e O 
= O 
ke O 
À O 
pr O 
ce O 
Sig B-MISC
h I-MISC
sers O 
|
| O 
RACE O 
ru O 
20 O 
D O 
SAGE O 
RES B-MISC
D I-MISC
RS O 
ar O 
CE O 
A O 
A O 
PR O 
Se O 
PRE O 
CASE B-MISC
AE I-MISC
EU O 
RENTE O 
UOTE O 
|
| O 
F O 
| | O 
NT B-MISC
: I-MISC
Ô I-MISC
x O 
f- O 
v O 
: O 
= O 
$ O 
» O 
NET O 
ORNE O 
L O 
_ O 
g O 
r O 
$ O 
“ O 
+ O 
LYS B-LOC
|
| O 
N B-LOC
= O 
: O 
. O 
TE B-LOC
. O 
> O 
é O 
s O 
a O 
” O 
- O 
à O 
S B-LOC
+ O 
. O 
Pr O 
e O 
|

| O 
PES B-ORG
|

 

 

 

| O 
N O 
|

| O 
AN B-ORG
|
| O 
€ O 
HAPITRE B-ORG
PREMIER O 
|

| O 
: O 
|

| O 
‘ O 
4 O 
|
| O 
Me O 
|
| O 
PE B-ORG
|

| O 
- O 
. O 
/ O 
L' O 
HOMME O 
MYSTÉRIEUX B-MISC
|
| O 
LT B-ORG
NS I-ORG
|

| O 
Comment O 
je O 
connus O 
le O 
docteur O 
Oméga O 
? O 
|

| O 
Ceci O 
est O 
toute O 
une O 
histoire O 
. O 
une O 
histoire O 
étrange O 
... O 
fantas- O 
|
| O 
tique O 
. O 
inconcevable O 
, O 
et O 
peut-être O 
serait O 
-il O 
à O 
souhaiter O 
que O 
je O 
|
| O 
n' O 
eusse O 
jamais O 
rencontré O 
cet O 
homme O 
! O 
! O 
|

| O 
Ainsi O 
ma O 
vie O 
neût O 
pas O 
été O 
bouleversée O 
par O 
des O 
évène- O 
|
| O 
ments O 
tellement O 
extraordinaires O 
que O 
je O 
me O 
demande O 
parfois O 
|
| O 
si O 
je O 
n' O 
ai O 
pas O 
rêvé O 
la O 
surprenante O 
aventure O 
qui O 
m' O 
advint O 
et O 
fit O 
|
| O 
de O 
moi O 
un O 
héros O 
, O 
bien O 
pue O 
je O 
fusse O 
assurément O 
le O 
moirs O 
|
| O 
audacieux O 
des O 
mortels O 
. O 
|

| O 
mé B-PER
rm I-PER
= O 
ms O 
ch O 
vo O 
PP O 
rt O 
cage O 
gg O 
han O 
er O 
|

 
      

| O 
RE O 
aa O 
mnt O 
|

| O 
2 O 
LE O 
DOCTEUR O 
OMÉGA B-MISC
|

| O 
Non O 
! O 
je O 
n’ O 
ai O 
point O 
rêvé O 
. O 
je O 
n’ O 
ai O 
pas O 
été O 
le O 
jouet O 
de O 
|
| O 
quelque O 
halluciation O 
morbide O 
. O 
|

| O 
Pendant O 
près O 
de O 
seize O 
mois O 
j' O 
ai O 
effectivement O 
quitté O 
ce O 
|
| O 
monde O 
. O 
|

| O 
Quel O 
être O 
bizarre O 
que O 
l' O 
homme O 
! O 
. O 
… O 
|

| O 
C' O 
est O 
presque O 
toujours O 
au O 
moment O 
où O 
il O 
est O 
le O 
plus O 
|
| O 
tranquille O 
, O 
où O 
il O 
jouit O 
enfin O 
d’ O 
un O 
bonheur O 
ardemment O 
convoité O 
|
| O 
qu' O 
il O 
recherche O 
les O 
plus O 
sottes O 
complications O 
et O 
se O 
crée O 
comme O 
|
| O 
à O 
plaisir O 
des O 
soucis O 
parfaitement O 
inutiles O 
. O 
|

| O 
Après O 
avoir O 
longtemps O 
pourchassé O 
la O 
fortune O 
sans O 
par- O 
|
| O 
venir O 
à O 
la O 
saisir O 
au O 
vol O 
, O 
j' O 
avais O 
eu O 
la O 
chance O 
inespérée O 
|
| O 
d' O 
hériter O 
un O 
million O 
d' O 
un O 
vieil O 
oncle O 
que O 
j' O 
avais O 
toujours O 
|
| O 
cru O 
pauvre O 
comme O 
Job B-PER
parce O 
qu' O 
il O 
vivait O 
dans O 
une O 
affreuse O 
|
| O 
bicoque O 
et O 
portait O 
des O 
vêtements O 
sordides O 
qui O 
ne O 
tenaient O 
|
| O 
plus O 
que O 
par O 
miracle O 
. O 
|

| O 
Après O 
sa O 
mort O 
on O 
avait O 
cependant O 
trouvé O 
dans O 
sa O 
pails O 
|
| O 
lasse O 
mille O 
billets O 
de O 
mulle O 
francs O 
. O 
|

| O 
Ils O 
étaient O 
bien O 
un O 
peu O 
fripés O 
, O 
mais O 
je O 
vous O 
prie O 
de O 
|
| O 
croire O 
que O 
je O 
ne O 
fis O 
aucune O 
difficulté O 
pour O 
les O 
accepter O 
. O 
|

| O 
Dès O 
que O 
je O 
fus O 
en O 
possession O 
de O 
cet O 
héritage O 
, O 
je O 
me O 
|
| O 
retirai O 
aussitôt O 
en O 
province O 
. O 
|

| O 
J' O 
acquis O 
à O 
Marbeuf B-LOC
, O 
ma O 
ville O 
natale O 
, O 
un O 
joh B-LOC
cottage I-LOC
|
| O 
entouré O 
d' O 
un O 
parc O 
de O 
cinq O 
hectares O 
et O 
j' O 
abandonnai O 
sans O 
|
| O 
regret O 
ce O 
tourbillon O 
parisien O 
dans O 
lequel O 
sémoussent O 
pars O 
|
| O 
fois O 
les O 
énergies O 
et O 
sombrent O 
si O 
souvent O 
les O 
espoirs O 
. O 
|

| O 
: O 
Moi O 
qui O 
avais O 
été O 
un O 
bücheur O 
… O 
un O 
infatigable O 
ouvrier O 
|
| O 
de O 
lettres O 
, O 
je O 
renonçai O 
subitement O 
, O 
dès O 
que O 
je O 
fus O 
riche O 
, O 
à O 
|
| O 
tout O 
travail O 
de O 
plume O 
, O 
voire O 
même O 
à O 
toute O 
lecture O 
. O 
|

| O 
ünfermé O 
dans O 
mon O 
home O 
, O 
je O 
vivais O 
cependant O 
sans O 
|
| O 
ennui O 
. O 
|

| O 
Il O 
parait O 
que O 
certaines O 
natures O 
n’ O 
ont O 
point O 
besom B-PER
d' O 
un O 
|

| O 
9 O 
, O 
|

| O 
F4 B-MISC
bre I-MISC
RS O 
Se O 
SE O 
IR O 
pi O 
, O 
|

| O 
TETE B-MISC
|

| I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
|
| O 
{ O 
l O 
|
| O 
3 O 
|||| O 
|

 

       

 
 
 

| O 
j' O 
oubliais O 
de O 
le O 
dire O 
, O 
une O 
chose O 
. O 
une O 
seule O 
, O 
me O 
|
| O 
4 O 
encore O 
au O 
monde O 
civilisé O 
: O 
la O 
passion O 
de O 
la O 
|

    
  
   
 
  
 
  

| O 
horreur O 
. O 
|
| O 
… O 
Mettre O 
quarante O 
- O 
cinq O 
mille O 
francs O 
à O 
un O 
violon O 
quand O 
, O 
pour O 
|

| O 
è O 
De O 
rat O 
C' B-MISC
est I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
folie I-MISC
! I-MISC
|
| O 
Possible O 
, O 
mais O 
chacun O 
son O 
goût O 
. O 
|
| O 
_ O 
J' O 
aime O 
mieux O 
exécuter O 
sur O 
un O 
Stradivarius B-PER
les O 
œuvres O 
de O 
|

| O 
d' O 
Alard B-PER
et O 
de O 
Vieuxtemps B-PER
. O 
|
| O 
Ds B-ORG
. O 
On O 
ne O 
pourra O 
pas O 
dire O 
que O 
je O 
jouais O 
dans O 
le O 
but O 
d' O 
émer- O 
|

| O 
|||| O 
J' O 
étais O 
tout O 
simplement O 
un O 
violoniste O 
solitaire O 
, O 
pénétré O 
de O 
|
| O 
à O 
art O 
, O 
un O 
exécutant O 
passionné O 
, O 
infaligable O 
et O 
modeste O 
. O 
|

| O 
À O 
& B-LOC
|
| I-LOC
É I-LOC
|

| I-LOC
ARE I-LOC
Dé I-LOC
. O 
— O 
|
| O 
CE B-ORG
LR I-ORG
à O 
era O 
der O 
" O 
CPAS O 
MET O 
2 O 
|

 

| O 
Vh O 
re O 
|

| O 
RARE O 
|

| O 
RE O 
|
| O 
tue O 
|
| O 
di B-LOC
|

 

| I-LOC
D I-LOC
- O 
Tr O 
E O 
|

| O 
NT B-MISC
|

  

| O 
avait O 
été O 
autrefois O 
mon O 
collaborateur O 
et O 
avec O 
lequel O 
se O 
|
| O 
obtenu O 
quelques O 
succès O 
de O 
librairie O 
. O 
|
| O 
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
l’ O 
avouerai O 
-je O 
? O 
.. O 
quand O 
cet O 
ami O 
sonnait O 
à O 
ma O 
grille O 
|
| O 
et O 
que O 
J' B-MISC
apercevais I-MISC
dans I-MISC
l' I-MISC
allée I-MISC
sa I-MISC
longue I-MISC
silhouette I-MISC
d' I-MISC
échas- I-MISC
y I-MISC
|
| I-MISC
sier I-MISC
, O 
Je B-MISC
né I-MISC
pouvais I-MISC
réprimer I-MISC
un I-MISC
mouvement I-MISC
de I-MISC
AVAL I-MISC
|
| I-MISC
humeur I-MISC
. O 
+52 O 
|
| O 
Je O 
m' O 
efforçais O 
cependant O 
de O 
le O 
bien O 
recevoir O 
( O 
on O 
ne O 
devient O 
|
| O 
pas O 
un O 
sauvage O 
du O 
jour O 
au O 
lendemain O 
) O 
mais O 
, O 
quand O 
j' O 
avais O 
|
| O 
subi O 
sa O 
présence O 
une O 
journée O 
entière O 
, O 
je O 
commençais O 
à O 
mani- B-PER
|
| O 
fester O 
de O 
l' O 
impatience O 
.. O 
Le O 
deuxième O 
jour O 
de O 
son O 
arrivée O 
je O 
ne O 
|
| O 
l' O 
écoutais O 
déjà O 
plus O 
, O 
et O 
, O 
pendant O 
qu’ O 
il O 
se O 
lancait O 
dans O 
de O 
longues O 
1 O 
, O 
|
| O 
dissertations O 
sur O 
la O 
récente O 
découverte O 
d’ O 
un O 
€ O 
palimpseste O 
» O 
|
| O 
du O 
moyen O 
âge O 
, O 
distraitement O 
, O 
je O 
jouais O 
en O 
sourdine O 
que O 
|||| O 
|
| O 
adagio O 
de O 
Beethoven B-PER
. O 
PR O 
|
| O 
Cet O 
ami O 
trouva O 
sans O 
doute O 
que O 
j' O 
étais O 
, O 
avec O 
mon O 
violon O 
, O 
7 O 
|
| O 
aussi O 
ennuyeux O 
que O 
M. B-PER
Ingres I-PER
, O 
car O 
il O 
ne O 
revint O 
plus O 
. O 
# O 
|
| O 
Cependant O 
, O 
à O 
force O 
de O 
lire O 
sans O 
cesse O 
des O 
doubles O 
cro- O 
|
| O 
ches O 
et O 
des O 
triples O 
croches O 
, O 
mes O 
veux O 
se O 
fatiguaient O 
parfois O 
| | O 
|
| O 
mes O 
doigts O 
, O 
par O 
suite O 
d' O 
un O 
surmenage O 
excessif O 
, O 
devenaient O 
|
| O 
raides O 
et O 
malhabiles O 
. O 
7 O 
|
| O 
Alors O 
, O 
je O 
serrais O 
soigneusement O 
mon O 
violon O 
dans O 
un O 
étui O 
|
| O 
en O 
palissandre O 
, O 
véritable O 
chef O 
- O 
d' O 
œuvre O 
de O 
la O 
fin O 
du O 
dix- O 
… O 
|
| O 
septième O 
siècle O 
, O 
et O 
j' O 
allais O 
m' O 
asseoir O 
sur O 
une O 
petite O 
terrasse O 
|
| O 
située O 
à O 
l' O 
extrémité O 
de O 
mon O 
parc O 
, O 
en O 
bordure O 
de O 
la O 
route O 
. O 
4 O 
|
| O 
Là O 
, O 
tout O 
en O 
révant O 
sonates O 
, O 
ariettes O 
ou O 
cantilènes O 
, O 
je O 
laissais O 
|
| O 
errer O 
mon O 
regard O 
sur O 
le O 
paysage O 
qui O 
s’ O 
étendait O 
devant O 
mor O 
|
| O 
À O 
perte O 
de O 
vue O 
, O 
c' O 
étaient O 
des O 
bois O 
touffus O 
parmi O 
les O 
|
| O 
quels O 
pointaient O 
çà O 
et O 
là O 
les O 
toits O 
d’ O 
ardoise O 
de O 
clochers O 
uni- O 
ss O 
|
| O 
formes O 
A B-MISC
mes I-MISC
pieds I-MISC
, O 
c' O 
est O 
- O 
à O 
- O 
dire O 
au O 
bas O 
de O 
la O 
terrasse O 
, O 
|
| O 
quelques O 
maisons O 
s’ O 
alignaient O 
le O 
long O 
d’ O 
une O 
rue O 
à O 
peine O 
car- O 
|

  
   
  
    
  
   
   
  
  
   
  
   
  
  
   
  

 

| O 
= O 
ee O 
— O 
|

 

  

 

| O 
PRES B-ORG
« O 
3 O 
se O 
|
| O 
FRS B-ORG
PNR I-ORG
ET I-ORG
RAR I-ORG
Eat I-ORG
|
| O 
FES B-ORG
FRS I-ORG
Un O 
|

| O 
Dar B-MISC
|

| I-MISC
hs I-MISC
|
| I-MISC
k I-MISC
|

| I-MISC
x I-MISC
: O 
HE O 
x O 
| | O 
|

| O 
tps O 
|

| O 
PM O 
Een O 
|

| O 
À O 
|
| O 
Ru B-LOC
, O 
|
| O 
= O 
: O 
|
| O 
à O 
|

  

| O 
\ O 
|

| O 
d' O 
une O 
architecture O 
navrante O 
| | O 
leurs O 
murs O 
, O 
faits O 
de O 
briques O 
|
| O 
rouges O 
et O 
noires O 
disposées O 
avec O 
symétrie O 
, O 
ressemblaient O 
|
| O 
assez O 
à O 
de O 
vastes O 
échiquiers O 
. O 
|

| O 
A B-LOC
l' O 
extrémité O 
du O 
village O 
, O 
dormait O 
une O 
grande O 
plaine O 
|
| O 
monotone B-LOC
au O 
centre O 
de O 
laquelle O 
s' O 
élevaient O 
deux O 
affreux O 
|
| O 
hangars O 
en O 
planches O 
goudronnées O 
que O 
j' O 
avais O 
toujours O 
pris O 
|
| O 
pour O 
des O 
usines O 
ou O 
des O 
remises O 
aérostatiques O 
. O 
|

| O 
Ces O 
lugubres O 
bâtiments O 
gâtaient O 
bien O 
un O 
peu O 
mon O 
|
| O 
horizon O 
, O 
mais O 
je O 
ne O 
m' O 
en O 
affligeais O 
pas O 
outre O 
mesure O 
... O 
|

| O 
J' O 
étais O 
d’ O 
ailleurs O 
, O 
en O 
fait O 
d' O 
esthétique O 
, O 
d' O 
une O 
indifférence O 
|
| O 
sans O 
pareille O 
. O 
|

| O 
Un B-MISC
soir I-MISC
que I-MISC
je I-MISC
me I-MISC
trouvais I-MISC
sur I-MISC
ma I-MISC
terrasse I-MISC
, O 
l' O 
esprit O 
|
| O 
perdu O 
en O 
quelque O 
rêverie O 
mélodique O 
, O 
je O 
ne O 
métais O 
pas O 
|
| O 
aperçu O 
que O 
la O 
nuit O 
était O 
venue O 
... O 
|

| O 
J' O 
allais O 
me O 
lever O 
pour O 
regagner O 
mon O 
cottage O 
, O 
quand O 
|
| O 
soudain O 
, O 
devant O 
moi O 
, O 
une O 
lueur O 
sinistre O 
bondit O 
dans O 
le O 
ciel O 
, O 
|
| O 
se O 
déployant O 
comme O 
un O 
immense O 
serpent O 
de O 
feu O 
. O 
un O 
|
| O 
grand O 
étincellement O 
illumina O 
brusquement O 
Îles B-LOC
champs O 
|
| O 
assoupis O 
, O 
et O 
un O 
bruit O 
formidable O 
, O 
un O 
fracas O 
tumultueux O 
|

| O 
comme O 
la O 
voix O 
de O 
mille O 
cataractes O 
emplit O 
les O 
échos O 
. O 
La O 
|
| O 
terre O 
fut O 
secouée O 
d' O 
un O 
frisson O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Je O 
me O 
sentis O 
projeté O 
à O 
bas O 
de O 
mon O 
rocking O 
- O 
chair O 
et O 
les O 
|
| O 
vitres O 
de O 
mon O 
kiosque O 
tombèrent O 
en O 
pluie O 
sur O 
ma O 
tête O 
... O 
|

| O 
Je O 
poussai O 
un O 
cri O 
. O 
|

| O 
Mon O 
jardinier O 
et O 
mon O 
valet O 
de O 
chambre O 
accoururent O 
|
| O 
aussitôt O 
et O 
me O 
relevèrent O 
avec O 
des O 
airs O 
éplorés O 
. O 
Peut O 
- O 
être O 
|
| O 
craignaient O 
-ils O 
que O 
je O 
ne O 
fusse O 
dangereusement O 
atteint O 
| | O 
peut- O 
|
| O 
être O 
envisageaient O 
-ils O 
aussi O 
avec O 
inquiétude O 
l' O 
éventualité O 
|
| O 
d' O 
une O 
mort O 
qui O 
les O 
eût O 
privés O 
d' O 
un O 
maitre O 
idéal O 
, O 
peu O 
exi- O 
|
| O 
geant O 
sur O 
le O 
service O 
, O 
et O 
d’ O 
une O 
place O 
tranquille O 
qui O 
était O 
une O 
|
| O 
véritable O 
sinécure O 
. O 
Quand O 
ils O 
virent O 
que O 
je O 
n' O 
étais O 
point O 
blessé O 
, O 
|
| O 
leur O 
figure O 
se O 
rasséréna O 
. O 
|

| O 
— O 
Qu' O 
y O 
a O 
- O 
t-1l9 O 
.. O 
que O 
s' O 
est O 
-il O 
passé O 
? O 
m' O 
écriai O 
- O 
j2. O 
… O 
. O 
|

| O 
CE B-ORG
nie O 
Tout O 
: O 
ane O 
va O 
æ O 
|
| O 
= O 
— O 
- O 
re O 
À O 
dt O 
a O 
Pr O 
mm O 
me O 
ERA O 
|

| O 
: O 
LE O 
DOCTEUR O 
OMÉGA O 
5 O 
|

| O 
LEE B-PER
relié O 
ngtdhetr O 
té O 
mené O 
|

| O 
re O 
|

| O 
: O 
|

| O 
Le O 
49 O 
? O 
ÿ O 
PE B-MISC
TE I-MISC
|

    
 
 

 

| O 
fE O 
, O 
ve O 
È B-LOC
|

| I-LOC
LE I-LOC
DOCTEUR I-LOC
OMÉGA I-LOC
|

 
   
   
    
  

| I-LOC
Un B-MISC
homme I-MISC
qui O 
longeait O 
le O 
mur O 
du O 
parc B-LOC
Send I-LOC
mon O 
|
| O 
interrogation O 
et O 
à O 
la O 
hâte O 
me O 
jeta O 
ces O 
mots O 
: O 
| | O 
|
| O 
— O 
C’ O 
est O 
un O 
des O 
hangars O 
du O 
sr O 
Oméga B-MISC
qui O 
vient O 
|
| O 
de O 
sauter O 
... O 
ARTE B-PER
|
| O 
Puis O 
il O 
se O 
dirigea O 
en O 
courant O 
vers O 
le O 
lieu O 
du O 
te O 
|
| O 
— O 
Le O 
docteur O 
Oméga O 
? O 
.. O 
le O 
docteur O 
Oméga O 
? O 
murmu- O 
|
| O 
rai B-MISC
-je O 
en O 
regardant O 
mes O 
domestiques O 
. O 
Quel O 
est O 
cet O 
indé O 
|
| O 
vidu O 
? O 
... O 
vous O 
le O 
connaissez O 
? O 
FFT B-ORG
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
, O 
me O 
répondit O 
le O 
jardinier O 
, O 
un O 
vieil O 
original O 
q O 
qui O 
|
| O 
ne O 
parle O 
à O 
personne O 
. O 
Il O 
est O 
étonnant O 
que O 
monsieur O 
ne O 
l' O 
ait O 
|
| O 
pas O 
encore O 
remarqué O 
, O 
car O 
il O 
passe O 
tous O 
les O 
matins O 
sur O 
.. O 
14 O 
|
| O 
route O 
vers O 
neuf O 
heures O 
. O 
Le O 
docteur O 
Oméga O 
est O 
un O 
petit O 
… O 
|
| O 
homme O 
habillé O 
de O 
noir O 
| | O 
il O 
a O 
une O 
figure O 
sinistre O 
et O 
l' O 
on O 
dit O 
|
| O 
dans O 
le O 
pays O 
qu' O 
il O 
jette O 
des O 
sorts O 
| | O 
les O 
paysans O 
le O 
fuient O 
comme O 
|
| O 
la O 
peste O 
... O 
ils O 
évitent O 
même O 
de O 
le O 
regarder O 
... O 
car O 
ses O 
veux O 
, O 
|||| O 
|
| O 
parait O 
-il O 
, O 
portent O 
malheur O 
... O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
fis O 
-je O 
distraitement O 
. O 
. O 
|
| O 
Et O 
, O 
après O 
m' O 
être O 
épousseté O 
avec O 
mon O 
mouchoir O 
, O 
j O 
je O 
quittai O 
fe B-LOC
|
| O 
la O 
terrasse O 
. O 
ÿ O 
|

| O 
Toute O 
la O 
soirée O 
je O 
demeurai O 
songeur O 
.. O 
Il O 
me O 
fut O 
même O 
|
| O 
impossible O 
de O 
jouer O 
du O 
violon O 
. O 
Je O 
mis O 
cette O 
nervosité O 
sur O 
le O 
|
| O 
compte O 
de O 
la O 
forte O 
émotion O 
que O 
j' O 
avais O 
ressentie O 
et O 
je O 
montai O 
£ O 
|
| O 
me O 
coucher O 
. O 
|||| O 
- O 
F6 O 
|

| O 
En O 
arrivant O 
dans O 
ma O 
chambre O 
, O 
je O 
constatai O 
que O 
la O 
glace O 
* O 
. O 
|
| O 
de O 
mon O 
armoire O 
était O 
fendue O 
et O 
que O 
mon O 
portrait O 
— O 
un O 
… O 
|
| O 
pastel O 
qui O 
me O 
représentait O 
à O 
l' O 
âge O 
de O 
vingt O 
ans O 
— O 
était O 
|
| O 
tombé O 
au O 
pied O 
de O 
mon O 
lit O 
. O 
|

| O 
— O 
Pour O 
une O 
explosion O 
, O 
remarqua O 
mon O 
valet O 
de O 
|
| O 
chambre O 
, O 
on O 
peut O 
dire O 
que O 
c' O 
en O 
est O 
une O 
et O 
une O 
belle O 
. O 
Elle O 
|
| O 
a O 
dû O 
faire O 
des O 
victimes O 
. O 
Quelle O 
forcel O 
. O 
… O 
il O 
est O 
certain O 
que O 
|
| O 
ce O 
docteur O 
doit O 
une O 
indemnité O 
à O 
monsieur O 
... O 
Il O 
faudra O 
lui O 
|
| O 
faire O 
remplacer O 
la O 
glace O 
et O 
le O 
cadre O 
du O 
tableau O 
... O 
= O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
bien O 
, O 
fis O 
-je O 
.. O 
nous O 
verrons O 
cela O 
... O 
tirez O 
les O 
rideaux O 
. O 
|

 
 

      
   
   
   
 
 
 
 
 
 
  
 
 
  
 
 
  
 
 
 
  
  

| O 
LE O 
DOCTEUR O 
OMÉGA O 
# O 
7 O 
|

  
  
  
  
  
  
  
 
 
  
 
  
  
  
 
  
 
  

| O 
|||| O 
Le O 
domestique O 
obéit O 
et O 
, O 
quand O 
je O 
n’ O 
eus O 
plus O 
besoin O 
de O 
|
| O 
a O 
il O 
sortit O 
. O 
|
| O 
Pendant O 
un O 
quart O 
d' O 
heure O 
, O 
je O 
me O 
promenai O 
dans O 
ma O 
|

| O 
53 O 
: O 
Le O 
ma O 
ne O 
|

| O 
Chose B-PER
singulière O 
, O 
moi O 
qui O 
d' O 
habitude O 
m’ O 
endormais O 
tou- O 
|
| O 
3 O 
- O 
jours O 
comme O 
un O 
bienheureux O 
, O 
je O 
ne O 
pus O 
fermer O 
l' O 
œil O 
ce O 
|
| O 
D. O 
|

| O 
= O 
Je O 
pensais O 
sans O 
cesse O 
au O 
hangar O 
, O 
à O 
l' O 
explosion O 
, O 
au O 
doc- O 
|
| O 
| | O 
ha O 
none O 
de O 
cet O 
homme O 
qui O 
ot O 
une O 
telle O 
crainte O 
|
| O 
_ O 
à O 
tout O 
le O 
village O 
. O 
|

| O 
ss O 
Qui O 
sait O 
, O 
pensais O 
-je O 
, O 
s' O 
il O 
n' O 
a O 
pas O 
été O 
écrasé O 
sous O 
les O 
|
| O 
_ O 
décombres O 
de O 
sa O 
bâtisse O 
? O 
Et O 
je O 
me O 
prenais O 
à O 
le O 
plaindre O 
. O 
|
| O 
Cela O 
devenait O 
une O 
obsession O 
. O 
|

| O 
Enfin O 
je O 
m’ O 
assoupis O 
. O 
|

| O 
— O 
J' O 
aurai O 
rêvé O 
, O 
pensai O 
-je O 
. O 
|

| O 
Cependant O 
