| 

| O 
1e O 
Gallica B-PER
|

| O 
L' O 
autre O 
vue O 
: O 
roman O 
/ O 
|
| O 
Georges O 
Eekhouo O 
|

| O 
11 O 
Gallica O 
|

 

| O 
Eekhoud O 
, O 
Georges B-MISC
( O 
1854 O 
- O 
1927 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
L' O 
autre O 
vue O 
: O 
|
| O 
roman O 
/ O 
Georges B-PER
Eekhoud I-PER
. O 
1904 O 
. O 
|

 

| O 
RELIURE B-ORG
SERRÉE O 
|
| O 
Absence O 
de O 
marges O 
L B-ORG
Couvertures I-ORG
supérieure I-ORG
et O 
inférieure O 
|

| O 
| | O 
|
| O 
_ O 
|

| O 
manquantes O 
|

| O 
|||| O 
‘ O 
intérieures O 
|||| O 
|

 

| O 
RS B-LOC
imite O 
|

 

| O 
VALABLE B-ORG
POUR O 
TOUT B-MISC
OÙ I-MISC
PARTIE I-MISC
DU I-MISC
|
| O 
DOCUMENT B-ORG
REPRODUIT O 
|

| O 
mg O 
62 O 
en O 
A B-LOC
D I-LOC
on O 
AU O 
EE B-ORG
a O 
rer O 
|

 

| O 
BU O 
NÉME B-ORG
AUTEUR O 
: O 
|

| O 
Roman B-MISC
|

| I-MISC
KBRS I-MISC
DARK I-MISC
( O 
épuisé O 
) O 
...... O 
, O 
.. O 
, O 
, O 
... O 
, O 
, O 
.. O 
, O 
, O 
. O 
|

 | O 
KRNNRSSBS B-ORG
( O 
épuisé O 
) O 
, O 
........ O 
, O 
, O 
, O 
, O 
, O 
.. O 
, O 
, O 
.... O 
, O 
. O 
|

| O 
NOUVELLES O 
RERMRESBS O 
, O 
.. O 
« O 
ones B-PER
soso I-PER
oes O 
|

| O 
LA O 
NOUVELLE O 
CARTHAGR B-ORG
, O 
, O 
« O 
sono O 
sones O 
suceuse O 
|
| O 
LES O 
PUSILLÉS B-MISC
DE O 
MALINES B-MISC
. O 
. O 
oo O 
ceovocecces O 
|
| O 
AU O 
SIÈCLE O 
DR O 
SHAKRSPRANE O 
, O 
secs O 
cosesveccse O 
|
| O 
LB O 
CYCLE O 
PATIBULAIRE B-MISC
, O 
. O 
esse B-PER
rescocosssesenee I-PER
|
| O 
MES B-ORG
COMMUNIONS I-ORG
. O 
. O 
. O 
4 B-MISC
4 I-MISC
. O 
4 O 
« O 
+ O 
à O 
» O 
à O 
à O 
à O 
oo O 
à O 
» O 
o O 
9 O 
0 O 
0 O 
0 O 
© O 
» O 
e O 
|
| O 
BSCAL B-MISC
= O 
VIGOR B-MISC
. O 
. O 
soso B-PER
rennes I-PER
esse I-PER
|
| O 
LA O 
FANEUSE B-MISC
D' I-MISC
AMOUR I-MISC
, O 
. O 
ss O 
sooccoosepseese O 
|

| O 
|||| O 
Théâtre B-LOC
|

| I-LOC
PHILASTER I-LOC
, O 
de O 
Beaumont B-LOC
et O 
Fletcher B-LOC
........ O 
|
| O 
gpouanD O 
1 O 
, O 
de O 
Marlowe B-MISC
............ O 
, O 
..... O 
, O 
|
| O 
PERKIN O 
WARBECK B-ORG
. O 
. O 
. O 
soso B-PER
ccocossosenosece I-PER
|

| O 
per B-LOC
|

 

| I-LOC
Ann I-LOC
|

 

 

 

| O 
" O 
U' O 
ORORGES O 
EEKKOUD B-ORG
  O 
‘ O 
|

| O 
ent O 
|

| O 
L B-PER
utre O 
Vue B-MISC
|

| I-MISC
LE I-MISC
ÿ I-MISC
# I-MISC
|

   
 

| O 
|||| O 
à O 
le O 
|||| O 
ROMAN O 
— O 
|
| O 
us B-MISC
S I-MISC
|

| O 
L' O 
âme O 
pâtit O 
on O 
tant O 
qu' O 
ello O 
a O 
|

| O 
dos O 
idèes O 
inndéquates O 
. O 
|
| O 
Svinoza B-PER
. O 
|
| O 
° O 
10 O 
6 O 
? O 
|

| O 
A O 
|
| O 
PARIS O 
|
| O 
SOCIÉTÉ B-ORG
DV I-ORG
MERCVRE I-ORG
DE O 
FRANCE O 
|

| O 
XXVI B-MISC
, O 
AVE B-MISC
DE O 
CONDÉ B-MISC
, O 
XXVI B-MISC
|

| O 
NICMIV B-MISC
|

| O 
ë O 
|

 

| O 
EE O 
|
| O 
= O 
|
| O 
1 O 
A O 
ÉTÉ O 
TIR O 
DE O 
GUY O 
QUYRAUR O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
i O 
. O 
. O 
. O 
F. O 
: O 
|
| O 
Sept O 
exemplaires O 
sur O 
papier O 
de O 
Hollande B-LOC
, O 
\ O 
|
| O 
numérotés O 
de O 
# O 
? O 
à O 
7 O 
, O 
. O 
, O 
ct O 
|
| O 
. O 
. O 
. O 
|||| O 
nou O 
Me B-MISC
À I-MISC
2 I-MISC
À I-MISC
|
| I-MISC
i I-MISC
t I-MISC
|
| I-MISC
JUSTIFICATION I-MISC
LU I-MISC
TIHAGB O 
! O 
» O 
|
| O 
% O 
|
| O 
, O 
! O 
|
| O 
L B-MISC
|
| I-MISC
ï I-MISC
|
| I-MISC
LA I-MISC
. O 
|
| O 
4 O 
ai O 
|

| O 
Droits B-MISC
de I-MISC
tradaction I-MISC
, O 
de O 
représentation O 
et O 
de O 
réproduetion O 
réservés O 
pour O 
tous O 
. O 
|
| O 
pays O 
, O 
ÿ O 
compris O 
la O 
Suèds B-MISC
et O 
Ja B-LOC
Norvège I-LOC
, O 
© O 
|

| O 
made O 
ge O 
Rates B-MISC
|

| O 
se O 
|
| O 
La B-MISC
|

 

| I-MISC
A I-MISC
L' O 
ÉRUDIT O 
, O 
AU O 
PENSEUR B-LOC
, O 
A B-MISC
L' I-MISC
ARTISTR I-MISC
|
| I-MISC
EN I-MISC
TÉMOIGNAGE I-MISC
D' I-MISC
ADMIRATION I-MISC
|
| I-MISC
ET I-MISC
DE I-MISC
SYMPATHIE I-MISC
|
| O 
G. O 
E. O 
" O 
|

 

 

| O 
= O 
- O 
nie O 
ue B-ORG
entree O 
D B-MISC
|
| I-MISC
Fe O 
RE O 
ct O 
° O 
vs O 
rue B-LOC
Ut I-LOC
|
| I-LOC
A I-LOC
EC O 
arte O 
a O 
mas O 
ne O 
M B-MISC
à I-MISC
te I-MISC
. I-MISC
|

   

  

| O 
L' O 
HONORXECE B-ORG
5 I-ORG
SPUTÉ I-ORG
RERGMANS O 
PRÉSENTE B-ORG
|
| O 
GE B-ORG
PAUVRE I-ORG
LAURENT I-ORG
PARIDAEL I-ORG
|

| I-ORG
Heat B-MISC
du O 
gate O 
Gotellachafi B-PER
gesehen I-PER
? O 
|

| O 
Gute B-LOC
Gexollachaft O 
habo O 
ich O 
genohen O 
: O 
man B-PER
nonat I-PER
sie O 
dis O 
guto O 
|
| O 
Woil B-MISC
sio O 
sum O 
klolnston O 
Godicht B-PER
keine O 
Gologenhoit B-PER
gibt I-PER
. O 
|
| O 
Gorrar B-PER
{ O 
Venetianisehe B-PER
Epigramme I-PER
) O 
, O 
|

| O 
Les O 
papiers O 
publics O 
se O 
sont O 
beaucoup O 
occupés O 
|

| O 
. O 
d' O 
une O 
affaire O 
mystérieuse O 
: O 
celle O 
de O 
ce O 
jeune O 
fos- O 
|

| O 
soyeur O 
condamné O 
à O 
six O 
mois O 
de O 
prison O 
pour O 
viola- O 
|
| O 
tion O 
de O 
sépulture O 
et O 
emporté O 
depuis O 
par O 
une O 
fièvre O 
|
| O 
cérébrale O 
. O 
[ O 
ls O 
ont O 
mis O 
en O 
cause O 
, O 
son O 
nom O 
ayant O 
été O 
|
| O 
môûlé O 
aux O 
débats O 
judiciaires O 
, O 
feu O 
M. O 
Laurent B-PER
Pa- I-PER
|

| O 
-ridael O 
, O 
cousin O 
de O 
Régina B-MISC
Dobouziez I-MISC
, O 
ma O 
femme O 
, O 
|
| O 
” O 
. O 
“ O 
laquelle O 
avait O 
épousé O 
en O 
premières O 
noces O 
M. O 
Freddy B-PER
|

| O 
: O 
. O 
Béjard B-PER
qui O 
périt O 
si O 
misérablement O 
avec O 
la O 
plupart O 
de O 
|
| O 
” O 
. O 
ses O 
ouvriers O 
dans O 
l' O 
explosion O 
de O 
sa O 
cartoucheriet O 
. O 
|
| O 
. O 
Notre O 
parent O 
Laurent B-PER
Paridael I-PER
fut O 
aussi O 
relevé O 
pour O 
|
| O 
- O 
mort O 
sur O 
le O 
terrain O 
de O 
la O 
catastrophe O 
. O 
Plût B-PER
à O 
Dieu B-MISC
|

| I-MISC
D I-MISC
4 I-MISC
Voir O 
la O 
Nouvelle B-LOC
Carthage I-LOC
. O 
|

 

 

| O 
DEBUT B-MISC
DE O 
PAGINATION B-MISC
|

    
   

| O 
|||| O 
L' O 
AuUrR O 
LLE O 
ct O 
|

| O 
qu' O 
il O 
n' O 
en O 
eût O 
pos O 
réchappé O 
. O 
n O 
n' O 
aurait O 
ut O 
tratné O 
. O 
5 O 
: O 
|
| O 
: O 
: O 
alors O 
une O 
vie O 
déclassée O 
, O 
il O 
se O 
serait O 
épargné O 
de O 
|
| O 
© O 
: O 
me O 
ir O 
plus O 
piteusement O 
encore O 
par O 
un O 
suicide O 
, O 
à O 
|
| O 
: O 
après O 
force O 
excentricités O 
. O 
Son O 
honorable O 
famille O 
* O 
|
| O 
: O 
m' O 
eut O 
point O 
subi O 
l' O 
humiliation O 
de O 
voir O 
son O 
ñom O 
: O 
|
| O 
: O 
: O 
: O 
acçolé O 
à O 
celui O 
d' O 
ünmelfaiteur O 
et O 
sa O 
mémoire O 
expo O 
: O 
2 O 
|
| O 
‘ O 
sé O 
aux O 
commentaires O 
d' O 
une O 
presse O 
friande O 
de O 
. O 
|
| O 
L O 
_ O 
scandales O 
. O 
+ O 
À O 
2 O 
* O 
|
| O 
. O 
: O 
Sans O 
doute O 
, O 
ilme O 
répugne O 
de O 
remuer O 
ces O 
pouve O 
: O 
2 O 
|
| O 
: O 
nirs O 
, O 
mais O 
il O 
e O 
circulé O 
tant O 
de O 
racontars O 
sur O 
le O 
ça O 
|
| O 
: O 
. O 
ractèré O 
et O 
la O 
conduite O 
de O 
. O 
notre O 
infortuné O 
parent O 
|
| O 
: O 
que O 
j' O 
ai O 
jugé O 
indispensable O 
de O 
rectifier O 
les O 
faits O 
. O 
|
| O 
Ce O 
fut O 
va O 
personnage O 
déconcertant O 
, O 
qui O 
portaun O 
" O 
d O 
|
| O 
. O 
défi O 
aux O 
convenances O 
, O 
mais O 
il O 
s' O 
était O 
fait O 
une O 
idée O 
: O 
|
| O 
: O 
spéciale O 
de O 
l' O 
humanité O 
et O 
de O 
la O 
pature O 
, O 
eten O 
tenant O 
. O 
|

  
  
   

 

   

| O 
‘ O 
compte O 
de O 
cette O 
vision O 
particulière O 
, O 
on O 
reconnattra O 
: O 
|

| O 
| | O 
.. O 
“ O 
malies O 
fussent O 
: O 
devenues O 
si O 
flagrantes O 
: O 
que O 
, O 
sans O 
|
| O 
: O 
. O 
: O 
‘ O 
rompre O 
avec O 
. O 
ini O 
, O 
j O 
je O 
me O 
vis O 
forcé O 
, O 
par O 
égard O 
pour O 
|

 

| O 
: O 
qu' O 
il O 
apporta O 
certaine O 
logique O 
dans O 
sés B-MISC
écarts O 
et O 
|
| O 
: O 
: O 
qu' O 
ilconcilia O 
cèux O 
- O 
ci O 
avec O 
une O 
générosité O 
chevale- O 
|
| O 
a O 
resque O 
ressemblant O 
à O 
une O 
manière O 
- O 
d' O 
apastolat O 
. O 
|
| O 
, O 
: O 
. O 
: O 
Je O 
l' O 
ai O 
intimement O 
pratiqué O 
, O 
surtout O 
avant O 
mon O 
|
| O 
" O 
mariage O 
avec O 
sa O 
cousine O 
M" B-PER
° O 
veuve O 
Béjard B-PER
. O 
Nos O 
|
| O 
: O 
: O 
bons O 
rapports O 
subsistèrent O 
j O 
jusqu' O 
à O 
ce O 
que O 
ses O 
aho- O 
|

  
   
    
  

| O 
: O 
. O 
mon O 
rang O 
et O 
mes O 
relations O 
, O 
de O 
ne O 
s O 
plus O 
x O 
ma O 
l' O 
afficher O 
|
| O 
| | O 
: O 
en O 
sa O 
compagnie O 
. O 
. O 
| | O 
Li B-PER
|

 

| O 
à O 
ji O 
|

| O 
Fu B-MISC
me I-MISC
|

  
  
 
 

| I-MISC
L' I-MISC
AUTRE I-MISC
VUR I-MISC
at O 
|

 

| O 
° O 
: O 
De O 
son O 
côté O 
, O 
il O 
me O 
conserva O 
toujours O 
une O 
cer- O 
|
| O 
fine O 
estime O 
. O 
En O 
mourant O 
, O 
il O 
m' O 
a O 
confié O 
le O 
ma- O 
|
| O 
: O 
-‘nuserit O 
de O 
son O 
journal O 
, O 
une O 
sorte O 
de O 
confes O 
: O 
ion O 
|
| O 
‘ O 
per O 
‘ O 
laquelle O 
il O 
désirait O 
se O 
justifier O 
à O 
mes O 
yeux O 
. O 
|

| O 
La O 
lecture O 
de O 
ces O 
cahiers O 
, O 
jointe O 
à O 
ce O 
que O 
je O 
sa- O 
|

| O 
- O 
vais O 
par O 
expérience O 
de O 
la O 
destinée O 
du O 
pauvre O 
gar- O 
|
| O 
on O 
, O 
m' O 
a O 
laissé O 
assez O 
perplexe O 
, O 
partagé O 
entre O 
de O 
la O 
|
| O 
-.eommisération O 
et O 
de O 
la O 
répugnance O 
| | O 
néanmoins O 
, O 
|
| O 
‘ O 
-ces.confidences O 
, O 
même O 
les O 
plusimprévues O 
, O 
meper- O 
|
| O 
mettent O 
de O 
conclure O 
à O 
le O 
loyauté O 
et O 
au O 
caractère O 
|
| O 
L O 
magnsnime O 
du O 
défant O 
| | O 
elles O 
révèlent O 
une O 
rare O 
in- O 
|
| O 
: O 
: O 
telligence O 
, O 
de O 
brillantes O 
quoique O 
bizarres O 
facultés O 
, O 
|
| O 
une O 
sensibilité O 
spéciale O 
, O 
de O 
la O 
perversion O 
, O 
maisnon O 
|
| O 
de O 
la O 
perversité O 
. O 
Après O 
les O 
avoir O 
lues O 
, O 
tout O 
lecteur O 
|
| O 
de O 
bonne O 
foi O 
partegera O 
ma O 
conviction O 
que O 
Paridael B-MISC
|
| I-MISC
" I-MISC
fat I-MISC
avant O 
tout O 
un O 
malheureux O 
, O 
à O 
la O 
fois O 
son O 
propre O 
|
| O 
" O 
bourreau O 
et O 
sa O 
propre O 
victime O 
. O 
Aussi O 
est O 
-ce O 
pour O 
|
| O 
: O 
: O 
" O 
l' O 
édifiestion O 
des O 
honnêtes O 
gens O 
que O 
je O 
me O 
décide O 
à O 
|
| O 
: O 
publier O 
ces O 
feuillets O 
. O 
Ma O 
première O 
intention O 
avait O 
. O 
|
| O 
été O 
de O 
les O 
brûler O 
après O 
en O 
avoir O 
pris O 
connaissance O 
, O 
|
| O 
- O 
. O 
Mais O 
, O 
en O 
présence O 
des O 
calomnies O 
dont O 
la O 
mémoire O 
|
| O 
‘ O 
de O 
Paridael B-PER
fut O 
accablée O 
par O 
les O 
gezettes O 
, O 
je O 
me O 
|
| O 
‘ O 
: O 
crois O 
un O 
devoir O 
de O 
les O 
produire O 
au O 
grand O 
jour O 
. O 
|
| O 
: O 
. O 
Jeme B-PER
suis O 
simplement O 
permis O 
de O 
compléter O 
, O 
per O 
|

| O 
ma O 
connaissance O 
du O 
personnage O 
, O 
ce O 
qu' O 
il O 
aura O 
|
| O 
vélé O 
sur O 
lui-même O 
. O 
|

 
  

| O 
© O 
L O 
|||| O 
vaigt}e O 
: O 
sehsation O 
d' O 
une O 
force O 
vive O 
perdue O 
pour O 
le O 
: O 
|

  

| O 
“ O 
L' O 
avoucrat O 
-je O 
? O 
En O 
repopiant O 
ces O 
pages O 
, O 
maintgs O 
° O 
|
| O 
fois O 
troublé O 
plus O 
qu' O 
il O 
n' O 
aurait O 
sonvénu O 
, O 
Féprou B-PER
|

 

 

| O 
: O 
société O 
et O 
pour O 
la O 
patrie O 
. O 
Malgré O 
lour O 
ton O 
crispé O 
, O 
|

| O 
- O 
_ O 
_ O 
: O 
ces O 
épanchoments O 
dégagent O 
un O 
tel O 
charme O 
que O 
, O 
|
| O 
‘ O 
2 O 
j' O 
en O 
arrivais O 
à O 
dputer O 
de O 
mon O 
bon O 
sons O 
. O 
Est O 
-ce O 
lui O 
|
| O 
où O 
moi O 
qui O 
vois O 
mal O 
? O 
me O 
demandais O 
-je O 
, O 
tant O 
il O 
|
| O 
: O 
" O 
règne O 
de O 
conviction O 
dans O 
ces O 
accents O 
, O 
et O 
tant O 
le O 
. O 
|

| O 
Lo B-LOC
. O 
dévoyé O 
s' O 
interprète O 
avec O 
cohérence O 
. O 
‘ O 
|||| O 
: O 
| | O 
|

| O 
be O 
: O 
- O 
|
| O 
é O 
|

| O 
En O 
livrant O 
ces O 
mémoires O 
à O 
la O 
publicité O 
, O 
je O 
me O 
À B-MISC
|

| I-MISC
: I-MISC
latte I-MISC
aussi O 
dé O 
: O 
rendre O 
service O 
aux O 
savants O 
qui O 
: O 
|

| O 
+ O 
. O 
ment O 
actuel O 
se O 
rattache O 
à O 
‘ O 
sa O 
fin O 
comme O 
aussi O 
à O 
la O 
: O 
|

| O 
Le O 
en O 
commençant O 
. O 
|

| O 
. O 
_ O 
.cants O 
de O 
bougies O 
stéariques O 
, O 
mes O 
futurs O 
’ O 
boeuxe O 
” O 
|

| O 
" O 
s' O 
occupent O 
de O 
nos O 
psychoses O 
et O 
qui O 
nous O 
prému- O 
: O 
: O 
Fe O 
|
| O 
nissent O 
contre O 
les O 
écarts O 
de O 
ce O 
que O 
, O 
dans O 
notre O 
: O 
+ O 
. O 
|

| O 
: O 
  O 
infatustion O 
, O 
nous O 
avons O 
quelifié O 
de O 
génie O 
. O 
mel B-MISC
|||| O 
|

| O 
: O 
: O 
Paridael B-LOC
me O 
paraît O 
, O 
certes O 
, O 
de O 
nature O 
à O 
intéresser O 
|

| O 
ces O 
spécialistes O 
. O 
Un O 
problème O 
d' O 
un O 
ordre O 
extrême- O 
" O 
|

 

| O 
“ O 
. O 
|
| O 
mésaventure O 
de O 
cet O 
obscurmanœuvre O 
dont O 
je O 
parlais O 
. O 
5 O 
|||| O 
L O 
|
| O 
Après O 
ces O 
indispensables O 
prolégomènes O 
, O 
je O 
me O 
|:||| O 
: O 
|
| O 
l O 
: O 
  O 
reporterai O 
à O 
l' O 
époque O 
où O 
je O 
fis O 
la O 
coïnaissance O 
de O 
|
| O 
“ O 
Laurent B-PER
Paridael I-PER
. O 
‘ O 
|

| O 
# O 
: O 
. O 
: O 
Ce O 
fut O 
lors O 
d' O 
un O 
diner O 
sans O 
cérémonie O 
id O 
|
| O 
M B-MISC
etMw I-MISC
Dobouziez B-PER
, O 
les O 
grands O 
industriels O 
, O 
fabré O 
: O 
|||| O 
|

 
   
 
 
 

 

| O 
SE O 
parents O 
. O 
Orphelin O 
‘ O 
depuis O 
. O 
deux O 
ens B-ORG
el B-LOC
pes O 
par O 
|

      
 
   
 

| O 
“ O 
M' B-MISC
AUTAR I-MISC
“ O 
vus O 
s O 
Le O 
|

 

| O 
17888 O 
tuteurs O 
, O 
mes O 
amphytrions O 
, O 
dans O 
un O 
|||| O 
collège O 
|
| O 
ointnin O 
, O 
le O 
: O 
jeune O 
Laurent B-PER
était O 
venu O 
passer O 
508 O 
. O 
… O 
|
| O 
acaNces O 
au O 
PAYS B-ORG
. O 
- O 
|
| O 
Nous O 
nous O 
étions O 
mis O 
à O 
table O 
. O 
M. O 
Dobouriez B-PER
SOP- I-PER
|
| O 
“ O 
+ O 
" O 
wait O 
le O 
potage O 
. O 
Les O 
domestiques O 
continuaient O 
à O 
|
| O 
« O 
réclamer O 
Laurent B-PER
à O 
cor O 
et O 
à O 
cri O 
, O 
l' O 
un O 
au O 
pied O 
de O 
: O 
|
| O 
: O 
. O 
l' O 
escalier O 
, O 
l’ B-LOC
autre O 
à O 
la O 
porte O 
de O 
la O 
