| 
| O
I B-LOC
-- O
Mes B-PER
bonnes I-PER
résolutions I-PER
. O
-- O
La O
mer O
  O
! O
-- O
Mes B-PER
premiers O
essais O
de O
natation O
. O
|
| O
Être O
en O
congé O
, O
quel O
bonheur O
  O
! O
J' O
y O
suis O
, O
quelle O
chance O
  O
! O
Je O
l' O
écris O
, O
que O
c' O
est O
drôle O
  O
! O
|
| O
À O
douze O
ans O
on O
n' O
écrit O
guère O
sa O
vie O
. O
Pour O
moi O
, O
qui O
galope O
une O
demi-heure O
dans O
notre O
cour O
uniquement O
pour O
le O
plaisir O
de O
galoper O
  O
; O
pour O
moi O
, O
qui O
n' O
ai O
encore O
pour O
l' O
étude O
qu' O
une O
profonde O
estime O
, O
je O
suis O
tout O
étonné O
de O
me O
voir O
barbouiller O
du O
papier O
le O
second O
jour O
de O
mes O
vacances O
. O
On O
distribuait O
les O
prix O
à O
Louis-le-Grand B-LOC
, O
et O
j' O
ai O
si O
peu O
travaillé O
cette O
année O
, O
mais O
si O
peu O
, O
que O
ce O
grand O
jour O
me O
laissait O
froid O
. O
Cependant O
, O
quand O
je O
me O
suis O
trouvé O
devant O
l' O
estrade O
, O
il O
m' O
est O
venu O
je O
ne O
sais O
quel O
remords O
, O
et O
quand O
on O
a O
prononcé O
les O
mots O
  O
: O
classe O
de O
sixième O
, O
je O
me O
serais O
volontiers O
arraché O
quelques O
cheveux O
. O
|
| O
Je O
n' O
étais O
pas O
complètement O
absent O
de O
la O
scène O
, O
mon O
nom O
se O
prononçait O
aux O
accessits O
  O
; O
mais O
les O
accessits O
vous O
font O
jouer O
un O
rôle O
de O
fantôme O
  O
: O
c' O
est O
d' O
un O
invisible O
que O
l' O
on O
semble O
parler O
. O
|
| O
Mon O
cousin O
Edmond B-PER
a O
remporté O
tous O
les O
prix O
. O
Un O
moment O
je O
me O
suis O
détourné O
et O
, O
par O
une O
éclaircie O
, O
j' O
ai O
aperçu O
le O
banc O
des O
parents O
, O
et O
au O
premier O
rang O
ma O
mère O
et O
celle O
d' O
Edmond B-PER
. O
La O
mère O
d' O
Edmond B-PER
pleurait O
de O
joie O
, O
la O
mienne O
avait O
une O
physionomie O
souffrante O
. O
Quelque O
chose O
s' O
est O
remué O
sous O
mon O
gilet O
, O
et O
si O
je O
n' O
avais O
pas O
été O
entouré O
de O
mes O
camarades O
, O
j' O
aurais O
pleuré O
, O
je O
crois O
. O
Ainsi O
j' O
aurais O
pu O
donner O
à O
ma O
mère O
une O
joie O
pareille O
à O
celle O
qui O
resplendissait O
sur O
le O
visage O
de O
ma O
tante O
, O
et O
je O
ne O
l' O
ai O
pas O
voulu O
  O
; O
pas O
voulu O
, O
car O
enfin O
Edmond B-PER
est O
un O
fort O
, O
grâce O
à O
son O
travail O
surtout O
, O
et O
notre O
professeur O
m' O
a O
dit O
cent O
fois O
  O
: O
« O
  O
Robert B-PER
, O
si O
vous O
vouliez O
  O
! O
|
| O
J' O
étais O
furieux O
et O
je O
me O
disais O
  O
: O
Comment O
fixer O
ma O
rage O
  O
? O
comment O
me O
rappeler O
à O
la O
rentrée O
que O
je O
veux O
des O
prix O
l' O
an O
prochain O
, O
qu' O
il O
m' O
en O
faut O
  O
? O
|
| O
Toutes O
sortes O
d' O
idées O
baroques O
ont O
traversé O
mon O
cerveau O
  O
: O
j' O
aurais O
consenti O
à O
me O
laisser O
tatouer O
, O
je O
me O
serais O
fait O
écrire O
sur O
le O
bras O
, O
à O
l' O
encre O
de O
Chine B-LOC
  O
: O
Remember B-PER
  O
! O
ou O
dessiner O
sur O
la O
main O
une O
feuille O
du O
laurier O
symbolique O
. O
Finalement O
j' O
ai O
tâté O
mes O
poches O
et O
j' O
y O
ai O
découvert O
un O
calepin O
sur O
lequel O
ma O
plume O
ne O
s' O
était O
guère O
promenée O
  O
: O
le O
crayon O
n' O
était O
même O
pas O
taillé O
. O
|
| O
Mes B-ORG
dents I-ORG
et O
mes O
ongles O
aidant O
, O
je O
l' O
ai O
écorché O
quelque O
peu O
et O
j' O
ai O
écrit O
d' O
abord O
la O
date O
de O
la O
rentrée O
, O
puis O
les O
mots O
  O
: O
« O
  O
Souviens B-LOC
- I-LOC
toi I-LOC
  O
! O
  O
» O
|
| O
Le O
soir O
j' O
ai O
montré O
à O
maman O
ma O
petite O
note O
  O
: O
elle O
a O
trouvé O
que O
j' O
avais O
bien O
fait O
de O
fixer O
ma O
résolution O
  O
; O
j' O
ai O
eu O
l' O
idée O
de O
la O
transcrire O
sur O
un O
grand O
cahier O
rouge O
qui O
n' O
a O
jamais O
vu O
d' O
encre O
  O
; O
ainsi O
est O
né O
mon O
journal O
des O
vacances O
  O
: O
j' O
espère O
bien O
le O
continuer O
. O
|
| O
Continuerai B-LOC
-je O
ce O
journal O
  O
? O
Voilà O
deux O
jours O
que O
je O
me O
le O
demande O
en O
regardant O
de O
travers O
ce O
gros O
cahier O
rouge O
que O
j' O
ai O
fait O
si O
élégamment O
relier O
. O
Être O
libre O
  O
! O
n' O
avoir O
ni O
classe O
, O
ni O
études O
, O
ni O
bouquins O
, O
et O
se O
salir O
les O
doigts O
avec O
de O
l' O
encre O
  O
! O
Shocking O
  O
! O
Et O
puis O
il O
fait O
si O
chaud O
  O
! O
|
| O
Voici O
mon O
quatrième O
jour O
de O
congé O
, O
et O
je O
commence O
à O
... O
-- O
tiens O
, O
je O
le O
dirai O
tout O
simplement O
, O
-- O
à O
m' O
ennuyer O
. O
Je O
vais O
le O
continuer O
, O
et O
si O
l' O
ennui O
me O
talonne O
déjà O
, O
nous O
verrons O
bien O
. O
|
| O
Mon O
cousin O
Louis B-PER
est O
venu O
me O
voir O
aujourd'hui O
c' O
est O
un O
assez O
bon O
garçon O
que O
mon O
cousin O
Louis B-PER
, O
mais O
comme O
il O
fait O
sa O
tête O
  O
! O
Je O
dis O
que O
c' O
est O
un O
bon O
garçon O
parce O
que O
cela O
se O
dit O
toujours O
, O
car O
je O
ne O
le O
trouve O
bon O
ni O
pour O
sa O
mère O
, O
ni O
pour O
sa O
sœur O
, O
ni O
pour O
ses O
camarades O
. O
Aujourd'hui O
il O
a O
ricané O
parce O
qu' O
il O
m' O
a O
entendu O
appeler O
« O
  O
ma O
bonne O
  O
» O
la O
vieille O
femme O
de O
chambre O
de O
maman B-PER
, O
que O
je O
connais O
depuis O
que O
je O
connais O
quelqu' O
un O
. O
Il O
m' O
a O
monté O
une O
telle O
scie O
que O
j' O
en O
ai O
eu O
la O
peau O
écorchée O
. O
Ses O
« O
  O
oui O
, O
bébé O
  O
» O
, O
ses O
« O
  O
dis O
donc O
, O
petit O
  O
» O
, O
m' O
avaient O
sottement O
agacé O
. O
Quand O
il O
m' O
a O
dit O
en O
partant O
  O
: O
« O
  O
Bien O
des O
choses O
à O
ta O
bobonne O
  O
» O
, O
je O
suis O
monté O
comme O
une O
flèche O
à O
la O
mansarde O
où O
Julie B-PER
repasse O
et O
sans O
reprendre O
haleine O
j' O
ai O
frappé O
un O
grand O
coup O
de O
poing O
sur O
la O
table O
en O
criant O
  O
: O
« O
  O
Désormais O
je O
t' O
appelle O
Julie B-LOC
, O
entends O
- O
tu O
  O
? O
  O
» O
|
| O
Elle O
a O
entendu O
, O
elle O
a O
compris O
, O
elle O
est O
devenue O
pâle O
, O
puis O
rouge O
, O
et O
j' O
ai O
vu O
de O
grosses O
larmes O
rouler O
dans O
ses O
yeux O
. O
  O
» O
|
| O
Elle O
m' O
a O
cru O
sur O
parole O
et O
s' O
est O
essuyé O
les O
yeux O
. O
Est-il O
sot O
ce O
Louis B-PER
avec O
ses O
airs O
grandioses O
  O
! O
Suis O
-je O
sot O
moi O
- O
même O
d' O
aller O
, O
pour O
lui O
faire O
plaisir O
, O
contrister O
ma O
pauvre O
bonne O
Julie B-PER
. O
Elle O
est O
bonne O
pour O
maman O
, O
elle O
est O
bonne O
pour O
tout O
le O
monde O
, O
je O
l' O
appellerai O
« O
  O
ma O
bonne O
  O
» O
à O
la O
barbe O
de O
Louis B-PER
. O
Qu' O
il O
porte O
ses O
moustaches O
et O
ses O
ingratitudes O
  O
! O
Mon O
oncle O
Bellavan B-PER
, O
qui O
a O
cinq O
pieds O
huit O
pouces O
et O
une O
barbe O
de O
pacha O
, O
a O
aussi O
une O
vieille O
bonne O
qui O
le O
tutoie O
  O
; O
je O
ferai O
comme O
mon O
oncle O
Bellavan B-PER
. O
|
| O
Nous O
sommes O
encore O
à O
Paris B-LOC
, O
et O
je O
grille O
d' O
envie O
d' O
être O
à O
la O
campagne O
. O
Maman B-PER
voudrait O
louer O
un O
chalet O
à O
Enghien B-LOC
de O
moitié O
avec O
la O
mère O
de O
Louis B-PER
. O
Je O
ne O
connais O
pas O
Enghien B-LOC
, O
mais O
je O
sais O
qu' O
il O
y O
a O
un O
lac O
et O
je O
frétille O
d' O
avance O
comme O
un O
poisson O
. O
|
| O
Aujourd'hui O
ma O
tante O
est O
venue O
s' O
arranger O
pour O
Enghien B-LOC
  O
; O
il O
faisait O
une O
chaleur O
accablante O
. O
Louis B-PER
m' O
a O
suivi O
dans O
la O
salle O
à O
manger O
et O
s' O
est O
couché O
sur O
le O
canapé O
. O
Il O
a O
tiré O
de O
sa O
poche O
de O
vilains O
journaux O
coloriés O
et O
illustrés O
, O
et O
il O
a O
dit O
de O
bien O
drôles O
de O
choses O
. O
Si O
ma O
mère O
l' O
entendait O
  O
! O
|
| O
Je B-MISC
devrais I-MISC
peut-être O
répéter O
à O
maman O
ce O
qu' O
il O
m' O
a O
dit O
  O
; O
mais O
rapporter O
c' O
est O
très O
laid O
. O
Me O
voici O
bien O
embarrassé O
. O
|
| O
Je O
ne O
dirai O
rien O
, O
d' O
abord O
parce O
que O
je O
n' O
aime O
pas O
à O
vendre O
mes O
camarades O
, O
ensuite O
parce O
que O
si O
maman O
connaissait O
Louis B-PER
à O
fond O
, O
cela O
l' O
empêcherait O
d' O
aller O
à O
Enghien B-LOC
, O
où O
il O
y O
a O
un O
lac O
. O
|
| O
Je O
suis O
tout O
mal O
à O
mon O
aise O
. O
Il O
y O
a O
comme O
une O
voix O
qui O
me O
chansonne O
toujours O
  O
: O
« O
  O
Dis B-PER
à O
ta O
mère O
, O
dis O
à O
ta O
mère O
  O
» O
  O
; O
il O
y O
a O
comme O
une O
petite O
vrille O
qui O
tourne O
en O
dedans O
de O
moi O
. O
Je O
suis O
tout O
drôle O
et O
tout O
grognon O
. O
|
| O
Ce O
n' O
est O
peut-être O
pas O
rapporter O
que O
confier O
un O
secret O
à O
sa O
mère O
. O
|
| O
J' O
ai O
tout O
dit O
, O
c' O
était O
trop O
agaçant O
de O
sentir O
tourner O
la O
petite O
vrille O
intérieure O
. O
Maman B-PER
est O
tombée O
des O
nues O
. O
Louis B-PER
  O
! O
un O
modèle O
  O
! O
Elle O
a O
voulu O
des O
preuves O
  O
: O
j' O
ai O
couru O
chez O
le O
marchand O
de O
journaux O
en O
face O
et O
j' O
ai O
acheté O
les O
caricatures O
que O
Louis B-PER
m' O
avait O
montrées O
en O
pouffant O
de O
rire O
. O
Ma B-PER
mère I-PER
n' O
a O
plus O
douté O
et O
m' O
a O
embrassé O
pour O
me O
remercier O
d' O
avoir O
obéi O
à O
ma O
conscience O
. O
|
| O
Elle O
m' O
a O
bien O
expliqué O
la O
différence O
qui O
existe O
entre O
un O
vil O
espionnage O
et O
le O
témoignage O
de O
confiance O
donné O
à O
ceux O
qui O
sont O
chargés O
de O
nous O
, O
et O
j' O
ai O
répondu O
bien O
sincèrement O
aux O
questions O
qu' O
elle O
m' O
a O
adressées O
sur O
Louis B-PER
. O
|
| O
Mais O
comme O
j' O
ai O
été O
saisi O
quand O
elle O
m' O
a O
dit O
  O
: O
« O
  O
Mon O
enfant O
, O
je O
te O
remercie O
  O
; O
je O
vais O
écrire O
à O
ta O
tante O
sur-le-champ O
. O
Il O
m' O
est O
encore O
possible O
de O
refuser O
sa O
proposition O
. O
|
| O
– O
  O
Ah O
  O
! O
mon O
Dieu B-MISC
  O
! O
et O
le O
lac B-LOC
  I-LOC
! I-LOC
me O
suis O
-je O
écrié O
tout O
plaintif O
. O
|
| O
– O
  O
Certes O
, O
nous O
fuirons O
le O
lac O
, O
mon O
Robert B-PER
, O
m' O
a O
-t O
-elle O
dit O
, O
ou O
plutôt O
nous O
fuirons O
Louis B-PER
, O
qui O
te O
donne O
de O
si O
mauvais O
conseils O
  O
; O
mais O
puisque O
tu O
t' O
es O
montré O
consciencieux O
, O
je O
te O
récompenserai O
, O
je O
ferai O
tous O
les O
sacrifices O
d' O
argent O
nécessaires O
et O
nous O
irons O
jusqu' O
à O
la O
mer O
. O
  O
» O
|
| O
Lui O
ai O
-je O
sauté O
au O
cou O
  O
! O
La O
mer O
  O
! O
Mais O
c' O
est O
mon O
rêve O
  O
! O
La O
mer B-LOC
  I-LOC
! I-LOC
mais O
c' O
est O
ma O
passion O
  O
! O
Que O
Louis B-PER
garde O
son O
lac O
et O
ses O
affreux O
journaux O
, O
nous O
irons O
à O
la O
mer O
, O
ce O
sera O
autrement O
amusant O
. O
|
| O
En O
quittant O
maman O
, O
j' O
ai O
compté O
ce O
que O
j' O
ai O
dans O
ma O
bourse O
  O
; O
il O
va O
me O
falloir O
bien O
des O
choses O
  O
: O
de O
la O
ficelle O
fine O
pour O
filets O
, O
des O
hameçons O
, O
une O
ligne O
, O
des O
espadrilles O
, O
un O
traité O
sur O
la O
pêche O
, O
etc. O
  O
; O
mes O
vingt O
francs O
y O
passeront O
. O
|
| O
Maman B-PER
a O
écrit O
à O
ma O
tante O
, O
j' O
ai O
fait O
flamber O
les O
journaux O
de O
Louis B-PER
. O
À O
bas O
le O
lac O
et O
vive O
la O
mer O
  O
! O
|
| O
Les O
journées O
, O
les O
heures O
, O
me O
semblent O
interminables O
. O
|
| O
Une O
seule O
chose O
m' O
ennuie O
, O
il O
y O
a O
une O
petite O
fille O
. O
J' O
ai O
remarqué O
que O
les O
petites O
filles O
sont O
souvent O
difficiles O
, O
babillardes O
, O
ennuyeuses O
et O
se O
plaignent O
de O
tout O
comme O
des O
dames O
nerveuses O
. O
|
| O
Moi B-LOC
qui O
veux O
devenir O
officier O
, O
je O
n' O
entends O
pas O
passer O
mon O
temps O
à O
porter O
la O
poupée O
ou O
le O
parasol O
d' O
une O
petite O
Madame B-PER
qui O
m' O
invitera O
à O
ses O
dînettes O
. O
|
| O
Maman B-PER
a O
lu O
ceci O
par O
- O
dessus O
mon O
épaule O
, O
et O
m' O
a O
grondé O
en O
me O
disant O
qu' O
elle O
ne O
me O
croyait O
pas O
aussi O
égoïste O
. O
|
| O
Je O
lui O
ai O
promis O
d' O
être O
très O
poli O
pour O
ma O
cousine O
Berthe B-PER
, O
qui O
a O
dix O
ans O
et O
est O
très O
gentille O
pour O
ses O
frères O
. O
|
| O
À O
Saint-Pierre B-LOC
, O
j' O
espère O
devenir O
un O
bon O
nageur O
. O
Tous O
les O
exercices O
du O
corps O
développent O
la O
force O
, O
et O
je O
veux O
être O
fort O
  O
: O
il O
faudra O
bien O
un O
jour O
que O
nous O
nous O
battions O
pour O
la O
revanche O
  O
: O
c' O
est O
pour O
en O
être O
que O
je O
vais O
à O
Saint-Cyr B-LOC
. O
|
| O
Que O
cela O
doit O
être O
fortifiant O
la O
mer O
  O
! O
Quel O
plaisir O
ce O
sera O
de O
piquer O
une O
tête O
dans O
les O
belles O
vagues O
vertes O
  O
! O
je O
n' O
ai O
jamais O
vu O
de O
vagues O
et O
on O
dit O
souvent O
la O
mer O
bleue O
  O
; O
mais O
on O
la O
dit O
verte O
aussi O
, O
et O
je O
l' O
aime O
mieux O
verte O
, O
c' O
est O
moins O
fade O
. O
|
| O
Comme O
je O
nage O
bien O
sur O
le O
tapis O
du O
salon O
  O
! O
Je O
m' O
étends O
, O
tête O
haute O
, O
mains O
collées O
, O
et O
puis O
, O
glac B-PER
glou I-PER
, O
glac B-PER
glou I-PER
. O
Maman B-PER
et O
ma O
bonne O
s' O
amusent O
beaucoup O
de O
mes O
exercices O
de O
natation O
, O
qui O
usent O
joliment O
mes O
gilets O
. O
|
| O
« O
  O
Il O
est O
temps O
de O
partir O
, O
madame B-PER
, O
disait O
ma O
bonne O
à O
maman O
ce O
matin O
  O
; O
Robert B-PER
salit O
ses O
gilets O
et O
se O
meurtrit O
l' O
estomac O
sur O
ce O
plancher O
. O
  O
» O
|
| O
Elle O
dit O
cela O
, O
et O
quand O
j' O
arrive O
dans O
la O
salle O
à O
manger O
où O
elle O
coud O
, O
vite O
elle O
prend O
une O
serviette O
, O
essuie O
le O
parquet O
et O
alors O
moi O
, O
m' O
élançant O
sur O
mes O
flots O
de O
bois O
, O
je O
décris O
des O
glac O
glou O
sans O
fin O
. O
|
| O
II B-PER
-- O
Les O
conséquences O
d' O
une O
révolution O
. O
|
| O
Je O
suis O
d' O
une O
humeur O
massacrante O
et O
j' O
ai O
quitté O
le O
salon O
pour O
ne O
pas O
montrer O
plus O
longtemps O
ma O
figure O
grognon O
à O
ma O
petite O
mère O
. O
Mais O
aussi O
quel O
guignon O
  O
! O
Tout O
est O
arrangé O
, O
nous O
partons O
demain O
, O
et O
voilà O
que O
ma O
tante O
Lucie B-PER
s' O
imagine O
d' O
avoir O
une O
révolution O
d' O
asthme O
. O
Quand O
je O
pense O
que O
nous O
allons O
être O
cloués O
à O
Paris B-LOC
pendant O
les O
vacances O
  O
! O
À O
Paris B-LOC
  O
! O
mais O
on O
s' O
y O
évaporera O
, O
il O
fait O
une O
chaleur O
à O
vous O
roussir O
  O
; O
pas O
un O
camarade O
, O
pas O
un O
jeu O
, O
rien O
, O
rien O
que O
les O
bateaux O
de B-LOC
la I-LOC
Seine I-LOC
. O
Je O
suis O
littéralement O
écrasé O
sous O
cet O
obus O
. O
|
| O
Une O
voiture O
  O
! O
c' O
est O
maman O
qui O
va O
chez O
ma O
tante O
Lucie O
aux O
Batignolles B-ORG
. O
Qu' O
est O
-ce O
que O
je O
vais O
faire O
  O
? O
qu' O
est O
-ce O
que O
je O
vais O
devenir O
  O
? O
Si O
j' O
allais O
couper O
les O
oreilles O
à O
Griffard B-LOC
, O
cela O
ferait O
bien O
enrager O
ma O
bonne O
et O
cela O
me O
tirerait O
peut-être O
de O
mon O
humeur O
noire O
. O
|
| O
Non O
, O
rien O
que O
de O
l' O
écrire O
me O
déplaît O
  O
: O
pourquoi O
ce O
pauvre O
chat O
porterait O
-il O
la O
peine O
de O
mon O
dépit O
  O
? O
J' O
entends O
la O
voix O
de O
maman B-PER
  O
: O
est O
-ce O
qu' O
elle O
serait O
rentrée O
  O
? O
|
| O
Maman B-PER
était O
rentrée O
avec O
M. B-PER
Benoît I-PER
, O
son O
homme O
d' O
affaires O
, O
un O
gros O
monsieur O
à O
lunettes O
et O
à O
triple B-PER
menton I-PER
qui O
aime O
peu O
les O
enfants O
. O
J' O
ai O
assisté O
à O
une O
conversation O
bien O
agaçante O
pour O
un O
pauvre O
collégien O
qui O
a O
pensé O
s' O
en O
aller O
vivre O
en O
pleine O
eau O
et O
qui O
reste O
griller O
en O
plein O
soleil O
. O
Je O
suis O
arrivé O
comme O
M. O
Benoît B-PER
relevait O
ses O
grosses O
lunettes O
sur O
son O
front O
, O
et O
, O
maman O
ne O
m' O
ayant O
pas O
fait O
signe O
de O
partir O
, O
j' O
ai O
entendu O
le O
vilain O
dialogue O
suivant O
  O
: O
|
| O
« O
  O
Madame B-PER
, O
a O
dit O
M. O
Benoît B-PER
, O
permettez O
-moi O
de O
vous O
féliciter O
sur O
ce O
revirement O
subit O
  O
; O
j' O
ai O
été O
charmé O
d' O
entendre O
votre O
parente O
me O
dire O
que O
le O
testament O
qu' O
elle O
avait O
fait O
était O
annulé O
. O
|
| O
– O
  O
Je O
n' O
osais O
pas O
non O
plus O
espérer O
cet O
acte O
de O
justice O
. O
Ma O
tante O
en O
avait O
tant O
voulu O
à O
mon O
pauvre O
mari O
, O
que O
je O
me O
figurais O
que O
mon O
fils O
porterait O
la O
peine O
de O
ce O
ressentiment O
. O
|
| O
– O
  O
Il O
ne O
faut O
jamais O
désespérer O
de O
rien O
, O
a O
répondu O
M. O
Benoît B-PER
en O
prenant O
une O
prise O
. O
|
| O
– O
  O
Je O
m' O
en O
aperçois O
. O
Enfin O
cette O
pauvre O
tante O
me O
demande O
d' O
oublier O
le O
passé O
, O
ce O
que O
je O
fais O
de O
grand O
cœur O
. O
|
| O
– O
  O
Sans O
doute O
, O
sans O
doute O
, O
mais O
que O
le O
passé O
vous O
rende O
prudente O
  O
; O
croyez B-MISC
-moi O
, O
redoutez O
les O
influences O
, O
ajouta O
M. O
Benoît B-PER
en O
aspirant O
la O
prise O
. O
|
| O
– O
  O
J' O
ai O
remis O
mon O
départ O
de O
quelques O
jours O
, O
afin O
de O
lui O
faire O
une O
visite O
de O
remerciement O
. O
|
| O
– O
  O
Comment O
  O
! O
de O
quelques O
jours O
  O
! O
s' O
écria O
le O
gros O
M. O
Benoît B-PER
en O
frappant O
un O
grand O
coup O
sur O
sa O
tabatière O
. O
|
| O
– O
  O
Mais O
si O
  O
; O
voilà O
mon O
pauvre O
Robert B-PER
, O
dit O
maman O
en O
me O
regardant O
, O
à O
qui O
j' O
ai O
promis O
une O
saison O
au O
bord O
de O
la O
mer O
. O
Vous O
n' O
hésiteriez O
pas O
, O
je O
le O
suppose O
, O
à O
le O
priver O
d' O
un O
plaisir O
plutôt O
que O
d' O
un O
héritage O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Certainement O
  O
: O
je O
suis O
la O
gardienne O
de O
ses O
intérêts O
, O
et O
, O
s' O
il O
le O
faut O
, O
je O
resterai O
. O
  O
» O
|
| O
M. O
Benoît B-PER
se O
leva O
et O
se O
déploya O
en O
long O
et O
en O
large O
. O
|
| O
« O
  O
Il O
le O
faut O
, O
madame B-PER
, O
il O
le O
faut O
. O
Comment O
  O
! O
voilà O
une O
parente O
qui O
ne O
vous O
a O
pas O
vue O
depuis O
vingt O
ans O
, O
qui O
consent O
à O
oublier O
ses O
rancunes O
, O
qui O
vous O
appelle O
près O
d' O
elle O
, O
qui O
me O
dit O
à O
moi O
- O
même O
qu' O
elle O
réparera O
vis-à-vis O
du O
fils O
d' O
Alfred B-PER
les O
torts O
faits O
à O
celui-ci O
, O
et O
vous O
allez O
quitter O
Paris B-LOC
  O
! O
Vous O
disparue O
, O
les O
autres O
héritiers O
se O
représenteront O
, O
ses O
bonnes O
dispositions O
faibliront O
  O
; O
si O
vous O
partez O
, O
cette O
affaire O
si O
bien O
engagée O
peut O
être O
perdue O
. O
  O
» O
|
| O
Maman B-PER
me O
regarda O
et O
se O
leva O
à O
son O
tour O
. O
|
| O
« O
  O
Je O
vais O
voir O
ma O
tante O
et O
me O
rendre O
compte O
de O
l' O
état O
des O
choses O
  O
; O
si O
cette O
pauvre O
tante O
désire O
mes O
visites O
, O
mes O
soins O
, O
je O
ne O
les O
lui O
refuserai O
pas O
, O
ne O
fût O
-ce O
qu' O
à O
cause O
de O
ses O
bontés O
passées O
. O
|
| O
– O
  O
Ne O
s' O
agirait O
-il O
que O
d' O
une O
réconciliation O
, O
répondit O
M. B-PER
Benoît I-PER
en O
rabaissant O
ses O
lunettes O
, O
vous O
comprenez O
que O
vous O
ne O
devez O
pas O
quitter O
Paris B-LOC
. O
|
| O
– O
  O
Son O
état O
est O
-il O
donc O
très O
inquiétant O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Non O
, O
dit O
-il O
en O
rouvrant O
sa O
tabatière O
et O
en O
saluant O
  O
; O
mais O
vous O
savez O
, O
les O
révolutions O
  O
! O
on O
n' O
en O
sait O
jamais O
la O
fin O
. O
  O
» O
|
| O
Il O
est O
sorti O
, O
et O
maman O
est O
venue O
à O
moi O
. O
|
| O
« O
  O
Ne O
te O
désole O
pas O
, O
Robert B-PER
, O
m' O
a O
-t O
-elle O
dit O
, O
notre O
départ O
n' O
est O
que O
suspendu O
  O
; O
attends O
mon O
retour O
avant O
de O
te O
désespérer O
. O
  O
» O
|
| O
Elle O
est O
partie O
avec O
M. B-PER
Benoît I-PER
et O
je O
suis O
allé O
rejoindre O
ma O
bonne O
qui O
repasse O
. O
Je O
suis O
le O
gril O
. O
|
| O
Maman B-PER
est O
revenue O
  O
; O
elle O
m' O
a O
dit O
qu' O
il O
lui O
est O
impossible O
de O
quitter O
Paris B-LOC
, O
ma O
tante O
Lucie B-PER
lui O
ayant O
demandé O
de O
rester O
. O
Je O
suis O
furieux O
  O
: O
mes O
pauvres O
projets O
  O
! O
de O
si O
jolis O
projets O
  O
! O
|
| O
Maman B-PER
vient O
de O
me O
proposer O
de O
m' O
envoyer O
seul O
à O
Saint-Pierre B-LOC
chez O
mon O
oncle O
. O
Irai O
-je O
  O
? O
N' O
irai O
-je O
pas O
  O
? O
|
| O
Je O
n' O
irai O
pas O
, O
je O
ne O
veux O
pas O
quitter O
ma O
petite O
mère O
, O
et O
voilà O
que O
l' O
ordre O
est O
donné O
de O
défaire O
nos O
malles O
  O
; O
si O
Griffard B-PER
me O
tombe O
sous O
la O
main O
, O
je O
lui O
couperai O
les O
oreilles O
bien O
sûr O
. O
|
| O
Maman B-LOC
est O
depuis O
ce O
matin O
chez O
ma O
tante O
Lucie B-MISC
. O
Voilà O
deux O
jours O
que O
je O
ne O
vois O
plus O
ma O
petite O
mère O
, O
je O
m' O
ennuie O
bien O
. O
|
| O
Quelle O
a O
été O
ma O
stupéfaction O
quand O
j' O
ai O
entendu O
le O
dialogue O
suivant O
. O
Maman B-PER
dans O
la O
cour O
appelant O
ma O
bonne O
  O
: O
« O
  O
Julie B-LOC
, O
avez O
-vous O
défait O
la O
malle O
de O
Robert B-PER
  O
? O
|
| O
– O
  O
Non O
, O
madame O
, O
répondit O
ma O
bonne O
en O
s' O
arrêtant O
à O
la O
porte O
de O
la O
cour O
  O
; O
j' O
ai O
commencé O
par O
la O
vôtre O
, O
mais O
ce O
sera O
fait O
aujourd'hui O
. O
|
| O
– O
  O
N' O
y O
touchez O
pas O
et O
refaites O
vite O
la O
mienne O
, O
nous O
partons O
. O
|
| O
– O
  O
Pour O
où O
, O
madame O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Pour O
Saint-Pierre B-LOC
, O
où O
je O
vais O
conduire O
Robert B-PER
. O
|
| O
– O
  O
Va O
-t O
-il O
être O
content O
, O
le O
pauvre O
enfant O
  O
! O
|
| O
– O
  O
Je O
l' O
espère O
  O
; O
il O
m' O
en O
coûte O
de O
me O
séparer O
de O
lui O
  O
: O
aujourd'hui O
il O
le O
faut O
. O
|
| O
– O
  O
Vous O
ne O
partez O
pas O
avec O
nous O
pour O
Saint-Pierre B-PER
, O
madame O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Si O
, O
Julie B-MISC
, O
mais O
je O
m' O
arrête O
à O
Rennes B-LOC
, O
où O
je O
dois O
prendre O
un O
papier O
important O
  O
; O
puis O
je O
reviendrai O
à O
Paris B-LOC
. O
|
| O
– B-LOC
  I-LOC
Seule I-LOC
, O
madame O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Pourquoi O
aux O
Batignolles B-LOC
, O
madame O
  O
? O
Je O
ne O
comprends O
rien O
à O
tout O
ça O
. O
|
| O
– O
  O
Parce O
que O
ma O
tante O
l' O
a O
demandé O
. O
Elle O
n' O
a O
guère O
que O
quelques O
semaines O
à O
vivre O
, O
il O
serait O
cruel O
de O
l' O
abandonner O
. O
|
| O
– O
  O
Mère B-PER
, O
m' O
écriai O
-je O
en O
me O
penchant O
par O
la O
fenêtre O
, O
j' O
irai O
avec O
toi O
aux O
Batignolles B-LOC
, O
je O
ne O
veux O
pas O
m' O
en O
aller O
sans O
toi O
en B-LOC
Bretagne I-LOC
. O
  O
» O
|
| O
Maman B-PER
est O
venue O
m' O
embrasser O
et O
m' O
a O
dit O
très O
sérieusement O
  O
: O
« O
  O
C' O
est O
impossible O
, O
le O
plus O
léger O
bruit O
fait O
un O
mal O
affreux O
à O
ta O
pauvre O
tante O
  O
; O
et O
puisqu' O
il O
faut O
nous O
séparer O
, O
autant O
vaut O
que O
tu O
sois O
à O
Saint-Pierre B-LOC
à O
t' O
amuser O
et O
à O
te O
fortifier O
qu' O
ici O
à O
t' O
ennuyer O
. O
  O
» O
|
| O
Mère B-PER
disait O
cela O
d' O
un O
ton O
auquel O
je O
sais O
que O
je O
n' O
ai O
pas O
à O
répliquer O
, O
et O
je O
n' O
ai O
rien O
dit O
. O
Elle O
part O
avec O
moi O
  O
: O
donc O
vive O
le O
voyage O
  O
! O
|
| O
III B-PER
-- O
Les O
voyageurs O
. O
-- O
Le O
chat B-LOC
Griffard I-LOC
et O
son O
camarade O
Fidélio B-MISC
. O
-- O
Je O
fais O
acte O
de O
chef O
de O
famille O
. O
|
| O
Nos O
malles O
sont O
refaites O
, O
et O
j' O
exécute O
d' O
excellents O
exercices O
gymnastiques O
dans O
notre O
maison O
en O
sautant O
par O
- O
dessus O
tout O
ce O
que O
je O
rencontre O
  O
: O
c' O
est O
un O
vrai O
steeple O
- O
chase O
. O
|
| O
J' O
aimerais O
beaucoup O
les O
chevaux O
et O
les O
courses O
  O
; O
mais O
maman B-PER
préfère O
ne O
pas O
me O
voir O
m' O
occuper O
trop O
tôt O
de O
ces O
passe-temps O
, O
qui O
ont O
tant O
de O
dangers O
, O
dit O
-elle O
. O
Eh O
bien O
, O
mère O
, O
n' O
en O
parlons O
plus O
, O
mais O
par O
exemple O
nageons O
  O
: O
glac B-PER
glou I-PER
, O
glac B-PER
glou I-PER
, O
glac B-PER
glou I-PER
. O
|
| O
Enfin O
on O
part O
aujourd'hui O
, O
tout O
est O
prêt O
  O
; O
maman O
et O
ma O
bonne O
s' O
occupent O
des O
derniers O
préparatifs O
. O
Pour O
moi O
, O
je O
suis O
à O
cheval O
sur O
une O
malle O
, O
j' O
ai O
ma O
sacoche O
en O
bandoulière O
et O
je O
griffonne O
d' O
impatience O
sur O
mes O
genoux O
. O
|
| O
Six O
heures O
et O
demie O
sonnent O
, O
encore O
une O
grande O
demi-heure O
d' O
attente O
. O
Voyons O
  O
! O
pour O
la O
remplir O
je O
vais O
décrire O
les O
voyageurs O
. O
|
| O
1 O
° O
Maman B-PER
. O
-- O
Je O
pense O
qu' O
on O
doit O
toujours O
trouver O
sa O
mère O
charmante O
  O
; O
mais O
, O
tout O
sentiment O
filial O
à O
part O
, O
la O
mienne O
est O
très O
jolie O
, O
très O
comme O
il O
faut O
, O
grande O
, O
mince O
, O
aimable O
  O
: O
ses O
yeux O
ne O
sont O
noirs O
et O
sévères O
que O
quand O
elle O
gronde O
  O
; O
autrement O
ils O
sont O
doux O
  O
; O
elle O
a O
de O
beaux O
cheveux O
châtains O
et O
blancs O
. O
Quand O
je O
cache O
les O
mèches O
blanches O
sous O
les O
mèches O
châtaines O
, O
ma O
petite O
mère O
a O
l' O
air O
très O
jeune O
. O
Je O
vois O
bien O
que O
tout O
le O
monde O
la O
respecte O
et O
l' O
aime O
  O
; O
quant O
à O
moi O
, O
j' O
en O
raffole O
et O
je O
ne O
sais O
pas O
comment O
je O
ne O
la O
comble O
pas O
de O
satisfaction O
, O
car O
je O
l' O
aime O
, O
je O
l' O
aime O
... O
comme O
on O
n' O
aime O
que O
sa O
mère O
, O
je O
crois O
. O
|
| O
2 O
° O
Moi O
. O
-- O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
mais O
comment O
m' O
y O
prendrai O
-je O
pour O
me O
peindre O
moi O
- O
même O
  O
? O
Voyons B-PER
  O
! O
il O
y O
a O
là O
une O
grande O
glace O
, O
je O
monte O
sur O
la O
malle O
. O
Allons O
, O
fameux O
Robert B-PER
, O
exécute O
ton O
portrait O
en O
pied O
  O
: O
corps O
fluet O
et O
souple O
, O
jambes O
de O
coq O
, O
bras O
comme O
des O
ficelles O
, O
et O
, O
pour O
terminer O
tout O
cela O
, O
une O
assez O
jolie O
petite O
boule O
blanche O
percée O
de O
grandes O
lanternes O
bleues O
, O
ornée O
d' O
un O
nez O
qui O
prend O
je O
ne O
sais O
quelle O
courbe O
géométrique O
et O
de O
cheveux O
blonds O
qui O
ondulent O
  O
; O
signe O
particulier O
, O
une O
petite O
verrue O
au O
sourcil O
gauche O
. O
|
| O
J' O
aimerais O
mieux O
être O
brun O
, O
gros O
, O
grand O
, O
et O
avoir O
des O
moustaches O
, O
que O
d' O
être O
grêle O
, O
blanc O
et O
blond O
comme O
je O
suis O
  O
; O
mais O
j' O
ai O
déjà O
remarqué O
que O
toujours O
on O
aime O
mieux O
ce O
qu' O
on O
n' O
a O
pas O
. O
Puisque O
voilà O
mon O
signalement O
tracé O
, O
retombons O
sur O
le O
dos O
de O
mon O
cheval O
de O
bois O
et O
passons O
à O
  O
: O
|
| O
3 O
° O
Ma B-PER
bonne I-PER
Julie B-PER
. O
-- O
Ma B-PER
bonne I-PER
Julie I-PER
est O
une O
grosse O
mère O
qui O
a O
le O
visage O
rond O
et O
rouge O
comme O
une O
pomme O
, O
le O
nez O
en O
éteignoir O
, O
des O
yeux O
comme O
de O
petits O
vers O
luisants O
, O
pas O
plus O
de O
cou O
que O
sur O
ma O
main O
, O
des O
bras O
courts O
et O
gros O
, O
des O
pieds O
grands O
et O
lourds O
  O
; O
mais O
une O
physionomie O
si O
riante O
et O
si O
bonne O
qu' O
on O
s' O
arrange O
tout O
de O
suite O
de O
cette O
figure O
-là O
. O
Elle O
n' O
a O
vraiment O
pas O
volé O
son O
nom O
de O
bonne O
, O
et O
c' O
est O
grâce O
à O
elle O
que O
se O
présente O
à O
sa O
suite O
  O
: O
|
| O
4 O
° O
Le O
chat B-LOC
Griffard I-LOC
. O
-- O
Griffard B-PER
est O
un O
drôle O
de O
chat O
blanc O
finement O
zébré O
de O
gris O
, O
qui O
en O
ce O
moment O
passe O
et O
repasse O
la O
queue O
haute O
entre O
nos O
malles O
, O
et O
se O
frotte O
contre O
elles O
avec O
la O
plus O
haute O
insouciance O
. O
Il O
y O
a O
quelques O
mois O
, O
par O
un O
jour O
d' O
orage O
, O
il O
nous O
tombait O
un O
tout O
petit O
chat O
par O
la O
fenêtre O
de O
la O
mansarde O
  O
; O
il O
roulait O
tout O
transi O
, O
tout O
mouillé O
, O
tout O
grelottant O
, O
à O
demi O
mort O
, O
sur O
la O
table O
où O
repassait O
ma O
bonne O
. O
Elle O
le O
prit O
et O
me O
l' O
apporta O
  O
; O
aussitôt O
nous O
nous O
empressâmes O
de O
l' O
essuyer O
, O
de O
le O
réchauffer O
, O
de O
le O
dorloter O
et O
de O
le O
réconforter O
. O
Quelques O
heures O
de O
ces O
bons O
soins O
le O
ranimèrent O
si O
bien O
, O
que O
, O
comme O
je O
voulais O
machinalement O
lisser O
ses O
petites O
moustaches O
, O
il O
me O
lança O
à O
la O
joue O
un O
coup O
de O
patte O
qui O
fit O
jeter O
à O
ma O
bonne O
ce O
cri O
  O
: O
« O
  O
Vilain B-PER
Griffard I-PER
  O
! O
  O
» O
Ma O
pauvre O
bonne O
était O
furieuse O
  O
; O
elle O
ne O
parlait O
de O
rien O
moins O
que O
de O
jeter O
Griffard B-PER
dans O
la B-LOC
Seine I-LOC
  O
; O
mais O
tout O
à O
coup O
il O
saute O
sur O
ses O
genoux O
, O
il O
se O
frotte O
contre O
sa O
poitrine O
avec O
de O
petits O
airs O
si O
fins O
et O
si O
drôles O
, O
il O
la O
regarde O
et O
il O
se O
pelotonne O
avec O
tant O
de O
confiance O
entre O
ses O
bras O
, O
qu' O
elle O
remet O
la O
noyade O
au O
lendemain O
. O
S' O
il O
part O
avec O
nous O
pour O
Saint-Pierre B-PER
, O
c' O
est O
bien O
ma O
bonne O
qui O
le O
désire O
. O
Maman B-PER
n' O
avait O
pas O
compté O
sur O
ce O
singulier O
compagnon O
de O
voyage O
  O
: O
c' O
est O
ma O
bonne O
et O
moi O
qui O
l' O
avons O
décidée O
à O
emmener O
Griffard B-PER
, O
dont O
notre O
concierge O
consentait O
à O
se O
charger O
. O
|
| O
« O
  O
Il O
mourra O
de O
langueur O
loin O
de O
nous O
, O
madame B-PER
, O
croyez B-MISC
- I-MISC
le I-MISC
bien I-MISC
  I-MISC
» I-MISC
, O
disait O
Julie B-PER
. O
|
| O
Griffard B-PER
n' O
a O
rien O
de O
langoureux O
, O
et O
, O
quoi O
qu' O
en O
dise O
ma O
bonne O
, O
je O
le O
crois O
chat O
à O
laper O
avec O
autant O
de O
plaisir O
la O
pâtée O
préparée O
par O
la O
main O
de O
la O
concierge O
que O
celle O
préparée O
par O
notre O
main O
  O
; O
mais O
j' O
aime O
toutes O
les O
bêtes O
en O
général O
, O
et O
j' O
ai O
de O
très O
grand O
cœur O
prié O
maman O
d' O
emmener O
Griffard B-PER
, O
puisque O
nous O
emmenons O
son O
camarade O
Fidélio B-MISC
. O
|
| O
5 O
° O
Fidélio B-PER
est O
mon O
chien O
, O
ou O
plutôt O
celui O
d' O
une O
petite O
sœur O
que O
j' O
ai O
eue O
et O
qui O
est O
remontée O
au O
ciel O
il O
y O
a O
deux O
ans O
. O
Pendant O
sa O
maladie O
elle O
demanda O
un O
chien O
. O
Je O
la O
vois O
le O
jour O
où O
cette O
envie O
lui O
vint O
  O
; O
elle O
était O
couchée O
dans O
un O
petit O
lit O
couvert O
de O
poupées O
, O
de O
moutons O
, O
de O
chiens O
, O
de O
chats O
, O
d' O
ânes O
, O
de O
jouets O
et O
d' O
animaux O
de O
toutes O
sortes O
  O
; O
mais O
tout O
à O
coup O
elle O
dit O
  O
: O
« O
  O
Maman B-LOC
, O
tout O
ça O
ne O
m' O
amuse O
plus O
, O
emporte O
tout O
ça O
  O
; O
je O
voudrais O
un O
mouton O
vivant O
, O
un O
vrai O
mouton O
, O
ou O
un O
chien O
vivant O
. O
  O
» O
Le O
mouton O
n' O
était O
pas O
possible O
, O
mais O
maman B-PER
fit O
chercher O
un O
chien O
, O
et O
prit O
le O
premier O
que O
l' O
on O
découvrit O
. O
Ma O
petite O
sœur O
a O
joué O
avec O
ce O
chien O
pendant O
sa O
maladie O
  O
; O
quand O
elle O
est O
morte O
, O
Fidélio B-PER
était O
pelotonné O
sur O
ses O
pauvres O
pieds O
qui O
se O
glaçaient O
. O
Les O
jours O
suivants O
, O
je O
trouvais O
souvent O
ma O
chère O
mère O
en O
larmes O
et O
à O
genoux O
contre O
le O
lit O
, O
sur O
lequel O
Fidélio B-PER
galopait O
comme O
un O
fou O
en O
poussant O
des O
plaintes O
presque O
humaines O
. O
Aussi O
mère O
l' O
a O
gardé O
et O
me O
l' O
a O
donné O
, O
et O
je O
crois O
bien O
que O
sous O
la O
calotte O
des O
cieux O
il O
n' O
y O
a O
pas O
de O
chien O
plus O
heureux O
que O
Fidélio B-PER
. O
|
| O
Mais O
j' O
entends O
sept O
heures O
et O
le O
roulement O
d' O
une O
voiture O
. O
|
| O
En O
avant O
marche O
pour O
la O
gare B-LOC
de I-LOC
l' I-LOC
Ouest I-LOC
  O
! O
Je O
sais O
que O
ce O
soin O
revient O
naturellement O
aux O
hommes O
, O
et O
je O
me O
suis O
laissé O
accrocher O
par O
une O
ennuyeuse O
timidité O
qui O
me O
revient O
toujours O
juste O
au O
moment O
de O
paraître O
ou O
d' O
agir O
. O
|
| O
« O
  O
En O
seconde O
, O
toi O
, O
maman O
  O
? O
  O
» O
lui O
ai O
-je O
dit O
. O
|
| O
Elle O
m' O
a O
fait O
le O
signe O
qui O
veut O
dire O
oui O
  O
; O
mais O
ma O
bonne O
a O
réclamé O
. O
|
| O
« O
  O
Madame B-PER
, O
vous O
devez O
aller O
en O
première O
classe O
avec O
Robert B-PER
, O
a O
-t O
-elle O
dit O
, O
moi O
et O
Griffard B-PER
en O
troisième O
. O
|
| O
– O
  O
En O
troisième O
  O
! O
tu O
ne O
fermeras O
pas O
l' O
œil O
de O
la O
nuit O
, O
ma O
pauvre O
Julie B-PER
, O
a O
répondu O
ma O
bonne O
petite O
mère O
. O
Voulez B-LOC
-vous O
arriver O
malade O
là O
- O
bas O
  O
? O
alors O
nous O
reviendrons O
avec O
vous O
, O
et O
vous O
serez O
bien O
avancée O
. O
  O
» O
|
| O
Le O
débat O
s' O
est O
continué O
. O
J' O
ai O
trouvé O
comme O
moyen O
de O
tout O
arranger O
, O
que O
je O
serais O
très O
bien O
dans O
les O
secondes O
avec O
ma O
bonne O
et O
Griffard B-PER
, O
dont O
les O
miaulements O
ne O
m' O
empêcheraient O
pas O
de O
dormir O
. O
|
| O
« O
  O
Quel O
sacrifice O
, O
disait O
maman O
, O
voyager O
séparés O
  O
! O
  O
» O
|
| O
Je O
lui O
ai O
dit O
tout O
bas O
que O
, O
quand O
je O
serais O
grand O
, O
nous O
pourrions O
tous O
voyager O
en O
première O
. O
|
| O
Elle O
a O
souri O
et O
a O
répondu O
  O
: O
|
| O
« O
  O
En O
attendant O
, O
voyageons O
en O
seconde O
  O
; O
va O
prendre O
les O
places O
. O
|
| O
– B-LOC
  I-LOC
Celles I-LOC
que O
je O
voudrai O
  O
? O
lui O
ai O
-je O
dit O
. O
|
| O
– B-LOC
  I-LOC
Non I-LOC
, O
celles O
qui O
sont O
sur O
ce O
billet O
. O
|
| O
– O
  O
Et O
tu O
crois O
ça O
, O
maman O
  O
? O
ai O
-je O
dit O
avec O
fermeté O
, O
tu O
crois O
que O
je O
consentirai O
à O
te O
donner O
la O
névralgie O
  O
? O
car O
si O
tu O
ne O
dors O
pas O
, O
tu O
auras O
ta O
névralgie O
. O
Non O
, O
et O
puisque O
je O
suis O
un O
chef O
de O
famille O
, O
j' O
agirai O
en O
chef O
de O
famille O
. O
Je O
me O
sentais O
un O
peu O
gêné O
, O
car O
on O
me O
regardait O
beaucoup O
, O
mais O
pas O
trop O
. O
De O
temps O
en O
temps O
je O
me O
détournais O
vers O
maman O
, O
qui O
était O
allée O
s' O
asseoir O
sur O
un O
banc O
, O
au O
milieu O
de O
ses O
menus O
bagages O
. O
Ma O
bonne O
, O
debout O
devant O
elle O
, O
tenait O
Fidélio B-MISC
en O
laisse O
d' O
une O
main O
, O
et O
serrait O
de O
l' O
autre O
un O
panier O
où O
elle O
avait O
niché O
Griffard B-PER
. O
L' O
air O
inquiet O
, O
essoufflé O
, O
inquisiteur O
, O
de O
ma O
pauvre O
bonne O
entre O
ses O
deux O
bêtes O
, O
m' O
aurait O
fait O
éclater O
de O
rire O
si O
je O
n' O
avais O
été O
occupé O
à O
remplir O
un O
rôle O
d' O
homme O
. O
J' O
étais O
donc O
très O
grave O
extérieurement O
  O
; O
mais O
comme O
je O
riais O
en O
dedans O
  O
! O
|
| O
Le O
moment O
de O
m' O
approcher O
du O
guichet O
est O
arrivé O
  O
; O
j' O
ai O
touché O
la O
visière O
de O
ma O
casquette O
, O
maman O
m' O
ayant O
recommandé O
d' O
être O
poli O
partout O
et O
toujours O
, O
et O
j' O
ai O
demandé O
d' O
une O
voix O
nette O
à O
la O
dame O
un O
peu O
grognon O
qui O
me O
regardait O
  O
: O
« O
  O
Une O
première O
Rennes B-LOC
, O
deux O
secondes O
Auray B-LOC
. O
  O
» O
J' O
ai O
reçu O
mes O
billets O
, O
j' O
ai O
payé O
, O
et O
me O
suis O
rendu O
au O
bureau O
pour O
reconnaître O
nos O
bagages O
, O
que O
j' O
ai O
fait O
enregistrer O
  O
; O
puis O
j' O
ai O
rejoint O
maman O
. O
Prenant O
ensuite O
Fidélio B-PER
à O
ma O
bonne O
, O
qui O
, O
à O
son O
grand O
regret O
, O
ne O
pouvait O
le O
dissimuler O
dans O
sa O
poche O
, O
je O
suis O
allé O
le O
conduire O
au O
wagon O
des O
chiens O
, O
où O
il O
est O
entré O
bien O
malgré O
lui O
. O
Il O
est O
très O
ennuyeux O
parfois O
d' O
avoir O
affaire O
aux O
bêtes O
. O
J' O
avais O
beau O
crier O
à O
Fidélio B-LOC
sur O
tous O
les O
tons O
  O
: O
« O
  O
Tu O
sortiras O
de O
là O
demain O
  O
» O
, O
il O
hurlait O
aussi O
lamentablement O
que O
si O
je O
lui O
avais O
dit O
  O
: O
« O
  O
On O
t' O
écorchera O
cette O
nuit O
. O
  O
» O
Ses O
aboiements O
enragés O
ameutaient O
les O
employés O
  O
; O
mais O
tout O
lui O
était O
indifférent O
, O
il O
n' O
en O
glissait O
pas O
moins O
son O
nez O
entre O
les O
barreaux O
après O
les O
avoir O
mordus O
à O
belles O
dents O
. O
Je O
l' O
ai O
quitté O
en O
pensant O
que O
c' O
est O
un O
bien O
beau O
don O
que O
celui O
de O
l' O
intelligence O
, O
et O
je O
suis O
allé O
rejoindre O
maman O
, O
qui O
était O
toute O
triste O
de O
m' O
abandonner O
, O
mais O
qui O
se O
sacrifiait O
pour O
me O
rendre O
possible O
la O
séparation O
du O
lendemain O
. O
L' O
économie O
est O
une O
chose O
bien O
ennuyeuse O
. O
|
| O
IV B-LOC
-- O
La O
composition O
d' O
un O
wagon O
de O
seconde O
classe O
. O
-- O
Griffard B-PER
fait O
sensation O
. O
-- O
Maudits B-PER
bavards O
  O
! O
|
| O
Me B-MISC
voici I-MISC
en I-MISC
wagon I-MISC
avec O
Julie B-PER
et O
Griffard B-PER
, O
ce O
dernier O
toujours O
invisible O
. O
Le O
wagon O
est O
éclairé O
, O
et O
deux O
coins O
sont O
déjà O
pris O
. O
Je O
fais O
vis-à-vis O
à O
ma O
bonne O
, O
qui O
a O
le O
bras O
passé O
dans O
l' O
anse O
de O
son O
panier O
, O
et O
une O
main O
occupée O
à O
caresser O
le O
chat O
, O
afin O
de O
l' O
engager O
à O
rester O
bien O
tranquille O
  O
; O
dans O
le O
troisième O
angle O
il O
y O
a O
un O
monsieur O
très O
gros O
qui O
bâille O
déjà O
comme O
une O
carpe O
, O
et O
dans O
le O
quatrième O
une O
dame O
petite O
et O
maigre O
, O
avec O
une O
coiffure O
presque O
aussi O
haute O
qu' O
elle O
, O
une O
figure O
blanchâtre O
et O
grognon B-LOC
, O
et O
tant O
de O
musc O
que O
ma O
bonne O
et O
Griffard B-PER
ont O
éternué O
violemment O
en O
passant O
devant O
elle O
. O
Heureusement O
que O
ma O
bonne O
éternue O
avec O
une O
telle O
force O
que O
le O
petit O
reniflement O
de O
Griffard B-LOC
s' O
est O
perdu O
dans O
son O
bruyant O
  O
: O
atchoum O
  O
! O
Un O
jeune O
frère O
de O
la O
doctrine O
chrétienne O
, O
qui O
n' O
a O
pas O
plus O
de O
barbe O
que O
moi O
, O
inspecte O
le O
wagon O
  O
; O
derrière O
lui O
, O
j' O
aperçois O
le O
visage O
d' O
un O
vieux O
frère O
, O
le O
plus O
ridé O
, O
le O
plus O
vénérable O
des O
visages O
. O
« O
  O
Pas O
de O
coin O
  O
» O
, O
murmure O
le O
jeune O
ignorantin O
. O
En O
l' O
entendant O
, O
je O
m' O
étais O
enfoncé O
dans O
mon O
coin O
, O
premier O
mouvement O
. O
Je O
me O
suis O
élancé O
vers O
la O
portière O
en O
disant O
  O
: O
« O
  O
Mon O
frère O
, O
en O
voici O
un O
  O
» O
, O
second O
mouvement O
  O
; O
donc O
le O
premier O
mouvement O
n' O
est O
pas O
toujours O
le O
bon O
. O
Le O
jeune O
frère O
m' O
a O
remercié O
, O
le O
vieux O
frère O
a O
fait O
quelques O
façons O
, O
mais O
ils O
sont O
entrés O
leur O
manteau O
sur O
le O
bras O
, O
leur O
grand O
chapeau O
à O
la O
main O
. O
Le O
gros O
monsieur O
et O
la O
dame O
blanchâtre O
se O
sont O
mis O
à O
renifler O
malhonnêtement O
et O
à O
se O
reculer O
avec O
affectation O
. O
Après O
les O
frères O
sont O
entrés O
très O
rapidement O
  O
: O
un O
jeune O
homme O
très O
bien O
et O
très O
poli O
, O
et O
deux O
malappris O
qui O
avaient O
évidemment O
oublié O
l' O
heure O
au O
buffet O
. O
Leur O
haleine O
s' O
est O
mêlée O
au O
musc O
de O
la O
dame O
blanchâtre O
pour O
empester O
le O
wagon O
  O
; O
mais O
le O
train O
s' O
est O
mis O
en O
marche O
, O
et O
quelques O
bonnes O
bouffées O
d' O
air O
nous O
sont O
arrivées O
. O
|
| O
J' O
étais O
très O
content O
de O
penser O
que O
maman B-PER
était O
restée O
seule O
et O
bien O
à O
l' O
aise O
dans O
son O
wagon O
de O
première O
classe O
. O
J' O
ai O
causé O
un O
peu O
avec O
le O
bon O
vieux O
frère O
, O
qui O
s' O
est O
intéressé O
à O
ce O
que O
je O
lui O
ai O
dit O
de O
mes O
études O
. O
C' O
est O
étonnant O
comme O
je O
n' O
aime O
pas O
à O
être O
pris O
pour O
un O
cancre O
. O
Je O
n' O
aurai O
plus O
l' O
imbécile O
fanfaronnade O
de O
poser O
pour O
le O
dernier O
. O
Être O
dernier O
, O
voilà O
vraiment O
de O
quoi O
se O
glorifier O
  O
! O
Robert B-PER
, O
mon O
ami O
, O
pourquoi O
donc O
l' O
es O
- O
tu O
si O
souvent O
  O
? O
je O
ne O
te O
croyais O
pas O
si O
bête O
  O
! O
« O
  O
On O
arrive O
toujours O
  O
» O
, O
disent O
-ils O
. O
Oui O
, O
on O
arrive O
à O
se O
faire O
battre O
par O
les O
plus O
forts O
, O
et O
à O
coiffer O
des O
oreilles O
d' O
âne O
. O
Tiens B-LOC
  O
! O
comme O
j' O
en O
pense O
long O
ce O
soir O
. O
Allons O
, O
bonsoir O
, O
ma O
pensée O
, O
il O
fait O
nuit O
, O
et O
j' O
entends O
mes O
deux O
voisins O
mal O
élevés O
qui O
s' O
invitent O
en O
argot O
à O
dormir O
. O
Maman B-PER
trouve O
que O
j' O
aime O
trop O
à O
parler O
argot O
  O
; O
mais O
voici O
des O
personnages O
qui O
m' O
en O
dégoûtent O
  O
; O
si O
jamais O
je O
reparle O
de O
dormir O
en O
argot O
... O
Allons O
, O
bonsoir O
tout O
le O
monde O
. O
|
| O
Je O
dormais O
les O
poings O
fermés O
, O
je O
rêvais O
même O
, O
je O
crois O
, O
quand O
un O
cri O
affreux O
m' O
a O
réveillé O
en O
sursaut O
. O
La O
dame O
blanchâtre O
avait O
jeté O
ce O
cri O
  O
; O
toute O
pelotonnée O
dans O
son O
coin O
, O
elle O
tendait O
un O
petit O
doigt O
aiguisé O
vers O
ma O
bonne O
, O
qui O
ronflait O
comme O
une O
toupie O
d' O
Allemagne B-LOC
. O
Le O
wagon O
s' O
est O
rempli O
de O
bâillements O
et O
de O
  O
: O
« O
  O
Quoi O
  O
? O
... O
Qu' O
est O
-ce O
  O
? O
... O
Qu' O
y O
a O
-t O
-il O
  O
? O
|
| O
– B-MISC
  I-MISC
Là I-MISC
, O
là O
, O
criait O
la O
dame O
. O
Oh O
  O
! O
c' O
est O
horrible O
  O
! O
Au O
fond O
du O
panier O
de O
cette O
femme O
, O
voyez O
  O
! O
voyez O
  O
! O
  O
» O
|
| O
Au O
fond O
du O
panier O
de O
cette O
femme O
, O
qui O
était O
ma O
bonne O
, O
j' O
ai O
vu O
briller O
les O
yeux O
verts O
de O
Griffard B-PER
. O
À O
travers O
son O
treillis O
il O
regardait O
fixement O
la O
lampe O
. O
Je O
suis O
parti O
d' O
un O
éclat O
de O
rire O
fou O
. O
Oh O
  O
! O
mais O
d' O
un O
rire O
qui O
a O
réveillé O
ma O
bonne O
en O
sursaut O
. O
|
| O
« O
  O
Eh O
bien O
  O
! O
eh O
bien O
  O
! O
Griffard B-PER
... O
Robert B-PER
... O
  O
» O
a O
-t O
-elle O
bégayé O
en O
se O
détirant O
. O
|
| O
Le O
panier O
est O
tombé O
par O
terre O
, O
Griffard B-PER
s' O
en O
est O
échappé O
en O
miaulant O
comme O
un O
démon O
, O
et O
a O
lestement O
sauté O
sur O
la O
dame O
blanchâtre O
  O
; O
j' O
ai O
vu O
sa O
grande O
queue O
zébrée O
passer O
comme O
un O
pinceau O
sur O
son O
visage O
irrité O
. O
Effrayé O
lui-même O
des O
cris O
perçants O
qu' O
elle O
poussait O
, O
il O
a O
bondi O
sur O
les O
genoux O
du O
bon O
vieux O
frère O
, O
qui O
l' O
a O
charitablement O
caressé O
. O
|
| O
« O
  O
C' O
est O
affreux O
  O
! O
... O
que O
le O
train O
s' O
arrête O
  O
! O
... O
je O
me O
plaindrai O
  O
! O
  O
» O
criait O
la O
dame O
. O
|
| O
Le O
gros O
monsieur O
et O
les O
deux O
autres O
jeunes O
gens O
se O
sont O
mis O
à O
accabler O
ma O
bonne O
d' O
injures O
. O
|
| O
« O
  O
Voilà O
bien O
du O
bruit O
pour O
un O
malheureux O
chat O
  O
! O
a O
-t O
-elle O
dit O
en O
reprenant O
Griffard B-PER
. O
Est O
-ce O
qu' O
il O
peut O
faire O
mal O
à O
quelqu' O
un O
  O
? O
Voyez B-MISC
, O
madame O
, O
il O
est O
doux O
comme O
un O
agneau O
. O
|
| O
– O
  O
Il O
y O
a O
un O
wagon O
pour O
les O
bêtes O
, O
madame B-PER
, O
a O
répondu O
brutalement O
un O
des O
malotrus O
. O
|
| O
– O
  O
Eh O
bien O
, O
on O
aurait O
trouvé O
à O
vous O
caser O
avec O
lui O
, O
et O
c' O
était O
bien O
là O
votre O
place O
à O
tous O
deux O
. O
  O
» O
|
| O
J' O
étais O
rouge O
de O
colère O
, O
et O
j' O
allais O
un O
peu O
parler O
à O
ce O
grossier O
personnage O
  O
; O
mes O
deux O
compagnons O
se O
sont O
penchés O
vers O
moi O
. O
|
| O
« O
  O
On O
dédaigne O
de O
répondre O
aux O
gens O
mal O
élevés O
, O
m' O
a O
dit O
le O
jeune O
homme O
comme O
il O
faut O
  O
; O
vous O
ne O
pourrez O
pas O
lutter O
de O
grossièreté O
avec O
eux O
. O
|
| O
– O
  O
Prenez B-LOC
patience O
, O
mon O
petit O
ami O
, O
murmurait O
le O
bon O
frère O
, O
ils O
se O
tairont O
d' O
eux O
- O
mêmes O
. O
  O
» O
|
| O
Le O
train O
s' O
arrêtait O
comme O
il O
disait O
cela O
. O
La O
dame O
, O
ses O
boucles O
, O
son O
fard O
, O
ses O
grimaces O
, O
son O
musc O
, O
ses O
frayeurs O
, O
sont O
partis O
, O
et O
je O
me O
suis O
glissé O
dans O
son O
coin O
. O
|
| O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
les O
bavards O
  O
! O
|
| O
On O
m' O
a O
dit O
ou O
j' O
ai O
lu O
que O
les O
Spartiates B-LOC
montraient O
un O
homme O
ivre O
aux O
enfants O
pour O
les O
dégoûter O
de O
l' O
ivresse O
  O
; O
ils O
faisaient O
très O
bien O
. O
Pour O
moi O
, O
mes O
compagnons O
de O
route O
m' O
ont O
dégoûté O
de O
l' O
argot O
, O
même O
de O
celui O
qu' O
on O
parle O
au O
collège O
. O
|
| O
J' O
ai O
bien O
dormi O
. O
Je O
dormais O
à O
poings O
fermés O
quand O
j' O
ai O
cru O
entendre O
dire O
  O
: O
« O
  O
Rennes B-LOC
  O
! O
  O
» O
Je O
me O
suis O
secoué O
et O
levé O
  O
; O
il O
faisait O
grand O
jour O
, O
et O
maman O
me O
regardait O
. O
Elle O
avait O
fait O
descendre O
ma O
bonne O
, O
et O
elle O
essayait O
de O
me O
réveiller O
en O
me O
passant O
la O
main O
sur O
le O
front O
et O
en O
me O
disant O
  O
: O
« O
  O
Rennes B-LOC
  O
! O
Rennes B-LOC
  O
! O
  O
» O
dans O
l' O
oreille O
. O
Nous O
sommes O
descendus O
et O
nous O
avons O
gagné O
le O
buffet O
. O
Mère B-PER
m' O
a O
fait O
prendre O
un O
bouillon O
, O
et O
puis O
m' O
a O
donné O
ses O
dernières O
instructions O
. O
J' O
avais O
le O
cœur O
bien O
gros O
de O
la O
quitter O
, O
pour O
un O
rien O
j' O
aurais O
sacrifié O
mon O
voyage O
. O
Mais O
elle O
n' O
a O
pas O
voulu O
en O
entendre O
parler O
, O
et O
elle O
est O
venue O
me O
remettre O
en O
wagon B-LOC
. O
« O
  O
Écris B-LOC
-moi O
ton O
journal O
  O
» O
, O
m' O
a O
-t O
-elle O
dit O
. O
Je O
le O
lui O
ai O
promis O
, O
et O
... O
nous O
nous O
sommes O
séparés O
. O
Je O
me O
suis O
jeté O
dans O
un O
coin O
, O
voulant O
à O
toute O
force O
me O
rendormir O
jusqu' O
à O
Auray B-LOC
. O
|
| O
V B-PER
-- O
Mes O
premières O
impressions O
. O
-- O
L' O
équipage O
du O
père O
Neptune B-LOC
. O
-- O
Voilà O
la O
mer O
  O
! O
-- O
Que B-MISC
c' I-MISC
est I-MISC
beau I-MISC
d' I-MISC
être I-MISC
bronzé I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
|
| I-MISC
Je O
n' O
ai O
fait O
qu' O
un O
somme O
jusqu' O
à O
Auray B-LOC
, O
mère O
, O
et O
quand O
je O
me O
suis O
éveillé O
, O
je O
te O
cherchais O
, O
je O
t' O
appelais O
  O
; O
mais O
tu O
n' O
étais O
plus O
là O
. O
Mon O
bon O
oncle O
Alphonse B-PER
nous O
attendait O
à O
la O
gare O
  O
; O
je O
l' O
ai O
bien O
reconnu O
, O
bien O
qu' O
il O
soit O
un O
peu O
grossi O
, O
qu' O
il O
ait O
une O
masse O
de O
virgules O
blanches O
dans O
sa O
grande O
barbe O
qui O
a O
toujours O
fait O
mon O
envie O
, O
et O
un O
front O
immense O
parce O
que O
ses O
cheveux O
sont O
tombés O
. O
Il O
a O
été O
très O
affectueux O
, O
il O
m' O
a O
beaucoup O
demandé O
de O
tes O
nouvelles O
, O
et O
il O
m' O
a O
dit O
que O
j' O
étais O
très O
impatiemment O
attendu O
à O
Saint-Pierre B-LOC
. O
Il O
a O
bien O
ri O
quand O
ma O
bonne O
, O
soulevant O
le O
mouchoir O
tendu O
sur O
son O
panier O
, O
nous O
a O
montré O
la O
figure O
effarée O
de O
Griffard B-PER
  O
: O
il O
a O
promis O
pour O
ce O
dernier O
place O
au O
feu O
et O
à O
la O
table O
... O
des O
bêtes O
. O
Pendant O
que O
mon O
oncle O
avait O
la O
bonté O
d' O
aller O
réclamer O
nos O
bagages O
, O
j' O
ai O
couru O
délivrer O
Fidélio B-MISC
. O
J' O
ai O
cru O
qu' O
il O
me O
renverserait O
de O
caresses O
devant O
tout O
le O
monde O
  O
; O
je O
ne O
pouvais O
le O
calmer O
. O
J' O
étais O
comme O
tout O
ahuri O
du O
silence O
  O
; O
je O
n' O
avais O
jamais O
entendu O
si O
peu O
de O
bruit O
. O
Mon O
oncle O
m' O
a O
sans O
doute O
trouvé O
une O
drôle O
de O
physionomie O
, O
car O
il O
m' O
a O
tout O
à O
coup O
demandé O
  O
: O
« O
  O
Qu' B-MISC
as I-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
, O
Robert B-PER
  O
? O
  O
» O
|
| O
Je O
lui O
ai O
répondu O
  O
: O
« O
  O
Je O
n' O
ai O
rien O
, O
mais O
je O
suis O
étonné O
, O
et O
puis O
comme O
l' O
air O
sent O
bon O
  O
! O
  O
» O
|
| O
C' O
est O
vrai O
, O
mère O
, O
l' O
air O
sent O
quelque O
chose O
, O
et O
il O
me O
semble O
qu' O
il O
fait O
ouvrir O
mes O
poumons O
au O
dedans O
de O
moi O
  O
; O
cela O
m' O
amusait O
de O
respirer O
fort O
. O
Du O
reste O
, O
tout O
me O
paraît O
original O
dans O
ce O
pays O
. O
Je O
ne O
connais O
guère O
que O
Paris B-LOC
, O
tu O
sais O
bien O
  O
; O
et O
Paris B-LOC
, O
ce O
n' O
est O
pas O
Auray B-LOC
. O
Les O
rues O
sont O
désertes O
et O
quelquefois O
vertes O
d' O
herbe O
, O
les O
ouvriers O
chantent O
à O
pleine O
voix O
, O
et O
il O
y O
a O
des O
enfants O
et O
des O
animaux O
partout O
. O
Après O
bien O
des O
détours O
dans O
de O
petites O
rue O
en O
zigzags O
, O
sur O
le O
pavé O
bossu O
desquelles O
on O
n' O
entendait O
que O
nos O
pas O
, O
nous O
avons O
traversé O
un O
beau O
boulevard O
, O
pardon O
, O
une O
promenade O
, O
et O
nous O
sommes O
arrivés O
à O
l' O
auberge O
où O
mon O
oncle O
remise O
sa O
voiture O
. O
Une O
belle O
auberge O
, O
maman O
, O
une O
grande O
maison O
basse O
et O
blanche O
, O
sans O
autre O
enseigne O
qu' O
une O
grosse O
touffe O
verte O
. O
Mon O
oncle O
a O
été O
immédiatement O
accaparé O
par O
des O
paysans O
, O
ma O
bonne O
est O
allée O
réclamer O
une O
pâtée O
pour O
Griffard B-PER
et O
Fidélio B-PER
qui O
meurent O
de O
faim O
, O
et O
j' O
ai O
été O
parfaitement O
abandonné O
à O
moi O
- O
même O
. O
J' O
ai O
fureté O
machinalement O
partout O
, O
ne O
sachant O
que O
faire O
, O
et O
je O
suis O
de O
plus O
en O
plus O
étonné O
. O
Si O
tu O
voyais O
la O
grande O
cuisine O
de O
cette O
auberge O
, O
mère O
  O
! O
Quelle O
cheminée O
  O
! O
Une O
espèce O
d' O
auvent O
sort O
du O
mur O
et O
s' O
allonge O
dans O
le O
vide O
, O
couvrant O
une O
large O
pierre O
où O
je O
vois O
en O
ce O
moment O
trois O
feux O
clairs O
et O
pétillants O
flamber O
de O
compagnie O
. O
Cette O
cuisine O
est O
, O
comme O
le O
reste O
de O
la O
maison O
, O
ouverte O
à O
tout O
venant O
  O
; O
j' O
y O
entre O
avec O
un O
vieux O
pauvre O
, O
un O
coq O
et O
un O
chien O
. O
Un O
cheval O
traverse O
gravement O
l' O
allée O
  O
: O
va O
-t O
-il O
entrer O
  O
? O
Un O
petit O
porc O
montre O
son O
groin O
au-dessus O
du O
seuil O
d' O
une O
porte O
et O
grogna O
en O
me O
regardant O
  O
: O
va O
-t O
-il O
venir O
aussi O
  O
? O
|
| O
Mon O
oncle O
va O
et O
vient O
comme O
chez O
lui O
dans O
cette O
arche B-MISC
de I-MISC
Noé I-MISC
, O
tout O
le O
monde O
lui O
parle O
et O
il O
semble O
connaître O
tout O
le O
monde O
. O
Je O
serais O
bien O
aise O
de O
devenir O
député O
comme O
mon O
oncle O
quand O
je O
serai O
grand O
  O
: O
c' O
est O
très O
beau O
de O
représenter O
son O
pays O
et O
de O
s' O
occuper O
des O
intérêts O
de O
tout O
un O
département O
. O
Je O
me O
demande O
si O
l' O
on O
peut O
être O
à O
la O
fois O
officier O
et O
député O
. O
Pour O
moi O
, O
je O
choisirais O
d' O
être O
officier O
pendant O
que O
je O
suis O
jeune O
et O
député O
quand O
je O
serai O
vieux O
, O
parce O
que O
j' O
aurai O
de O
l' O
expérience O
, O
de O
la O
patience O
. O
Enfin O
nous O
verrons O
plus O
tard O
, O
il O
s' O
agit O
d' O
abord O
de O
devenir O
un O
homme O
, O
un O
vrai O
. O
|
| O
« O
  O
Je O
t' O
emmène O
dans O
le O
char O
à O
bancs O
du O
vieux O
commissionnaire O
de O
Saint-Pierre B-LOC
, O
m' O
a O
dit O
mon O
oncle O
  O
; O
mon O
cheval O
est O
malade O
, O
et O
quand O
ma O
voiture O
est O
hors O
de O
service O
, O
il O
nous O
faut O
user O
du O
char O
à O
bancs O
du O
père O
Neptune B-LOC
. O
Il O
est O
dur O
, O
nous O
serons O
entassés O
, O
surchargés O
  O
; O
mais O
un O
garçon O
doit O
, O
à O
l' O
occasion O
, O
dédaigner O
la O
délicatesse O
et O
camper O
partout O
. O
  O
» O
|
| O
Je O
lui O
ai O
répondu O
que O
tel O
était O
mon O
avis O
et O
je O
suis O
allé O
avertir O
ma O
bonne O
de O
se O
tenir O
prête O
. O
Elle O
était O
fort O
en O
peine O
de O
Griffard B-PER
, O
qui O
ne O
se O
laissait O
pas O
attraper O
. O
À O
nous O
deux O
nous O
l' O
avons O
saisi O
, O
je O
l' O
ai O
réinstallé O
dans O
le O
panier O
malgré O
ses O
résistances O
, O
et O
je O
faisais O
un O
discours O
à O
ma O
bonne O
pour O
l' O
engager O
à O
se O
presser O
, O
quand O
est O
entré O
un O
grand O
bonhomme O
dont O
la O
figure O
bronzée O
se O
perdait O
dans O
un O
épais O
collier O
de O
barbe O
rousse O
et O
grise O
. O
Puis O
il O
a O
agité O
la O
tête O
et O
il O
est O
sorti O
. O
Je O
l' O
ai O
suivi O
ainsi O
que O
ma O
bonne O
qui O
disait O
  O
: O
« O
  O
Est O
-ce O
qu' O
il O
est O
muet O
, O
le O
pauvre O
homme O
  O
? O
  O
» O
|
| O
Il O
n' O
était O
pas O
muet O
, O
car O
, O
rencontrant O
mon O
oncle O
au O
bas O
de O
l' O
escalier O
, O
il O
a O
dit O
d' O
une O
voix O
de O
tonnerre O
  O
: O
|
| O
« O
  O
Nous O
mettons O
à O
la O
voile O
, O
monsieur O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Oui O
, O
père O
Neptune B-LOC
, O
a O
répondu O
mon O
oncle O
  O
; O
viens O
, O
Robert B-PER
. O
|
| O
Mon O
oncle O
est O
monté O
, O
ma O
bonne O
et O
Griffard B-PER
sont O
montés O
, O
je O
suis O
monté O
, O
Fidélio B-PER
est O
monté O
, O
et O
nous O
avons O
essayé O
d' O
abord O
de O
nous O
asseoir O
, O
ensuite O
de O
placer O
nos O
jambes O
et O
nos O
pieds O
. O
J' O
ai O
glissé O
les O
miens O
entre O
un O
énorme O
pain O
noir O
et O
une O
cruche O
de O
grès O
. O
Quand O
on O
a O
été O
casé O
tant O
bien O
que O
mal O
, O
j' O
ai O
demandé O
à O
mon O
oncle O
  O
: O
« O
  O
Où O
se O
mettra O
le O
conducteur O
  O
? O
|
| O
« O
  O
Père B-PER
Neptune I-PER
, O
allez O
doucement O
, O
nous O
sommes O
chargés O
à O
couler O
bas O
. O
  O
» O
|
| O
« O
  O
Père B-PER
Neptune I-PER
, O
arrêtez O
à O
la O
côte O
de O
Kerbris B-LOC
, O
je O
la O
monterai O
à O
pied O
. O
  O
» O
|
| O
« O
  O
Père B-PER
Neptune I-PER
, O
passez O
au O
pas O
sur O
le O
pont B-LOC
Coz I-LOC
. O
  O
» O
|
| O
« O
  O
Père B-PER
Neptune I-PER
, O
vous O
ne O
pourrez O
jamais O
tourner O
la O
mécanique O
de O
là O
où O
vous O
êtes O
. O
  O
» O
|
| O
Le O
père O
Neptune B-LOC
restait O
immobile O
comme O
un O
roc O
, O
et O
quand O
mon O
oncle O
a O
dit O
  O
: O
« O
  O
Allez B-LOC
  O
» O
, O
il O
a O
enfoncé O
son O
feutre O
sur O
ses O
yeux O
d' O
un O
bon O
coup O
de O
poing O
, O
s' O
est O
penché O
en O
arrière O
, O
a O
tourné O
la O
mécanique O
et O
a O
levé O
son O
fouet O
. O
Nous O
sommes O
partis O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
nous O
nous O
sommes O
mis O
à O
danser O
dans O
le O
break O
comme O
de O
la O
salade O
dans O
un O
panier O
. O
|
| O
J' O
étais O
très O
content O
que O
tu O
ne O
fusses O
pas O
là O
  O
: O
il O
m' O
eût O
été O
bien O
désagréable O
de O
te O
voir O
secouée O
sur O
ce O
banc O
de O
bois O
. O
Pour O
moi O
, O
je O
dansais O
gaiement O
dessus O
en O
essayant O
de O
calmer O
ma O
bonne O
qui O
avait O
engagé O
un O
combat O
avec O
Griffard B-PER
, O
que O
ces O
désagréables O
secousses O
révoltaient O
. O
Il O
a O
réussi O
à O
sortir O
tout O
hérissé O
, O
tout O
effaré O
, O
du O
panier O
, O
et O
il O
s' O
est O
mis O
à O
miauler O
lamentablement O
. O
Chacun O
s' O
occupait O
de O
calmer O
son O
désespoir O
, O
moins O
Neptune B-LOC
, O
qui O
n' O
a O
pas O
même O
tourné O
la O
tête O
pour O
voir O
d' O
où O
sortaient O
ces O
affreux O
miaulements O
. O
Les O
petites O
caresses O
de O
Fidélio B-MISC
l' O
ont O
enfin O
calmé O
  O
: O
ils O
se O
sont O
blottis O
tous O
les O
deux O
sur O
les O
genoux O
de O
ma O
bonne O
et O
se O
sont O
endormis O
. O
|
| O
Le O
pays O
que O
nous O
traversions O
était O
bien O
triste O
  O
: O
très O
peu O
d' O
arbres O
, O
et O
bientôt O
pas O
du O
tout O
. O
Après O
une O
côte O
très O
raide O
, O
nous O
avons O
rencontré O
un O
homme O
qui O
a O
parlé O
à O
Neptune B-LOC
. O
Celui O
- O
ci O
lui O
a O
répondu O
, O
comme O
toujours O
, O
par O
gestes O
. O
|
| O
Une O
demi-lieue O
plus O
loin O
, O
nous O
avons O
fait O
une O
halte O
. O
Puis O
il O
est O
remonté O
sur O
sa O
tringle O
, O
et O
en O
avant O
les O
cahots O
  O
! O
|
| O
« O
  O
Mais O
le O
pain O
et O
le O
sac O
  O
? O
ai O
-je O
dit O
à O
mon O
oncle O
. O
|
| O
– O
  O
Seront O
pris O
par O
cet O
homme O
que O
nous O
avons O
dépassé O
, O
a O
répondu O
mon O
oncle O
. O
|
| O
– O
  O
Et O
les O
voleurs O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Tu O
parles O
en O
petit O
Parisien B-PER
, O
Robert B-PER
  O
: O
personne O
ne O
touchera O
à O
ces O
objets O
. O
  O
» O
|
| O
Nous O
marchons O
, O
nous O
trottons O
, O
nous O
galopons O
tour O
à O
tour O
  O
; O
je O
m' O
endors O
un O
peu O
, O
je O
crois O
, O
puis O
un O
grand O
cahot O
me O
réveille O
  O
; O
je O
me O
frotte O
les O
yeux O
, O
car O
il O
me O
semble O
que O
le O
ciel O
est O
tombé O
sur O
terre O
vis-à-vis O
de O
moi O
. O
Je O
jette O
un O
cri O
, O
je O
me O
lève O
et O
je O
dis O
  O
: O
|
| O
« O
  O
Mon O
oncle O
, O
qu' O
est O
-ce O
que O
cela O
  O
? O
|
| O
– O
  O
Quoi O
  O
? O
me O
demanda O
mon O
oncle O
. O
|
| O
– O
Là O
, O
devant O
nous O
  O
? O
  O
» O
|
| O
Mon O
oncle O
s' O
est O
mis O
à O
rire O
aux O
éclats O
. O
Cela O
, O
maman O
, O
c' O
était O
la O
mer O
. O
Oh O
  O
! O
maman O
, O
que O
c' O
est O
beau O
la O
mer O
, O
et O
que O
j' O
étais O
saisi O
en O
l' O
apercevant O
. O
|
| O
Nous O
arrivons O
à O
Saint-Pierre B-LOC
, O
je O
vois O
un O
gros O
paquet O
de O
maisons O
, O
une O
petite O
église O
grise O
avec O
un O
clocher O
gris O
, O
un O
grand O
portail O
vert O
et O
une O
vieille O
femme O
à O
genoux O
contre O
la O
porte O
, O
puis O
un O
espace O
immense O
vert O
et O
gris O
  O
: O
les O
grèves O
, O
et O
plus O
loin O
cette O
chose O
magnifique O
qui O
ne O
finit O
pas O
, O
la O
mer O
  O
! O
|
| O
Ma B-PER
tante O
nous O
attendait O
sur O
le O
seuil O
d' O
une O
grande O
maison O
ornée O
de O
petits O
balcons O
. O
Elle O
a O
été O
bien O
bonne O
  O
; O
elle O
m' O
a O
bien O
embrassé O
pour O
toi O
  O
; O
elle O
m' O
a O
fait O
souper O
et O
m' O
a O
commandé O
de O
me O
coucher O
. O
Il O
est O
de O
fait O
que O
je O
dormais O
debout O
  O
; O
j' O
aurais O
bien O
voulu O
voir O
mes O
cousins O
et O
ma O
cousine O
, O
qui O
jouaient O
encore O
sur O
la O
grève O
, O
mais O
comme O
on O
ne O
nous O
attendait O
pas O
si O
tôt O
, O
on O
leur O
avait O
donné O
la O
permission O
de O
sept O
heures O
, O
et O
ma O
tante O
exigeait O
que O
je O
me O
reposasse O
. O
|
| O
Je O
me O
suis O
couché O
et O
j' O
ai O
dormi O
, O
mais O
dormi O
  O
! O
|
| O
Tu O
peux O
le O
penser O
, O
chère O
maman O
, O
mon O
premier O
bonjour O
a O
été O
pour O
l' O
Océan B-LOC
. O
Comme O
ce O
doit O
être O
bon O
d' O
y O
nager O
tout O
à O
son O
aise O
  O
! O
Je O
suis O
toujours O
résolu O
à O
devenir O
fort O
en O
natation O
  O
; O
mais O
je O
me O
sens O
moins O
sûr O
de O
mon O
intrépidité O
. O
La O
baignoire O
, O
cette O
fois O
, O
est O
gigantesque O
  O
: O
là O
- O
dedans O
je O
ne O
serai O
guère O
plus O
qu' O
un O
de O
ces O
microscopiques O
infusoires O
dont O
notre O
professeur O
de O
physique O
nous O
parlait O
. O
Je O
te O
dirai O
quelque O
jour O
le O
nom O
des O
jolies O
îles O
qui O
se O
montrent O
, O
et O
je O
pense O
qu' O
il O
me O
sera O
facile O
de O
faire O
ici O
un O
cours O
de O
géographie O
pratique O
. O
|
| O
C' O
est O
de O
mon O
balcon O
que O
je O
t' O
ai O
écrit O
la O
journée O
d' O
hier O
, O
et O
, O
comme O
je O
finissais O
la O
page O
, O
ma O
bonne O
est O
entrée O
avec O
Griffard B-PER
et O
Fidélio B-PER
sur O
ses O
talons O
. O
|
| O
« O
  O
À O
quoi O
pensez O
-vous O
, O
Robert B-PER
  O
? O
m' O
a O
-t O
-elle O
dit O
  O
; O
vos O
cousins O
sont O
levés O
et O
vous O
attendent O
  O
; O
vous O
voici O
en O
joli O
costume O
pour O
votre O
première O
visite O
  O
! O
  O
» O
|
| O
J' O
ai O
pensé O
que O
tu O
aurais O
été O
bien O
fâchée O
qu' O
on O
trouvât O
ton O
Robert B-PER
les O
cheveux O
ébouriffés O
, O
la O
chemise O
non O
moins O
bouffante O
, O
et O
je O
me O
suis O
mis O
à O
ma O
toilette O
. O
J' O
en O
ai O
fait O
une O
très O
soignée O
, O
je O
me O
suis O
enduit O
de O
pommade B-PER
, O
ma O
bonne O
m' O
a O
fait O
la O
raie O
des O
grands O
jours O
, O
m' O
a O
taillé O
les O
ongles O
et O
, O
pour O
faire O
un O
peu O
le O
coquet O
, O
-- O
je O
t' O
avoue O
que O
je O
m' O
en O
sentais O
l' O
envie O
, O
-- O
j' O
ai O
fait O
déterrer O
au O
fond O
de O
notre O
grande O
malle O
ma O
cravate O
violette O
, O
ton O
dernier O
cadeau O
. O
|
| O
Je O
faisais O
glisser O
l' O
anneau O
de O
satin O
quand O
on O
a O
frappé O
à O
ma O
porte O
. O
Oh O
la O
la O
  O
! O
comme O
mon O
cœur O
a O
bougé O
. O
Si O
tu O
avais O
été O
là O
, O
je O
me O
serais O
mis O
en O
serre O
file O
derrière O
toi O
  O
; O
mais O
j' O
étais O
seul O
, O
et O
pas O
fier O
, O
je O
te O
l' O
assure O
. O
|
| O
Mon O
oncle O
et O
ma O
tante O
sont O
entrés O
, O
puis O
mes O
cousins O
et O
ma O
cousine O
Berthe B-PER
, O
qui O
a O
onze O
ans O
et O
des O
cheveux O
comme O
de O
l' O
or O
  O
; O
Gaston B-PER
, O
qui O
a O
deux O
ans O
de O
plus O
qu' O
elle O
, O
est O
un O
peu O
plus O
grand O
que O
moi O
, O
pas O
beaucoup O
  O
; O
mais O
comme O
il O
est O
fort O
, O
nerveux O
, O
et O
quel O
beau O
teint O
bronzé O
il O
a O
  O
! O
Mère B-PER
, O
je O
veux O
me O
bronzer O
comme O
cela O
, O
c' O
est O
beaucoup O
plus O
homme O
  O
; O
j' O
ai O
vraiment O
un O
teint O
de O
demoiselle O
, O
ce O
qui O
est O
affreux O
  O
; O
comme O
je O
vais O
nager O
, O
si O
de O
nager O
me O
donne O
le O
beau O
teint O
cuivré O
de O
Gaston B-PER
. O
|
| O
Ils O
ont O
tous O
été O
bien O
aimables O
, O
et O
Gaston B-PER
et O
moi O
sommes O
devenus O
tout O
de O
suite O
camarades O
  O
; O
les O
autres O
garçons O
, O
Georges B-MISC
et O
René B-PER
, O
sont O
encore O
des O
mioches O
  O
: O
Georges B-MISC
n' O
a O
que O
neuf O
ans O
et O
René B-PER
sept. O
|
| O
VI O
-- O
Bêtes O
et O
gens O
. O
-- O
Ma B-PER
peur I-PER
. O
-- O
Les O
crabes O
. O
-- O
Je B-PER
brunis I-PER
. O
|
| O
Me O
voici O
tout O
habitué O
à O
ma O
nouvelle O
vie O
, O
maman O
  O
; O
il O
me O
semble O
que O
je O
connais O
depuis O
longtemps O
mes O
cousins O
et O
ma O
cousine O
. O
Berthe B-PER
est O
très O
gentille O
, O
très O
intrépide O
pour O
une O
petite O
fille O
  O
; O
elle O
joue O
très O
bien O
avec O
nous O
et O
s' O
est O
prise O
d' O
amitié O
pour O
Fidélio B-PER
, O
qui O
la O
suit O
parce O
qu' O
elle O
le O
caresse O
et O
qu' O
elle O
a O
toujours O
des O
miettes O
de O
gâteau O
à O
lui O
donner O
. O
Les O
petites O
filles O
sont O
très O
caressantes O
pour O
ces O
pauvres O
animaux O
que O
nous O
, O
garçons O
, O
nous O
traitons O
brutalement O
  O
; O
aussi O
les O
bêtes O
les O
aiment O
beaucoup O
. O
Il O
est O
maintenant O
pêcheur O
, O
commissionnaire O
, O
baigneur O
. O
Gaston B-PER
m' O
a O
présenté O
à O
lui O
  O
: O
Neptune B-LOC
ne O
m' O
a O
pas O
parlé O
, O
mais O
il O
a O
souri O
dans O
sa O
grosse O
barbe O
grise O
et O
fauve O
. O
|
| O
Son O
petit-fils O
Piérik B-PER
est O
le O
camarade O
de O
Gaston B-PER
, O
il O
a O
mon O
âge O
  O
; O
il O
n' O
est O
pas O
aussi O
grand O
que O
moi O
  O
; O
mais O
il O
paraît O
leste O
comme O
un O
chat O
et O
il O
est O
encore O
plus O
cuivré O
que O
mon O
cousin O
. O
Il O
s' O
est O
mis O
à O
causer O
et O
à O
jouer O
avec O
moi O
comme O
s' O
il O
me O
connaissait O
. O
|
| O
S' O
il O
y O
avait O
par O
ici O
des O
désigneurs O
, O
comme O
Neptune B-LOC
appelle O
les O
peintres O
, O
je O
voudrais O
t' O
envoyer O
l' O
image O
de O
Piérik B-MISC
et O
de O
sa O
petite O
sœur O
Marianna B-LOC
. O
|
| O
Sa O
petite O
sœur O
Marianna B-LOC
est O
une O
très O
bonne O
petite O
travailleuse O
  O
; O
croirais O
- O
tu O
qu' O
à O
dix O
ans O
elle O
est O
la O
femme O
de O
ménage O
de O
son O
grand-père O
  O
? O
Elle O
prépare O
les O
repas O
, O
nettoie O
la O
maison O
, O
soigne O
le O
petit O
cochon O
. O
Piérik O
l' O
aide O
dans O
les O
travaux O
pénibles O
  O
: O
c' O
est O
lui O
qui O
va O
chercher O
l' O
eau O
à O
la O
source O
de O
la O
montagne O
  O
; O
c' O
est O
lui O
qui O
va O
baigner O
monsieur O
le O
petit O
cochon B-PER
, O
rétif O
comme O
tous O
ses O
pareils O
  O
; O
c' O
est O
lui O
qui O
place O
et O
déplace O
la O
grande O
marmite O
et O
le O
grand O
chaudron O
, O
trop O
lourds O
pour O
Marianna B-LOC
. O
|
| O
Mère B-PER
, O
je O
n' O
en O
reviens O
pas O
de O
voir O
travailler O
ces O
enfants O
-là O
. O
Tu O
serais O
ravie O
de O
connaître O
Marianna B-LOC
, O
elle O
est O
très O
propre O
pour O
une O
petite O
Bretonne B-LOC
, O
elle O
balaye O
sa O
maison O
, O
qui O
a O
un O
plancher O
de O
terre O
, O
avec O
un O
balai O
sans O
manche O
aussi O
haut O
qu' O
elle O
, O
elle O
jette O
la O
poussière O
dehors O
avec O
ses O
petites O
mains O
, O
elle O
pèle O
les O
pommes O
de O
terre O
avec O
une O
vivacité O
prodigieuse O
. O
|
| O
Son O
costume O
n' O
est O
pas O
plus O
compliqué O
que O
celui O
de O
Piérik B-LOC
  O
: O
elle O
a O
une O
robe O
courte O
de O
drap O
rouge O
bien O
fané O
, O
un O
tablier O
bleu O
et O
une O
coiffe O
de O
calicot O
  O
; O
pas O
de O
souliers O
ni O
de O
sabots O
non O
plus O
. O
Sais O
- O
tu O
que O
les O
paysannes O
de O
ce O
pays O
, O
avec O
leurs O
jupons O
écarlates O
et O
leurs O
tabliers O
bleus O
, O
font O
très O
bien O
dans O
le O
paysage O
  O
! O
|
| O
Je O
suis O
bien O
aise O
que O
Neptune B-LOC
et O
Piérik B-LOC
soient O
nos O
proches O
voisins O
. O
Ce O
sont O
de O
si O
braves O
gens O
, O
que O
Gaston B-PER
a O
obtenu O
la O
permission O
d' O
aller O
chez O
eux O
quand O
cela O
lui O
plaît O
. O
Mon O
oncle O
ne O
peut O
pas O
toujours O
nous O
accompagner O
sur O
la O
grève O
  O
: O
c' O
est O
Neptune B-LOC
qui O
le O
remplace O
. O
|
| O
Je O
viens O
d' O
annoncer O
au O
brave O
matelot O
que O
je O
désirais O
apprendre O
à O
nager O
et O
il O
me O
donnera O
demain O
ma O
première O
leçon O
. O
Je O
suis O
très O
content O
de O
toucher O
au O
moment O
d' O
apprendre O
  O
; O
mais O
j' O
ai O
toujours O
ma O
petite O
émotion O
du O
dedans O
. O
C' O
est O
qu' O
il O
ne O
s' O
agit O
plus O
des O
baignoires O
à O
fond O
de O
bois O
. O
Je O
me O
confie O
à O
toi O
, O
mère O
  O
; O
n' O
en O
dis O
rien O
à O
personne O
, O
car O
enfin O
je O
m' O
aguerrirai O
. O
Mon O
oncle O
et O
Gaston B-PER
me O
font O
compliment O
sur O
mon O
agilité O
et O
me O
prédisent O
que O
je O
nagerai O
bien O
. O
Je O
l' O
espère O
, O
je O
t' O
arriverai O
très O
fort O
, O
très O
vigoureux O
, O
très O
brun B-PER
  O
; O
je O
crois O
que O
j' O
ai O
déjà O
bruni O
. O
|
| O
Il O
faut O
te O
l' O
avouer O
, O
ma O
petite O
mère O
, O
je O
n' O
ai O
pas O
été O
des O
plus O
braves O
. O
|
| O
Je O
te O
l' O
ai O
dit O
, O
j' O
étais O
très O
heureux O
de O
prendre O
ma O
première O
leçon O
, O
et O
cependant O
quand O
Neptune B-LOC
est O
arrivé O
et O
m' O
a O
saisi O
la O
main O
pour O
m' O
entraîner O
vers O
la O
mer O
, O
j' O
ai O
senti O
un O
drôle O
de O
frisson O
intérieur O
et O
il O
a O
fallu O
me O
mordre O
les O
lèvres O
pour O
ne O
pas O
crier O
  O
; O
je O
le O
suivais O
tout O
tremblant O
, O
mes O
dents O
claquaient O
. O
Arrivé O
au O
bord O
du O
flot O
, O
j' O
ai O
fait O
quelques O
pas O
, O
puis O
j' O
ai O
dit O
à O
Neptune B-LOC
d' O
un O
air O
suppliant O
  O
: O
|
| O
« O
  O
Je O
vous O
en O
prie O
, O
commencez O
par O
Gaston B-PER
. O
  O
» O
|
| O
Il O
a O
hoché O
la O
tête O
et O
, O
me O
frappant O
sur O
l' O
épaule O
, O
il O
a O
crié O
de O
sa O
voix O
de O
stentor O
  O
: O
|
| O
« O
  O
Gaston B-PER
  O
! O
  O
» O
|
| O
Gaston B-PER
est O
accouru O
, O
et O
j' O
ai O
filé O
vers O
les O
rochers O
. O
Je O
me O
suis O
mis O
à O
courir O
après O
les O
crabes O
et O
j' O
en O
ai O
beaucoup O
pris O
. O
|
| O
Je O
ne O
suis O
revenu O
que O
quand O
la O
mer O
s' O
est O
retirée O
assez O
loin O
pour O
ne O
pas O
me O
faire O
craindre O
un O
second O
bain O
. O
J' O
étais O
bien O
honteux O
, O
mère O
, O
et O
pourtant O
j' O
essayais O
de O
prendre O
un O
air O
dégagé O
. O
|
| O
« O
  O
Pourquoi O
n' O
as O
- O
tu O
pas O
voulu O
prendre O
ta O
leçon O
, O
Robert B-PER
  O
? O
m' O
a O
dit O
ma O
tante O
, O
nous O
t' O
avons O
appelé O
sur O
tous O
les O
tons O
. O
|
| O
– O
  O
Robert B-PER
a O
une O
passion O
pour O
les O
crabes O
, O
maman O
, O
s' O
est O
écrié O
Gaston B-PER
  O
; O
quand O
il O
en O
voit O
un O
remuer O
, O
il O
le O
suivrait O
jusqu' O
au O
bout O
du O
monde O
. O
|
| O
– O
  O
Ce O
sera O
pour O
demain O
  O
» O
, O
a O
repris O
ma O
tante O
. O
|
| O
J' O
ai O
ajouté O
en O
toussant O
  O
: O
« O
  O
Ce O
sera O
pour O
demain O
. O
  O
» O
|
| O
Je O
me O
suis O
, O
tu O
le O
vois O
, O
assez O
bien O
tiré O
de O
mon O
aventure O
. O
Neptune B-LOC
ne O
parlant O
jamais O
, O
on O
croira O
toujours O
que O
c' O
est O
en O
courant O
après O
les O
crabes O
que O
je O
me O
suis O
éloigné O
. O
Je O
suis O
bien O
aise O
, O
au O
fond O
, O
qu' O
on O
croie O
cela O
  O
; O
mais O
la O
vérité O
est O
que O
j' O
ai O
eu O
peur O
, O
une O
peur O
bleue O
. O
|
| O
Henri B-PER
IV I-PER
, O
qui O
était O
si O
brave O
, O
ne O
pouvait O
, O
dit O
-on O
, O
se O
défendre O
de O
frissonner O
sur O
le O
champ O
de O
bataille O
, O
ce O
qui O
ne O
l' O
empêchait O
pas O
de O
se O
jeter O
au O
plus O
fort O
de O
la O
mêlée O
, O
une O
fois O
le O
frisson O
passé O
. O
Je O
ferai O
comme O
Henri B-PER
IV I-PER
, O
et O
quand O
le O
père O
Neptune B-LOC
se O
représentera O
demain O
, O
j' O
espère O
bien O
le O
suivre O
, O
tremblant O
ou O
non O
. O
|
| O
Ma O
lâcheté O
m' O
a O
rendu O
triste O
  O
; O
j' O
avais O
pourtant O
fait O
une O
belle O
pêche O
de O
crabes O
sur O
laquelle O
on O
m' O
a O
beaucoup O
complimenté O
. O
Cela O
m' O
amuse O
beaucoup O
de O
les O
voir O
marcher O
de O
travers O
vers O
les O
flaques O
d' O
eau O
. O
Les O
pêcher O
est O
facile O
. O
Les O
gros O
sont O
armés O
de O
pinces O
défensives O
assez O
redoutables O
  O
: O
aussi O
aujourd'hui O
ai O
-je O
assisté O
à O
la O
petite O
scène O
suivante O
  O
: O
|
| O
Une O
pauvre O
femme O
arrachait O
du O
goémon O
sur O
la O
grève O
où O
nous O
gambadions O
  O
; O
un O
tout O
petit O
garçon O
se O
traînait O
autour O
d' O
elle O
. O
En O
cueillant O
le O
goémon O
, O
elle O
a O
saisi O
un O
crabe O
et O
appelé O
l' O
enfant O
en O
le O
lui O
montrant O
de O
loin O
  O
; O
il O
est O
accouru O
, O
et O
la O
mère O
, O
tout O
en O
me O
demandant O
si O
j' O
avais O
pris O
quelque O
chose O
, O
a O
cassé O
les O
deux O
grosses O
pattes O
du O
crabe O
, O
et O
l' O
a O
donné O
ainsi O
désarmé O
à O
l' O
enfant O
, O
qui O
s' O
est O
mis O
à O
jouer O
avec O
le O
pauvre O
mutilé O
. O
Je O
me O
suis O
éloigné O
, O
trouvant O
l' O
opération O
expéditive O
et O
très O
cruelle O
. O
Au O
reste O
, O
le O
crabe O
joue O
un O
très O
grand O
rôle O
sur O
ces O
grèves O
  O
: O
c' O
est O
un O
aliment O
et O
un O
jeu O
, O
c' O
est O
le O
hanneton O
des O
enfants O
de O
la O
mer O
. O
|
| O
En O
ce O
moment O
, O
je O
vois O
Piérik B-MISC
qui O
en O
dispose O
quatre O
en O
attelage O
à O
la B-LOC
Daumont I-LOC
, O
un O
autre O
enfant O
fait O
tournoyer O
en O
l' O
air O
le O
sien O
, O
qui O
a O
une O
ficelle O
à O
la O
patte O
  O
; O
on O
le O
pêche O
, O
on O
le O
cuit O
, O
on O
le O
mange O
, O
on O
s' O
en O
amuse O
, O
on O
en O
fait O
de O
l' O
engrais O
  O
; O
le O
crabe O
est O
un O
personnage O
. O
Pour O
moi O
, O
j' O
aime O
à O
le O
poursuivre O
, O
à O
voir O
briller O
sous O
la O
feuille O
humide O
du O
goémon O
ses O
petits O
yeux O
ronds O
, O
sa O
carapace O
brune O
et O
ses O
longues O
pattes O
. O
|
| O
Les O
crevettes O
sont O
aussi O
l' O
objet O
d' O
une O
autre O
chasse O
plus O
amusante O
. O
Dans O
les O
flaques O
, O
il O
ne O
s' O
agit O
que O
de O
trouver O
le O
crabe O
  O
: O
aussitôt O
vu O
, O
aussitôt O
pris O
  O
; O
la O
crevette O
, O
elle O
, O
se O
sauve O
avec O
rapidité O
, O
et O
dispute O
bien O
sa O
liberté O
. O
|
| O
Connais B-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
la O
crevette O
vivante O
, O
mère O
  O
? O
Moi O
qui O
ne O
l' O
ai O
connue O
qu' O
écarlate O
, O
je O
voulais O
à O
peine O
croire O
que O
ce O
joli O
petit O
animal O
de O
cristal O
à O
longues O
moustaches O
fût O
le O
même O
que O
celui O
que O
j' O
avais O
mangé O
. O
Ce O
soir O
, O
ma O
tante O
nous O
ayant O
permis O
de O
cuire O
nous O
- O
mêmes O
nos O
victimes O
, O
l' O
expérience O
m' O
a O
convaincu O
. O
La O
petite O
bête O
incolore O
et O
transparente O
est O
devenue O
solide O
et O
écarlate O
dans O
l' O
eau O
bouillante O
. O
|
| O
Ici O
tout O
m' O
intéresse O
et O
m' O
amuse O
beaucoup O
. O
Si O
seulement O
je O
savais O
nager O
  O
! O
Tiens B-LOC
, O
mère O
, O
je O
voudrais O
être O
à O
demain O
. O
|
| O
J' O
ai O
nagé O
, O
mère O
, O
je O
suis O
guéri O
de O
ma O
peur O
. O
-- O
Vraiment O
j' O
étais O
plus O
décidé O
que O
fier O
ce O
matin O
, O
en O
marchant O
vers O
la O
belle O
grève O
de O
sable O
doux O
où O
nous O
prenons O
nos O
ébats O
. O
Le O
petit O
frisson O
intérieur O
m' O
a O
saisi O
quand O
j' O
ai O
vu O
Neptune B-LOC
apparaître O
, O
son O
scapulaire O
en O
travers O
sur O
son O
torse O
nu O
. O
|
| O
« O
  O
Attends B-LOC
, O
mon O
petit O
frère O
, O
m' O
a O
-t O
-il O
dit O
, O
Piérik B-MISC
va O
venir O
. O
  O
» O
|
| O
Le O
bon O
Neptune B-LOC
avait O
pensé O
que O
la O
présence O
de O
Piérik B-MISC
m' O
aurait O
encouragé O
. O
Piérik B-LOC
est O
arrivé O
nu O
- O
tête O
, O
nu O
- O
corps O
comme O
son O
grand-père O
et O
portant O
comme O
lui O
son O
scapulaire O
. O
|
| O
« O
  O
Jouez B-PER
un O
peu O
là O
comme O
de O
petits O
marsouins O
, O
en O
attendant O
la O
marée O
  O
» O
, O
a O
dit O
Neptune B-LOC
en O
frappant O
la O
mer O
du O
pied O
. O
|
| O
Gaston B-PER
, O
Piérik B-MISC
, O
les O
petits O
et O
moi O
nous O
sommes O
mis O
à O
clapoter O
dans O
les O
premières O
vagues O
  O
: O
c' O
était O
très O
amusant O
et O
mes O
frissons O
diminuaient O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
Neptune B-LOC
m' O
a O
pris O
par O
la O
ceinture O
et O
m' O
a O
plongé O
dans O
une O
grande O
vague O
. O
Je O
n' O
ai O
pas O
crié O
, O
mère O
  O
; O
mais O
quelles O
crampes O
singulières O
j' O
ai O
ressenties O
  O
! O
je O
soufflais O
comme O
un O
phoque O
. O
Une O
fois O
un O
peu O
revenu O
à O
moi O
, O
j' O
ai O
accepté O
qu' O
il O
recommençât O
. O
Suspendu O
au O
bras O
de O
fer O
de O
Neptune B-LOC
, O
j' O
ai O
imité O
les O
mouvements O
natatoires O
que O
Gaston B-PER
et O
Piérik B-MISC
exécutaient O
devant O
moi O
. O
J' O
ai O
réussi O
tout O
de O
suite O
. O
Entouré O
de O
mes O
trois O
bons O
nageurs O
, O
une O
main O
sur O
l' O
épaule O
de O
bronze O
de O
Neptune B-LOC
, O
j' O
ai O
eu O
de O
l' O
audace O
et O
j' O
ai O
bu O
plus O
d' O
une O
fois O
de O
cette O
eau O
aussi O
mauvaise O
qu' O
elle O
est O
belle O
. O
|
| O
« O
  O
Vous O
nagerez O
bien O
, O
mon O
petit O
frère O
  O
» O
, O
m' O
a O
dit O
Neptune B-LOC
en O
me O
rapportant O
sur O
son O
dos O
à O
la O
grève O
. O
|
| O
Quatre O
heures O
plus O
tard O
, O
j' O
ai O
pris O
une O
seconde O
leçon O
, O
et O
j' O
en O
ai O
à O
peu O
près O
fini O
avec O
le O
frisson O
. O
|
| O
Gaston B-PER
est O
très O
complaisant O
, O
il O
reste O
auprès O
de O
moi O
et O
me O
donne O
des O
conseils O
. O
|
| O
Te O
voilà O
bien O
contente O
, O
mère O
  O
; O
je O
suis O
fidèlement O
les O
ordonnances O
du O
médecin O
, O
si O
bien O
qu' O
après O
nos O
vacances O
tu O
n' O
auras O
plus O
à O
t' O
inquiéter O
de O
la O
santé O
de O
ton O
Robert B-PER
, O
qui O
mène O
la O
vie O
la O
plus O
hygiénique O
du O
