Le O 
train O 
qu' O 
il O 
venait O 
de O 
quitter O 
s' O 
ébranla O 
et O 
s' O 
en O 
alla O 
à O 
toute O 
vitesse O 
en O 
lançant O 
à O 
coups O 
rapides O 
de O 
petites O 
bouffées O 
de O 
vapeur O 
, O 
dans O 
la O 
direction O 
opposée O 
à O 
celle O 
que O 
prenait O 
le O 
phaéton O 
. O 
Les O 
volutes O 
élégantes O 
s' O 
accrochaient O 
aux O 
basses O 
branches O 
des O 
peupliers O 
  O 
| | O 
on O 
eût O 
dit O 
que O 
, O 
dans O 
la O 
tiède O 
pesanteur O 
de O 
cette O 
journée O 
, O 
il O 
leur O 
était O 
impossible O 
de O 
s' O 
élever O 
plus O 
haut O 
  O 
| | O 
et O 
elles O 
y O 
restaient O 
longtemps O 
, O 
comme O 
embarrassées O 
de O 
disparaître O 
sans O 
attirer O 
l' O 
attention O 
. O 
|
| O 
Les O 
trotteurs O 
avaient O 
pris O 
une O 
belle O 
allure O 
sur O 
la O 
route O 
sinueuse O 
, O 
une O 
vraie O 
route O 
de B-LOC
France I-LOC
, O 
élastique O 
et O 
ferme O 
, O 
avec O 
juste O 
assez O 
de O 
pentes O 
pour O 
donner O 
de O 
la O 
variété O 
au O 
paysage O 
  O 
| | O 
un O 
paysage O 
tout O 
vert O 
, O 
extrêmement O 
vert O 
, O 
tel O 
qu' O 
on O 
n' O 
en O 
peut O 
voir O 
qu' O 
après O 
de O 
longues O 
pluies O 
d' O 
été O 
. O 
Il O 
se O 
déroulait O 
aimablement O 
, O 
tantôt O 
à O 
gauche O 
, O 
tantôt O 
à O 
droite O 
, O 
mais O 
toujours O 
borné O 
d' O 
un O 
côté O 
par O 
un O 
pan O 
de O 
colline O 
, O 
où O 
, O 
pour O 
ouvrir O 
la O 
route O 
, O 
la O 
mine O 
avait O 
fait O 
une O 
blessure O 
toute O 
fraîche O 
dans O 
le O 
grès O 
couleur O 
de O 
rouille O 
. O 
|
| O 
La O 
pluie O 
avait O 
cessé O 
  O 
| | O 
il O 
restait O 
cependant O 
tant O 
d' O 
humidité O 
dans O 
l' O 
air O 
, O 
que O 
les O 
gouttelettes O 
s' O 
amassaient O 
comme O 
un O 
réseau O 
serré O 
de O 
fines O 
perles O 
sur O 
le O 
nickel O 
des O 
harnais O 
. O 
Une O 
sorte O 
d' O 
oppression O 
délicieuse O 
coupait O 
légèrement O 
la O 
respiration O 
  O 
| | O 
il O 
était O 
à O 
la O 
fois O 
très O 
doux O 
et O 
un O 
peu O 
difficile O 
de O 
vivre O 
dans O 
cette O 
atmosphère O 
saturée O 
d' O 
eau O 
. O 
Le O 
ciel O 
était O 
gris O 
, O 
sans O 
horizon O 
, O 
et O 
cependant O 
, O 
sous O 
l' O 
herbe O 
vigoureuse O 
, O 
dans O 
les O 
pousses O 
audacieuses O 
des O 
peupliers O 
et O 
des O 
ormes O 
, O 
courait O 
une O 
ardeur O 
de O 
vie O 
communicative O 
  O 
| | O 
la O 
sève O 
d' O 
août O 
montait O 
de O 
toutes O 
parts O 
. O 
|
| O 
La O 
pente O 
s' O 
était O 
accentuée O 
  O 
| | O 
les O 
chevaux O 
ne O 
songeaient O 
point O 
à O 
ralentir O 
leur O 
allure O 
pourtant O 
  O 
| | O 
mais O 
, O 
tout O 
distrait O 
qu' O 
il O 
fut O 
, O 
Richard B-PER
Brice I-PER
y O 
pensa O 
pour O 
eux O 
  O 
| | O 
après O 
les O 
avoir O 
mis O 
au O 
pas O 
, O 
il O 
se O 
pencha O 
un O 
peu O 
en O 
arrière O 
. O 
|
| O 
— O 
Jaffé B-PER
, O 
dit O 
-il O 
, O 
comment O 
va O 
ma O 
mère O 
  O 
? O 
|
| O 
Jaffé B-PER
s' O 
inclina O 
légèrement O 
, O 
de O 
façon O 
à O 
se O 
trouver O 
presque O 
face O 
à O 
face O 
avec O 
son O 
maître O 
. O 
|
| O 
— O 
Madame B-PER
va O 
bien O 
, O 
répondit O 
-il O 
d' O 
un O 
ton O 
à O 
la O 
fois O 
familier O 
et O 
respectueux O 
, O 
comme O 
un O 
ancien O 
serviteur O 
sûr O 
de O 
sa O 
situation O 
  O 
| | O 
seulement O 
, O 
ce O 
matin O 
, O 
quand O 
elle O 
a O 
reçu O 
la O 
lettre B-MISC
de I-MISC
monsieur I-MISC
, O 
elle O 
était O 
un O 
peu O 
... O 
|
| O 
— O 
Un O 
peu O 
quoi O 
  O 
? O 
fit O 
Brice B-PER
avec O 
une O 
nuance O 
de O 
brusquerie O 
. O 
|
| O 
— O 
Un O 
peu O 
... O 
je O 
ne O 
sais O 
pas O 
comment O 
m' O 
exprimer O 
en O 
conservant O 
le O 
respect O 
que O 
je O 
dois O 
à O 
monsieur O 
et O 
à O 
madame O 
... O 
|
| O 
— O 
Parle B-MISC
donc I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
tu O 
chercheras O 
tes O 
mots O 
une O 
autre O 
fois O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
Madame B-PER
était O 
, O 
puisque O 
monsieur O 
l' O 
exige O 
, O 
un O 
peu O 
pas O 
comme O 
à O 
l' O 
ordinaire O 
. O 
Monsieur B-PER
a O 
donc O 
écrit O 
quelque O 
chose O 
qui O 
n' O 
a O 
pas O 
convenu O 
à O 
madame O 
  O 
? O 
|
| O 
L' O 
honnête O 
figure O 
de O 
Jaffé B-PER
exprimait O 
une O 
anxiété O 
si O 
comique O 
, O 
que O 
Brice B-PER
ne O 
put O 
s' O 
empêcher O 
de O 
sourire O 
. O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
Jaffé B-PER
, O 
répondit O 
-il O 
avec O 
un O 
demi-sourire O 
, O 
ce O 
que O 
je O 
lui O 
écrivais O 
n' O 
était O 
pas O 
de O 
nature O 
à O 
lui O 
plaire O 
... O 
quoique O 
vraiment O 
... O 
|
| O 
La O 
route O 
redescendait O 
  O 
| | O 
Brice B-PER
serra O 
le O 
frein O 
, O 
reprit O 
son O 
fouet O 
et O 
regarda O 
les O 
oreilles O 
de O 
ses O 
chevaux O 
. O 
Après O 
avoir O 
attendu O 
encore O 
deux O 
ou O 
trois O 
secondes O 
dans O 
la O 
même O 
attitude O 
respectueuse O 
, O 
Jaffé B-PER
se O 
remit O 
en O 
position O 
, O 
les O 
bras O 
croisés O 
. O 
|
| O 
Il O 
y O 
avait O 
juste O 
quarante O 
ans O 
que O 
Jaffé B-PER
avait O 
vu O 
le O 
jour O 
aux O 
Pignons B-MISC
, O 
sur O 
les O 
terres O 
de O 
la O 
famille O 
Brice B-PER
  O 
| | O 
à O 
peine O 
dans O 
sa O 
septième O 
année O 
, O 
il O 
avait O 
pris O 
par O 
la O 
main O 
M. B-PER
Richard I-PER
, O 
comme O 
on O 
l' O 
appelait O 
, O 
dont O 
les O 
trois O 
ans O 
pleins O 
de O 
turbulence O 
déjouaient O 
déjà O 
la O 
surveillance O 
des O 
bonnes O 
. O 
Jaffé B-PER
était O 
devenu O 
le O 
gardien O 
du O 
jeune O 
maître O 
, O 
à O 
l' O 
âge O 
où O 
les O 
enfants O 
riches O 
sont O 
encore O 
gardés O 
eux O 
- O 
mêmes O 
jalousement O 
. O 
|
| O 
Les O 
ans O 
avaient O 
passé O 
  O 
| | O 
de O 
camarade O 
protecteur O 
, O 
Jaffé B-PER
était O 
devenu O 
groom O 
, O 
puis O 
valet O 
de O 
pied O 
, O 
mais O 
on O 
n' O 
avait O 
jamais O 
pu O 
le O 
styler O 
pour O 
la O 
ville O 
  O 
| | O 
ce O 
fils O 
de O 
jardinier O 
demeurait O 
paysan O 
en O 
dépit O 
de O 
toutes O 
les O 
culottes O 
courtes O 
du O 
monde O 
  O 
: O 
force O 
avait O 
été O 
de O 
le O 
réintégrer O 
dans O 
la O 
petite O 
livrée O 
et O 
de O 
le O 
garder O 
aux O 
Pignons B-MISC
. O 
D' O 
ailleurs O 
, O 
sans O 
Jaffé B-PER
, O 
personne O 
ne O 
pouvait O 
bien O 
se O 
représenter O 
les B-MISC
Pignons I-MISC
. O 
Si O 
Jaffé B-PER
n' O 
était O 
presque O 
pas O 
un O 
domestique O 
de O 
grande O 
maison O 
, O 
les B-MISC
Pignons I-MISC
n' O 
étaient O 
presque O 
pas O 
non O 
plus O 
un O 
château O 
  O 
| | O 
c' O 
était O 
une O 
demeure O 
ancienne O 
, O 
de O 
noble O 
apparence O 
, O 
mais O 
absolument O 
dénuée O 
de O 
prestige O 
féodal O 
. O 
Au O 
fond O 
, O 
Richard B-PER
Brice I-PER
n' O 
en O 
aimait O 
que O 
mieux O 
l' O 
un O 
et O 
l' O 
autre O 
  O 
| | O 
cela O 
le O 
reposait O 
de O 
Paris B-LOC
. O 
|
| O 
On O 
voyait O 
tout O 
près O 
, O 
au O 
haut O 
d' O 
une O 
verte O 
colline O 
, O 
le O 
manoir O 
, O 
original O 
assemblage O 
de O 
tourelles O 
et O 
de O 
corps O 
de O 
bâtiments O 
, O 
construits O 
sans O 
plan O 
déterminé O 
, O 
suivant O 
les O 
besoins O 
des O 
générations O 
successives O 
  O 
| | O 
au O 
sein O 
de O 
ce O 
riant O 
paysage O 
de O 
Bourgogne B-LOC
, O 
il O 
avait O 
un O 
air O 
franchement O 
bourguignon O 
  O 
: O 
jovial O 
sans O 
trivialité O 
, O 
riche O 
sans O 
ostentation O 
, O 
solide O 
et O 
bien O 
bâti O 
sans O 
lourdeur O 
... O 
Du O 
plus O 
loin O 
qu' O 
il O 
vit O 
les O 
poivrières O 
, O 
Brice B-PER
leur O 
adressa O 
un O 
sourire O 
. O 
|
| O 
— O 
Jaffé B-PER
, O 
dit O 
-il O 
, O 
comme O 
si O 
ce O 
sourire O 
en O 
eût O 
éveillé O 
un O 
autre O 
au O 
fond O 
de O 
sa O 
pensée O 
, O 
comment O 
va O 
mon O 
fils O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
le O 
mâtin O 
, O 
qu' O 
il O 
est O 
beau O 
  O 
! O 
s' O 
écria O 
Jaffé B-PER
, O 
oubliant O 
dans O 
son O 
enthousiasme O 
toute O 
formule O 
conventionnelle O 
. O 
Qu' O 
il O 
est O 
beau O 
et O 
qu' O 
il O 
est O 
fort O 
  O 
! O 
Hier O 
, O 
il O 
m' O 
a O 
donné O 
un O 
coup O 
de O 
poing O 
dans O 
le O 
dos O 
  O 
! O 
j' O 
ai O 
cru O 
que O 
j' O 
allais O 
tomber O 
à O 
quatre O 
pattes O 
. O 
C' O 
était O 
pour O 
jouer O 
, O 
vous O 
savez O 
, O 
monsieur O 
... O 
aussi O 
, O 
j' O 
étais O 
à O 
genoux O 
à O 
lui O 
raccommoder O 
son O 
cheval O 
, O 
c' O 
était O 
trop O 
tentant O 
  O 
! O 
|
| O 
— O 
As O 
- O 
tu O 
des O 
nouvelles O 
de O 
la O 
Rouveraye B-ORG
  O 
? O 
Comment O 
va O 
ma O 
fille O 
  O 
? O 
|
| O 
— O 
La O 
mignonne O 
  O 
! O 
J' O 
y O 
ai O 
été O 
avant-hier O 
  O 
| | O 
elle O 
va O 
tant O 
bien O 
qu' O 
elle O 
peut O 
, O 
le O 
trésor O 
  O 
! O 
c' O 
est O 
un O 
charme O 
. O 
Il O 
n' O 
y O 
a O 
rien O 
de O 
plus O 
joli O 
ni O 
de O 
plus O 
aimable O 
au O 
monde O 
. O 
|
| O 
La O 
bouche O 
de O 
Jaffé B-PER
s' O 
était O 
élargie O 
jusqu' O 
à O 
ses O 
oreilles O 
rouges O 
, O 
et O 
tout O 
son O 
visage O 
n' O 
était O 
que O 
jubilation O 
. O 
Au O 
son O 
ému O 
de O 
sa O 
voix O 
, O 
Brice B-PER
s' O 
était O 
retourné O 
. O 
|
| O 
— O 
Tu O 
aurais O 
dû O 
te O 
marier O 
, O 
dit O 
-il O 
à O 
son O 
fidèle O 
serviteur O 
. O 
Tu O 
étais O 
fait O 
pour O 
être O 
père O 
de O 
famille O 
. O 
|
| O 
— O 
Eh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
monsieur O 
, O 
répondit O 
le O 
domestique O 
en O 
sautant O 
à O 
terre O 
pour O 
ouvrir O 
la O 
grille O 
du O 
parc O 
, O 
si O 
j' O 
avais O 
eu O 
des O 
enfants O 
, O 
ça O 
m' O 
aurait O 
peut-être O 
empêché O 
d' O 
aimer O 
les O 
vôtres O 
  O 
! O 
|
| O 
Il O 
regrimpa O 
en O 
achevant O 
sa O 
phrase O 
, O 
et O 
cinq O 
minutes O 
plus O 
tard O 
Brice B-PER
, O 
lui O 
jetant O 
les O 
rênes O 
, O 
gravit O 
légèrement O 
les O 
marches O 
du O 
perron O 
. O 
|
| O 
— O 
Dire B-LOC
qu' O 
il O 
n' O 
a O 
que O 
trente-six O 
ans O 
  O 
! O 
pensa O 
le O 
brave O 
homme O 
en O 
suivant O 
son O 
maître O 
des O 
yeux O 
  O 
| | O 
qu' O 
il O 
n' O 
a O 
que O 
trente-six O 
ans O 
, O 
que O 
j' O 
en O 
ai O 
déjà O 
quarante O 
, O 
et O 
que O 
moi O 
, O 
j' O 
ai O 
le O 
bonheur O 
d' O 
être O 
garçon O 
, O 
tandis O 
que O 
lui O 
, O 
le O 
voilà O 
déjà O 
veuf O 
, O 
avec O 
deux O 
enfants O 
, O 
encore O 
  O 
! O 
Et O 
la O 
petite O 
mignonne O 
qui O 
sait O 
à O 
peine O 
dire O 
« O 
  O 
Papa B-MISC
... I-MISC
  I-MISC
» I-MISC
, O 
et O 
qui O 
n' O 
aura O 
jamais O 
besoin O 
de O 
dire O 
  O 
: O 
« O 
  O 
Maman B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
  O 
» O 
|
| O 
— O 
Enfin O 
, O 
te O 
voilà O 
  O 
! O 
fit O 
Mme B-PER
Brice I-PER
en O 
accourant O 
au O 
- O 
devant O 
de O 
son O 
fils O 
. O 
Pendant O 
qu' O 
il O 
l' O 
embrassait O 
, O 
elle O 
l' O 
accablait O 
de O 
questions O 
. O 
C' O 
était O 
une O 
petite O 
femme O 
mince O 
et O 
vive O 
, O 
toujours O 
élégante O 
sous O 
ses O 
jolis O 
cheveux O 
jadis O 
blonds O 
, O 
aujourd'hui O 
presque O 
tout O 
à O 
fait O 
blancs O 
, O 
mais O 
délicieusement O 
fins O 
, O 
qui O 
faisaient O 
à O 
son O 
visage O 
une O 
auréole O 
de O 
mousse O 
frisée O 
. O 
C' O 
était O 
le O 
mouvement O 
incarné O 
, O 
et O 
son O 
énergie O 
, O 
singulière O 
dans O 
ce O 
petit O 
corps O 
frêle O 
, O 
au O 
lieu O 
de O 
diminuer O 
, O 
semblait O 
s' O 
accroître O 
avec O 
l' O 
âge O 
. O 
|
| O 
— O 
Où O 
est O 
mon O 
fils O 
  O 
? O 
dit O 
Richard B-PER
lorsqu' O 
il O 
put O 
parler O 
. O 
|
| O 
— O 
Dans O 
la O 
salle O 
à O 
manger O 
  O 
| | O 
tu O 
le O 
verras O 
tout O 
à O 
l' O 
heure O 
. O 
D' O 
abord O 
, O 
dis O 
-moi O 
, O 
ce O 
n' O 
est O 
pas O 
sérieux O 
, O 
ce O 
projet O 
  O 
? O 
Je O 
t' O 
avertis O 
que O 
si O 
c' O 
est O 
une O 
plaisanterie O 
, O 
je O 
la O 
trouve O 
d' O 
un O 
goût O 
déplorable O 
  O 
| | O 
si O 
c' O 
est O 
sérieux O 
, O 
je O 
... O 
|
| O 
— O 
Ma B-PER
chère I-PER
mère I-PER
, O 
interrompit O 
Richard B-PER
avec O 
un O 
rire O 
contraint O 
, O 
faites O 
-moi O 
embrasser O 
Edme B-PER
et O 
donnez O 
-moi O 
à O 
déjeuner O 
, O 
je O 
vous O 
en O 
supplie O 
  O 
! O 
Nous O 
causerons O 
ensuite O 
. O 
|
| O 
Mme B-PER
Brice I-PER
devint O 
soudain O 
très O 
grave O 
  O 
| | O 
elle O 
connaissait O 
son O 
fils O 
et O 
savait O 
qu' O 
il O 
ne O 
faisait O 
jamais O 
que O 
ce O 
qu' O 
il O 
voulait O 
  O 
| | O 
sans O 
lui O 
répondre O 
, O 
elle O 
sonna O 
, O 
donna O 
l' O 
ordre O 
de O 
servir O 
et O 
passa O 
avec O 
lui O 
dans O 
la O 
salle O 
à O 
manger O 
. O 
|
| O 
Dès O 
qu' O 
Edme B-PER
aperçut O 
son O 
père O 
, O 
il O 
courut O 
à O 
lui O 
et O 
voulut O 
grimper O 
à O 
ses O 
jambes O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
bel O 
enfant O 
de O 
six O 
ans O 
et O 
demi O 
, O 
robuste O 
et O 
hardi O 
, O 
l' O 
air O 
à O 
la O 
fois O 
naïf O 
et O 
effronté O 
, O 
comme O 
les O 
garçons O 
qui O 
n' O 
ignorent O 
pas O 
leur O 
pouvoir O 
sur O 
les O 
femmes O 
qui O 
les O 
entourent O 
, O 
déjà O 
hommes O 
sur O 
ce O 
point O 
, O 
et O 
conscients O 
de O 
leur O 
toute-puissance O 
. O 
|
| O 
Jaffé B-PER
apparut O 
bientôt O 
  O 
| | O 
d' O 
une O 
main O 
sûre O 
et O 
ferme O 
, O 
il O 
installa O 
Edme B-PER
sur O 
sa O 
chaise O 
haute O 
et O 
lui O 
noua O 
une O 
serviette O 
sous O 
le O 
menton O 
  O 
| | O 
Brice B-PER
s' O 
aperçut O 
aussitôt O 
que O 
son O 
fils O 
respectait O 
beaucoup O 
plus O 
le O 
domestique O 
que O 
sa O 
grand-mère O 
, O 
et O 
il O 
ne O 
put O 
s' O 
empêcher O 
de O 
sourire O 
intérieurement O 
. O 
|
| O 
L' O 
autoritaire O 
Mme B-PER
Brice I-PER
, O 
qui O 
avait O 
mené O 
haut O 
la O 
main O 
les O 
études O 
de O 
Richard B-PER
, O 
trop O 
tôt O 
privé O 
de O 
son O 
père O 
, O 
avait O 
-elle O 
trouvé O 
son O 
maître O 
dans O 
ce O 
beau O 
petit O 
garçon O 
blond O 
, O 
aux O 
yeux O 
gris O 
de O 
fer O 
, O 
si O 
pareil O 
à O 
ce O 
qu' O 
était O 
Richard B-PER
lui-même O 
à O 
son O 
âge O 
  O 
? O 
Jeune O 
toujours O 
, O 
malgré O 
les O 
cheveux O 
gris O 
qui O 
, O 
sur O 
ses O 
tempes O 
, O 
se O 
mêlaient O 
à O 
ses O 
belles O 
boucles O 
blondes O 
, O 
Richard B-PER
Brice I-PER
, O 
l' O 
honneur O 
du O 
barreau O 
de O 
Paris B-LOC
, O 
riche O 
et O 
député O 
, O 
ne O 
put O 
s' O 
empêcher O 
de O 
s' O 
amuser O 
, O 
comme O 
un O 
écolier O 
en O 
rupture O 
de O 
classe O 
, O 
à O 
la O 
pensée O 
que O 
sa O 
sévère O 
maman O 
était O 
régentée O 
à O 
son O 
tour O 
par O 
ce O 
despote O 
en O 
chaussettes O 
courtes O 
. O 
Cela O 
dura O 
aussi O 
peu O 
qu' O 
un O 
éclair O 
, O 
mais O 
ce O 
fut O 
une O 
revanche O 
délicieuse O 
. O 
|
| O 
Le O 
déjeuner O 
fut O 
rapide O 
. O 
Jaffé B-PER
lui-même O 
semblait O 
deviner O 
qu' O 
on O 
avait O 
hâte O 
d' O 
en O 
finir O 
  O 
| | O 
Edme B-PER
, O 
un O 
peu O 
calmé O 
par O 
la O 
présence O 
de O 
son O 
père O 
, O 
était O 
d' O 
une O 
sagesse O 
rare O 
et O 
ne O 
fit O 
que O 
deux O 
ou O 
trois O 
sottises O 
  O 
| | O 
à O 
l' O 
heure O 
des O 
fraises O 
, O 
cependant O 
, O 
le O 
pot O 
à O 
crème O 
courut O 
de O 
tels O 
périls O 
entre O 
ses O 
mains O 
vigoureuses O 
et O 
résistantes O 
, O 
que O 
Mme B-PER
Brice I-PER
, O 
après O 
deux O 
ou O 
trois O 
sommations O 
sans O 
effet O 
, O 
jugea O 
prudent O 
de O 
lever O 
le O 
siège O 
. O 
Richard B-PER
, O 
dans O 
la O 
porte O 
, O 
jeta O 
un O 
dernier O 
coup O 
d' O 
œil O 
sur O 
l' O 
héritier O 
de O 
son O 
nom O 
, O 
et O 
vit O 
que O 
l' O 
ordre O 
allait O 
renaître O 
, O 
grâce O 
à O 
l' O 
imperturbable O 
et O 
irrésistible O 
bonne O 
humeur O 
de O 
Jaffé B-PER
. O 
Les O 
fraises O 
, O 
inondées O 
de O 
crème O 
, O 
disparaissaient O 
par O 
poignées O 
dans O 
la O 
bouche O 
du O 
petit O 
héros O 
, O 
mais O 
le O 
sucrier O 
et O 
l' O 
assiette O 
de O 
fruits O 
, O 
aussi O 
bien O 
que O 
le O 
pot O 
à O 
crème O 
, O 
étaient O 
rangés O 
sur O 
le O 
dressoir O 
, O 
hors O 
de O 
portée O 
. O 
Sur O 
ce O 
tableau O 
enchanteur O 
la O 
porte O 
se O 
referma O 
. O 
|
| O 
— O 
Il O 
est O 
pourtant O 
vraiment O 
gâté O 
  O 
! O 
dit O 
Richard B-PER
Brice I-PER
avec O 
une O 
extrême O 
douceur O 
. O 
|
| O 
— O 
Gâté B-PER
  O 
! O 
s' O 
écria O 
la O 
grand-mère O 
, O 
je O 
te O 
conseille O 
d' O 
en O 
parler O 
  O 
| | O 
je O 
le O 
gâte O 
cent O 
fois O 
moins O 
que O 
tu O 
ne O 
le O 
faisais O 
toi O 
- O 
même O 
  O 
! O 
|
| O 
Brice B-PER
soupira O 
. O 
|
| O 
— O 
Peut O 
- O 
être O 
  O 
! O 
dit O 
-il O 
avec O 
mélancolie O 
  O 
| | O 
mais O 
quand O 
on O 
supporte O 
ces O 
choses O 
-là O 
soi O 
