1e O
Gallica S-MISC
Le B-MISC
feu E-MISC
: O
( O
journal O
d' O
une O
escouade O
) O
/ O
Henri B-PER
Barbusse E-PER
Source O
gallica.bnf.fr O
/ O
Bibliothèque B-LOC
nationale I-LOC
de I-LOC
France E-LOC
11 B-MISC
Gallica E-MISC
Barbusse S-PER
, O
Henri S-PER
( O
1873-1935 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Le O
feu O
: O
( O
journal O
d' O
une O
escouade O
) O
/ O
Henri B-PER
Barbusse E-PER
. O
1916 O
. O
LP S-MISC
) O
CA S-LOC
+ O
purèpuger O
re O
+ O
D O
27 9 9 O
4 O
- O
# O
- O
L O
a O
L. O
ré O
de O
AOL B-MISC
EURE E-MISC
] O
Pa B-MISC
TEE E-MISC
re O
2 O
] O
Æ O
4 O
: O
4 O
: O
7 O
, O
> O
” O
a O
“ O
4 O
CAR O
AZ S-MISC
2 O
a O
a O
y O
de O
LILLY B-MISC
É I-MISC
PC E-MISC
27 O
: O
. O
É O
Ê O
” O
RAA S-ORG
ET O
ONE B-ORG
NE E-ORG
+ O
tr O
rs O
2 O
1 O
c O
: O
: O
: O
LR S-MISC
ee O
D O
IPN B-ORG
PL I-ORG
I I-ORG
AZ E-ORG
/ O
a O
|||| O
pe O
12 O
D O
Au O
0 B-LOC
Cr E-LOC
PLU S-LOC
] O
RTE S-ORG
CCF S-LOC
CPEEr O
De O
AU B-LOC
RON I-LOC
T. I-LOC
‘ I-LOC
po I-LOC
qe I-LOC
Be I-LOC
: I-LOC
ar I-LOC
RTE I-LOC
RCE I-LOC
ME I-LOC
EE E-LOC
tres O
Ph B-LOC
r E-LOC
” O
um O
. O
pr O
n O
CRM B-ORG
Cart E-ORG
PARENT O
LES S-LOC
r O
k O
. O
Jacurvu S-LOC
aé O
9 O
2 O
4 O
. O
Le O
je O
De-ne B-MISC
pe I-MISC
pad E-MISC
: O
, O
RAA B-MISC
Pt I-MISC
br I-MISC
eee I-MISC
24 E-MISC
. O
s O
é O
: O
DURE B-LOC
MT E-LOC
LPE O
VE S-LOC
TLIT O
PU B-LOC
E E-LOC
n O
Mer B-LOC
Re I-LOC
L I-LOC
CAPE E-LOC
She B-ORG
m4 I-ORG
ru I-ORG
L I-ORG
DES I-ORG
PORT I-ORG
PES I-ORG
Fe I-ORG
“ I-ORG
Fab E-ORG
Le O
( O
AU O
A O
Te O
de O
RCE S-ORG
Le O
EEE B-LOC
ERE I-LOC
qe I-LOC
Dee I-LOC
dE I-LOC
As I-LOC
LA I-LOC
PEN I-LOC
der I-LOC
dep E-LOC
et O
1 O
Re B-MISC
ve I-MISC
ter I-MISC
: I-MISC
2 I-MISC
+ I-MISC
AE I-MISC
EEE I-MISC
VE I-MISC
D E-MISC
|||| O
d O
4: O
cs O
r O
. O
CR B-MISC
UL I-MISC
IE E-MISC
de O
RANCE S-LOC
|||| O
EEE S-MISC
à O
CORRE B-MISC
mn I-MISC
: I-MISC
Per I-MISC
! I-MISC
ee I-MISC
LA E-MISC
3 O
4 O
|||| O
APRES S-LOC
) O
_: O
LP B-MISC
OT I-MISC
Per I-MISC
' I-MISC
vs I-MISC
AAA I-MISC
cd I-MISC
on I-MISC
Pre E-MISC
: O
M O
Apr B-MISC
A I-MISC
PE I-MISC
VA I-MISC
die I-MISC
r I-MISC
CHPEEUL I-MISC
Ed I-MISC
DL I-MISC
AT I-MISC
LT I-MISC
CR I-MISC
RTE I-MISC
Pa I-MISC
L E-MISC
4 1 O
/ O
7 O
APN O
H O
nrtye O
2 O
" O
4 O
Wy4 O
dir O
Bed B-MISC
4e I-MISC
A I-MISC
É E-MISC
: O
| | O
e B-ORG
rent I-ORG
Caps I-ORG
CRC I-ORG
AM I-ORG
PACE I-ORG
PTE I-ORG
Fe I-ORG
NS I-ORG
PO I-ORG
TA I-ORG
ICE I-ORG
PTE E-ORG
WOPLOLIL S-LOC
UE S-ORG
PE S-MISC
) O
F S-LOC
De O
à O
APE B-MISC
AS E-MISC
de O
Ve B-ORG
FA I-ORG
D I-ORG
A I-ORG
AL E-ORG
) O
( O
NT B-LOC
an I-LOC
PE E-LOC
pu O
ng O
ane O
à O
m8 O
ARILAL O
R B-LOC
a I-LOC
Lama I-LOC
CETTE I-LOC
A4 E-LOC
LA O
doyen O
» O
" O
TN B-ORG
ÿ I-ORG
AE I-ORG
LT I-ORG
AL I-ORG
SCIE I-ORG
NT E-ORG
+ O
- O
1 O
2 O
her O
pat O
pd O
pra O
titan O
ALES B-ORG
NE I-ORG
ES E-ORG
OR O
RE S-LOC
ET O
RE B-MISC
RS I-MISC
LA E-MISC
? O
COLA B-ORG
A I-ORG
DUT E-ORG
ME B-ORG
PAP E-ORG
EN O
LT B-ORG
CRT E-ORG
rs O
2 O
t O
2 O
CYter S-MISC
. O
ie O
CNET B-ORG
TE I-ORG
PENCOLTE E-ORG
p O
ta O
472 O
7 O
4 O
. O
M O
ENT B-MISC
OPEN I-MISC
ar I-MISC
ee E-MISC
4 O
4 O
, O
|||| O
4 O
Fa B-MISC
È I-MISC
LS I-MISC
A E-MISC
- O
ANT S-LOC
e O
. O
LUE S-MISC
fre O
PRE S-MISC
: O
£ O
! O
ONCE O
PEL B-LOC
EPA I-LOC
me I-LOC
ji I-LOC
x I-LOC
tord I-LOC
al I-LOC
L I-LOC
Os E-LOC
ce O
DENIS S-LOC
ee O
> O
|||| O
A O
y O
* O
: O
. O
34 O
bte O
À O
LEP B-LOC
ML E-LOC
, O
- O
| | O
C B-LOC
RTE E-LOC
» O
ÉENTR S-LOC
, O
47 O
s O
. O
x: O
La O
L B-LOC
’ I-LOC
CN I-LOC
CA I-LOC
LD I-LOC
NE I-LOC
TV E-LOC
|||| O
0 O
: O
14e O
12491} O
hu O
” O
, O
- O
- O
g O
, O
’ O
es O
LEE B-MISC
EE E-MISC
2 O
. O
1 O
DE B-ORG
PT E-ORG
EN O
RE S-LOC
PP O
CRE B-ORG
TNT E-ORG
ON O
NT S-MISC
TE O
TES B-MISC
ALT I-MISC
LA I-MISC
e I-MISC
L I-MISC
f I-MISC
f I-MISC
d I-MISC
S E-MISC
, O
|||| O
TL S-MISC
Le O
JA2E S-MISC
\m O
J B-MISC
R E-MISC
. O
À O
CAPE S-MISC
PRET O
LL S-LOC
TETE O
v O
dé O
- O
Z S-MISC
EL S-ORG
FE B-MISC
me I-MISC
PEER E-MISC
ap O
PTT B-ORG
TR E-ORG
DT B-ORG
SION E-ORG
ET O
EE S-ORG
Rat S-MISC
. O
PPT S-MISC
8 O
exemplaires O
sur O
Japon S-LOC
impérial O
( O
dont O
3 O
hors O
mères O
) O
numérotés O
de O
1 O
à O
80 O
et O
es O
81 O
1 O
° O
es O
. O
DPI B-ORG
PET I-ORG
RE I-ORG
EE I-ORG
E I-ORG
E E-ORG
th O
|||| O
? O
5 O
|||| O
Ha O
” O
} O
œ O
|||| O
SD O
| | O
? O
L O
: O
. O
Et: O
: O
. O
Le O
LC S-MISC
a O
4 O
Afi B-ORG
oc E-ORG
à O
| | O
CE S-LOC
RS S-ORG
“ O
: O
De O
Er B-PER
LerR E-PER
. O
# O
rt O
ap O
: O
“ O
> O
ès O
to O
di O
die O
( O
Eugène B-PER
Fanals E-PER
éait O
) O
. O
re O
LS S-MISC
D O
Û B-LOC
A I-LOC
AR E-LOC
< O
x B-MISC
tE I-MISC
F I-MISC
q I-MISC
CE I-MISC
F I-MISC
è E-MISC
= O
us O
v O
Æ O
7 O
EE S-MISC
2 O
7 O
. O
“ O
ee O
KES O
ter O
ES O
AURA O
se O
REA O
d O
1 O
% O
Ne O
” O
ARS O
he O
à O
L O
1x O
j O
L O
| | O
L O
1 O
< O
| | O
, O
' O
FA O
* O
e O
S O
y O
x O
TT O
|||| O
B B-LOC
È E-LOC
< O
€ O
x O
<a O
œ O
” O
17 O
ÿ O
o O
& O
1 O
| | O
Î O
j: O
e O
h O
/ O
* O
SES O
pa O
k O
, O
< O
k O
Hi S-MISC
Pé S-LOC
. O
HENRI B-PER
BARBUSSE E-PER
Fi B-MISC
418 E-MISC
- O
BACTQNE B-MISC
SU E-MISC
par O
het B-ORG
NA E-ORG
: O
AT S-LOC
die O
|||| O
# O
À O
= O
7x O
Y B-ORG
Led E-ORG
. O
32e O
2 O
rs O
VIE O
IN O
0er O
U S-ORG
PERRET S-PER
) O
DER S-LOC
CT S-LOC
er O
PARIS S-LOC
|||| O
: O
ERNEST B-PER
FLAMMARION E-PER
, O
ÉDITEUR S-ORG
26 O
, O
RUE B-LOC
RACINE E-LOC
, O
26 O
— O
Lous O
droits O
de O
traduction O
, O
d' O
adaptation O
et O
de O
reproduction O
réservés O
: O
E O
|||| O
pou O
tous O
les O
pays O
. O
C2 S-ORG
. O
D O
ME B-MISC
A I-MISC
Es I-MISC
hate I-MISC
cn I-MISC
ht E-MISC
, O
rdc O
it O
mé O
RÈRS S-LOC
+ O
RS B-MISC
D I-MISC
CRE I-MISC
US I-MISC
din I-MISC
" I-MISC
ns I-MISC
LS E-MISC
_ O
nus O
sac O
NÉ O
) O
dE O
dé O
1 O
LS B-LOC
MOSS E-LOC
GuÉ O
D O
td O
as O
à O
ln O
toit O
- O
touid O
LÉ O
d O
ASS O
à O
Ré S-LOC
4 O
à O
TX B-LOC
L E-LOC
> O
: O
| | O
} O
F B-MISC
FH I-MISC
F E-MISC
l O
a O
( O
Journal B-MISC
d’ I-MISC
une I-MISC
Escouade E-MISC
) O
Le O
LA B-ORG
VISION E-ORG
La O
Dent B-LOC
du I-LOC
Midi E-LOC
, O
l’ O
' O
Aiguille B-LOC
Verte E-LOC
et O
le O
Mont B-LOC
Bianc E-LOC
font O
face O
aux O
figures O
exsangues O
émergeant O
des O
couvertures O
alt= O
gnées O
sur O
la O
galerie O
du O
sanatorium O
. O
Les O
couvertures O
de O
laine O
fine O
— O
rouges O
, O
pertes O
, O
havane O
ou O
blanches O
— O
d' O
où O
sortent O
des O
visages O
affinés O
aux O
yeux O
rayonnants O
, O
sont O
tranquilles O
. O
Le O
ce O
règne O
sur O
les O
chaises O
longues O
. O
Quelqu' O
un O
a O
toussé O
. O
Le O
silence O
est O
la O
loi O
, O
Au O
reste O
, O
ceux O
qui O
, O
riches O
, O
indépen O
- O
nee O
- O
i O
» O
RE B-ORG
nr I-ORG
LE E-ORG
et O
en O
. O
à O
CSP B-LOC
IT I-LOC
EE E-LOC
ut O
vos O
EN O
NE S-LOC
ln O
dants O
, O
sont O
venus O
ici O
de O
tous O
les O
points O
de O
la O
terre O
, O
frappés O
du O
même O
malheur O
, O
ont O
perdu O
l' O
habitude O
de O
parler O
. O
Ils O
sont O
repliés O
sur O
eux-mêmes O
, O
et O
pensent O
à O
leur O
vie O
et O
à O
leur O
mort O
. O
— O
C' O
est O
un O
crime O
que O
commet O
l' O
Autriche S-LOC
, O
dut O
l’ O
Autrichien S-LOC
. O
_— O
Il O
faut O
que O
la B-LOC
France E-LOC
sou O
victorieuse O
, O
dit O
l' O
Anglais S-MISC
. O
*# O
+ O
+ O
Îls S-LOC
se O
réinstallent O
sous O
les O
couvertures O
, O
sur O
l’ O
oreiller O
, O
en O
face O
des O
sommets O
et O
du O
ciel O
. O
— O
La O
guerre O
! O
-Quelques-uns O
de O
ceux O
qui O
sont O
couchés O
là O
rompent O
te O
suence O
, O
et O
répètenl O
à O
mi-voix O
ces O
mots O
, O
et O
réfléchissent O
que O
c' O
est O
le O
plus O
grand O
événement O
des O
temps O
modernes O
et O
peut-être O
de O
tous O
les O
temps O
. O
Et O
même O
, O
cette O
annonciation O
crée O
sur O
le O
paysage O
limpide O
qu' O
ils O
firent O
comme O
un O
confus O
et O
ténébreux O
mirage O
. O
Les O
étendues O
calmes O
du O
vallon O
orné O
de O
villages O
roses O
, O
comme O
des O
roses O
et O
de O
pâturages O
veloutés O
, O
les O
taches O
magnt O
- O
fiques O
des O
montagnes O
, O
la O
dentelle O
noire O
des O
sapins O
et O
la O
den- O
EN O
i O
: O
we O
L O
ï O
À O
champ O
. O
des O
assauts O
, O
vague O
par O
vague O
, O
se O
Prop B-MISC
aber E-MISC
puis O
cs O
s' O
imrmobilisent O
| | O
des O
maisons O
sont O
éventrées O
comme O
des O
" O
Fr S-LOC
À O
homues O
, O
et O
des O
villes O
comme O
des O
maisons O
, O
des O
villages O
appa O
- O
|||| O
_raissent O
en O
blancheurs O
émiettées O
comme O
sis O
étaient O
Foie S-LOC
: O
|||| O
D. O
s' O
arrache O
sans O
cesse O
du O
cœur O
nouveaux O
Solde B-MISC
Ë E-MISC
pleins O
de O
force O
et O
pleins O
de O
sang O
, O
on O
suit O
des O
yeux O
Fe S-MISC
Le O
nes O
vivants O
d' O
un O
feuve O
de O
mort O
. O
NAT B-MISC
E E-MISC
Au O
Nord S-LOC
, O
au O
Sud S-LOC
, O
à O
E B-LOC
Quest E-LOC
, O
ce O
sont O
des O
bataille O
, O
sa O
ne O
es O
. O
guerre O
ne O
Soit S-MISC
a O
. O
|||| O
Ru B-LOC
SU I-LOC
UUn E-LOC
des O
voyants O
pâles O
, O
se O
soulevantsur O
son O
ue O
hirien O
et O
dénombre O
les O
belligérants O
actuels O
ei O
futurs O
: O
trente O
million O
de O
soldais O
. O
Un O
autre O
balbutie O
, O
les O
yeux O
pleins O
de O
iueries: O
_ O
— O
Deux O
armées O
aux O
prises O
, O
c' O
est O
une O
grande O
armée O
ce O
1 O
se O
suicide O
. O
|||| O
D O
RNEE O
— O
Onn' O
aurait O
pas O
dû O
, O
dit O
la O
voix O
profonde O
et O
caverne O
He B-MISC
ù E-MISC
du O
| | O
premier O
de O
la O
rangée O
. O
4 O
. O
_ O
Mais O
un O
autre O
dit O
: O
eu O
|||| O
Es O
C’ O
est O
la O
Révolution B-MISC
Française E-MISC
qui O
recommence O
. O
RU B-LOC
Fe E-LOC
-_ O
__ O
Gare O
aux O
trônes O
! O
annonce O
le O
murmure O
d' O
un O
autre O
. O
LAON S-LOC
ve O
Le O
troisième O
ajoute O
: O
AS S-LOC
— O
C' O
est O
peut-étre O
la O
guerre O
supréme O
. O
|||| O
. O
Mais O
quand O
le O
soir O
se O
prépare O
à O
venir O
dans O
la O
vallée O
, O
un O
orage O
éclate O
sur O
le O
massif B-LOC
du I-LOC
Mont-Blanc E-LOC
. O
Il O
est O
défendu O
de O
sortir O
, O
par O
ce O
soir O
dangereux O
où O
l'on O
Sent S-MISC
parvenir O
jusque O
sous O
la O
vaste O
vérandah O
— O
jusqu' O
au O
poré O
où O
ils O
sont O
réfugiés O
— O
les O
dernières O
ondes O
du O
vent O
. O
à O
travers O
les O
cirques O
de O
brume O
. O
-— O
Arréter B-MISC
la I-MISC
guerrel E-MISC
disent O
-ils O
. O
Arrêter O
les O
orages O
! O
Mais O
les O
contemplateurs O
placés O
au O
seuil O
du O
monde O
, O
lavés O
des O
passions O
des O
partis O
, O
délivrés O
des O
notions O
acquises O
, O
des O
aveuslements O
, O
de O
l' O
emprise O
des O
traditions O
, O
éprouvent O
vague- O
ment O
la O
simplicité O
des O
choses O
et O
les O
possibilités O
béantes O
.… O
Celui O
qui O
est O
au O
bout O
de O
la O
rangée O
s' O
écrie O
: O
— O
On O
voit O
, O
en O
bas O
, O
des O
choses O
qui O
rampent O
. O
_— O
Oui O
... O
c' O
est O
comme O
des O
choses O
vivantes O
. O
—— O
Des O
espèces O
de O
plantes O
. O
— O
Des O
espèces O
d' O
hommes O
. O
Dans O
leur O
vision O
, O
des O
formes O
sortent O
de O
la O
plaine O
, O
qui O
est O
faite O
de O
boue O
et O
d' O
eau O
, O
et O
se O
cramponnent O
à O
la O
surface O
du O
sol O
, O
aveuglées O
el O
écrasées O
de O
fange O
, O
comme O
Lu S-PER
Se O
ares O
, O
des O
. O
par O
les O
troupes O
et O
les O
convois O
A B-MISC
octr I-MISC
nes E-MISC
dans O
ces O
ir O
. O
Se O
+ O
stérilité O
et O
so O
sont O
striées O
d O
ornières O
saut O
comme O
ressent O
ne O
et O
là O
ae O
Sub B-MISC
os I-MISC
ds E-MISC
. O
valets O
en O
x O
, O
disloqués O
, O
des O
paquets O
de O
fil O
de O
fer O
roulés O
, O
tortillés O
, O
en O
buissons O
. O
Avec O
ses O
bancs O
de O
vase O
tses O
flaques O
, O
on O
dirait O
une O
toile O
grise O
démesurée O
qui O
tte O
sur O
la O
mer O
, O
immergée O
par O
endroits O
. O
Il O
ne O
pleut O
] O
pas O
, O
ais O
tout O
est O
mouillé O
, O
suintant O
, O
lavé O
, O
SA S-MISC
et O
re O
|||| O
ner O
blafarde O
a O
l' O
air O
de O
cou O
_ O
bâillements O
. O
On O
perçoit O
des O
figures O
, O
rougeoyantes O
ou O
ou O
s O
en O
C' B-MISC
est I-MISC
la I-MISC
tranchée E-MISC
. O
Le O
tien O
est O
ei O
d' O
une O
couche O
visqueuse O
d’ O
où O
le O
pied O
se O
décolle O
à O
chaque O
pas O
avec O
bruit O
, O
et O
qui O
sent O
mauvais O
autour O
de O
chaque O
: O
abri O
, O
à O
cause O
de O
l’ O
urine O
de O
la O
nuit O
. O
it O
de O
vois O
des O
ombres O
émerger O
de O
ces O
puits O
( O
tél O
. O
se O
mouvoir O
, O
masses O
énormes O
et O
difformes O
: O
des O
espere: O
Re S-LOC
d' O
ours O
qui O
pataugent O
et O
grognent O
. O
C’ O
est O
nous O
. O
2 O
Nous O
sommes O
emmitouflés O
à O
la O
manière O
des O
populations O
: O
‘arctiques O
. O
Lainages S-LOC
, O
couvertures O
, O
toiles O
à O
sac O
, O
nous O
empaquettent O
, O
nous O
surmontent O
, O
nous O
arrondissent O
étrangement O
. O
Quelques-uns O
s’ O
étirent O
, O
vomissent O
des O
livides O
, O
avec O
des O
salissures O
qui O
les O
balafrent O
, O
trouées O
par O
. O
les O
veilleuses O
d’ O
yeux O
brouillés O
et O
collés O
au O
bord O
, O
em O
broussaillées O
de O
barbes O
non O
taillées O
ou O
encrassées O
de O
poils O
non O
rasés O
. O
AU S-LOC
- O
Fac! B-MISC
Tac! I-MISC
Pan I-MISC
! E-MISC
Le O
sombre O
et O
_ O
flamboyant O
orage O
ne O
cesse O
jamais O
, O
jamais O
. O
Depuis O
plus O
. O
de O
quinze O
mois O
, O
depuis O
cinq O
cents O
jours O
, O
en O
ce O
lieu O
du O
monde O
où O
nous O
sommes O
, O
la O
fusillade O
et O
le O
bombardement O
. O
à O
ne O
se O
sont O
pas O
arrêtés O
du O
matin O
au O
soir O
et O
du O
soir O
au O
matin O
. O
On O
est O
enterré O
au O
fond O
d’ O
un O
éternel O
champ O
de O
bataille O
: O
mais O
comme O
le O
tic-tac O
des O
horloges O
de O
nos O
? O
maisons O
, O
aux O
temps O
d' O
autrefois O
, O
dans O
le O
passé O
quasi O
légendaire O
, O
on O
n' O
entenû O
cela O
que O
lorsqu' O
on O
écoute O
. O
La O
peau O
de O
ses O
grosses O
. O
joues O
est O
striée O
par O
la O
trace O
des O
plis O
de O
la O
toile O
de O
ue O
S S-MISC
dans O
laquelle O
il O
a O
dormi O
la O
tête O
enveloppée O
. O
ss O
à O
of O
promène O
les O
regards O
de O
ses O
petits O
yeux O
autour O
r O
de O
Fos S-LOC
Jui S-PER
, O
me O
voit O
, O
me O
fait O
signe O
et O
me O
dit: O
: O
ue O
Encore S-MISC
une O
nuit O
de O
ur O
mon O
pauv' O
à O
vieux O
. O
4 O
LE O
fils O
, O
combien O
de O
a O
en O
D S-MISC
renoue O
É S-MISC
A O
ans O
Le O
coins O
, O
on O
voit O
fe O
l' O
ombre O
dense O
se O
ne O
puis O
: O
es O
ue O
Re S-LOC
se O
remuent O
, O
se O
rs O
pie O
d' O
A B-MISC
sauvage E-MISC
, O
qui O
se O
dotée O
de O
dote O
à O
ne O
et O
se O
. O
oromène O
. O
De O
près O
, O
on O
découvre O
, O
au O
milieu O
d’ O
une O
aus O
de O
laine O
tricotée O
, O
un O
carré O
de O
ie O
Re O
e O
se O
VE S-LOC
|||| O
Volpatte B-LOC
Ca E-LOC
ira O
-t- O
s O
bin O
2 O
. O
DD S-LOC
— O
Ca O
va O
, O
ça O
va O
t' O
et O
ça O
vient O
, O
dit O
Volpatte S-PER
. O
Ne O
où O
… O
Il O
à O
un O
accent O
lourd O
et O
trainant O
qu O
un O
enrouement O
< O
|||| O
‘aggrave O
. O
I B-MISC
tousse E-MISC
. O
|||| O
ce O
À O
. O
_— O
J S-PER
ai O
le O
. O
crève O
, O
“ O
ir O
ci O
. O
pa O
on O
ras O
a O
NT B-MISC
EE E-MISC
418 O
| | O
Lei O
: O
Ce O
SE B-ORG
NUE I-ORG
DEN E-ORG
Dee B-PER
Qté E-PER
rt O
2 O
) O
ERA B-ORG
LES I-ORG
ke I-ORG
RE I-ORG
A I-ORG
NL I-ORG
SENS I-ORG
ARTE E-ORG
PUR B-ORG
PE E-ORG
Dans O
la O
ad O
guitoune O
, O
à O
côté O
a O
passage O
souterrain O
, O
|||| O
mon O
vieux O
, O
tu O
parles O
s' O
il O
y O
a O
quelque O
chose O
comme O
mie O
* O
de O
pain O
mécanique O
} O
On O
les O
voit O
courir O
dans O
la O
paille O
+ O
… O
comme O
je O
te O
vois O
. O
- O
— O
Qui O
ça O
a O
attaqué O
, O
les B-MISC
Boches E-MISC
? O
a O
__ O
__ O
Les B-MISC
Boches E-MISC
et O
nous O
aussi O
. O
C' O
était O
du O
côté O
de O
Vimy S-LOC
. O
|||| O
Une O
contre-attaque O
. O
T' O
as O
pas O
entendu O
? O
ie O
|||| O
i O
— O
Non O
, O
répond O
pour O
moi O
le O
gros O
Lamuse S-MISC
, O
homes O
Mr. O
|||| O
LL O
. O
uf O
. O
J' O
ronflais O
. O
Faut O
dire O
que O
j' O
ai O
été O
de O
travaux O
de O
. O
se O
à O
nuit O
, O
l' O
autre O
nuit O
. O
4 O
: O
— O
Moi O
, O
j' O
ai O
entendu O
, O
déclare O
le O
petit O
Breton B-PER
Biqie E-PER
. O
|||| O
Jai S-PER
mal O
dormi O
, O
pas O
dormi O
pour O
mieux O
dire O
. O
J' O
ai O
une O
|||| O
|||| O
guitoanc O
individuelle O
. O
Ben S-PER
, O
tenez O
, O
la O
v'lè O
, O
c' O
te O
putain O
-là O
. O
ee O
Il O
désigne O
une O
fosse O
qui O
s O
‘éllonge O
à O
fieur O
du O
sol O
, O
et O
où O
, O
= O
\ O
sur O
une O
mince O
couche O
de O
fumier O
, O
il O
a O
Je S-MISC
la O
place O
d O
un O
corps O
. O
|||| O
sus O
= O
Tu O
parles O
d' O
u O
une O
station O
à O
Le B-MISC
noix E-MISC
, O
constate O
Lil S-PER
à O
- O
en O
hochant O
sa O
rude O
petite O
tête O
pierreuse O
qui O
a O
l' O
air O
pas O
: O
|||| O
finie O
, O
j' O
ai O
presque O
point O
roupillé O
: O
j' O
étais O
parti O
pour O
, O
mais O
Lee S-PER
_ O
j' O
ai O
été O
réveillé O
par O
la O
relève O
du O
129 O
° O
qui O
a O
passé O
par O
là O
Pas S-MISC
par O
le O
bruit O
, O
par O
l' O
odeur O
. O
Ah B-MISC
! E-MISC
tous O
ces O
gars O
avec O
{ O
leurs O
pieds O
à O
hauteur O
de O
ma O
gueule O
! O
Ça S-MISC
m’ O
a O
ae O
|||| O
|||| O
tellement O
ça O
me O
faisait O
mal O
au O
nez O
. O
SR B-MISC
E I-MISC
Je E-MISC
connais O
cela O
. O
J' O
ai O
souvent O
été O
réveillé O
, O
Moi S-MISC
, O
de O
te O
se O
|||| O
lranchée O
par O
le O
sillage O
de O
senteur O
épaisse O
Le O
une O
Faupe S-MISC
en O
marche O
traîne O
avec O
elle O
. O
5 O
= O
. O
+ O
— O
Si O
ça O
tuait O
les O
gos O
, O
seulement O
, O
dit O
Trdi B-PER
Ga E-PER
— O
Au O
contraire O
, O
ça O
les O
excite O
, O
observe O
Lamuse S-PER
. O
Plus O
. O
Æ O
es O
dégueulgsse O
, O
plus O
tu O
cocotes O
, O
plus O
t' O
en O
as. O
RSS S-MISC
. O
— O
Et O
c' O
est O
Déc. S-MISC
poursuit O
Biquet S-PER
, O
qu’ O
ils O
opt O
. O
réveillé O
en O
m' O
emboucanant O
. O
Comme O
je O
l’ O
racontaistoutà O
_ O
l' O
heure O
à O
c' O
gros O
Rise S-MISC
papier O
j O
‘ai O
ouvert O
les O
carreaux O
AS S-LOC
# O
2 O
Res O
À O
? O
he O
: O
qui O
fermait O
mon O
trou O
et O
qu' O
un O
de O
ces O
fumiers O
-là O
parlait O
* O
de O
m'grouper O
. O
|||| O
|||| O
— O
- O
C' O
est O
des O
Fi B-MISC
0 E-MISC
dans O
c O
429 O
. O
|||| O
que O
1e O
matin O
n O
ctiretaat O
pas O
et O
qui O
, O
aceroupie O
, O
‘em O
- O
_poignant O
à O
pleines O
mains O
la O
carapace O
de O
ses O
vêtements O
, O
_ O
se O
trémoussait O
| | O
c' O
était O
le O
père O
Blaire S-PER
. O
= O
Ses S-LOC
petits O
yeux O
clignotaient O
dans O
une O
face O
où O
végétait O
ee O
largement O
la O
poussière O
. O
Au-dessus O
du O
trou O
de O
sa O
bouche O
ee O
édentée O
, O
sa O
moustache O
formait O
un O
gros O
paquet O
jaunôtre O
. O
Son O
individu O
, O
recroquevillé O
et O
velouté O
de O
terre O
, O
exhalait O
un O
relent O
de O
vieille O
casserole O
. O
_ O
— O
J' O
suis O
pas O
sale O
comme O
ça O
dans O
l’ O
civil O
, O
disait O
-il O
. O
— O
Ben S-PER
, O
mon O
pauv’ O
vieux O
, O
ça O
doit O
salementt O
‘changer O
! O
dit O
Barqué S-PER
. O
Blaire S-PER
se O
fâcha O
. O
Ses O
sourcils O
se O
MORE S-MISC
sous O
son O
. O
- O
… O
. O
— O
Quest S-MISC
-c O
‘que O
tu O
m O
’ O
embêtes O
, O
toi O
? O
Et O
pis O
après O
? O
C' O
est O
. O
_ O
Ja B-MISC
guerre E-MISC
. O
Et B-MISC
toi E-MISC
, O
face O
d’ O
haricot O
, O
tu O
crois O
ptêtre O
que O
ça O
n’ O
te O
change O
pas O
la O
trompette O
et O
les O
manières O
, O
la O
. O
Ben S-PER
, O
r' O
garde O
toi O
, O
bec O
de O
singe O
, O
peau O
d' O
fesse O
! O
Faut O
-il O
: O
he O
un O
homme O
soye O
bête O
pour O
sortir O
Li B-MISC
choses E-MISC
comme O
. O
_ O
vlatoil O
: O
|||| O
He B-PER
SR I-PER
I E-PER
passa O
la O
main O
sur O
la O
couche O
ténébreuse O
qui O
sn O
sait O
sa O
figure O
et O
qui O
, O
après O
les O
pluies O
de O
ces O
jours-ci O
, O
se O
. O
sa O
révélait O
réellement O
indélébile O
, O
etil O
ajouta O
: O
D O
— O
Et O
pis O
, O
si O
j O
‘suis O
comme O
Je B-MISC
suis E-MISC
, O
c' O
est O
que O
jle O
VEUX S-MISC
_ O
bien O
. O
FRS S-ORG
… O
— O
Stomatologique S-MISC
, O
rectifia O
Bertrand S-PER
. O
| | O
> O
— O
Cest B-MISC
re E-MISC
que O
je O
l' O
veux O
bien O
ae O
2 O
y O
suis O
spas O
t O
été O
, O
À O
E B-LOC
Æ I-LOC
ALIAS I-LOC
ER I-LOC
ASS I-LOC
Er I-LOC
At I-LOC
RE I-LOC
RES E-LOC
# O
TR B-MISC
AR I-MISC
NS E-MISC
cire O
FR B-ORG
Es E-ORG
LE O
RER S-LOC
NE O
DUAL B-MISC
RE E-MISC
TE O
NE S-MISC
4e O
ON O
PP O
PR B-ORG
ES I-ORG
TEE E-ORG
— O
ne O
pourquoi O
? O
|||| O
Pre O
Pour O
rien O
, O
à O
cause O
du O
changement O
, O
répondit O
-il O
.… O
Ne O
: O
-Tas O
tout O
du O
cuistancier O
, O
dit O
Barque S-PER
. O
Tu B-MISC
devrais E-MISC
|||| O
vi S-MISC
*\ O
l' O
être O
. O
e O
_— O
C' O
est O
mon O
idée O
aussi O
, O
repartit O
Blaire S-PER
, O
naïvement O
. O
On O
rit O
. O
L' B-MISC
homme I-MISC
noir E-MISC
s’ O
en O
offusqua O
. O
Il O
se O
leva O
. O
re O
_— O
Vous O
m' O
faites O
mal O
au O
ventre O
, O
articula O
-t-il O
avec O
. O
: O
mépris O
. O
J' O
yas O
aux O
feuillées O
. O
ù O
|||| O
“ O
Quand O
sa O
silhouette O
trop O
obscurcie O
eut O
disparu O
, O
des O
à O
|||| O
autres O
ressassérent O
une O
fois O
de O
plus O
cette O
vérité O
qu’ O
ici= O
. O
D O
__ O
Si S-MISC
tu O
vois O
un O
bonhomme O
barbouillé O
et O
taché O
de O
. O
he O
peau O
et O
des O
frusques O
, O
à O
ne O
le O
toucher O
qu' O
avec O
des O
outils O
, O
: O
à O
tu O
peux O
t’ O
dire O
: O
c’ O
est O
un O
cuistot O
, O
probab O
” O
. O
__ O
C' O
est O
vrai O
et O
véritable O
, O
tout O
de O
même O
, O
dit O
Marthe S-PER
. O
reau O
. O
— O
Tiens B-MISC
, I-MISC
v I-MISC
‘ I-MISC
la I-MISC
Tirloir E-MISC
. O
Eh! B-MISC
Tirloir I-MISC
! E-MISC
Il O
approche O
affairé O
, O
flairant O
de O
- -ci O
, O
de O
-là O
| | O
sa O
mince O
tête O
, O
: O
pâle O
comme O
le O
chlore O
, O
danse O
au O
milieu O
du O
bourrelet O
de O
. O
Il O
a O
le O
menton O
taillé O
en O
pointe O
, O
les O
dents O
de O
dessus O
proéminentes O
| .| O
se O
une O
ride O
, O
autour O
de O
la O
bouche O
, O
profondément O
encrassée O
, O
a O
l’ O
air O
d' O
une O
muselière O
. O
Il O
est O
, O
selon O
son O
ordinaire O
, O
furieux O
, O
“ O
0 O
et O
, O
comme O
LoHjours S-PER
: O
il O
rousse O
: O
| | O
+ O
_— O
On O
m' O
a O
fauché O
ma O
musette O
, O
c O
te O
nuit O
! O
es O
à O
_— O
C’ O
est O
la O
relève O
du O
429 O
. O
Où O
c'que O
tu O
l' O
avais O
mise O
? O
Il O
désigne O
une O
baïonnette O
fichée O
dans O
la O
Parole B-MISC
près I-MISC
ie E-MISC
d’ O
une O
entrée O
de O
cagna O
: O
ce O
— O
Là O
, O
pendue O
: O
à O
c' O
eure-dents O
qu' O
est O
ns O
te O
18 O
, O
à O
_ O
Ballot S-PER
! O
s’ O
écrie O
le O
chœur O
. O
À O
la O
portée O
de O
la O
nn O
des O
soldats O
qui O
passent O
|||| O
T' O
es O
pas O
dingue O
, O
non O
? O
à O
Lo S-LOC
= O
C’ O
est O
malheureux O
, O
tout O
de O
même O
, O
gémit O
Fitlon S-PER
. O
n O
1 O
ge O
_ O
brandit O
. O
Se O
ee O
lors O
ot O
Ah O
: O
si O
je O
tenais O
E B-MISC
carne E-MISC
qui O
me O
TT B-MISC
FL E-MISC
. O
Tu B-MISC
ob I-MISC
Ty I-MISC
casserais I-MISC
la I-MISC
gueule E-MISC
, O
que O
] O
1 O
_ O
D O
est O
magnifique O
. O
Îl S-PER
porte O
une O
casaque O
jaune O
itron O
, O
faite O
au O
moyen O
d’ O
un O
sac O
de O
couchage O
en O
toile O
… O
ilée O
. O
les O
de O
Suspension S-LOC
et O
son O
ceinturon O
. O
Îl S-LOC
est O
grand O
, O
. O
sseux O
. O
il O
tend O
en O
avant O
, O
lorsqu’ O
il O
marche O
, O
une O
énergique O
gure O
aux O
ÿeux O
louches O
. O
I S-MISC
tient O
quelque O
chose O
à O
la O
main O
. O
— O
J' O
ai O
trouvé O
ça O
en O
creusant O
la O
terre O
, O
cette O
nuit O
, O
au O
‘+ O
du O
se O
Neuf S-LOC
, O
quand O
on O
a O
ue O
les O
caillebouis O
ste O
bot O
un O
ancien O
en O
c' O
en O
est O
un: O
une O
pierre O
po O
tüe O
émmanchée O
dans O
un O
os O
bruni O
. O
Ça' O
m' O
a O
tout O
Fair S-MISC
a O
outil O
préhistorique O
. O
re O
Lx S-MISC
C’ O
est O
bien O
en O
mains O
, O
dit O
Tube S-MISC
. O
en O
maniant O
bjet O
. O
Mais O
oui O
. O
C' O
est O
pas O
si O
mal O
COMprIs S-MISC
que O
ça O
. O
se O
u: O
js O
que O
la O
hachette O
us O
& O
est O
pe O
ie O
|||| O
Jamo S-PER
. O
T O
la O
is O
à O
mi O
servira O
Ben S-PER
tu O
voiras O
.… O
|||| O
Il O
brandit O
sa O
hache O
d' O
homme O
quaternaire O
et O
one O
| | O
« O
D O
rene O
un O
pithécanthrope O
affublé O
d' O
oripeaux O
, O
nets O
dans O
les O
entrailles O
de O
la O
terre O
. O
_ O
a O
“ O
Ons S-LOC
est O
, O
un O
à O
un O
, O
groupés O
, O
ceux O
de O
l O
be O
‘de O
Be B-MISC
trand E-MISC
et O
de O
la O
demi-section O
, O
à O
un O
coude O
@e O
la O
tranchée O
Huce S-PER
point O
, O
elle O
est O
un O
peu O
plus O
large O
que O
dans O
sa O
par O
droite O
où O
, O
lorsqu' O
on O
se O
croise O
, O
il O
faut O
, O
pour O
passer O
, O
se O
jeter O
contre O
la O
paroi O
et O
frotter O
son O
dos O
à O
la O
terre O
et O
son O
ventre O
au O
ventre O
du O
camarade O
. O
TA B-ORG
Notre E-ORG
compagnie O
occupe O
, O
en O
réserve O
, O
une O
ferai O
à O
de O
deuxième O
ligne O
. O
La O
nuit O
, O
nous O
sommes O
bons O
pour O
les O
travaux O
de O
térrassemen O
à O
Vavant S-LOC
, O
mais O
tant O
que O
le O
jour O
durera O
, O
nous O
n' O
aurons O
rie O
_ O
à O
faire O
. O
Entassés O
les O
uns O
contre O
les O
autres O
et O
enchaînés O
… O
coude O
à O
coude O
, O
il O
ne O
nous O
reste O
plus O
qu’ O
à O
atteindre O
Le: B-LOC
SO E-LOC
comme O
nous O
pourrons O
, O
SES S-MISC
: O
La B-MISC
lumière I-MISC
du I-MISC
jour E-MISC
a O
fini O
par O
s O
‘infiltrer O
ta O
escc O
cre O
- O
_vasses O
sans O
fin O
qui O
sillonnent O
cette O
région O
de O
la O
terre O
elle O
affleure O
aux O
seuils O
de O
nos O
trous O
. O
Lumière O
triste O
d O
Nord S-LOC
, O
ciel O
étroit O
et O
vaseux O
, O
lui O
aussi O
, O
chargé O
, O
dirait O
-on O
, O
d' O
une O
fumée O
et O
d’ O
une O
odeur O
d' O
usine O
. O
Dans O
cet O
éclairemen: O
ES O
blême O
, O
les-mises O
hétéroclites O
des O
habitants O
des O
bas-for O
E. S-MISC
apparaissent O
à O
cru O
, O
dans O
la O
pauvreté O
immense O
et O
déses O
- O
+ O
Le: O
qi O
1e O
créa O
. O
Mais O
c' O
est O
comme O
le O
tic-tac O
mono: O
HSE S-ORG
à O
infini O
qui O
est O
barons O
. O
Peaux O
de O
bêtes O
, O
paquets O
de O
couvertures O
, O
toiles O
, O
pas O
sr O
È B-MISC
SRE I-MISC
Fe I-MISC
SPIP E-MISC
# O
ce O
JS B-MISC
Û I-MISC
LS I-MISC
RTE I-MISC
GET I-MISC
HE E-MISC
21 2 O
PS S-MISC
er O
et O
POS B-MISC
RE I-MISC
eo I-MISC
ES E-MISC
montagnes O
, O
Done S-LOC
de O
nende O
re O
cache-nez O
no O
ou O
remontés O
en O
turbans O
, O
capitonnages O
de O
tricots O
tn O
* O
dronnés O
, O
gommés O
, O
caoutchoutés O
, O
noirs O
, O
ou O
de O
toutes O
ee O
ie O
couleurs O
— O
passées O
— O
de O
l O
doenericL O
recouvrent O
les O
… O
hommes O
, O
effacent O
leurs O
uniformes O
presque O
autant O
que O
leur O
_ O
|||| O
peau O
, O
et O
les O
immensifient O
. O
L' O
un O
s’ O
est O
accroché O
dans O
le O
dos O
un O
carré O
de O
toile O
cirée O
à O
gros O
damiers O
blancs O
et O
rouges O
, O
trouvé O
au O
milieu O
de O
la O
salle O
à O
manger O
de O
quelque O
asile O
de O
. O
_ O
passage O
: O
c' O
est O
Pépin S-PER
, O
et O
on O
le O
reconnaît O
de O
loin O
à O
cette O
- O
pancarte O
d’ O
arlequin O
plus O
qu' O
à O
sa O
blême O
figure O
d’ O
apache O
. O
Ici O
se O
bombe O
le O
plastron O
de O
Barque S-PER
, O
taillé O
dans O
un O
édredon O
piqué O
, O
qui O
fut O
rose O
, O
mais O
que O
la O
poussière O
et O
la O
pluie O
ont O
irrégulièrement O
décoloré O
et O
moiré O
. O
un O
dos O
ciré O
de O
coléoptère O
| | O
et O
, O
parmi O
tous O
, O
Tulacque S-PER
2 O
“ O
brille O
, O
avec O
son O
thorax O
orange O
de O
Grand B-PER
Chef E-PER
. O
L’ O
habitude O
prise O
par O
… O
quélques-uns O
de O
le O
mettre O
soit O
sur O
le O
képi O
, O
comme O
Biquet S-PER
, O
_ O
soit O
sur O
le O
passe-montagne O
comme O
Cadilhac S-LOC
, O
soit O
sur O
€ O
_ O
bonnet O
de O
coton O
, O
comme O
Barque S-PER
, O
produit O
des O
complica O
- O
a O
Sue S-PER
et O
des O
variétés O
d’ O
aspect O
. O
: O
_ O
_ O
_ O
_ O
Et O
nos O
jambes O
! O
Tout O
à O
l' O
heure O
, O
je O
suis O
descendu O
, O
|||| O
Du O
en O
deux O
, O
dans O
notre O
guitoune O
, O
petite O
cave O
basse O
, O
sen O
- O
s O
tant O
le O
moisi O
et O
l' O
humidité O
, O
où O
l’on O
trébuche O
sur O
des O
boîtes O
É O
à O
de O
conserves O
vides O
et O
des O
chiffons O
sales O
et O
où O
deux O
longs O
: O
paquets O
g O
œisaient O
endormis O
, O
tandis O
que O
dans O
le O
coin O
, O
à O
la O
à O
Re B-MISC
lueur E-MISC
. O
chandelle O
, O
une O
forme O
agenouillée O
fouillait O
: O
dans O
une O
musette O
. O
Horizontales S-LOC
, O
# O
erticales O
ou O
obliques O
, O
étalées O
, O
repliées O
, O
mêlées O
, O
— O
: O
obstruant O
le O
passage O
et O
maudites O
par O
les O
passants O
. O
— O
‘ele O
à O
…. O
offrent O
une O
collection O
multicolore O
et O
multiforme O
: O
guêtres O
, O
NE O
jambières O
noires O
et O
jaunes O
, O
hautes O
et O
basses O
, O
en O
cuir O
, O
en O
|||| O
Hoi B-LOC
Han E-LOC
en O
un O
quelconque O
tissu O
imperméable O
: O
bandes O
Ex S-MISC
# O
L< O
1 O
A O
SRE S-MISC
ASAUÈRES O
MT S-MISC
ARR O
EE S-MISC
TA B-MISC
PALIpe E-MISC
_molletières O
bleu O
foncé O
, O
bleu O
clai O
Fe S-ORG
a O
3: O
Fe S-ORG
de O
à O
: O
NA S-ORG
= O
{on O
toutes O
deux O
, O
car O
il O
n’ O
a O
pu O
trouver O
pour O
les O
débiter O
en O
lanières O
deux O
bouts O
de O
capote O
aussi O
usés O
et O
aussi O
sales O
à O
Jun S-PER
que O
l’ O
autre O
. O
Et O
il O
est O
des O
jambes O
emballées O
dans O
des O
chiffons O
, O
voire O
des O
journaux O
, O
maintenues O
par O
des O
spirales O
_ O
de O
ficelles O
ou O
, O
ce O
qui O
est O
plus O
pratique O
, O
de O
fils O
télépho- O
niques O
. O
Pépin O
éblouit O
les O
copains O
et O
les O
passants O
avec O
une O
LITE O
_ O
paire O
de O
guêtres O
fauves O
, O
empruntées O
à O
un O
mort O
... O
Barque S-PER
1 O
qui O
a O
la O
prétention O
( O
et O
Dieu S-MISC
sait O
s' O
il O
en O
devient O
parfois O
émbêtant O
, O
le O
frère O
|||| O
) O
d’ O
être O
un O
gars O
débrouillard O
, O
riche O
en O
. O
idées O
, O
a O
les O
mollets O
blancs O
: O
il O
a O
disposé O
des O
bandes O
de O
pansement O
autour O
de O
ses O
houssaux O
, O
pour O
les O
préserver O
| | O
: O
bonnet O
de O
coton O
, O
qui O
dépasse O
de O
son O
casque O
et O
d' O
où O
_ O
dépasse O
sa O
mèche O
rousse O
de O
clown O
. O
Poterloo S-PER
marche O
depuis O
un O
mois O
dans O
des O
bottes O
de O
fantassin O
allemand O
quasi O
neuves O
avec O
leurs O
fers O
à O
cheval O
aux O
talons O
. O
Caron S-PER
|||| O
es O
lui O
a O
confiées O
lorsqu' O
il O
a O
été O
évacué O
pour O
son O
bras O
te O
Caron S-PER
les O
avait O
prises O
lui-même O
à O
un O
mitrailleur O
bavaroïis O
” O
abattu O
près O
de O
la O
route O
des O
Pylônes S-LOC
. O
« O
Ça O
colloche O
» O
, O
que O
j O
dat O
dit O
Mais O
+ O
parles O
d’ O
un O
business O
pour O
lui O
reprendre O
ses O
bois O
_ O
j' O
ai O
travaillé O
dessus O
, O
à O
tirer O
, O
à O
tourner O
, O
à O
sCCOGeR B-MISC
D E-MISC
_ O
dant O
une O
demi-heure O
, O
j' O
attige O
pas O
: O
avec O
ses O
pattes O
toutes O
ni O
ve O
. O
JS S-LOC
quinze O
jours O
une O
paire O
de O
bas O
de O
grosse O
laine O
verte O
à O
CU S-LOC
n O
AR B-ORG
BR I-ORG
CI E-ORG
côtes O
, O
et O
on O
a O
toujours O
connu O
Tirette S-LOC
avec O
des O
bandes O
de O
Il O
r O
, O
noir O
, O
réséda O
, O
kaki O
, O
eige O
.. O
Seul O
de O
son O
espèce O
, O
Volpatie S-PER
a O
gardé O
ses O
petites O
ambières O
de O
la O
mobilisation O
. O
Mesnil B-PER
André E-PER
exhibe O
depuis O
drap O
gris O
à O
rayures O
blanches O
, O
prélevées O
sur O
un O
pantalon O
civil O
qui O
pendait O
on O
ne O
sait O
où O
, O
au O
commencement O
de O
la O
guerre O
... O
Marthereau S-PER
, O
lui O
, O
en O
a O
qui O
ne O
sont O
pas O
du O
même O
ce O
blanc O
forme O
, O
au O
bas O
de O
sa O
personue O
, O
un O
rappel O
les O
__ O
Mon O
vieux O
, O
le O
frère O
Miroton S-PER
, O
il O
était O
là O
, O
le O
derrière O
. O
Puis O
, O
finalement O
, O
à O
» O
_ O
force O
d' O
étre O
tirées O
, O
les O
jambes O
du O
macchab O
sesontdécollées O
— O
— O
” O
tn O
RE S-LOC
_ O
. O
_ O
È B-PER
pete E-PER
à O
. O
s O
. O
Le O
‘ O
ARS B-ORG
SÈ E-ORG
à O
AE B-LOC
NÉ I-LOC
AE I-LOC
D I-LOC
Era I-LOC
LS I-LOC
NrS I-LOC
2 I-LOC
NÉ I-LOC
He I-LOC
Lane I-LOC
vd I-LOC
pe E-LOC
. O
FEV B-MISC
5 E-MISC
J' O
m’ O
ai O
vu O
, O
tout O
d’ O
un O
op O
, O
ee O
une O
botte O
te O
ue O
nn O
grapin O
. O
Il O
a O
fallu O
vider O
les O
jambes O
et O
les O
valaient O
le O
coup O
! O
|||| O
_ O
. O
… O
Eten O
attendant O
que O
Caron-revienne S-MISC
, O
Poterloo S-PER
use O
. O
FN S-ORG
Arga S-LOC
place O
les O
bottes O
que O
n' O
a O
pas O
usées O
le O
mitrailleur O
? O
… O
bavarois O
. O
: O
_ O
Gest S-PER
ainsi O
que O
l’on O
s’ O
ingénie O
, O
selon O
son O
sa O
ÿ: O
on O
activité O
, O
ses O
ressources O
et O
son O
atidace O
, O
à O
se O
débattre O
contre O
linconfort O
effrayant O
. O
Chacun O
semble O
, O
en O
se O
mon O
- O
. O
* O
trant O
, O
avouer O
: O
« O
Voilà O
tout O
ce O
que O
j' O
ai O
su O
, O
j' O
ai O
pu O
, O
j' O
ai O
086 O
” O
_ O
faire O
, O
dans O
Ja B-MISC
grande I-MISC
misère E-MISC
où O
je O
suis O
tombé O
. O
» O
. O
Fe B-MISC
“ I-MISC
Have I-MISC
L I-MISC
4 I-MISC
LEE I-MISC
Fa E-MISC
Mesnil B-PER
Loenh E-PER
somnole O
, O
Blaire B-PER
bäille E-PER
, O
Marthereau S-PER
* O
fime O
, O
l' O
œil O
fixe O
. O
Lamuse S-PER
se O
gratte O
comme O
un O
gorille O
et O
. O
Ke B-PER
Eudore E-PER
comme O
un O
ouistiti O
, O
Volpatte S-PER
tousse O
et O
dit: O
« O
J'vas S-PER
. O
. O
crever O
» O
. O
Mesnil B-PER
André E-PER
a O
sorti O
sa O
glace O
et O
son O
peigne O
, O
et O
. O
_ O
cultive O
comme O
une O
plante O
rare O
sa O
belle O
barbe O
châtain O
. O
Le O
: O
calme O
monotone O
est O
interrompu O
, O
de-ci O
, O
de O
-là O
, O
par O
les O
: O
|||| O
accès O
d’ O
agitation O
acharnée O
que O
provoque O
la O
présence O
|||| O
. O
endémique O
, O
chronique O
et O
contagieuse O
, O
des O
parasites O
. O
7 O
ne O
Barque S-PER
, O
qui O
est O
observateur O
, O
promène O
un O
recard O
circu O
. O
aire O
, O
retire O
sa O
pipe O
de O
sa O
bouche O
, O
crache O
, O
cigse O
de O
T O
œil O
_ O
et O
dit: O
_ O
— O
Tout O
de O
même O
, O
c’ O
qu O
‘on O
ne O
se O
ee O
Fe S-LOC
en O
Pourquoi O
se O
ressemblerait O
-on O
? O
dit O
Robes S-MISC
a O
= O
serait O
un O
miracle O
. O
dep B-LOC
D I-LOC
É E-LOC
7 O
é O
* O
# B-MISC
XX E-MISC
. O
A O
Nos B-MISC
Ages E-MISC
? O
Nous O
avons O
tous O
les O
âges O
. O
Dans O
la O
demi-section O
, O
il O
y O
a O
des O
R. B-MISC
A.T. E-MISC
, O
des O
bleus O
et O
des O
demi- O
poils O
. O
.Le O
caporal O
appelle O
Marthereau S-PER
… O
« O
grand-père O
» O
ou O
« O
vieux O
détritus O
» O
selon O
qu' O
il O
plaisante O
. O
ou O
qu' O
il O
parle O
sérieusement O
. O
Mesnil B-PER
Joseph E-PER
serait O
à O
la O
caserne O
S' O
il O
n' O
y O
avait O
pas O
eu O
la O
guerre O
. O
Cela O
fait O
un O
drôle O
d' O
effet O
quand O
nous O
sommes O
conduits O
par O
notre O
sergent O
_Vigile S-PER
, O
un O
gentil O
petit O
garçon O
qui O
a O
un O
peu O
de O
moustache O
. O
peinte O
sur O
la O
lèvre O
, O
et O
qui O
, O
l’ O
autre O
jour O
, O
au O
cantonnément O
, O
_ O
sâutait O
à O
la O
corde O
avec O
des O
gosses O
. O
Dans O
notre O
groupe O
dis O
se O
_ O
pâirate O
, O
dans O
cette O
famille O
sans O
famille O
, O
dans O
ce O
foyer O
sans O
foyer O
qui O
nous O
groupe O
, O
il O
y O
a O
, O
côte O
à O
côte O
, O
trois O
généra O
-. O
tions O
qui O
sont O
là O
, O
à O
vivre O
, O
à O
atiendre O
. O
1 O
_ O
aux O
Joues S-MISC
et O
couleur O
de O
violon O
. O
Mes O
deux O
voisins O
dif O
+ O
TS S-MISC
rent O
, O
en O
vérité O
, O
comme O
le O
jour O
et O
la O
nuit O
. O
LUN O
Et O
non O
moins O
, O
Cocon S-PER
, O
le O
mince O
personnage O
sec O
, O
à O
# O
lunettes O
, O
au O
teint O
“ O
chimiquement O
corrodé O
par O
les O
miasmes O
a O
. O
à O
des O
grandes O
villes O
, O
fait O
contraste O
avec O
Biquet S-PER
, O
le O
Breton S-LOC
… O
pas O
équarri O
, O
à O
peau O
grise O
, O
à O
mâchoire O
de O
pavé O
| | O
et O
André B-PER
Mesnil E-PER
, O
le O
confortable O
pharmacien O
de O
sons O
pH O
|||| O
normande O
, O
à O
la O
jolie O
barbe O
fine O
, O
qui O
parle O
tant O
et O
si O
bien O
, O
à O
IS O
n' O
a O
pas O
grand O
rapport O
avec O
Lamuse S-PER
, O
le O
gras O
paysan O
du O
N. B-LOC
Poitou E-LOC
, O
aux O
joues O
et O
à O
la O
nuque O
de O
PODRE S-PER
L' O
accent O
fau O
- O
. O
. O
bourien O
de O
Barque S-PER
, O
dont O
les O
grandes O
jambes O
ont O
battu O
à O
dans O
tous O
fes O
sens O
les O
rues O
de O
Paris S-LOC
, O
se O
croise O
avec O
Re B-MISC
ee E-MISC
_ O
quasi O
belge O
et O
chantant O
de O
ceux O
de O
« O
ch’Nord O
» O
venus O
du O
|||| O
È S-MISC
… O
Qui O
dit O
mieux O
? O
» O
, O
et O
la O
première O
doléance O
qui O
rapprocha O
= O
Paradis B-MISC
de I-MISC
moi E-MISC
: O
« O
ls O
’ O
foutions O
d O
moi O
parce O
que O
j O
sommes O
Morvandiau S-PER
.…..p» O
Ù O
Nos O
métiers O
? O
Aux O
époques O
_ O
abolies O
où O
on O
avait O
une O
condition O
sociale O
, O
avant O
de O
venir O
__ O
enfouir O
sa O
destinée O
dans O
des O
taupinières O
qu' O
écrasent O
la O
. O
pluie O
et O
la O
mitraille O
, O
et O
qu' O
il O
faut O
toujours O
recommencer O
, O
qu’ O
étions-nous O
? O
Laboureurs S-LOC
et O
ouvriers O
pour O
la O
plupart O
. O
Lamuse S-PER
fut O
valet O
de O
ferme O
, O
Paradis S-PER
, O
charretier O
. O
Cadilbac O
, O
: O
_ O
dont O
le O
casque O
d' O
enfant O
surmonte O
en O
branlant O
un O
crâne O
_ O
pointu O
— O
effet O
de O
dôme O
sur O
un O
clocher O
, O
dit O
Tirette S-PER
— O
a O
= O
des O
terres O
à O
lui O
. O
Le O
père O
Blaire S-PER
était O
métayer O
dans O
à O
: O
…. O
! O
Brie S-LOC
. O
De O
son O
tri-porteur O
, O
Barque S-PER
, O
garçon O
livreur O
, O
faisait O
. O
_ O
des O
acrobaties O
entre O
les O
tramways O
et O
les O
taxis O
parisiene O
, O
en O
invectivant O
magistralement O
, O
à O
ce O
qu' O
il O
dit O
, O
dans O
les O
avenues O
et O
les O
places O
, O
le O
poulaïller O
effaré O
des O
piétons O
. O
Le O
… O
caporal O
Berirand S-PER
, O
qui O
se O
tient O
toujours O
un O
peu O
à O
l' O
écart O
, O
_ O
laciturne O
et O
correct O
, O
avec O
une O
belle O
figure O
mâle O
, O
bien O
_ O
droite O
, O
le O
regard O
horizontal O
, O
était O
contremaître O
dans O
une O
à O
manufacture O
de O
gainerie O
. O
Tirlor S-PER
peinturluraitdes O
voitures O
, O
sans O
ronchonner O
, O
affirme O
-t-on O
. O
Tulacque O
était O
bistro O
à O
Ia B-LOC
__ I-LOC
barrière I-LOC
du I-LOC
Trône E-LOC
, O
et O
Eudore S-PER
, O
avec O
sa O
figure O
douce O
et O
_ O
pâlotte O
, O
tenait O
sur O
le O
bord O
d’ O
une O
route O
, O
pas O
trés O
loin O
du O
. O
# O
front O
actuel O
, O
un O
estaminet O
| | O
l' O
établissement O
a O
été O
malmené O
_ O
par O
les O
obus O
— O
naturellement O
, O
car O
Eudore S-PER
n’ O
a O
pas O
de O
/ O
chance O
, O
c’ O
est O
connu O
. O
Mesnil B-PER
André E-PER
, O
l' O
homme O
encore O
vaguement O
distingué O
et O
peigné O
, O
vendait O
du O
bicarbonate O
. O
et O
des O
spécialités O
infaillibles O
sur O
une O
grand'place O
| | O
son O
. O
- O
frère O
Josephvendait S-PER
des O
journaux O
et O
des O
romansillustrés O
» O
r+ O
20 O
a O
ie O
“ O
dans O
u O
une O
gare O
di O
Téseau B-LOC
de I-LOC
V E-LOC
ue O
tandie O
. O
que O
, O
lin O
ee O
a O
. O
Lyon S-LOC
, O
Cocon S-PER
, O
le O
binocard O
, O
l' O
homme-chiffre O
, O
s’ O
empres= O
S S-PER
sait O
, O
revêtu O
d’ O
une O
blouse O
noire O
, O
les O
mains O
plombées O
et O
. O
Éhotantes O
, O
derrière O
les O
comptoirs O
d’ O
une O
quincaillerie O
, O
et O
. O
june O
Becuwe B-PER
Adolphe E-PER
et O
Poterloo S-PER
, O
dès O
l' O
aube O
, O
traînant O
la O
- O
pauvre O
étoile O
de O
leur O
lampe O
, O
hantaient O
les O
charbonnages O
du O
Nord S-LOC
. O
_ O
métier O
et O
qu' O
on O
confond O
les O
uns O
avec O
les O
autres O
, O
et O
les O
À B-MISC
‘bricoleurs I-MISC
de I-MISC
campagne E-MISC
qui O
colportaient O
dix O
métiers O
à O
a O
es O
dans O
leur O
bissac O
, O
sans O
compter O
l’ O
équivoque O
Pépin S-PER
qe O
_ O
= O
ne O
devait O
pas O
en O
avoir O
du O
tout O
: O
{ce O
qu’ O
on O
sait O
, O
c’ O
est O
qu O
A S-MISC
5 O
a O
trois O
mois O
, O
au O
dépôt O
, O
après O
sa O
convalescence O
, O
il O
s’ O
est O
marié O
... O
pour O
toucher O
l' O
allocation O
des O
femmes O
de O
mobi O
- O
|||| O
) O
es O
Pas O
de O
profession O
libérale O
parmi O
ceux O
qui O
m O
‘entourent O
. O
ee O
_ O
Des O
instituteurs O
sont O
sous-officiers O
à O
la O
compagnie O
ou O
. O
Hire S-PER
Dans O
le O
régiment O
, O
un O
frère O
mariste O
est O
sergent O
au O
service O
de O
santé O
| | O
un O
ténor O
, O
cycliste O
du O
major O
| | O
un O
‘ O
avocat O
, O
secrétaire O
du O
colonel O
| | O
un O
rentier O
, O
caporal O
d' O
ordi= O
_ O
naire O
à O
la O
Compagnie B-ORG
Hors I-ORG
ans E-ORG
. O
Ïci O
, O
rien O
de O
tout O
cela O
. O
… O
Nous O
sommes O
des O
soldats O
combattants O
, O
nous O
autres O
, O
et O
il O
. O
sn O
Y O
à O
presque O
pas O
d’ O
intellectuels O
, O
d' O
artistes O
ou O
de O
riches O
qui O
, O
pendant O
cetie O
guerre O
, O
auront O
risqué O
leurs O
figures O
aux O
créneaux O
, O
SinOn S-PER
en O
passant O
, O
ou O
sous O
des O
képis O
: O
‘eslonnes O
& O
_ O
Oui O
, O
c' O
est O
vrai O
, O
on O
diffère O
profondément O
, O
HER O
: O
- O
ME S-MISC
pourtant O
on O
se O
ressemble O
. O
|||| O
Rs S-MISC
Malgré O
les O
diversités O
d' O
âge O
, O
d’ O
origine O
, O
de O
culture O
, O
de O
. O
situation O
, O
et O
de O
tout O
ce O
qui O
in O
malgré O
les O
abîmes O
qui O
nous O
_ O
ur O
jadis O
, O
nous O
sommes O
en O
grandes O
lignes O
les O
mêmes O
, O
À O
travers O
la O
même O
silhouette O
grossière O
, O
on O
cache: O
ï O
a O
on O
montre O
les O
mêmes O
mœurs O
, O
les O
mêmes O
habitudes O
, O
le O
: O
même O
caracière O
simplifié O
d’ O
Honcs S-PER
revenus O
à O
l' O
état O
pris O
” O
à O
raitif O
à O
Le B-MISC
int I-MISC
parler E-MISC
, O
fait O
d’ O
un O
mélange O
d’ O
argots O
d’ O
toit O
. O
et O
de O
caserne O
, O
et O
de O
patois O
, O
assaisonné O
de O
quelques O
néolo= O
_gismes O
, O
nous O
‘amalgame O
, O
comme O
une O
sauce O
, O
à O
la O
multitude O
: O
à O
nt O
CAES S-LOC
à O
SES B-ORG
RENE I-ORG
STATS I-ORG
ESS I-ORG
PR I-ORG
EE I-ORG
ON I-ORG
LE I-ORG
ZEN I-ORG
ER I-ORG
Dares I-ORG
Ses E-ORG
|||| O
PES B-ORG
LP I-ORG
HS I-ORG
OPA I-ORG
EE I-ORG
AT I-ORG
ue E-ORG
. O
Le O
M B-ORG
F I-ORG
CARE I-ORG
ANS I-ORG
VOTRE I-ORG
LTD E-ORG
NES B-MISC
SN I-MISC
2 I-MISC
DNS I-MISC
RES I-MISC
CE I-MISC
VS I-MISC
re I-MISC
CREER I-MISC
ANSE I-MISC
LS I-MISC
7 I-MISC
Re I-MISC
LTÉE I-MISC
res I-MISC
à I-MISC
È I-MISC
LORD I-MISC
TR E-MISC
MT. O
\ O
" O
in O
ru O
n O
LE O
DEN B-LOC
Ve E-LOC
2 O
+ O
+ O
#4 O
{ O
FRE O
Le O
: O
: O
|||| O
k O
: O
NDS B-MISC
Sn I-MISC
DE E-MISC
FEU: O
s O
PRG O
ÈUE S-MISC
2 O
| | O
HOT B-MISC
D E-MISC
27 O
É B-MISC
Ca I-MISC
NE E-MISC
‘ O
è O
{ O
+1 O
t O
ù O
+ O
. O
LE O
He B-PER
Et E-PER
puis O
, O
ici O
, O
attachés O
ensemble O
par O
un O
destin O
irrémé O
- O
* O
diable O
, O
emportés O
malgré O
nous O
sur O
le O
même O
rang O
, O
par O
. O
l' O
immense O
aventure O
, O
on O
est O
bien O
forcé O
, O
avec O
les O
semaines O
» O
étles O
mois O
, O
d' O
aller O
se O
ressemblant O
. O
L' O
étroitesse O
terrible O
- O
de O
la O
vie O
commune O
nous O
serre O
, O
nous O
adapte O
, O
nous O
efface O
_ O
les O
uns O
dans O
les O
autres O
. O
Si S-MISC
bien O
qu' O
un O
soldat O
apparaît O
pareil O
à O
un O
autre O
_ O
sans O
qu' O
il O
soit O
nécessaire O
, O
pour O
voir O
cette O
similitude O
, O
de O
. O
Et O
. O
|||| O
on O
recommence O
, O
autrement O
, O
à O
attendre O
. O
|||| O
__ O
Onattend S-LOC
toujours O
, O
dans O
l’ O
état O
de O
guerre O
. O
On O
est O
devenu O
- O
des O
machines O
à O
attendre O
. O
Fe O
_ O
Pour O
le O
moment O
, O
c' O
est O
la O
soupe O
qu' O
on O
attend O
. O
Après O
, O
ce. O
seront O
les O
lettres O
. O
Mais O
chaque O
chose O
en O
son O
temps O
: O
…_ O
lorsqu' O
on O
en O
aura O
fini O
avec O
la O
soupe O
, O
on O
songera O
aux O
…_ O
Jettres S-MISC
. O
Ensuite O
, O
on O
se O
mettra O
à O
attendre O
autre O
chose O
. O
Comme O
la O
soupe O
tarde O
, O
ils O
commencent O
à O
se O
plaindre O
et O
à O
. O
Tout O
d' O
même O
, O
cette O
croûte O
, O
- O
qu' O
est O
-ce O
qu' O
elle O
fout O
, O
qu' O
elle O
radine O
pas O
? O
ee O
. O
— O
Justement O
, O
moi O
qui O
ai O
la O
dent O
depuis O
hier O
midi O
, O
_rechigne O
Lamuse S-LOC
, O
dont O
l' O
œil O
est O
humide O
de O
désir O
et O
dont O
|||| S-PER
les O
joues O
présentent O
de O
gros O
coups O
de O
badigeon O
de O
la O
. O
_ O
couleur O
du O
vin O
. O
de O
|||| O
|||| O
il O
| | O
SET B-LOC
CRE I-LOC
PRE I-LOC
Sr I-LOC
A I-LOC
‘ I-LOC
MR I-LOC
x I-LOC
OR I-LOC
TRANS I-LOC
OR I-LOC
Me I-LOC
fu I-LOC
RESTE E-LOC
, O
à O
PET B-LOC
at I-LOC
SACRÉ I-LOC
LR I-LOC
RIVES E-LOC
1 O
) O
er O
iY O
È S-LOC
là O
. O
J’ O
te O
l' O
réveillerais O
à O
coups O
d’ O
tartine O
sur O
la O
Es S-MISC
et O
jt O
ie O
. O
e O
ES S-LOC
se O
t O
L O
2 O
n O
| | O
ù B-MISC
SI I-MISC
on I-MISC
S I-MISC
Se I-MISC
sx I-MISC
4 E-MISC
à O
ER B-LOC
AE I-LOC
RE I-LOC
BY I-LOC
S' E-LOC
Se O
1 O
ké O
2 O
DATE O
+ O
ES S-MISC
. O
D O
LE O
“ O
à O
5 O
Rs S-MISC
: O
S O
ke O
LE O
FEU O
RONDE S-MISC
+ O
1e O
ê O
FAR B-ORG
RTE I-ORG
ES I-ORG
CASA E-ORG
, O
Re O
19 O
… O
becs-salés O
et O
cossards O
! O
Ils O
se O
les O
roulent O
toute O
la O
journée O
Pépère S-PER
qui O
met O
les O
autres O
en O
retard O
. O
Il O
le O
fait O
exprès O
, O
_ O
d’ O
abord O
, O
cet O
aussi O
, O
il O
ne O
peut O
pas O
s’ O
déplumer O
, O
latin O
, O
e O
mis O
sept O
heures O
quarante-sept O
minutes O
pour O
venir O
du O
. O
Ç O
” O
1 O
tranchées O
à O
la O
place O
de O
nous O
, O
et O
il O
faudrait O
qu' O
ils O
bossent O
! O
D' O
abord O
, O
je O
dirais O
: O
chacun O
dans O
la O
section O
sera O
graisseux O
. O
Me B-MISC
eco E-MISC
bténtement O
5 O
' O
eigrit O
de O
minute O
en O
. O
minute O
: O
! O
— O
C’ O
est O
sûr O
et O
certain O
, O
appuie O
Marthereau S-PER
. O
APN S-MISC
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
les O
malfaisants O
, O
les O
vermines O
, O
que O
ces O
hommes O
de O
corvée O
! O
beugle O
Tirloir S-PER
. O
Quelle O
race O
dégoûtantel O
Tous S-MISC
, O
à O
l' O
arrière O
, O
et O
ils O
ne O
sont O
pas O
fichus O
de O
monter O
à O
l' O
heure O
. O
. O
Ah B-MISC
! E-MISC
si O
j' O
étais O
le O
maître O
, O
ce O
que O
je O
les O
ferais O
venir O
aux O
. O
de O
et O
soupier O
à O
tour O
de O
rôle O
. O
Ceux O
qui O
veulent O
, O
bien O
entendues O
TS S-MISC
et O
alors O
. O
RATS O
— O
Moi O
, O
jsuis O
sûr O
, O
crie O
Cocon S-PER
, O
que O
c’ O
est O
c’cochon O
de O
. O
Il O
lui O
faut O
ses O
dix O
heures O
de O
pucier O
, O
tout O
. O
: O
ù O
comme O
à O
un O
mignard O
. O
Sans O
ça O
, O
monsieur O
a O
la O
cosse O
toute O
la O
j O
journée O
. O
|||| O
TRS S-MISC
— O
dJ' O
t' O
en O
foutrai O
moi O
! O
Broad B-LOC
Lamuse E-LOC
. O
Attends S-LOC
al O
ne O
comme O
jle O
frais O
décaniller O
du O
pajot O
, O
si O
seulement O
| | O
étais O
|||| O
| | O
l' O
poisserais O
par O
un O
abatis O
… O
|||| O
e O
— O
L' O
autre O
jour O
, O
poursuit O
Cocon S-PER
, O
J' B-MISC
ai I-MISC
compté I-MISC
: I-MISC
fl I-MISC
ae E-MISC
. O
_ O
31-Abri O
. O
Il O
faut O
cinq O
heures O
bien O
tassées O
, O
mais O
pas O
plus O
. O
— O
à O
figure O
chétive O
, O
faites O
de O
sèches O
arêtes O
, O
de O
triangles O
Ets S-ORG
est O
crispée O
de O
rancune O
. O
où O
c' O
était O
ici O
la O
première O
ligne O
, O
érige O
la O
tête O
, O
rageus O
e O
Cocon S-PER
est O
l’ O
homme-chiffre O
. O
Il O
a O
ro O
l' O
avarice O
de O
la O
documentation O
précise O
. O
À O
propos O
de O
tout O
, O
il O
fouine O
pour O
trouver O
des O
statistiques O
qu' O
il O
amasse O
avec O
une O
. O
patience O
d' O
insecte O
, O
et O
sert O
à O
qui O
veut O
l’ O
entendre O
. O
Pour O
le O
: O
moment O
, O
où O
il O
manie O
ses O
chiffres O
comme O
des O
armes O
, O
sa O
d’ O
angles O
sur O
Raquels S-LOC
se O
pose O
le O
double O
rond O
des O
Ne B-MISC
+ E-MISC
Il O
monte O
sur O
la O
banquette O
de O
tir O
, O
pratiquée O
du O
temps O
|||| O
= O
SE O
RSR B-ORG
EG I-ORG
RS E-ORG
2e O
£ O
Y B-ORG
Éc E-ORG
: O
LL B-ORG
Fe I-ORG
LE I-ORG
6 I-ORG
ÈS I-ORG
ve I-ORG
i I-ORG
PCT E-ORG
2 O
ë O
9 O
a O
+ O
Fr B-ORG
Ka I-ORG
on I-ORG
te I-ORG
PERES I-ORG
SES E-ORG
|||| O
2 O
LE B-MISC
FE I-MISC
: I-MISC
S E-MISC
a O
ont O
par-dessus O
te O
parapet O
. O
Dans O
Ja B-MISC
Does I-MISC
sante I-MISC
+ E-MISC
. O
d' O
un O
petit O
rayon O
froid O
qui O
traîne O
sur O
la O
terre O
, O
on O
voit O
bril O
à O
ler O
les O
verres O
de O
ses O
binocles O
et O
aussi O
la O
goutte O
qui O
lui O
me O
pend O
au O
nez O
, O
comme O
un O
diamant O
. O
ei O
.. O
— O
Etpuis,c B-MISC
Pépère E-MISC
, O
tu O
parles O
aussi O
d’ O
un O
quart O
à O
trous O
! O
+. O
S O
C' O
est O
à O
ne O
pa’ O
y O
croire O
c’ O
qis O
’ O
laisse O
tomber O
de O
kilos O
dans O
|||| O
e O
l' O
étui O
, O
dans O
l O
espace O
seulement O
d' O
une O
journée O
. O
…_ O
Le O
père O
Blaire S-PER
« O
fume O
» O
dans O
son O
coin O
. O
On O
voit O
trem- O
… O
bler O
sa O
grosse O
moustache O
, O
blanchâtre O
et O
tombante O
comme O
un O
peigne O
en O
Os O
: O
|||| O
_ O
— O
Veux O
-tu O
qué O
j' O
te O
dise O
? O
Les S-LOC
hommes O
de O
soupe O
, O
c’ O
est O
Û O
le O
type O
des O
sales O
types O
. O
C’ O
est O
: O
J’ B-MISC
fous I-MISC
rien E-MISC
, O
J’ B-MISC
m' I-MISC
en I-MISC
fous E-MISC
, O
& O
Jean-Foutre S-PER
et O
Compagnie: S-PER
|||| O
|||| O
__ O
_— O
Ils O
ont O
tout O
du O
fumier O
, O
soupire O
avec O
conviction O
|||| O
Eudore S-PER
qui O
, O
affalé O
par O
terre O
, O
la O
bouche O
entr' O
ouverte O
, O
à O
+S B-PER
Vair E-PER
d’ O
un O
martyr O
et O
suit O
d' O
un O
œil O
atone O
E<b'A S-PER
qui O
va O
et O
à O
vient O
, O
tel O
une O
hyène O
. O
. O
L' O
rritation O
haïneuse O
contre O
les O
retardataires O
monte O
, O
. O
son O
affaire O
. O
Il O
Ja S-MISC
colère O
ambiante O
avec O
ses O
. O
+ O
: O
pou O
gestes O
pointus O
: O
£ O
— O
Si O
on O
disait O
: O
« O
Ga S-PER
: O
s O
‘ra O
bon O
! O
» O
, O
mais O
Fe S-LOC
va O
être O
de O
Le O
ir O
les O
potes O
, O
hein O
, O
la O
barbaque O
qu O
on O
nous O
a O
+ O
balancée O
hier O
, O
tu O
parles O
d' O
une O
pierre O
à O
couteaux O
! O
Du O
e O
È S-LOC
bifteck O
de O
bœuf O
, O
ça O
? O
Du O
bifteck O
de O
bicyclette O
, O
oui O
plutôt O
. O
et O
ie O
J’ O
ai O
dit O
aux O
gars O
: O
« O
Attention O
, O
vous O
autres O
! O
N° S-LOC
niches O
_ O
pas O
trop O
vite O
: O
vous O
vous O
casseriez O
les O
dominos O
, O
des O
fois O
. O
2 O
< O
ae O
l' O
hbouif O
aurait O
oublié O
de O
r’tirer O
tous O
les O
clous O
! O
» O
+ O
Le O
boniment O
, O
lancé O
par O
Tirette S-PER
, O
ex-régisseur O
, O
. O
sa O
— O
D' O
aut'fois O
, O
pour O
que O
tu O
tplaignes O
pas O
qu O
c' O
soit O
4 O
k O
d’ O
paie O
qui O
n’ O
a O
bat O
d' O
goût O
, O
de O
one O
Giro B-MISC
tu E-MISC
. O
. O
croûtes O
ça O
, O
© O
‘ O
est O
comme O
si O
tu O
boives O
un O
quart O
d' O
eau O
, O
ni O
A O
plus O
ni O
MOINS O
. O
: O
4 O
” O
Tout O
ça O
, O
dit O
Lamuse S-PER
, O
ça O
n O
’ O
a O
pas O
d’ O
consistance O
, O
ça O
n’ O
tient O
pas O
au O
bide O
. O
Tu O
crois O
quies O
rempli O
, O
mais O
, O
au O
… O
fond O
d’ O
ta O
caisse O
, O
t' O
es O
vide O
. O
Aussi O
, O
p'tit O
à O
p'tit O
, O
tu O
tournes O
de O
l’ O
œil O
, O
empoisonné O
par O
le O
manque O
de O
nourriture O
. O
… O
_ O
— O
La O
prochaine O
fois O
, O
clame O
Biquet S-PER
exaspéré O
, O
ju O
à O
mande O
à O
parler O
au O
vieux O
, O
j' O
y O
dirai: O
« O
Mon O
capitaine O
... O
» O
ee O
. O
— O
Moi O
, O
dit O
Barque S-PER
, O
je O
m' O
fais O
porter O
pâle O
. O
J’ O
ÿ O
dirais O
« O
Monsieur S-PER
le O
major O
... O
» O
5 O
| | O
_— O
C' O
aue O
tu O
y O
casseras O
ou O
rien O
, O
c' O
est O
du O
pareil O
. O
‘ O
même O
, O
lls O
s' O
entendent O
tous O
pour O
exploiter O
l' O
troufion O
. O
:_ O
— O
J'te O
dis O
, O
moi O
, O
qui O
veul'tent O
not O
peau O
! O
— O
C' O
est O
comme O
la O
gniole O
. O
On O
a O
droit O
qu' O
on O
nous O
en O
à O
_ O
distribue O
aux O
tranchées O
— O
vu O
qu O
ça O
a O
été O
voté O
qué O
’ O
ci O
part O
, O
L O
s O
‘sais O
pas O
quand O
, O
ni O
où O
, O
mais O
je O
l’ O
sais O
— O
et O
d' O
puis O
trois O
f O
jours O
qu' O
on O
est O
ici O
, O
v O
là O
trois O
Jours S-MISC
quon O
nous O
en O
sert: O
au O
. O
bout O
d’ O
une O
fourche O
. O
ee O
...— O
Ah S-MISC
, O
malheur O
! O
— O
V'là B-MISC
la I-MISC
bectance I-MISC
! E-MISC
annonce O
un O
poilu O
qui O
guettait O
à O
au O
tournant O
. O
|||| O
— O
Fn’ S-MISC
est O
qu' O
temps O
! O
net O
, O
comme O
par O
enchantement O
. O
Et O
on O
voit O
leur O
fureur O
se O
. O
re O
subitement O
, O
en O
satisfaction O
. O
|||| O
Trois O
hommes O
de O
corvée O
, O
essouffiés O
, O
la O
face O
re O
_ O
de O
sueur O
, O
déposent O
par O
terre O
des O
bouteillons O
, O
-un O
bidon O
à O
Do. S-PER
deux O
seaux O
de O
toile O
et O
une O
brochette O
de O
boules O
traversées O
par O
un O
bâton O
. O
Adossés O
au O
mur O
de O
la O
‘tranchée O
, O
ils O
s O
essuient O
la O
figure O
avec O
eurs O
mouchoirs O
ou O
leurs O
L.* O
CR O
= O
Te O
F O
o O
LA O
|||| O
ee O
ses O
2 O
LE B-ORG
FEU E-ORG
. O
d O
une O
manière O
de O
ceinture O
de O
sauvetage O
. O
._ O
— O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
y O
a O
à O
becqueter? O
…. O
— O
C’ O
est O
là O
, O
répond O
évasivement O
le O
deuxième O
homme O
ONE S-ORG
L' O
expérience O
lui O
a O
appris O
que O
l' O
énoncé O
du O
menu O
pro O
- O
x O
voque O
toujours O
des O
désillusions O
acrimonieuses O
…. O
« O
Etil O
se O
met O
à O
déblatérer O
, O
en O
haletarit O
encore O
, O
sur O
la O
Re B-MISC
Jongueur E-MISC
et O
les O
difficultés O
du O
trajet O
qu' O
il O
vient O
d’ O
accom- O
ne O
feuille O
de O
papier O
à O
cigarette O
» O
... O
« O
Ah! S-PER
y O
en’ O
a O
qui O
disent O
a O
qu O
’ O
à O
la O
cuistance O
, O
on O
est O
embusqué O
» O
! O
.. O
Eh O
bien O
, O
ilaime O
- O
_ O
rait O
cent O
mille O
fois O
mieux O
, O
quant O
à O
lui O
, O
être O
avec O
la O
com O
- O
= O
pagnie O
dans O
les O
tranchées O
pour O
la O
garde O
et O
les O
travaux O
que O
des O
appuyer O
un O
pareil O
métier O
deux O
fois O
par O
jour O
pendant O
Ja B-MISC
nuit I-MISC
! E-MISC
inspecté O
les O
récipients O
: O
|||| O
du O
_ O
C' O
est O
tout O
. O
._ O
___Nom O
de O
Dieu B-MISC
! E-MISC
Et O
du O
pinard O
? O
braille O
Tulacque S-PER
. O
Il O
ameute O
les O
camarades O
. O
tout O
! O
V'Ià O
qu' O
on O
s O
bombe O
de O
pinard O
l O
Les S-LOC
assoiftés O
accourent O
en O
grimaçant O
. O
|||| O
sionnés O
jusqu’ O
au O
fond O
de O
leurs O
entrailles O
. O
: O
un O
seau O
. O
_ O
— O
Oui O
, O
dit O
Paradis S-PER
. O
J' O
mai O
trompé O
, O
y O
a O
du O
pinard O
. O
… O
. O
sant O
les O
épaules O
et O
en O
lui O
lançant O
un O
regard O
d' O
indicible O
he O
clair O
! O
[ O
ajoute O
: O
… O
plir O
: O
« O
Yen S-LOC
a O
, O
tout O
partout O
, O
du O
populo O
! O
c’ O
est O
un O
fourbi O
Paradis S-PER
a O
soulevé O
les O
couvercles O
des O
bouteillons O
et O
4 O
— O
Des O
fayots O
à O
l' O
huile O
, O
de O
la O
dure O
. O
bouillie O
, O
et O
du O
jus O
. O
! O
— O
V' O
nez O
voir O
par O
ici O
, O
eh O
, O
vous O
autres O
! O
s’ O
écrient O
ces O
hommes O
désillu O
- O
4 O
HE S-LOC
t O
ca O
, O
qu O
est O
-ce O
qu' O
y O
à O
dans O
c’ O
siau O
-là O
? O
dit O
l’ O
homme O
FU O
|||| O
de O
corvée O
, O
toujours O
rouge O
et O
suant O
, O
en O
montrant O
du O
pied O
… O
—_ O
. O
—— O
( O
7 O
t' O
emmanché O
-là O
! O
fait O
l' O
homme O
de O
corvée O
en O
haus= O
4 O
mépris O
. O
Mets S-LOC
tes O
lunettes O
à O
vache O
, O
si O
tu O
n' O
y O
vois O
pe O
à O
PARA B-ORG
TE E-ORG
a O
SR B-PER
Poe E-PER
08 O
PL B-MISC
PS I-MISC
AT E-MISC
ent O
27 O
2e O
A O
2 O
Un O
quart O
par O
one O
Un B-MISC
peu I-MISC
moins E-MISC
, O
peut O
-ch O
en O
: O
no O
. O
qu' O
y O
a O
un O
fourneau O
qui O
m' O
a O
cogné O
en O
passant O
dans O
. O
_ O
le O
Boyau B-LOC
du I-LOC
Bois E-LOC
, O
et O
il O
y O
en O
a O
eu O
eun O
’ O
goutte O
e’ O
d’ren O
- O
versée O
. O
Mais O
ilaripéà O
a O
la O
quatrième O
vitesse O
, O
l’ O
animau O
! O
se O
Et S-MISC
nonobstant O
cette O
ferme O
déclaration O
, O
il O
s’ O
esquive O
lui O
- O
mème O
, O
rattrapé O
par O
les O
malédictions O
— O
pleine O
d’ O
allusions O
» O
désoblipeantes O
pour O
sa O
sincérité O
et O
sa O
tempérance O
— O
a O
no O
fait O
naître O
cet O
aveu O
de O
ration O
diminuée O
. O
ÈS O
Ïls O
sont O
contents O
. O
se O
Au O
premier O
arrêt O
des O
mâchoires O
, O
on O
sert O
des O
phisane O
_. O
teries O
obscènes O
. O
On O
voit O
se O
dilater O
et O
se O
fendre O
, O
souslenez O
, O
la O
tomate O
de O
Lamuse S-PER
, O
dont O
la O
joie O
suinte O
en O
larmes O
, O
s’ O
épas O
nouir O
et O
se O
réépanouir O
la O
pivoince O
rose O
de O
Poterloo S-PER
, O
ser O
LA O
irémousser O
de O
liesse O
les O
rides O
du O
père O
Blaire S-PER
, O
qui O
s' O
est O
levé O
, O
pointe O
la O
tête O
en O
avant O
et O
fait O
gesticuler O
le O
bref O
corp O
mince O
qui O
sert O
de O
manche O
à O
son O
énorme O
moustache O
tom O
bante O
, O
et O
on O
aperçoit O
même O
s' O
éclairer O
le O
petit O
facies O
plissé O
à O
et O
pauvre O
de O
Cocon S-PER
. O
. O
fur O
dee O
* O
SNL S-MISC
rue O
le O
> O
Pa O
Où O
| | O
NÉE B-ORG
JE E-ORG
MAN: O
SNL S-MISC
er O
NERO B-ORG
TEE I-ORG
CS I-ORG
AMONT E-ORG
ENTER O
on O
2e O
D O
5 O
D O
EE B-ORG
D E-ORG
LE O
EE B-ORG
NES I-ORG
PT I-ORG
Re I-ORG
TE I-ORG
SORA E-ORG
ER O
SRE B-ORG
DT I-ORG
ES I-ORG
ARE E-ORG
à O
Avec O
quoi O
, O
en O
soufflant O
d' O
ssus O
? O
Se B-PER
Hécuwe E-PER
, O
qui O
aime O
le O
café O
chaud O
, O
dit O
: O
: O
._ O
— O
Laiïissez S-PER
-mi O
bric’ler O
cha O
. O
Ch’ S-LOC
n’ O
est O
pointn’ O
n' O
affouaire O
, O
4 O
. O
noue O
cheul O
' O
ment O
ilà O
in O
ch O
tiot O
foyer O
et O
ine O
ge O
avec O
. O
ï O
2 O
en O
fouaire O
de O
COpeaux S-LOC
avec O
min O
couteau O
assez O
pour O
cauf= O
4 O
fer O
l' O
marmite O
. O
V's S-LOC
allez O
vir O
… O
: O
. O
il O
part O
à O
la O
chasse O
au O
bois O
. O
_ O
En O
attendant O
le O
caoua O
, O
on O
roule O
la O
cigarette O
, O
on O
bourre O
Se O
.. O
ns O
Biquet S-PER
extrait O
son O
tabac O
une O
house O
4 O
. O
dont O
une O
ficelle O
étrangle O
le O
haut O
. O
La O
plupart O
des O
autres O
_ O
utilisent O
le O
sachet O
à O
tampon O
antiasphyxiant O
, O
fait O
d’ O
un O
4 O
en O
or O
excellent O
pour O
la O
CORSELVANON S-MISC
du O
à O
à O
’ O
une O
ie O
jaunie O
par O
la O
nicotine O
Îa S-PER
où O
l'on O
pose O
_ O
les O
mains O
et O
les O
genoux O
quand O
on O
s’ O
aplatit O
pour O
entrer O
ou O
oo O
_ O
Mais O
quis O
‘aperçoit O
de O
ce O
détail O
? O
2 O
MS B-MISC
Ted E-MISC
à O
2 O
+ O
Es O
Ÿ O
TR B-MISC
US I-MISC
È I-MISC
3 I-MISC
o I-MISC
" I-MISC
E I-MISC
2 5 I-MISC
AE E-MISC
# O
( O
Ve B-MISC
EE I-MISC
es I-MISC
LS E-MISC
* O
el O
e O
7 O
: O
DA O
x O
2 O
# O
À O
+ O
5 O
Sr S-LOC
æ O
5 O
" O
27e O
e O
Po S-ORG
sd O
# O
x O
* O
: O
Voici O
qu' O
on O
à O
pee O
denrées O
, O
à O
propes O
d’ O
une O
letire O
de O
la O
: O
Aa B-PER
Lo I-PER
de I-PER
Marthereau E-PER
. O
—— O
La O
mère O
Marthereau S-PER
m O
a O
écrit O
, O
dit O
Marthereau S-PER
. O
De O
cochon O
gras O
, O
tout O
vif O
, O
vous O
ne O
savez O
pas O
combien O
vaut O
te O
nous O
, O
m O
‘tenant O
? O
o O
. O
es O
pa O
our O
D O
ononsqhe O
a O
tipénere O
Hé S-LOC
en O
une O
. O
A O
xiolente O
dispute O
entre O
Pépin S-PER
et O
Fulacque S-PER
. O
LR S-ORG
. O
Les S-LOC
vocables O
les O
plus O
définitifs O
ont O
été O
no O
. O
Qui O
. O
re O
_ O
__ O
Je O
m' O
fous O
pas O
mal O
de O
c'que O
tu O
dis O
ou O
de O
ques O
ta O
un O
n' O
dis O
pas O
. O
La O
ferme O
! O
= O
_ O
J’ O
la O
fermerai O
si O
j' O
veux O
, O
saleté O
! O
- O
— O
Un O
trois O
kilos O
te O
la O
fermerait O
vite O
! O
‘— O
Non O
, O
mais O
chez O
qui O
? O
. O
— O
Viens O
-y O
voir O
, O
mais O
viens- O
ÿ O
donc O
! O
L' O
autre O
, O
blême O
, O
l' O
œil O
ver O
- O
_dâtre O
, O
la O
face O
voyou O
, O
pense O
visiblement O
à O
son O
couteau O
. O
Lamuse S-PER
interpose O
sa O
main O
pacifique O
grosse O
comme O
une O
tête O
d' O
enfant O
et O
sa O
face O
tapissée O
de O
sang O
, O
entre O
ces O
. O
deux O
hommes O
quis O
‘empoignent O
du O
regard O
et O
se O
déchirent O
: O
en O
paroles O
. O
Re O
_ O
— O
Allons S-MISC
, O
a'lons O
, O
vous O
n' O
allez O
pas O
vous O
abimer O
. O
ce O
Fe S-LOC
rait O
dommage O
! O
5 O
Les S-LOC
autres O
interviennent O
aussi O
et O
on O
sépare O
les O
de O
_ O
saires O
. O
Ils O
continuent O
à O
se O
jeter O
, O
à O
travers O
les O
canards O
: O
des O
regards O
féroces O
. O
: O
_ O
Pépin O
mâche O
des O
restants O
d' O
injures O
avéc O
un O
accent O
- O
felleux O
et O
frémissant O
: O
= O
_ O
_— O
L' O
apache O
, O
la O
frappe O
, O
le O
crapulard O
Mais O
, O
attends O
, O
ne O
HE S-MISC
me O
revaudra O
ça O
! O
nes O
“ O
A O
De O
son O
côté O
, O
eue O
confie O
au O
poilu O
qui O
est O
à O
côté O
. O
de O
. O
… O
Ini: B-MISC
F I-MISC
rs I-MISC
C'morpion-h E-MISC
|||| O
Non O
, O
mais O
tu O
l' O
as O
vu O
! O
Tu B-MISC
sais E-MISC
, O
ya O
dE O
pas O
à O
dire O
: O
ici O
on O
fréquente O
un O
tas O
d' O
individus O
qu O
’ O
on O
sait O
. O
pas O
quic O
est O
. O
On O
s’ O
connaît O
et O
pourtant O
on O
S S-MISC
connaît O
pas O
. O
Mais O
ç O
’ O
ui O
-là O
, O
s’ O
il O
a O
voulu O
zouaviller O
, O
il O
est O
tombé O
sur O
le O
manche O
. O
Minute S-MISC
: O
je O
le O
démolirai O
bien O
un O
de O
ces O
jours O
, O
tu O
. O
… O
voiras O
. O
: O
: O
Le O
Pendant O
que O
les O
conversations O
reprennent O
et O
couvrent O
|||| O
% O
—— O
Tous O
les O
jours O
, O
alors O
! O
me O
dit O
Paradis S-PER
. O
Hier O
, O
c O
" O
était O
Plaisance S-LOC
qui O
voulait O
à O
toute O
force O
fout O
’ O
sur O
la O
gueule O
à O
fumex O
à O
propos O
de O
je O
n' O
sais O
quoi O
, O
une O
affaire O
de O
_ O
pilules O
d’ O
opium O
, O
j' O
pense O
. O
Pis S-MISC
c’ O
est O
l’ O
un O
, O
pis O
c’ O
est O
l’ O
autre O
, O
qui O
parle O
de O
s’ O
erever O
. O
C’ O
est O
-i’ O
qu’ O
on O
devient O
pareil O
à O
des O
__ O
bêtes O
, O
à O
force O
de O
leur O
ressembler O
? O
n O
. O
_ O
— O
C' O
est O
pas O
sérieux O
, O
ces O
hommes O
-là O
, O
constate O
Lamuse S-PER
, O
|||| O
c' O
est O
des O
gosses O
. O
|||| O
_ O
— O
Ben S-PER
sûr O
, O
pis O
que O
c’ O
est O
des O
hommes O
. O
F8 S-ORG
* O
e O
. O
VU O
_ O
La O
journée O
s’ O
avance O
. O
Un O
peu O
plus O
de O
lumière O
a O
filtré O
! O
des O
brumes O
qui O
enveloppent O
la O
terre O
. O
Mais O
le O
temps O
est O
À B-MISC
_ E-MISC
resté O
couvert O
, O
et O
voilà O
qu' O
il O
se O
résout O
en O
eau O
. O
La O
vapeur O
+ O
. O
d’ O
eau O
s’ O
effiloche O
et O
descend O
. O
Il O
bruine O
. O
_ O
pérante O
. O
Le O
brouillard O
et O
les O
gouttes O
empâtent O
et O
ter- O
à O
_nissent O
tout O
: O
jusqu' O
à O
l’ O
andrinople O
tendue O
sur O
les O
joues O
: O
_ O
de O
Lamuse S-PER
, O
jusqu’ O
à O
l’ O
écorce O
d' O
orange O
dont O
Tulacque S-PER
est O
|||| O
caparaçonné O
, O
et O
l’ O
eau O
éteint O
au O
fond O
de O
nous O
la O
joie O
À O
_ O
dense O
dont O
le O
repas O
nous O
a O
remplis O
. O
L' O
espace O
s' O
est O
N S-MISC
rapetissé O
. O
Sur O
la O
ierre O
, O
champ O
de O
mort O
, O
se O
juxtapose O
_ O
étroitement O
le O
champ O
de O
tristesse O
du O
ciel O
. O
_ O
. O
On O
est O
là O
, O
implantés O
, O
oïisifs O
. O
Soie O
‘5e O
< O
#0 O
_entretenues O
à O
vif O
et O
hérissées O
d' O
hommes O
. O
Ces O
parallèles O
À O
_ O
sont O
réunies O
par O
des O
boyaux O
innombrables O
qui O
tournent O
à O
_ O
et O
font O
des O
crochets O
comme O
de O
vieilles O
rues O
. O
Le O
réseau O
À B-MISC
_ést E-MISC
plus O
compact O
encore O
que O
nous O
le O
croyons O
, O
nous O
qui O
. O
vivons O
dedans O
. O
Sur O
les O
vingt-cinq O
kilomètres O
de O
largeur O
es O
To O
< O
Ê O
À O
x O
" O
. O
r20 O
FES S-LOC
pa O
: O
AE B-ORG
AA E-ORG
ETES B-MISC
AS I-MISC
ee I-MISC
x I-MISC
DNET I-MISC
ARE I-MISC
Xi I-MISC
! E-MISC
TEL B-MISC
1 I-MISC
€ I-MISC
È E-MISC
À O
PNA B-MISC
MP I-MISC
5 I-MISC
\ I-MISC
nr I-MISC
Ê I-MISC
Se I-MISC
4 I-MISC
A I-MISC
NS: E-MISC
\ O
a O
14 O
F. O
, O
>ÿ O
5 O
ù O
e O
£ O
SE O
" O
. O
qui O
forment O
le O
front O
de O
l’ O
armée O
, O
il O
faut O
compter O
mille O
. O
|||| O
kilomètres O
de O
lignes O
creuses O
: O
tranchées O
, O
boyaux O
, O
sapes O
. O
‘ee B-LOC
F E-LOC
+ O
l' O
armée O
française O
a O
dix O
armées O
. O
Il O
y O
a O
donc O
, O
du O
côté O
français O
, O
environ O
dix O
mille O
kilomètres O
de O
tranchées O
et O
autant O
du O
côté O
allemand O
... O
Et O
le O
front O
français O
n' O
est O
à O
à O
peu O
près O
que O
la O
huitième O
partie O
du O
front O
de O
la O
guerre O
sur O
la O
surface O
du O
monde O
. O
St S-MISC
VOISIN S-LOC
: O
qui O
faut O
t' O
air O
. O
Barque S-PER
soupire O
et O
se O
tait O
— O
et O
, O
à O
la O
faveur O
de O
l' O
arrêt O
de O
ce O
colloque O
, O
on O
entend O
résonner O
un O
morceau O
d' O
histoire O
a O
racontée O
à O
demi-voix O
: O
j’ O
plutôt O
. O
__ B-PER
I E-PER
] O
était O
v'nu O
avec O
deux O
chevaux O
. O
Pssiii.. O
un O
obus O
. O
n’ O
lui O
reste O
plus O
qu’ O
un O
chevau.. O
|||| O
7 O
_— O
On O
s’ O
embête O
, O
dit O
Volpatte S-PER
. O
SRE S-ORG
_— O
On O
tient O
! O
ronchonne O
Barque S-PER
. O
_— O
Faut O
bien O
, O
dit O
Paradis S-PER
. O
ie O
_ O
—— O
Pourquoi O
? O
_— O
Y S-MISC
a O
pas O
besoin O
d’ O
raison O
, O
pis O
qu' O
il O
le O
faut O
. O
Re O
— O
Y O
a O
pas O
d’ O
raison O
, O
affirme O
Lamuse S-PER
. O
ee O
_— O
Si O
, O
y O
en O
a O
, O
dit O
Cocon S-PER
. O
C' O
est O
. O
Yen S-LOC
a O
plusieurs O
, O
Ÿ O
gen O
45 O
vÀ O
À O
€ O
vw O
4 O
} O
- O
: O
x O
-__ O
La O
fermel O
C’ O
est O
bien O
mieux O
qu' O
y O
en O
aye O
pas O
, O
pis O
__ O
Tout O
d' O
même O
, O
fait O
sourdement O
Blaïre S-PER
, O
qui O
ne O
perd O
jamais O
une O
occasion O
de O
réciter O
cette O
phrase O
, O
tout O
d’ O
' O
même O
, O
_ÿs O
veul’nt O
not O
peau O
! O
|||| O
ANR B-ORG
x E-ORG
/ O
MS B-ORG
PA I-ORG
D E-ORG
en O
NA B-ORG
Ne I-ORG
SR I-ORG
RS I-ORG
ÉCREES I-ORG
LU I-ORG
A E-ORG
D O
CS B-MISC
RS I-MISC
ER I-MISC
SSSR I-MISC
RSR E-MISC
|||| O
! O
|||| O
f O
|||| O
_ O
—- O
Au/ O
commencement O
, O
dit O
Tirette S-PER
, O
j' O
pensais O
à O
un O
tas O
de O
choses O
, O
j’ O
réfléchissais O
, O
j’ O
calculais O
: O
maint O
nant O
, O
jpense O
Es O
|||| O
" O
4 O
— O
Moi O
non O
plus O
. O
- O
- O
—— O
Moi O
non O
plus O
. O
= O
— O
Moi S-MISC
, O
j' O
ai O
jamais O
essayé O
. O
EE S-MISC
4 O
… O
— O
fes O
pas O
si O
bête O
que O
t' O
en O
as O
l' O
air O
, O
bec O
de O
puce O
, O
dit O
À B-MISC
Fiesnil I-MISC
André E-MISC
de O
sa O
voix O
aiguë O
et O
gouailleuse O
. O
| | O
E O
_ O
L' O
autre O
, O
obscurément O
flatté O
, O
complète O
son O
idée O
: O
__ O
— O
D' O
abord O
, O
tu O
peux O
rien O
savoir O
de O
rien O
. O
enracinés O
, O
et O
|||| O
qu' O
il O
ne O
faut O
pas O
qu' O
ils O
passent O
et O
qu’ O
il O
faut O
même O
qu' O
ils O
( O
|||| O
les O
metient O
, O
un O
jour O
où O
l’ O
autre O
— O
le O
plus O
tôt O
possible O
, O
dit O
À B-MISC
le I-MISC
caporal I-MISC
Bertrand E-MISC
. O
Lee S-PER
_ O
— O
Oui O
, O
oui O
, O
faut O
qu' O
ilsen O
jouent O
un O
air O
: O
yapasd’ O
er O
+ O
reur O
| | O
autrement O
, O
quoi O
? O
C’ O
est O
pas O
la O
peine O
de O
se O
fatiguer O
4 O
le O
ciboulot O
à O
penser O
à O
aut’ O
chose O
. O
Seul’ment O
, O
c’ O
est O
long O
. O
» O
. O
— O
ÂAh B-MISC
! E-MISC
bougre O
de O
bagassel O
! O
exclame O
Fouillade S-PER
, O
eunn O
* O
__ O
— O
Moi O
, O
dit O
Barque S-PER
, O
je O
ne O
rouspète O
plus O
. O
Oui O
, O
j' O
rouspétais O
, O
mais O
c' O
était O
au O
commence O
ment O
de O
la O
guerre O
, O
j' O
étais O
jeune O
. O
Maint’nant S-MISC
, O
j' O
prends O
mieux O
les O
choses O
. O
|||| O
. O
— O
Y O
a O
qu' O
une O
façon O
de O
les O
prendre O
: O
comme O
elles O
vien O
- O
: O
non O
" O
. O
a O
ns O
ee O
14 O
._ O
— O
Pardi B-MISC
! E-MISC
Autrement O
, O
tu O
deviendrais O
fou O
. O
On O
est O
déjà O
|||| O
_ O
assez O
dingo O
comme O
ça O
, O
pas O
, O
Firmin S-PER
? O
ee O
A O
ER O
& O
: O
— O
Tu O
parles O
, O
appuie O
Barque S-PER
. O
6 O
EC S-LOC
— O
Ici S-MISC
, O
faut O
pas O
chercher O
loin O
devant O
toi O
. O
Faut O
vivre O
! O
au O
jour O
le O
jour O
, O
heure O
par O
heure O
, O
même O
si O
tu O
peux O
. O
Se O
. O
à O
|||| O
_ O
— O
Pour O
sûr O
, O
face O
de O
noix O
. O
Faut O
faire O
ce O
qu' O
on O
nous O
dit O
de O
faire O
en O
attendant O
qu O
on O
. O
nous O
( O
dise O
de O
nous O
en O
aller O
. O
© B-LOC
ee I-LOC
re I-LOC
Noila E-LOC
, O
baille O
Mesnil B-PER
Joseph E-PER
. O
AE S-LOC
à O
_ O
Les O
faces O
cuites O
, O
tannées O
, O
incrustées O
de O
poussière O
, O
opi O
- O
|||| O
nent O
, O
se O
taisent O
. O
Evidemment O
, O
c' O
est O
là O
l' O
idée O
de O
ces O
. O
Donudes S-LOC
qui O
ont O
, O
il O
y O
aun O
an O
et O
demi O
, O
quitté O
tous O
lescoins O
… O
‘lu O
pays O
pour O
se O
masser O
sur O
la O
frontière O
: O
Renoncement O
à O
à O
comprendre O
, O
ei O
renoncement O
à O
être O
soi-même O
| | O
espérance O
de O
ne O
pas O
mourir O
et O
lutte O
pour O
vivre O
le O
mieux O
possible O
. O
Ste S-PER
x O
‘+ O
* O
— O
Nr B-PER
Lu E-PER
souligne O
Tulacque S-PER
. O
Si S-MISC
tut O
‘démerdes O
pas O
, O
on O
l' O
fera O
pas O
pour O
toi O
, O
t' O
en O
fais O
pas O
! O
_ O
—T O
n' O
est O
pas O
encore O
fondu O
, O
cui O
qui O
s O
‘occupera O
de O
. O
l' O
autre O
. O
FE S-LOC
— O
Chacun O
pour O
soi O
, O
à O
la O
guerre O
! O
_ O
—— O
Videmment O
, O
videmment O
. O
THE S-MISC
Un O
silence O
. O
Puis O
, O
du O
fond O
de O
leur O
dénuement O
, O
ces O
. O
es O
hommes O
évoquent O
des O
images O
savoureuses O
. O
ÈS O
— O
Tout O
ça O
, O
reprend O
Barque S-PER
, O
ça O
n' O
vaut O
pas O
la O
bonn O
|||| O
vie O
qu’ O
on O
a O
eue O
, O
un O
temps O
, O
à O
Soissons S-LOC
. O
Fe S-LOC
— O
Ah! O
ue O
|||| O
|||| O
Ses O
… O
Un O
reflet O
de O
paradis O
perdu O
umine O
les O
yeux O
. O
et O
. O
semble O
-t-il O
, O
les O
trognes O
, O
déjà O
attisées O
par O
le O
froid O
. O
ES S-MISC
" O
Tu O
parles O
d’ O
un O
louba O
, O
soupire O
Tirloir S-MISC
, O
qui O
s O
arrête O
, O
|||| O
pensivernent O
, O
de O
se O
