2 O
nb O
n O
atmmme O
à O
ve O
eee O
eee O
amener O
nn O
SRE O
© O
4 O
green O
eee O
2e O
ag O
ce O
Re O
one O
ce O
ee O
mme O
og O
me O
RELIURE B-PER
SERREE E-PER
Absence O
de O
marges O
intérieures O
|||| O
Couvertures O
supérieure O
et O
inférieure O
manquantes O
De O
Dee B-MISC
ee I-MISC
DR I-MISC
UE I-MISC
AGE I-MISC
Rue E-MISC
à O
CR S-ORG
Î O
î O
Ê O
$ O
} O
l O
Me O
enter O
mena O
de O
Mn B-MISC
ef I-MISC
he E-MISC
hameau O
rare O
eme O
mennns O
Pa S-LOC
|||| O
VALABLE S-LOC
POUR O
TOUT S-LOC
OU O
PARTIE S-LOC
ARR S-LOC
à O
ue O
Page S-LOC
ce O
are O
eme O
DU B-PER
DOCUMENT I-PER
REPRODUIT E-PER
k O
a O
td O
Le O
SN B-MISC
dun E-MISC
NA S-LOC
“ O
< O
° O
|||| O
se O
> O
‘ O
‘ O
« O
’ O
: O
x O
> O
|||| O
i O
|||| O
- O
+ O
. O
‘ O
|||| O
|||| O
s O
|||| O
“ O
5 O
on O
| | O
|||| O
3 O
- O
5 O
« O
. O
|||| O
« O
a O
# O
‘ O
= O
, O
se O
. O
|||| O
|||| O
|||| O
# O
: O
: O
|||| O
ts O
n O
|||| O
" O
“ O
T O
‘ O
. O
OUVRAGES S-PER
DE O
HECTOR B-PER
MALOT E-PER
COLLEOTION S-LOC
GRAND O
IN-18 O
3ÉSUS S-MISC
LES B-ORG
VIOTIMES E-ORG
D' O
AMOUR O
: O
LES B-ORG
AMANTS E-ORG
, O
LES B-ORG
ÉPOUX E-ORG
, O
LES B-ORG
ENFANTS E-ORG
. O
cosmos O
oossssesooeseresesrousee O
LES S-LOC
AMOURS O
DE O
JAOQUES S-MISC
. O
. O
..smcrocsonesvseseseose O
ROMAIN O
KALBRIS S-MISC
, O
senssvosvooseosese-sesosevces O
UN O
BEAU-FRÈRE S-MISC
, O
. O
sesoosooucosoe O
ee O
oeore O
0 O
. O
MADAME B-PER
OBERNIN E-PER
. O
seomesoseseoesss-oeees O
coreose O
UNE O
BONNE B-ORG
AFPFAIRR..eseoscsns I-ORG
eee I-ORG
oo E-ORG
. O
ove O
UN B-ORG
OURÉ E-ORG
DE O
PROVINOE: O
core O
sosrssee O
es O
veste O
UN O
MIRAOLE S-MISC
, O
. O
ons O
ss O
seen O
se O
SOUVENIRS O
D' O
UN O
BLESSÉ S-MISC
. O
— O
SUZANNE S-LOC
ose O
one O
o O
» O
o O
— O
— O
MISS O
OLIFTON S-LOC
..... O
5.0.0 O
LA B-ORG
BELLE E-ORG
MADAME O
DONIS S-MISC
, O
os O
.sss90 O
esse O
CLOTILDE B-PER
MARTORY E-PER
, O
.soooressossoseoreseere O
0e O
LE O
MARIAGE O
DE O
JULIETTE S-MISC
. O
, O
ou O
oo O
sooooousseses O
UNE O
BELLE-MÈRE S-PER
. O
se O
oococe O
soso O
octo O
LE B-ORG
MARI I-ORG
DE I-ORG
OHARLOTTE E-ORG
... O
see O
poovooosesoeonosess O
L' O
HÉRITAGE B-ORG
L' I-ORG
ARTHUR E-ORG
, O
. O
ces O
sossooooeocossesesecs O
L' O
AUBERGE B-ORG
DU I-ORG
MONDE E-ORG
: O
LE O
COLONEL O
CHAMBERLAIN O
, O
LA O
ous O
- O
— O
MARQUISE B-PER
DE I-PER
LUOILLIÈRE E-PER
. O
.e O
« O
— O
— O
IDA B-PER
ET I-PER
CARMELITA E-PER
, O
THÉRÈSE S-PER
, O
LES B-ORG
BATAILLES I-ORG
DU E-ORG
MARIAGE O
: O
UN B-PER
BON I-PER
JEUNE E-PER
HOMME O
. O
. O
_— O
_ O
COMTE B-PER
DU I-PER
PAPE E-PER
. O
...00 0 O
_— O
_— O
MARIÉ B-PER
PAR E-PER
LES O
PRÊTRES S-ORG
, O
CARA B-ORG
soon I-ORG
vseessseesessss I-ORG
ve E-ORG
. O
... O
srson O
.es O
SANS O
FAMILLE S-PER
. O
. O
, O
eos O
sosoousoeuese O
© O
ones O
LE B-ORG
DOOTEUR I-ORG
OLAUDE E-ORG
, O
.. O
« O
oo O
. O
soososene O
+ O
LA O
BOHÊME S-LOC
TAPAGBUBR S-LOC
.... O
, O
. O
ocs.oosvooonoouees O
UNE O
FEMME O
D' O
ARGENT S-LOC
... O
..... O
vooce.eeoce O
POMPON S-MISC
600000900006 000095 O
. O
BÉDUOTION O
« O
..crsosconsvsese O
ones O
- O
ororosessee O
LES O
MILLIONS S-MISC
HONTEUX...o...soossooocsseoosesee O
LA O
PETITE O
RSŒUR S-MISC
.esocoosenoosesseeesesoesoreee O
PAULETTE S-MISC
. O
...0 O
LLLE S-MISC
] O
ss O
6. O
6e O
re O
+ O
+ O
LES O
BESOIGNEUX S-MISC
, O
.... O
ouposeoe O
+ O
se O
eus O
. O
0 O
MARIOHRTTE S-LOC
, O
es O
uousseocossenssssesoeesessssesse O
MIOHELINER O
, O
sooome O
ressens O
ses O
LE B-PER
BANG I-PER
BLRU E-PER
.. O
oe O
posronssensss O
torse O
ns O
LE B-ORG
LIRUTENANT I-ORG
BONNET E-ORG
. O
« O
ssscocssesooesoeroeeeoes O
BACCARA S-ORG
Sons B-MISC
tetes I-MISC
ee I-MISC
Sat E-MISC
ettesrenereesen O
BTE O
oosoumeon O
etes O
ns O
ose O
see O
soso O
sers O
VIUES O
FRANQGAISe O
couscvosve O
vosessesoonore O
este O
GHIBLAINE S-LOC
co O
so O
coosoe O
sure O
roorreessssue O
CONBCIENOE S-LOC
, O
« O
centre O
serres O
ereereses O
esse O
Mme B-PER
HECTOR I-PER
MALOT E-PER
t' O
OLIE B-PER
D' I-PER
AMOUR E-PER
, O
, O
smsosovooncsssssseuesoossesess O
1 O
DIEPPE B-ORG
NII E-ORG
, O
VENTRE B-PER
TEUNUMMEENETUNTII E-PER
Dé O
De O
bel O
bat O
pe O
just O
bei O
Dei B-MISC
DO I-MISC
NO I-MISC
Det I-MISC
DO I-MISC
bei I-MISC
Vent I-MISC
bé I-MISC
Des I-MISC
20 I-MISC
Det I-MISC
DO I-MISC
pus I-MISC
Dei I-MISC
Det I-MISC
ques I-MISC
Ones I-MISC
Det I-MISC
jus I-MISC
Det I-MISC
Om I-MISC
Yet I-MISC
Vend I-MISC
Den E-MISC
ont O
Ven B-PER
Dent I-PER
beni E-PER
Vues O
pd O
put O
pad O
jet O
À O
O S-LOC
mains O
ÉMILE B-PER
COLIN E-PER
, O
= O
IMPHIMERIH B-ORG
DE I-ORG
LAON E-ORG
. O
RARE B-ORG
L E-ORG
DE O
TT S-ORG
7 O
“ O
E S-LOC
à O
[ O
2 O
Le O
9 B-LOC
PA E-LOC
( O
: O
LE O
: O
) O
Heu O
, O
CÔN B-LOC
SCIENCE E-LOC
PARIS S-LOC
G. O
CHARPENTIER B-ORG
ET I-ORG
Cw E-ORG
, O
ÉDITEURS S-ORG
11 O
, O
RUE B-LOC
DE I-LOC
GRENELLE E-LOC
, O
41 1888 O
Tous O
droits O
réservés O
. O
\ O
sé O
Vs S-LOC
, O
" O
74 O
À O
ni O
] O
A O
3 O
.i O
4 O
Rrénate B-PER
PR E-PER
CONSCIENCE S-PER
Lorsque O
le O
bohème O
Crozat S-PER
était O
sorti O
de O
la O
misère O
par O
un O
bon O
mariage O
qui O
le O
faisait-bourgeois O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
Vaugirard E-LOC
, O
il O
n’ O
avait O
pas O
rompu O
avec O
ses O
anciens O
camarades O
| | O
au O
lieu O
de O
les O
fuir O
ou O
de O
Îes S-PER
tenir O
à O
dis O
- O
tance O
, O
il O
avait O
pris O
plaisir O
à O
les O
grouper O
auton* O
de O
lui O
, O
très O
content O
de O
leur O
ouvrir O
sa O
maison O
, O
dont O
le O
|||| O
confortable O
le O
jetait O
loin O
de O
la O
mansarde O
de O
la O
rue B-LOC
Ganneron E-LOC
qu' O
il O
avait O
si O
longtemps O
habitée O
, O
et O
le O
flat O
- O
tait O
agréablement O
. O
Tousles O
mercredis O
, O
de O
quatre O
à O
sept O
houres O
, O
il O
y O
avait O
réunion O
chez O
lui O
à O
l' O
Hôtel B-LOC
des I-LOC
Médicis E-LOC
, O
et O
c' O
était O
un O
jour O
sacré O
pour O
lequel O
on O
sc O
réscrvait O
: O
quand O
une O
idée O
nouvelle O
germait O
dans O
l' O
esprit O
d' O
un O
des O
habitués O
, O
elle O
était O
caressée O
, O
mâûrie O
, O
étudiée O
en O
si- O
1 O
Re O
ou O
DEEP S-MISC
ES S-ORG
DUR S-MISC
Ce O
ET B-MISC
I I-MISC
CR I-MISC
PT I-MISC
ER I-MISC
on I-MISC
Sn I-MISC
È I-MISC
a I-MISC
Tant I-MISC
ge I-MISC
ra I-MISC
M I-MISC
Re I-MISC
re I-MISC
re I-MISC
LE E-MISC
4 O
. O
airs O
% O
La O
TR B-MISC
Ne I-MISC
RE I-MISC
Qu I-MISC
Lt E-MISC
€ O
: O
Er B-LOC
fes E-LOC
, O
CONSCIENCE S-PER
lence O
, O
afin O
d' O
être O
présentée O
dans O
sa O
fleur O
au O
cénacle O
. O
« O
J' O
en O
parlerai O
chez O
Crozat S-PER
» O
| | O
les O
lèvres O
prenaient O
un O
|||| O
« O
sourire O
d' O
espérance O
, O
et O
l'on O
s' O
endormait O
tranquille O
- O
mént O
en O
écoutant O
déjà O
le O
tapage O
qui O
se O
ferait O
dans O
la O
petite O
salle O
basse O
de O
l' O
hôtel O
où O
Crozat S-PER
, O
les O
mains O
ten O
- O
dues O
, O
la O
figure O
ouverte O
, O
recevait O
ses O
amis O
. O
Elle O
était O
aimable O
cette O
réception O
, O
simple O
comme O
on O
trouvait O
des O
cruchons O
de O
bière O
et O
des O
chopes O
| | O
à O
longueur O
de O
bras O
, O
un O
vieux O
poten O
grès O
de O
Beauvais S-LOC
, O
plein O
de O
tabac O
. O
La O
bière O
était O
bonne O
, O
le O
tabac O
sec O
| | O
les O
chopes O
ne O
restaient O
jamais O
vides O
| | O
on O
pouvait O
mettre O
ses O
pieds O
crottés O
sur O
les O
barreaux O
des O
chaises O
en O
causant O
librement O
entre O
hommes O
, O
et O
cracher O
sans O
gène O
autour O
de O
soi O
. O
Et O
ce O
n' O
était O
point O
de O
niaiseries O
ou O
de O
|||| O
futilités O
qu' O
on O
s' O
entretenait O
, O
de O
bavardages O
mondains O
, O
de O
commérages O
sur O
les O
amis O
absenis O
, O
ou O
de O
potins O
de O
_ O
coteries O
, O
mais O
des O
grandesquestions O
philosophiques O
, O
. O
politiques O
, O
sociales O
, O
religieuses O
, O
qui O
règlent O
l' O
huma O
- O
nité O
. O
Formé O
d' O
abord O
d' O
amis O
ou O
tout O
au O
moins O
de O
cama- O
:_ O
. O
J' O
homme O
, O
cordiale O
de O
la O
part O
du O
mari O
ainsi O
que O
de O
: O
. O
celle O
de O
la O
femme O
, O
qui O
ayant O
été O
comédienne O
, O
avait O
. O
gardé O
la O
religion O
de O
la O
camaraderie O
. O
Sur O
une O
table O
, O
rades O
qui O
avaient O
travaillé O
et O
fratné O
la O
misère O
ensemble O
, O
le O
corcle O
de O
ces O
réunions O
s' O
était O
peu O
à O
peu O
élargi O
, O
et O
si O
bien O
qu' O
un O
jour O
la O
salle O
de O
l' O
hôtel O
dos O
Médicis S-PER
était O
devenue O
une O
« O
parlotte O
» O
où O
les O
pré- O
|||’| O
cheurs O
d' O
idées O
et O
de O
réligions O
nouvelles O
, O
les O
pen: O
© O
seurs O
, O
les O
réformateurs O
, O
lei O
apôtres O
, O
les O
politicions O
, O
les O
esthéticiens O
etmôme O
simplement O
les O
bavards O
en O
? O
CONSCIENCE S-LOC
7 8: O
quête O
d' O
oreilles O
plus O
ou O
moins O
complaisantes O
se O
don O
- O
naient O
rendez O
-vous O
| | O
venait O
qui O
voulait O
, O
et O
. O
si O
l'on O
n’ O
enirait O
point O
là O
tout O
à O
fait O
comme O
dans O
une O
brasse O
- O
rie O
, O
il O
suffisait O
d’ O
être O
ameré O
par O
un O
habitué O
pour O
avoir O
droit O
à O
la O
pipe O
, O
à O
la O
bière O
et O
à O
la O
parole O
. O
Mais O
, O
quoiqu' O
’ O
une O
certaine O
liberté O
réglât O
l’ O
ordre O
du O
: O
jour O
de O
cette O
parlotte O
, O
on O
n' O
était O
pas O
toujours O
certain O
d' O
arriver O
à O
placer O
le O
discours O
préparé O
pour O
lequel O
on O
étit O
venu O
| | O
car O
Crozat S-PER
, O
qui O
, O
selon O
ses O
propres O
ex- O
pressions O
, O
- O
« O
poursuivait O
la O
conciliation O
de O
la O
science O
moderne O
avec O
les O
religions O
, O
quelles O
qu' O
elles O
fussent» O
, O
usait O
et O
même O
abusait O
de O
sa O
qualité O
de O
maître O
de O
maison O
pour O
ne O
pas O
laisser O
les O
discussions O
s' O
écarter O
des O
sujets O
qui O
le O
passionnaient O
. O
D' O
ailleurs O
, O
eût O
-il O
faibli O
en O
cédant O
à O
des O
considéra O
- O
tions O
de O
bienveillance O
, O
de O
politesse O
, O
ou O
même O
de O
fai O
- O
blesse O
qui O
étaient O
assez O
dans O
son O
caractère O
, O
que O
le O
plus O
assidu O
de O
ses O
habitués O
, O
le O
père O
Brigard S-PER
, O
eût O
- O
montré O
de O
la O
fermeté O
pour O
lui O
. O
. O
C' O
était O
une O
sorte O
d' O
apôtre O
que O
Brigard S-PER
, O
qui O
s' O
était O
acquis O
une O
célébrité O
en O
mettant O
en O
pratique O
dans O
sa O
vie O
les O
idées O
qu' O
il O
professait O
et O
prêchait O
: O
comte O
de O
Brigard S-LOC
, O
ilavait O
commencé O
par O
renoncer O
à O
son O
titre O
qui O
le O
faisait O
vassal O
du O
respect O
humain O
et O
des O
con- O
ventions O
sociales O
| | O
— O
répétiteur O
de O
droit O
, O
il O
eût O
pu O
facilement O
gagner O
mille O
ou O
douze O
cents O
francs O
par O
mois O
, O
mais O
il O
avait O
arrangé O
le O
nombre O
et O
le O
prix O
de O
ses O
leçons O
de O
façon O
que O
sa O
journée O
ne O
lui O
rapportât O
que O
dix O
frenes O
, O
pour O
n' O
ôlra O
pas O
l' O
esclave O
de O
l' O
argent O
| | O
- O
… O
vivant O
avec O
une O
femme O
qu' O
il O
ahmait O
, O
il O
avait O
tou- O
jourstenu O
, O
bien O
qu' O
ilen O
eût O
deux O
filles O
, O
à O
rester O
- O
4 O
CONSCIENCE S-ORG
avec O
elle O
« O
en O
union O
libre O
» O
et O
à O
ne O
pas O
reconnaître O
ses O
enfants O
, O
parce O
que O
la O
loi O
eût O
affaibli O
les O
liens O
qui O
+. O
l' O
attachaient O
à O
elles O
et O
amoïndri O
ses O
devoirs O
| | O
c' O
étail O
la O
conscience O
qui O
sanctionnait O
ces O
devoirs O
| | O
et O
-la O
na O
- O
ture O
comme O
la O
conscience O
faisaient O
de O
lui O
le O
plus O
fidèle O
des O
maris O
, O
le O
meilleur O
, O
le O
plus O
affectueux O
, O
le O
plus O
tendre O
des O
pères O
. O
Grand O
, O
fler O
, O
portant O
dans O
sa O
personne O
et O
ses O
manières O
l' O
élégance O
native O
de O
sa O
race O
, O
il O
s’ O
hsbillait O
comme O
le O
commissionnaire O
du O
coin O
, O
remplaçant O
seulement O
le O
velours O
bleu O
par O
le O
velours O
marron O
, O
couleur O
moins O
frivole O
. O
Habitant O
Clamart S-LOC
depuis O
vingt O
ans O
, O
il O
n' O
était O
jamais O
venu O
à O
Paris S-LOC
qu' O
à O
pied O
, O
et O
les O
seules O
concessions O
qu' O
il O
accordât O
au O
su- O
_perflu O
ou O
au O
bien-être O
consistaient O
l' O
hiver O
, O
à O
faire O
le O
chémin O
en O
sabots O
, O
l' O
été O
à O
porter O
sa O
véste O
sur O
son O
bras O
. O
Ainsi O
organisé O
, O
il O
lui O
faliait O
des O
disciples O
, O
et O
il O
en O
cherchait O
partout O
, O
dans O
l' O
es O
rues O
, O
où O
il O
retenait O
par O
le O
bouton O
les O
gens O
qu' O
il O
avait O
pu O
agripper O
sous O
les O
arbres O
du O
Luxembourg S-LOC
, O
et O
le O
mercredi O
chez O
son O
ami O
, O
son O
vieux O
camarade O
Crozat S-PER
. O
Combien O
n' O
en O
avait O
-“ O
pas O
eu O
! O
Par O
malheur O
, O
la O
plupart O
avaient O
mal O
tourné O
| | O
quelques-uns O
étaient O
devenus O
ministres O
| | O
d' O
autres O
s' O
étaient O
laissés O
ensevelir O
dans O
les O
hautes O
places O
de O
la O
magistrature O
inamovible O
| | O
il O
y O
en O
avaitqui O
remuaient O
des O
millions O
| | O
deux O
étaient O
à O
|Nouméa | S-LOC
l’ O
un O
préchait O
dans O
la O
chaire O
de O
Notre-Dame S-LOC
. O
. O
Une O
après-midi O
d' O
octobre O
, O
la O
petite O
salle O
était O
piélné O
| | O
la O
fin O
des O
vaéaricés O
avait O
ramené O
les O
habitués O
‘ét O
pour O
la O
première O
fois O
on O
se O
trouvail O
à O
peu O
près O
on O
_ O
nombre O
pour O
ouvrir O
une O
discussion O
utile O
. O
Crozat S-PER
, O
D O
emmener O
CONSCIENCE S-LOC
5 O
près O
de O
la O
porte O
, O
souriait O
aux O
arrivanis O
en O
donnant O
des O
poignées O
de O
main O
« O
retour O
de O
vacances O
» O
| | O
et O
Bri- B-LOC
gard E-LOC
, O
son O
chapeau O
de O
feutre O
mou O
sur O
la O
tête O
, O
prési O
- O
dait O
, O
assisté O
de O
ses O
deux O
disciples O
préférés O
en O
ce O
m0 O
- O
ment O
, O
l' O
avocat O
Nougarède S-PER
et O
le O
poète O
Glady S-PER
qui O
, O
eux O
, O
ne O
tourneraient O
pas O
mal O
, O
il O
en O
était O
certain O
. O
A O
la O
vérité O
, O
pour O
ceux O
qui O
savaient O
regarder O
et O
voir O
, O
la O
mine O
blême O
de O
Nougarède S-PER
, O
ses O
lèvres O
minces O
, O
ses O
yeux O
inquiets O
ét O
une O
austérilé O
de O
tenue O
et O
de O
ma- O
nières O
qui O
juraitavec O
ses O
vingt-six O
ans O
, O
faisaient O
croire O
à O
un O
ambitieux O
plutôt O
qu’ O
à O
un O
apôtre O
. O
De O
même O
, O
quand O
on O
savait O
que O
Glady S-PER
était O
propriétaire O
d' O
une O
belle O
maison O
à O
Paris S-LOC
et O
d' O
immeubles O
en O
pro O
- O
vince O
qui O
lui O
rapportaient O
une O
centaine O
de O
mille O
francs O
de O
rente O
, O
on O
imaginaïit O
difficilement O
qu' O
il O
con O
- O
tinuât O
le O
père O
Brigard S-PER
. O
Mais O
voir O
n’ O
était O
pas O
la O
faculté O
dominante O
de O
Bri- S-PER
* O
gard O
, O
c' O
était O
raisonner O
, O
et O
le O
raisonnement O
lui O
disait O
que O
l' O
ambition O
ferait O
bientôt O
de O
Nougarède S-PER
un O
dé O
- O
puté O
, O
comme O
la O
fortune O
ferait O
un O
jour O
de O
Glady S-PER
un O
académicien O
, O
et O
alors O
, O
bien O
qu' O
il O
détestât O
les O
assem O
- O
blées O
autant O
que O
les O
académies O
, O
ils O
auraient O
deux O
tribunes O
élevées O
d’ O
où O
la O
bonne O
parole O
tomberait O
sur O
la O
foule O
avec O
plus O
de O
poids O
. O
On O
pouvait O
compter O
sur O
eux O
. O
Quand O
Nougarède S-PER
avait O
commencé O
à O
venir O
aux O
réunions O
du O
mercredi O
, O
il O
était O
creux O
comme O
un O
tam O
- O
bour O
, O
et O
, O
s’ O
il O
parlait O
brillamment O
sur O
n’ O
imporle O
quel O
sujet O
avec O
uné O
facônde O
imperturbable O
, O
c' O
était O
pour O
ne O
rien O
dire O
. O
Dans O
le O
premier O
volume O
de O
Glady S-PER
, O
on O
n' O
avait O
trouvé O
que O
des O
mots O
savamment O
arrangés O
pour O
le O
plaisir O
des O
oreillos O
ot O
des O
yeux O
. O
Maintenant O
, O
1. O
. O
6 O
|||| O
CONSCIENCE S-LOC
des O
idées O
soutenaient O
les O
discours O
de O
l' O
avocat O
, O
|||| O
comme O
les O
vers O
du O
poète O
disaient O
quelque O
chose O
— O
et O
ces O
idées O
, O
c’ O
étaient O
les O
siennes O
| | O
ce O
quelque O
chose O
, O
. O
C' O
était O
le O
parfum O
de O
son O
enseignement O
. O
Depuis O
une O
demi-heure O
que O
les O
pipes O
brûlaient O
avec O
un O
tirage O
forcé O
, O
la O
fumée O
ne O
s' O
élevait O
plus O
que O
lourdement O
au O
plafond O
, O
et O
c' O
était O
dans O
un O
nuage O
qu' O
on O
voyait O
Brigard S-PER
, O
comme O
un O
dieu O
barbu O
, O
procla O
- O
mant O
sa O
loi O
, O
le O
chapeau O
sur O
la O
tête O
, O
car O
, O
s' O
il O
avait O
-_ O
pour O
règle O
de O
ne O
jamais O
l' O
ôter O
, O
il O
le O
manœuvrait O
con- O
tinuellement O
pendant O
qu' O
il O
parlait O
, O
le O
mettant O
tantôt O
en O
avant O
, O
tantôt O
en O
arrière O
, O
à O
droite O
, O
à O
gauche O
, O
le O
re O
- O
levant O
, O
l’ O
aplatissant O
selon O
les O
besoins O
de O
son O
argu- O
mentation O
. O
-— O
Il O
est O
incontestable O
, O
disait O
-il O
, O
que O
nous O
épar O
- O
pillons O
notre O
grande O
force O
, O
quand O
nous O
devrions O
la O
concentrer O
. O
11 O
enfonça O
son O
chapeau O
. O
— O
En O
effet O
, O
— O
il O
le O
releva O
— O
l' O
heure O
est O
venue O
de O
nous O
aïfirmer O
comme O
groupe O
, O
et O
c' O
est O
un O
devoir’ O
__ O
pour O
nous O
, O
puisque O
c' O
est O
un O
besoin O
pour O
l' O
huma O
- O
“ O
nité O
.…. O
À O
ce O
moment O
, O
un O
nouveau O
venu O
se O
glissa O
dans O
la O
salle O
, O
sans O
bruit O
, O
discrètement O
, O
avec O
l' O
intention O
ma- O
nifeste O
de O
ne O
déranger O
personne O
| | O
mais O
Crozat S-PER
, O
qui O
était O
assis O
près O
de O
l' O
entrée O
, O
l' O
arrôêta O
au O
passage O
et O
lui O
- O
serra O
la O
main O
: O
— O
Tiens S-PER
, O
Saniel S-PER
! O
bonjour O
, O
docteur O
. O
— O
Bonsoir B-MISC
, I-MISC
cher I-MISC
monsieur E-MISC
. O
— O
Approchez O
de O
la O
table O
: O
la O
bière O
est O
bonne O
au- O
jourd’hui O
, O
ER B-ORG
ee E-ORG
DEEE B-ORG
DRE I-ORG
NPEENET E-ORG
EN O
PE S-MISC
2 O
: O
CONSCIENCE S-LOC
|||| O
7 O
— O
Je S-LOC
vous O
remercie O
: O
je O
serai O
très O
bien O
ici O
. O
Sans O
prendre O
la O
chaise O
que O
Crozat S-PER
lui O
désignait O
de O
. O
la O
main O
, O
il O
s’ O
accota O
contre O
le O
mur O
: O
c' O
était O
un O
grand O
et O
solide O
garçon O
d’ O
une O
trentaine O
d' O
années O
, O
aux O
che O
-. O
veux O
fauves O
tombant O
sur O
le O
collet O
de O
sa O
redingoie O
, O
à O
la O
barbe O
lengue O
, O
frisante O
, O
à O
la O
figure O
énergique O
, O
mais O
tourmentée O
, O
ravagée O
, O
à O
laquelle O
des O
yeux O
bleu O
pâle O
donnaient O
une O
expression O
de O
dureté O
que O
précisait O
encore O
une O
mâchoire O
osseuse O
et O
son O
allvre O
décidée O
: O
en O
tout O
un O
Gaulois S-MISC
, O
un O
vrai O
Gaulois S-MISC
des O
temps O
passés O
, O
fort O
, O
crâne O
et O
résolu O
. O
Brigard S-PER
continuait O
: O
— O
Ïl O
est O
incontestable O
, O
— O
c' O
était O
sa O
formule O
, O
car O
Lout S-PER
ce O
qu' O
il O
disait O
était O
incontestable O
pour O
lui O
, O
par O
cela O
seul O
qu' O
il O
le O
disait O
, O
— O
ii O
est O
incontestable O
que O
, O
dans O
le O
désarroi O
où O
l' O
humanité O
se O
débat O
, O
il O
importe O
d' O
établir O
le O
dogme O
de O
la O
conscience O
, O
ayant O
pour O
“ O
unique O
sanction O
le O
devoir O
accompli O
et O
la O
satisfaction O
intérieure O
... O
— O
Le O
devoir O
accompli O
envers O
qui O
? O
interrompit O
Saniel S-PER
se O
détachant O
du O
mur O
pour O
faire O
un O
pas O
en O
avant O
. O
— O
Envers B-MISC
soi-môme E-MISC
. O
— O
Alors O
commencez O
par O
établir O
quels O
sont O
nos O
-devoirs O
, O
et O
pour O
cela O
codifiez O
ce O
qui O
est O
bien O
et O
ce O
qui O
est O
mal O
. O
— O
C' O
est O
facile O
, O
dit O
une O
voix O
. O
r O
— O
Facile S-MISC
si O
vous O
admottez O
un O
respect O
en O
quelque O
sorte O
inné O
de O
la O
vie O
humaine O
, O
de O
ia O
propriété O
et O
de O
la O
famille O
. O
Mais O
vous O
reconnaîtrez O
que O
tous O
les O
hommes O
n' O
ont O
pas O
ce O
réspect O
. O
Que O
vaut O
leur O
satisfaction O
intérieure O
? O
C' O
est O
pourquoi O
je O
n' O
ad O
- O
mets O
pas O
que O
la O
conscience O
soit O
un O
instrument O
de O
précision O
propre O
à O
qualifier O
ou O
à O
peser O
nos O
actions O
. O
11 O
s' O
éleva O
quelques O
exclamations O
que O
Brigard S-PER
ré- O
prima O
. O
|||| O
— O
À O
quelle O
règle O
obéira O
l' O
humanité O
, O
je O
vous O
prie O
? O
demanda O
-t-il O
. O
— O
… O
Ce O
qui O
conduit O
à O
une O
extermination O
progres O
- O
sive O
et O
savante O
. O
Est O
-ce O
là O
ce O
que O
vous O
voulez O
? O
— O
Pourquoi O
non O
? O
Je O
ne O
recule O
pas O
devant O
une O
ex- O
termination O
qui O
allège O
l' O
humanité O
des O
non-valeurs O
qu' O
elle O
traîne O
sans O
pouvoir O
avancer O
et O
se O
dégager O
, O
succombant O
à O
la O
peine O
. O
N' O
y O
a O
-t-il O
pas O
tout O
profit O
pour O
elle O
à O
se O
débarrasser O
de O
ces O
non-valeurs O
qui O
_obstruent O
son O
chemin O
? O
— O
Au O
moins O
l' O
idée O
est O
bizarre O
chez O
un O
médecin O
, O
interrompit O
Crozat S-PER
, O
puisqu' O
elle O
supprime O
les O
hôpi O
- O
taux O
. O
‘ O
— O
Mais O
pas O
du O
tout O
: O
je O
les O
conserve O
pour O
l' O
étude O
des O
monstres O
. O
. O
_ O
— O
En O
mettant O
la O
société O
sur O
ce O
pied O
d' O
antagonisme O
aigu O
, O
dit O
Brigard S-PER
, O
vous O
supprimez O
la O
société O
même O
, O
qui O
repose O
sur O
la O
réciprocité O
, O
sur O
la O
solidarité O
, O
et O
vous O
crée2 O
ainsi O
pour O
vos O
forts O
un O
état O
de O
méfiance O
qui O
les O
paralyse O
. O
Carthage S-LOC
et O
Venise S-LOC
ont O
pratiqué O
CONSCIÈNCE S-LOC
9 O
cette O
sélection O
par O
la O
force O
, O
et O
elles O
se O
sont O
effon O
- O
drées O
. O
|||| O
— O
Vous O
parlez O
de O
force O
, O
mon O
cher O
Saniel S-PER
, O
inter O
- O
rompit O
une O
voix O
| | O
où O
prenez O
-vous O
Ça S-MISC
, O
la O
force O
des O
choses O
, O
le O
fatum O
| | O
il O
n' O
y O
a O
pas O
d' O
initiative O
, O
pas O
de O
vo- O
lonté O
| | O
ce O
sont O
les O
événements O
qui O
veulent O
pour O
nous O
, O
le O
climat O
, O
le O
tempérament O
, O
le O
milieu O
. O
— O
Donc O
, O
réplique O
Saniel S-PER
, O
il O
n’ O
y O
a O
pas O
de O
responsa O
- O
bilité O
, O
et O
cet O
instrument O
, O
la O
conscience O
, O
qui O
devrait O
tout O
peser O
, O
ne O
sert O
à O
rien O
. O
Sans O
compter O
que O
les O
conséquences O
des O
événements O
, O
que O
le O
succès O
ou O
la O
défaite O
viennent O
encore O
le O
fausser O
, O
car O
tel O
acte O
que O
vous O
avez O
cru O
condamnable O
en O
l’ O
accomplissant O
peut O
servir O
à O
l' O
espèce O
, O
tandis O
que O
tel O
autre O
que O
vous O
avez O
cru O
bienfaisant O
peut O
nuire O
| | O
d’ O
où O
il O
résulte O
qu' O
on O
ne O
devrait O
juger O
que O
les O
intentions O
et O
qu' O
il O
n' O
y O
à O
que O
Dieu S-MISC
qui O
peut O
sonder O
les O
cœurs O
. O
Il O
se O
mit O
à O
rire O
: O
— O
Le O
voulez O
-vous O
? O
Est O
-ce O
là O
votre O
conclusion O
? O
Un O
garçon O
de O
l' O
hôtel O
entra O
portant O
des O
cruchons O
de O
bière O
sur O
un O
plateau O
, O
et O
la O
discussion O
fut O
forcé O
- O
ment O
interrompue O
, O
tout O
le O
monde O
entourant O
la O
table O
où O
Crozat S-PER
emplissait O
les O
chopes O
. O
Alors O
des O
conversations O
particulières O
s’ O
établirent O
, O
ceux O
qui O
avaient O
été O
en O
vacances O
racontant O
ce O
qu' O
ils O
avaient O
fait O
à O
ceux O
qui O
étaient O
restés O
à O
Paris S-LOC
. O
Saniel O
était O
venu O
serrer O
la O
main O
de O
Brigard S-PER
, O
qui O
. O
l' O
avait O
accueilli O
assez O
froidement O
| | O
puis O
il O
s' O
était O
rap O
- O
proché O
de O
Glady S-PER
avec O
l' O
intention O
manifeste O
de O
cher O
- O
cher O
à O
l’ O
accaparer O
| | O
mais O
celui-ci O
avait O
annoncé O
qu' O
il O
était O
obligé O
de O
partir O
, O
et O
Saniel S-PER
alors O
avait O
dit O
qu' O
il O
PI B-ORG
EN I-ORG
Tree E-ORG
10 O
CONSCIENCE S-MISC
: O
ne O
pouvait O
pas O
rester O
non O
plus O
et O
qu' O
il O
n' O
était O
entré O
qu' O
en O
passant O
. O
D O
Quand O
ils O
furent O
tous O
. O
deux O
sortis O
, O
Brigard S-PER
, O
s’ O
a- O
_ O
dressant O
à O
Crozat S-PER
et O
à O
Nougarède S-PER
, O
en O
en O
moment O
près O
de O
lui O
, O
déclara O
que O
Saniel S-PER
l' O
inquiétait O
: O
di O
— O
C' O
est O
un O
garçon O
qui O
secroit O
plus O
fort O
quela O
vie O
, O
dit O
-il O
, O
parce O
qu' O
il O
est O
solide O
et O
intelligent O
| | O
qu' O
il O
# O
prenne O
garde O
qu’ O
elle O
ne O
l’ O
écrase O
! O
.. O
À O
Il O
Quand O
Saniel S-PER
et O
Glady S-PER
se O
trouvèrent O
sur O
le O
trot O
- O
# O
toir O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
Vaugirard E-LOC
, O
la O
pluie O
qui O
tombait O
# O
depuis O
le O
matin O
, O
fouettée O
par O
des O
rafales O
de O
l' O
ouest O
, O
# O
venait O
de O
s' O
arrêter O
, O
et O
l’ O
asphalte O
brillait O
propre O
et O
luisant O
comme O
un O
miroir O
. O
— O
Ï1 O
fait O
bon O
marcher O
, O
dit O
Saniel S-PER
. O
— O
La O
pluie O
va O
reprendre O
, O
répondit O
Glady S-PER
enregar O
- O
# O
dant O
le O
ciel O
tout O
chargé O
de O
gros O
nuages O
noirs O
qui O
|||| O
passaient O
sur O
la O
face O
de O
la O
lune O
, O
baleyés O
par O
le O
vent O
. O
à O
— O
Je O
ne O
crois O
pas O
. O
Il O
était O
évident O
que O
Glady S-PER
ne O
demandait O
qu' O
à O
prendre O
une O
voiture O
| | O
mais O
, O
comme O
il O
n’ O
en O
passail O
“ O
pasen O
ce O
moment O
, O
il O
fallut O
bien O
qu' O
il O
marchât O
à O
côté O
de O
Saniel S-PER
. O
— O
Savez O
-vous O
, O
dit O
-il O
, O
que O
vous O
avez O
blessé O
Bri- B-LOC
gard E-LOC
? O
, O
ESS B-ORG
ES E-ORG
ce O
RL B-ORG
RE E-ORG
PR S-LOC
CONSCIENCE S-PER
Ce O
11 O
® O
— O
Sincèrement O
, O
je O
le O
regrette O
| | O
mais O
la O
salle O
de O
M O
notre O
ami O
Crozat S-PER
n’ O
est O
pas O
encore O
tout O
à O
fait O
une O
à O
église O
, O
et O
je O
n’ O
imaginaïis O
pas O
que O
la O
diseussion O
y O
fût O
Æ S-MISC
défendue O
. O
|||| O
D O
— O
Nier S-PER
n' O
est O
pas O
discuter O
. O
|||| O
— O
Vous O
me O
dites O
cela O
comme O
si O
vous O
étiez O
fâché O
contre O
moi O
. O
— O
N' O
allez O
pas O
le O
croire O
| | O
je O
suis O
fâché O
que O
vous O
ayez O
blessé O
Brigard S-PER
, O
cela O
et O
rien O
de O
plus O
! O
— O
C' O
est O
déjà O
trop O
, O
car O
j' O
ai O
pour O
vous O
une O
sincère O
à O
estime O
et O
, O
si O
vous O
me O
permettez O
de O
le O
dire O
, O
une O
réelle O
|||| O
amilié O
. O
Mais O
Glady S-PER
ne O
paraissait O
pas O
désirer O
que O
la O
con- O
versation O
prit O
cette O
tournure O
. O
— O
Je O
crois O
que O
voici O
une O
voiture O
vide O
, O
dit O
-il O
en O
|||| O
apercevant O
un O
flacre O
qui O
venait O
sur O
eux O
. O
-— O
Non S-PER
, O
répondit O
Saniel S-PER
, O
je O
vois O
la O
lueur O
d’ O
un O
|||| O
cigare O
derrière O
la O
vitre O
. O
È B-PER
Glady E-PER
eut O
un O
geste O
d' O
impatience O
auquel O
il O
ne O
s’ O
a- O
bandonna O
pas O
, O
mais O
que O
Saniel S-PER
, O
qui O
l’ O
observait O
, O
de O
- O
h O
vait O
d' O
autant O
mieux O
remarquer O
qu' O
il O
le O
guettait O
. O
NH B-MISC
Riche E-MISC
et O
fréquentant O
les O
besoigneux O
, O
Glady S-PER
vivait O
|||| O
dans O
la O
crainte O
des O
emprunteurs O
. O
Il O
suffisait O
qu' O
on O
parût O
vouloir O
l’ O
entretenir O
en O
particulier O
pour O
qu' O
il O
crût O
aussitôt O
qu' O
on O
allait O
lui O
demander O
cinquante O
ferna O
vingt O
francs O
, O
si O
bien O
que O
tout O
ami O
ou O
tout O
camarade O
était O
un O
ennemi O
contre O
qui O
il O
devait O
dé O
- O
fendre O
sa O
bourse O
, O
Dans O
une O
réunion O
, O
s' O
il O
sentait O
que O
des O
regards O
le O
éherchaiont O
, O
aussitôt O
il O
entrait O
en O
défiance O
. O
Dans O
la O
rue O
, O
si O
l’on O
se O
dirigeait O
vers O
lui O
, O
tout O
de O
suite O
il O
se O
mettait O
sur O
ses O
gardes O
. O
On O
lui O
ere O
« O
DS S-MISC
12 O
: O
__ O
CONSCIENCE S-PER
souriait O
: O
il O
avait O
peur O
, O
et O
plus O
grande O
peur O
encore O
quand O
on O
lui O
tendait O
la O
main O
, O
ne O
sachant O
jamais O
si O
c' O
était O
pour O
serrer O
la O
sienne O
ou O
pour O
qu' O
il O
mît O
quelque O
chose O
dedans O
. O
Et O
, O
pour O
n’ O
y O
rien O
mettre O
, O
il O
était O
aux O
aguets O
comme O
si O
on O
allait O
lui O
sauter O
dessus O
, O
l' O
œil O
ouvert O
, O
loreille O
tendue O
, O
les O
deux O
mains O
sur O
ses O
poches O
. O
De O
là O
, O
son O
attitude O
avec O
Saniel S-PER
, O
en O
qui O
il O
flairait O
une O
demande O
d' O
argent O
, O
et O
sa O
tentative O
pour O
y O
échapper O
en O
prenant O
une O
voiture O
. O
Le B-MISC
guignon E-MISC
von- O
lait O
qu' O
il O
n’ O
en O
trouvât O
point O
, O
il O
tâcha O
de O
se O
défendre O
autrement O
: O
— O
Ne O
soyez O
pas O
surpris O
, O
dit O
-il O
avec O
volubilité O
, O
en O
homme O
qui O
parle O
pour O
qu' O
on O
ne O
puisse O
pas O
placer O
un O
mot O
, O
que O
j' O
aie O
été O
peiné O
de O
voir O
Brigard S-PER
prendre O
à O
. O
cœur O
une O
sortie O
qui O
, O
évidemment O
, O
n' O
était O
pas O
dirigée O
contre O
lui O
. O
— O
Ni O
contre O
lui O
, O
ni O
contre O
ses O
idées O
. O
— O
Je O
le O
reconnais O
| | O
vous O
n’ O
avez O
pas O
à O
vous O
défen- O
dre O
| | O
mais O
j' O
ai O
tant O
d' O
amitié O
, O
tant O
d' O
estime O
, O
tant O
de O
. O
1 O
respect O
pour O
Brigard S-PER
que O
tout O
ce O
qui O
le O
touche O
reten O
- O
tit O
en O
moi O
. O
Et O
comment O
en O
serait O
-il O
autrement O
, O
quand O
on O
sait O
ce O
qu’ O
il O
vaut O
et O
quel O
homme O
il O
est O
? O
N’ O
est O
-elle O
pas O
admirable O
, O
cette O
vie O
de O
médiocrité O
qu’ O
il O
s' O
est O
faite O
volontairement O
, O
pour O
assurer O
sa O
liberté O
? O
Quel O
plus O
bel O
exemple O
! O
— O
Tout O
1e O
monde O
ne O
peut O
pas O
le O
suivre O
. O
— O
Vous O
croyez O
qu' O
on O
ne O
peut O
pas O
se O
contenter O
de O
dix O
francs O
per O
jour O
, O
- O
— O
Je O
veux O
dire O
que O
{out O
le O
monde O
n’ O
a O
pas O
la O
chance O
de O
gagner O
dix O
francs O
par O
jour O
. O
Los O
craintes O
vagues O
de O
Glady S-PER
, O
qui O
ne O
reposaient O
mg O
CONSCIENCE S-LOC
: O
7 13 O
que O
sur O
un O
pressentiment O
, O
se O
précisèrent O
par O
ce O
mot O
. O
Après O
avoir O
descendu O
la O
rue B-LOC
Férou E-LOC
, O
ils O
étaient O
arrivés O
à O
la O
place B-LOC
Saint-Sulpice E-LOC
. O
— O
Je O
pense O
que O
je O
vais O
enfin O
trouver O
une O
voiture O
, O
dit O
-il O
précipitamment O
. O
Mais O
cette O
espérance O
ne O
se O
réalisa O
pas O
: O
il O
n’ O
y O
avait O
pas O
une O
seule O
voiture O
à O
la O
station O
| | O
du O
coup O
, O
l’ O
impa O
- O
tience O
s’ O
accentua O
| | O
il O
était O
pris O
et O
forcé O
de O
subir O
l’ O
as- O
saut O
de O
Saniel S-PER
sans O
pouvoir O
se O
dérober O
. O
Ce O
fut O
ce O
que O
Saniel B-MISC
formula E-MISC
: O
_— O
Vous O
voilà O
obligé O
de O
faire O
route O
avec O
moi O
, O
et O
, O
franchement O
, O
je O
m' O
en O
réjouis O
, O
car O
j' O
ai O
à O
vous O
entre O
- O
tenir O
d’ O
une O
affaire O
... O
sérieuse O
... O
dont O
dépend O
mon O
avenir O
. O
— O
Nous O
sommes O
bien O
mal O
ici O
pour O
causer O
sérieu O
- O
sement O
. O
_— O
Je O
ne O
trouve O
pas O
. O
— O
Nous O
pourrions O
prendre O
un O
rendez-vous O
. O
— O
À O
quoi O
bon O
, O
puisque O
le O
hasard O
nous O
le O
donne O
? O
Il O
fallait O
se O
résigner O
et O
mettre O
au O
moins O
, O
en O
atten O
- O
dant O
, O
de O
la O
bonne O
grâce O
dans O
les O
formes O
. O
— O
Je O
suis O
tout O
à O
vous O
, O
dit O
-il O
, O
d’ O
un O
ton O
gracieux O
qui O
contrastait O
avec O
ses O
premières O
résistances O
. O
Saniel O
, O
si O
pressant O
quelques O
instants O
auparavant O
, O
resta O
un O
moment O
silencieux O
, O
marchant O
à O
côté O
de O
Glady S-PER
, O
qui O
regardait O
le O
bitumo O
brillant O
| | O
enfin O
, O
il O
se O
décida O
: O
: O
— O
Je O
vous O
ai O
dit O
que O
de O
l' O
affaire O
dont O
. O
ja O
désirais O
vous O
cntrctcnir O
dépendait O
mon O
avenir O
| | O
la O
voici O
en O
un O
mot O
: O
sije O
ne O
trouve O
pas O
à O
me O
procurer O
3,000 O
francs O
avant O
doux O
jours O
, O
jo O
suis O
obligé O
de O
quitter O
tés O
. O
2 O
sem O
a O
dre O
AS O
bn O
dupe O
emmenmn O
+ O
— O
at O
< O
# O
EST B-ORG
Te E-ORG
4 O
ae O
POESIE B-ORG
TRE I-ORG
DER I-ORG
PR I-ORG
asc I-ORG
i I-ORG
Hs I-ORG
ue E-ORG
ne O
LR B-ORG
A I-ORG
BRENT E-ORG
AT S-ORG
RTS S-ORG
ANNE B-ORG
TE E-ORG
LE O
OR B-ORG
AP E-ORG
me O
eue O
ee O
RAR O
NEA B-MISC
nest I-MISC
Ps I-MISC
5 I-MISC
ET E-MISC
14 O
. O
CONSCIENCE S-PER
Paris S-LOC
, O
de O
renoncer O
à O
mes O
études O
, O
à O
mes O
travaux O
en O
train O
, O
pour O
aller O
m' O
’ O
enfouir O
dans O
mon O
pays O
natal O
et O
devenir O
médecin O
de O
campagne O
. O
‘ O
Glady S-MISC
ne O
broncha O
pas O
| | O
car O
, O
s’ O
il O
n’ O
avait O
pas O
prévu O
_le O
chiffre O
, O
il O
attendait O
la O
demande O
: O
il O
continua O
de O
regarder O
le O
bout O
de O
ses O
pieds O
. O
— O
Vous O
savez O
, O
continua O
Saniel S-PER
, O
que O
je O
suis O
fils O
de O
paysans O
: O
mon O
père O
était O
maréchal O
, O
tout O
pelit O
maré O
- O
chal O
dans O
un O
pauvre O
village O
de O
l' O
Auvergne S-LOC
. O
aptitude O
pour O
le O
travail O
_ O
que O
mes O
camarades O
n' O
avaient O
pas O
au O
même O
degré O
. O
Notre O
curé O
me O
priten O
affection O
et O
voulut O
m’ O
appren O
- O
dre O
£e O
qu' O
il O
savait O
, O
ce O
qui O
ne O
fut O
pas O
bien O
long O
. O
Alors O
il O
me-fit O
entrer O
au O
petit O
séminaire O
. O
Mais O
je O
n' O
avais O
pas O
la O
docilité O
d' O
esprit O
et O
la O
soumission O
de O
caractère O
qu' O
il O
faut O
pour O
cette O
éducation O
, O
et O
après O
quelques O
années O
de O
tiraillements O
, O
si O
on O
ne O
me O
renvoya O
pas O
, O
on O
me O
fit O
comprendre O
qu’ O
on O
serait O
bien O
aise O
de O
me O
voir O
partir O
. O
J' O
entrai O
alors O
comme O
maître O
d' O
étude O
dans O
une O
petite O
pension O
, O
sans O
appointements O
, O
bien O
entendu O
, O
pour O
la O
nourriture O
et O
le O
logement O
. O
Je O
passai O
de O
bons O
examens O
, O
el O
je O
préparais O
ma O
licence O
quand O
, O
à O
la O
suite O
d’ O
une O
discussion O
, O
je O
quittai O
celte O
pension O
. O
J' O
a- O
vais O
gagné O
quelque O
argent O
à O
donner O
des O
leçons O
par- O
ticulières O
et O
je O
me O
trouvais O
à O
la O
tête O
d' O
environ O
quatre O
- O
vingts O
francs O
. O
Je O
partis O
pour O
Paris S-LOC
, O
où O
j' O
arrivai O
un O
matin O
de O
juin O
, O
à O
cinq O
heures O
, O
sans O
y O
connaître O
personne O
. O
J' O
avais O
une O
petite O
caisse O
, O
avec O
quelques O
chemises O
dedans O
, O
qui O
m' O
obligeait O
à O
prendre O
une O
voiture O
. O
Je O
dis O
au O
cocher O
de O
me O
conduire O
à O
un O
hôtel O
- O
du O
quartier B-LOC
Latin E-LOC
. O
Quel O
hôtel O
? O
dit O
le O
cocher O
, O
— O
in O
|||| O
RE S-LOC
CONSCIENCE S-LOC
|||| O
15 O
Cela O
m' O
est O
égal O
. O
— O
Voulez B-MISC
-vous I-MISC
l' I-MISC
hôtel I-MISC
Racine E-MISC
? O
Va O
— O
pour O
l' O
hôtel O
Racine S-PER
: O
le O
nom O
me O
plaît O
. O
Nous O
roulions O
depuis O
assez O
longtemps O
quand O
le O
cocher O
arrêta O
son O
cheval O
et O
voulut O
revenir O
en O
arrière O
. O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
y O
a O
? O
J' O
ai O
dépassé O
l' O
hôtel O
Racine S-PER
. O
— O
Continuez S-MISC
. O
Je O
ne O
tiens O
pas O
plus O
à O
l' O
hôtel O
Racine S-PER
qu’ O
à O
un O
autre O
. O
— O
Vou- O
lez O
-vous O
l' O
hôtel B-LOC
du I-LOC
Sénat E-LOC
? O
— O
Le O
nom O
me O
va O
mieux O
encore O
| | O
c' O
est O
peut-être O
un O
présage O
. O
» O
Il O
me O
condui- O
sit O
à O
l' O
hôtel B-LOC
du I-LOC
Sénat E-LOC
, O
où O
avec O
ce O
qui O
me O
restait O
de O
mes O
quaire-vingts O
francs O
, O
je O
payai O
un O
mois O
d' O
avance O
. O
J' O
y O
suis O
resté O
huit O
ans O
. O
— O
C' O
est O
drôle O
. O
— O
Que O
faire O
? O
Je O
connaissais O
le O
latin O
et O
le O
grec O
aussi O
bien O
qu’ O
homme O
en O
France S-LOC
, O
mais O
pour O
le O
reste O
j' O
étais O
ignorant O
comme O
un O
cuistre O
. O
Le O
matin O
même O
, O
je O
. O
cherchai O
à O
. O
tirer O
parli O
de O
ce O
que O
je O
savais O
, O
et O
m' O
en O
ellai O
chez O
un O
éditeur O
de O
livres O
classiques O
dont O
j' O
avais O
entendu O
parler O
per O
mon O
professeur O
de O
littérature O
grecque O
. O
Après O
m' O
avoir O
interrogé O
, O
il O
me O
donna O
à O
préparer O
un O
Pindare S-PER
avec O
des O
notes O
en O
latin O
et O
m' O
’ O
a O
- O
vança O
trente O
francs O
qui O
me O
firent O
vivre O
un O
mois O
. O
Ce O
qui O
m' O
avait O
amené O
à O
Paris S-LOC
, O
c' O
était O
l' O
envie O
de O
tra O
- O
vailler O
, O
mais O
sans O
que O
je O
mo O
fusse O
dit O
à O
l' O
avance O
à O
quoi O
je O
travaillcrais O
| | O
j' O
allai O
partout O
où O
des O
cours O
étaient O
ouverts O
: O
à O
la O
Sorbonne S-LOC
, O
au O
Collège B-LOC
de I-LOC
France E-LOC
, O
à O
l' O
Ecole B-ORG
de I-ORG
droit E-ORG
, O
à O
l' O
Ecole B-ORG
de I-ORG
médecine E-ORG
, O
et O
ce O
ne O
fut O
qu' O
après O
un O
mois O
que O
je O
me O
décidai O
: O
les O
subtilités O
du O
droit O
m' O
aveient O
déplu O
| | O
au O
contraire O
, O
l' O
enseigne O
- O
ment O
de O
la O
médecine O
reposant O
sur O
l' O
observation O
des O
faits O
m' O
attirait O
: O
je O
serais O
médecin O
. O
— O
Tout O
à O
fait O
un O
mariago O
de O
raison O
, O
alers O
. O
16 O
CONSCIENCE S-PER
— O
Non O
, O
un O
mariage O
d' O
amour O
| | O
car O
la O
raison O
, O
si O
je O
l' O
avais O
consultée O
, O
m' O
aurait O
dit O
qu’ O
épouser O
la O
méde O
- O
cine O
quand O
on O
n’ O
a O
rien O
, O
ni O
famille O
pour O
vous O
sou O
- O
tenir O
, O
ni O
relations O
pour O
vous O
pousser O
, O
c' O
est O
se O
con O
- O
damner O
à O
une O
vie O
d' O
épreuves O
, O
de O
luttes O
et O
de O
misère O
, O
dans O
laquelle O
les O
mieux O
trempés O
laissent O
lambeau O
après O
lambeau O
la O
santé O
physique O
aussi O
bien O
que O
la O
santé O
morale O
, O
leur O
force O
comme O
leur O
dignité O
. O
Mon O
temps O
d' O
études O
fut O
heureux O
| | O
je O
travaillais O
| | O
et O
avec O
quelques O
leçons O
de O
latin O
que O
je O
donnais O
j' O
avais O
de O
quoi O
manger O
. O
Quand O
je O
touchai O
comme O
interne O
six O
cents O
francs O
, O
huit O
cents O
francs O
, O
neuf O
cents O
francs O
, O
je O
crus O
que O
c' O
était O
la O
fortune O
, O
et O
je O
serais O
resté O
interne O
toute O
la O
vie O
si O
j' O
avais O
pu O
. O
Reçu O
docteur O
, O
je O
dus O
quitter O
l' O
hôpital O
. O
Riche O
de O
quelques O
milliers O
de O
francs O
, O
j' O
au O
- O
rais O
suivi O
rigoureusement O
la O
voie O
que O
mon O
ambition O
avait O
rôvée O
, O
celle O
des O
concours O
. O
Maïs S-MISC
je O
n' O
avais O
pas O
un O
sou O
pour O
attendre O
. O
En O
soignant O
la O
maîtresse O
d' O
un O
de O
mes O
camarades O
, O
j' O
avais O
connu O
un O
tapissier O
qui O
me O
proposa O
de O
meubler O
un O
appartement O
que O
je O
paye O
- O
rais O
plus O
tard O
... O
— O
Comme B-MISC
pour I-MISC
une I-MISC
cocotte E-MISC
. O
_ O
—- O
Justement O
. O
Je O
me O
laissai O
tenter O
. O
N' O
oubliez O
pas O
que O
j' O
ovais O
passé O
huit O
ans O
à O
l' O
hôtel B-LOC
du I-LOC
Sénat E-LOC
et O
que O
je O
ne O
sovais O
rien O
de O
la O
vie O
parisienne O
| | O
chez O
moil O
dans O
mes O
meubles O
! O
un O
domestique O
dans O
mon O
anti- O
chambre O
, O
j' O
allais O
être O
quelqu O
un O
. O
Mon O
tapissier O
au- O
rait O
pu O
m' O
installer O
dans O
son O
quartier O
qu' O
il O
m' O
aurait O
peut-être O
trouvé O
des O
malades O
dans O
la O
clientèle O
de O
la O
haute O
noce O
| | O
mais O
il O
n’ O
en O
cut O
pas O
l’ O
idée O
, O
jugeant O
sans O
doute O
qu' O
avec O
ma O
tournure O
lourdaude O
je O
n' O
étais O
pas O
He B-ORG
RSR I-ORG
TT E-ORG
” O
_ O
. O
UT B-ORG
Te I-ORG
TT E-ORG
° O
CONSCIENCE S-LOC
: O
17 O
fait O
pour O
réussir O
dans O
ce O
monde O
-là O
: O
arrivé O
, O
c' O
est O
une O
originalité O
d’ O
être O
paysan O
, O
on O
vous O
trouve O
fort O
| | O
en O
roule O
, O
c’ O
est O
une O
honte O
. O
Ce O
fut O
rue O
Louis-le-Grand S-PER
, O
dans O
une O
maison O
d' O
aspect O
grave O
, O
qu’ O
il O
me O
choisit O
l' O
appartement O
qu' O
il O
meubla: O
un O
salon O
magistral O
avec O
six O
fauteuils O
et O
deux O
canapés O
Louis B-PER
XIV I-PER
de I-PER
grand I-PER
Style E-PER
, O
un O
cabinet O
austère O
et O
confortable O
à O
la O
fois O
, O
rien O
dans O
la O
salle O
à O
manger O
, O
un O
petit O
lit O
en O
fer O
et O
une O
chaise O
de O
paille O
dans O
la O
chambre O
. O
Me S-LOC
voilà O
donc O
prêt O
à O
descendre O
dans O
la O
lutte O
avec O
dix O
mille O
francs O
de O
dettes O
derrière O
moi O
, O
les O
intérôts O
, O
les O
très O
gros O
intérêts O
de O
celte O
somme O
, O
un O
loyer O
de O
deux O
mille O
quatre O
cents O
francs O
, O
pas O
un O
sou O
en O
poche O
, O
pas O
une O
relation O
. O
— O
C' O
était O
de O
la O
bravoure O
. O
— O
Je O
ne O
savais O
pas O
que O
dans O
Paris S-LOC
tout O
se O
fait O
par O
relations O
, O
et O
j' O
imaginais O
que O
des O
bras O
solides O
suf O
- O
fisent O
à O
un O
homme O
intelligent O
pour O
s' O
ouvrir O
une O
trouée O
. O
L' O
expérience O
allait O
m' O
instruire O
. O
Quand O
un O
nouveau O
médecin O
arrive O
quelque O
part O
, O
ce O
n' O
est O
géné- O
ralement O
pas O
avec O
sympathie O
que O
ses O
confrères O
l’ O
ac- O
cueillent O
: O
« O
Que O
veut O
set O
intrus O
? O
n' O
étions O
-nous O
pas O
déjà O
assez O
nombreux O
! O
» O
On O
le O
surveille O
, O
et O
, O
au O
pre O
- O
mier O
malade O
qu' O
il O
perd O
, O
on O
tire O
parti O
de O
son O
igno- O
rance O
ou O
de O
son O
imprudence O
, O
de O
façon O
à O
lui O
rendre O
la O
place O
difficile O
. O
Chez O
les O
pharmaciens O
de O
mon O
quartier O
, O
auxquels O
je O
devais O
aussi O
une O
visite O
, O
la O
réception O
ne O
fut O
pas O
plus O
chaude O
| | O
on O
me O
fit O
sentir O
la O
distance O
qui O
séparo O
un O
honorable O
commorçant O
d' O
un O
crève-la-faim O
, O
et O
je O
dus O
comprendre O
qu' O
on O
ne O
me O
|||| O
protégerait O
que O
ei O
j' O
ordonnais O
les O
spécialités O
qu' O
on O
2 O
. O
18 O
.._ O
CONSCIENCE S-PER
. O
exploitait O
, O
le O
fer O
de O
celui-ci O
, O
le O
goudron O
de O
celui-là O
. O
En S-LOC
commençant O
, O
je O
n’ O
eus O
donc O
pour O
clients O
que O
les O
gens O
du O
quartier O
, O
dontle O
principeétait O
de O
ne O
pas O
payer O
leur O
médecin O
, O
attendant O
l’ O
arrivée O
d' O
un O
nouveau O
pour O
quitter O
l’ O
ancien O
, O
— O
et O
l' O
espèce O
en O
est O
nombreuse O
par O
- O
tout O
. O
Le O
hasard O
avait O
voulu O
que O
mon O
concierge O
fût O
Auvergnat S-PER
comme O
moi O
, O
et O
il O
considéra O
que O
c' O
était O
un O
devoir O
pour O
lui O
de O
me O
faire O
soigner O
gratis O
tous O
nos O
pays O
, O
qu' O
il O
racola O
dans O
le O
quartier O
et O
partout O
, O
de O
|||| O
} O
sorte O
que O
j' O
eus O
ia O
satisfaction O
patriotique O
de O
voir O
tous O
les O
charbonniers O
de O
l' O
Auvergne S-LOC
se O
carrer O
dans O
mes O
beaux O
fauteuils O
. O
A O
la O
fin O
, O
en O
restant O
religieuse O
- O
ment O
chez O
moi O
les O
dimanches O
d' O
été O
, O
pendant O
que O
mes O
confrères O
étaient O
aux O
champs O
| | O
en O
me O
levant O
vivement O
la O
nuit O
toutes O
les O
fois O
que O
ma O
sonnette O
tintait O
, O
jé O
finis O
par O
accrocher O
quelques O
clients O
moins O
fanlaisistes O
. O
J' O
obtins O
un O
prix O
à O
l' O
Académie S-ORG
. O
En O
même O
temps O
je O
faisais O
, O
au O
rabais O
, O
des O
cours O
d' O
anatomie O
dans O
les O
pensions O
de O
la O
banlieue O
| | O
je O
donnais O
des O
leçons O
, O
j' O
entreprenais O
tous O
les O
travaux O
anonymes O
de O
librairie O
et O
de O
journalisme O
que O
je O
pouvais O
me O
procurer O
. O
Je S-LOC
dormais O
cinq O
heures O
par O
jour O
, O
et O
en O
quatre O
ans O
j' O
arrivais O
à O
diminuer O
ma O
dette O
de O
sept O
mille O
francs O
. O
Mon B-PER
tapissier E-PER
aurait O
voulu O
être O
payé O
: O
j' O
en O
serais O
venu O
à O
bout O
, O
mais O
telle O
n’ O
était O
pas O
son O
in- O
tention O
: O
ce O
qu' O
il O
veut O
, O
c' O
est O
reprendre O
ses O
meubles O
, O
qui O
ne O
sont O
pas O
usés O
, O
et O
gärdor O
co O
qu' O
il O
a O
reçu O
. O
Si S-MISC
je O
ne O
paye O
pas O
ces O
trois O
mille O
francs O
d' O
ici O
quelques O
jours O
, O
je O
suis O
dans O
le O
rue O
. O
A O
la O
vérité O
, O
j' O
ai O
à O
toncher O
“ O
un O
millier O
de O
francs O
, O
mais O
les O
clients O
qui O
me O
doivent O
ne O
sont O
pas O
à O
Paris S-LOC
ou O
ne O
payeront O
qu' O
en O
janviër O
. O
PRE B-MISC
UE I-MISC
DO I-MISC
EE I-MISC
RE I-MISC
TE E-MISC
Lt O
PRES S-LOC
CONSCIENCE S-PER
19 O
Voilà O
ma O
situation O
: O
désespérée O
, O
car O
je O
n' O
ai O
personne O
à O
qui O
m' O
adresser O
| | O
ceux O
à O
qui O
j' O
ai O
fait O
appel O
ne O
m' O
ont O
pas O
écoulé O
| | O
je O
vous O
ai O
dit O
que O
je O
n' O
avais O
pas O
de O
rela O
- O
tions O
, O
je O
n' O
ai O
pas O
non O
plus O
d' O
amis O
... O
peut-être O
parce O
que O
je O
ne O
suis O
pas O
aimable O
. O
C' O
est O
alors O
que O
j' O
ai O
pensé O
à O
vous O
. O
Vous O
me O
connaissez O
. O
Vous O
savez O
qu' O
on O
croit O
que O
j' O
ai O
de O
l’ O
avenir O
: O
avant O
trois O
mois O
, O
je O
serai O
mé O
- O
decin O
des O
hôpitaux O
| | O
mes O
concurrents O
admettent O
que O
je O
ne O
raterai O
pas O
l' O
agrégation O
| | O
j' O
ai O
en O
train O
des O
expériences O
qui O
me O
feront O
peut-êlre O
un O
nom O
| | O
vou O
- O
lez O
-vous O
me O
tendre O
la O
main O
? O
Glady S-PER
la O
lui O
tendit O
. O
— O
Je O
vous O
remercie O
de O
vous O
être O
adressé O
à O
moi O
, O
c’ O
est O
une O
preuve O
de O
confiance O
qui O
me O
touche O
, O
— O
il O
serra O
chaleureusement O
la O
main O
qu' O
il O
avait O
prise O
| | O
— O
je O
vois O
que O
vous O
avez O
deviné O
les O
sentiments O
d' O
estime O
que O
vous O
m' O
inspirez O
. O
Saniel S-PER
respira O
. O
— O
Malheureusement O
, O
continua O
Glady S-PER
, O
je O
ne O
pour O
- O
rais O
faire O
ce O
que O
vous O
désirez O
qu’ O
en O
rne O
mettant O
en O
contradiction O
avec O
ma O
ligne O
de O
conduite O
. O
En O
entrant O
‘dans O
la O
vie O
, O
j' O
ai O
obligé O
tous O
ceux O
qui O
s' O
adressaient O
à O
moi O
, O
et O
, O
quand O
je O
n' O
ai O
pas O
perdu O
mes O
amis O
, O
j' O
ai O
perdu O
mon O
argent O
. O
Je O
mesuisdonc O
juré O
de O
refuser O
tout O
prêt O
. O
C' O
est O
un O
serment O
auquel O
je O
ne O
puis O
manquer O
. O
Que O
diraient O
mes O
vieux O
amis O
s' O
ils O
apprenaient O
que O
j' O
ai O
fait O
pour O
ün O
jeune O
ce O
que O
je O
leur O
ai O
refusé O
? O
— O
Qui O
le O
saurait O
? O
— O
Ma O
conscience O
. O
Hs S-PER
arrivaient O
sur O
lo O
quai O
Voltaire S-PER
, O
où O
stationnaiont O
des O
flacres O
. O
20 O
CONSCIENCE S-PER
— O
Voici O
enfin O
des O
voitures O
, O
dit O
Glady S-PER
, O
pardonnez O
- O
moi O
de O
vous O
quitter O
, O
je O
suis O
pressé O
. O
III S-MISC
Glady S-PER
était O
monté O
si O
vivement O
en O
voiture O
, O
que O
_ O
Saniel S-PER
restait O
sur O
le O
trottoir O
, O
interloqué O
| | O
ce O
fut O
seu O
- O
lement O
quand O
ia O
portière O
se O
referma O
qu' O
il O
comprit O
: O
— O
Sa O
conscience O
! O
murmura O
-t-il O
| | O
les O
voilà O
donc O
! O
Tartufes S-LOC
! O
Après O
un O
moment O
d' O
hésitation O
, O
il O
continua O
son O
chemin O
et O
prit O
le O
pont B-LOC
des I-LOC
Saints-Pères E-LOC
| | O
mais O
il O
mar- O
chait O
à O
pas O
hésitants O
, O
en O
homme O
qui O
ne O
sait O
où O
il O
va O
. O
Bientôt O
il O
s' O
arrêta O
et O
, O
appuyant O
ses O
deux O
bras O
sur O
le O
parapet O
, O
il O
regarda O
la B-LOC
Seine E-LOC
couler O
rapide O
, O
sombre O
, O
‘avec O
de O
petites O
vagues O
qui O
se O
frangeaient O
d' O
écume O
blanche O
à O
ls O
circonférence O
des O
remous O
. O
La B-MISC
plüie E-MISC
ne O
tombait O
plus O
, O
maisle O
vent O
soufflait O
toujours O
en O
ra- O
fales O
, O
soulevant O
la O
rivière O
et O
balançant O
dans O
l’ O
obs- O
curité O
les O
feux O
rouges O
et O
verts O
des O
bateaux-omnibus O
. O
Des O
passants O
allaient O
et O
venaient O
, O
et O
plus O
d' O
un O
l' O
exa- O
minaîit O
du O
coin O
de O
l' O
œil O
, O
se O
demandant O
ce O
que O
faisait O
là O
ce O
grand O
corps O
et O
s' O
il O
n' O
allait O
pas O
se O
jeter O
à O
l' O
eau O
. O
Et O
pourquoi O
pas O
? O
Quoi O
de O
mieux O
à O
faire O
? O
C' O
était O
, O
en O
effet O
, O
ce O
que O
Sanie S-PER
] O
se O
disait O
en O
regar O
- O
dant O
l' O
eau O
couler O
: O
un O
plongeon O
, O
etil O
en O
finissaitavee O
la O
lutte O
écrasante O
engagée O
follement O
depuis O
quatre O
ans O
et O
qui O
, O
à O
la O
fin O
, O
affolait O
son O
esprit O
. O
CONSCIENCE S-LOC
21 O
Ce O
n’ O
était O
pas O
la O
première O
fois O
que O
cette O
idée O
d' O
en O
finir O
le O
tentait O
, O
et O
il O
ne O
l' O
avait O
écartée O
qu’ O
en O
inven O
- O
tant O
Sans O
cesse O
de O
nouvelles O
combinaisons O
qui O
, O
semblait O
-il O
au O
moment O
même O
où O
elles O
lui O
venaient O
à O
l' O
esprit O
, O
pouvaient O
le O
sauver O
. O
Pourquoi O
s' O
abandon O
- O
ner O
avant O
d’ O
avoir O
tout O
essayé O
, O
tout O
épuisé O
? O
Voilà O
comment O
il O
en O
était O
arrivé O
à O
Glady S-LOC
. O
Ii S-PER
le O
connaissait O
cependantet O
savait O
que O
sa O
réputation O
d’ O
avarice O
, O
dont O
tout O
le O
monde O
plaisantait O
, O
reposait O
sur O
des O
faits O
cer- O
tains O
| | O
mais O
il O
s' O
était O
dit O
que O
, O
sile O
propriétaire O
refu- O
sait O
obstinément O
tout O
prêt O
amical O
, O
qui O
ne O
devait O
servir O
qu' O
à O
payer O
des O
dettes O
de O
jeunesse O
, O
le O
poète O
pouvait O
très O
bien O
vouloir O
remplir O
le O
rôle O
de O
la O
Pro S-MISC
- O
vidence O
et O
sauver O
du O
naufrage O
, O
sans O
rien O
risquer O
, O
un O
homme O
d' O
avenir O
qui O
, O
plus O
tard O
, O
lui O
rendrait O
ce O
ser O
- O
vice O
reçu O
. O
Et O
c' O
était O
dans O
ces O
conditions O
qu' O
il O
avait O
- O
risqué O
sa O
demande O
. O
Le O
propriétaire O
avait O
répondu O
| | O
le O
poèle O
s' O
était O
tu O
. O
Maintenant O
, O
rien O
à O
attendre O
de O
per- O
sonne O
. O
Celui O
-là O
était O
le O
dernier O
. O
: O
En O
expliquant O
sa O
situation O
à O
Glady S-LOC
, O
il O
en O
avait O
plutôt O
atténué O
la O
misère O
qu' O
il O
ne O
l' O
avait O
exagérée O
. O
Ce O
n' O
était O
pas O
seulement O
à O
son O
tapissier O
qu' O
il O
devait O
, O
c' O
était O
aussi O
à O
son O
lailleur O
, O
à O
son O
boitier O
, O
au O
char- O
bonnier O
, O
à O
son O
concierge O
, O
à O
tous O
ceux O
avec O
qui O
il O
était O
en O
relations O
. O
En O
réalité O
, O
ses O
créanciers O
ne O
l' O
avaient O
pas O
trop O
harcelé O
jusqu' O
à O
ce O
jour O
, O
parce O
qu’ O
ils O
comptaient O
être O
payés O
, O
mais O
il O
n’ O
en O
allait O
plus O
être O
de O
même O
quand O
ils O
le O
verraient O
poursuivi O
: O
eux O
aussi O
meétiraient O
les O
huissiers O
en O
marche O
| | O
alors O
com O
- O
mont O
s6 O
défendrait O
-il O
? O
Comment O
vivrait O
-il O
? O
11 O
n' O
au- O
rait O
d' O
autre O
ressource O
que O
de O
relourner O
à O
l' O
hôtel O
du O
22 O
- O
CONSCIENCE S-PER
Sénat S-LOC
, O
où O
ils O
ne O
le O
laisseraient O
pas O
tranquille O
, O
ou O
bien O
de O
s’ O
en O
aller O
dans O
son O
pays O
natal O
se O
faire O
mé O
- O
decin O
de O
campagne O
. O
Dans O
l' O
un O
comme O
dans O
l' O
autre O
cas O
c' O
était O
le O
renoncement O
à O
toutes O
ses O
ambitions O
. O
Mieux O
ne O
valait O
-il O
pas O
la O
mort O
? O
- O
A O
quoi O
était O
bonne O
la O
vie O
si O
elle O
ne O
lui O
‘donnait O
rien O
_ O
de O
ce O
qu’ O
il O
avait O
rôvé O
et O
de O
ce O
qu' O
il O
voulait O
? O
Comme O
beaucoup O
de O
ceux O
qui O
sont O
en O
contact O
habituel O
avec O
la O
mort O
, O
la O
vie O
était O
en O
soi O
peu O
de O
chose O
pour O
lui O
, O
la O
sienne O
aussi O
bien O
que O
celle O
des O
autres O
. O
Avec O
Hamlet S-MISC
il O
disait O
: O
« O
Mourir O
. O
dormir O
, O
rien O
de O
plus O
» O
, O
mais O
sans O
ajouter O
: O
« O
Mourir O
... O
dor O
- O
mir O
, O
rêver O
peut-être O
» O
, O
bien O
certain O
que O
les O
morts O
ne O
rôvait O
pas O
| | O
et O
qu' O
y O
a O
-t-il O
de O
meilleur O
que O
de O
dormir O
pour O
ceux O
dont O
la O
route O
a O
été O
dure O
? O
Il O
restait O
ainsiabsorbé O
dans O
sa O
pensée O
, O
lorsqu' O
un O
|||| O
corps O
, O
s’ O
interposant O
entre O
lui O
etle O
bec O
de O
gaz O
vacil O
- O
tant O
, O
projeta O
une O
ombre O
sur O
sa O
tête O
qui O
machinale O
- O
ment O
le O
fit O
se O
redresser O
. O
Qui O
était O
là O
? O
Simplement O
un O
- O
sergent O
de O
ville O
qui O
était O
venu O
s’ O
adosser O
au O
parapet O
sur O
lequel O
lui-même O
s’ O
appuyait O
, O
1H S-LOC
comprit: O
assurément O
son O
attitude O
était O
celle O
d' O
un O
homme O
qui O
va O
se O
jeter O
à O
la O
rivière O
et O
le O
sergent O
‘de O
ville O
se O
postait O
là O
pour O
l' O
en O
empêcher O
. O
— O
Merci! S-PER
dit O
-il O
au O
sergent O
de O
ville O
ébahi O
. O
Et O
il O
reprit O
sa O
route O
, O
marchant O
vite O
, O
mais O
enten O
- O
dant O
distiactement O
l' O
homme O
de O
police O
qui O
lui O
em O
- O
hoîtait O
le O
pas O
, O
le O
prenant O
pour O
un O
fou O
qu' O
il O
faut O
sur O
- O
veiller O
. O
Quand O
il O
quitta O
le O
pont B-LOC
des I-LOC
Saints-Pères E-LOC
pour O
la O
place B-LOC
du I-LOC
Carrousel E-LOC
, O
celte O
surveillance O
cessa O
, O
el O
il O
CONSCIENCE S-PER
. O
23 O
put O
revenir O
à O
ses O
réflexions O
librement O
, O
au O
moins O
aussi O
librement O
que O
le O
permettaient O
son O
trouble O
et O
son O
découragement O
: O
— O
Ce O
sont O
les O
faibles O
qui O
se O
tuent O
| | O
les O
forts O
luttent O
jusqu' O
à O
leur O
dernier O
soufile O
. O
Et O
, O
si O
bas O
qu' O
il O
ffit O
, O
il O
n’ O
en O
était O
pas O
encore O
à O
ce O
dernier O
souffle O
. O
|||| O
Lorsqu' O
il O
s' O
était O
décidé O
à O
s' O
adresser O
à O
Glady S-PER
, O
il O
avait O
hésité O
entre O
celui-ci O
et O
un O
usurier O
appelé O
Caîfié S-PER
qu' O
il O
ne O
connaissait O
pas O
personnellemeut O
, O
mais O
dont O
il O
avait O
souvent O
entendu O
parler O
comme O
d' O
un O
vrai O
co O
- O
quin O
s’ O
occupant O
de O
toute O
sorte O
d’ O
affaires O
, O
des O
mau O
- O
vaises O
de O
préférence O
aux O
bonnes O
, O
de O
successions O
, O
de O
mariages O
, O
d' O
interdictions O
, O
de O
chantages O
| | O
et O
, O
s’ O
il O
n' O
avait O
point O
été O
à O
lui O
, O
c' O
était O
autant O
par O
crainte O
‘ O
d' O
être O
refusé O
que O
par O
peur O
de O
se O
mettre O
dans O
de O
pa- O
reilles O
mains O
, O
au O
cas O
où O
elles O
voudraient O
bien O
l’ O
ac- O
cepter O
. O
Mais O
ces O
scrupules O
et O
ces O
craintes O
n' O
étaient O
plus O
de O
saison O
: O
puisque O
Glady S-PER
lui O
manquait O
, O
coûte O
que O
coûte O
et O
quoi O
qu' O
il O
pût O
en O
advenir O
, O
il O
fallait O
bien O
se O
retourner O
du O
côté O
du O
coquin O
. O
Il O
savait O
que O
Caffié S-PER
demeurait O
rue O
Sainte-Anne S-PER
, O
mais O
il O
ignorait O
son O
numéro O
: O
il O
n’ O
eût O
qu’ O
à O
entrer O
chez O
un O
de O
ses O
clients O
, O
marchand O
de O
vin O
, O
rue B-LOC
Thérèse E-LOC
, O
pour O
le O
trouver O
en O
consultant O
le O
Portin S-PER
. O
C' O
était O
à O
deux O
pas O
| | O
et O
tout O
de O
suite O
il O
décida O
de O
risquer O
l’ O
aven O
- O
ture O
| | O
l' O
affaire O
pressait O
. O
Découragé O
par O
toutes O
les O
üé- O
marches O
qu' O
il O
avait O
essayées O
jusqu' O
à O
cejour O
, O
rebuté O
par O
les O
espoirs O
trahis O
, O
irrité O
par O
les O
rebuffades O
re O
- O
çues O
, O
il O
ne O
s’ O
abusait O
pas O
sur O
les O
chances O
de O
cette O
24 O
CONSCIENCE S-ORG
dernière O
tentative O
, O
mais O
enfin O
il O
devait O
la O
faire O
, O
si O
peu O
|||| O
solides O
que O
fussent O
ces O
chances O
. O
C' O
était O
une O
vieille O
maison O
de O
la O
butte B-LOC
des I-LOC
Moulins E-LOC
qu’ O
habitait O
Caffié S-LOC
et O
qui O
, O
autrefois O
, O
avait O
dû O
être O
un O
hôtel O
particulier O
: O
elle O
se O
composait O
de O
deux O
corps O
de O
bâtiment O
, O
l’ O
un O
sur O
la O
rue O
, O
l’ O
autre O
sur O
une O
cour O
intérieure O
. O
Une S-LOC
porte O
cochère O
donnaït O
accès O
dans O
cette O
cour O
, O
etsous O
sa O
voûte O
, O
après O
un O
escalier O
, O
se O
trouvait O
la O
loge O
du O
concierge O
. O
Ce O
fut O
vainement O
que O
Saniel S-PER
frappa O
à O
cette O
porte O
: O
fermée O
à O
clef O
, O
elle O
ne O
s’ O
ouvrit O
point O
| | O
il O
dut O
attendre O
quelques O
instants O
et O
, O
dans O
son O
impatience O
nerveuse O
, O
il O
se O
mit O
à O
marcher O
en O
long O
et O
en O
large O
dans O
la O
cour O
. O
Enfin O
, O
une O
vieille O
femme O
cassée O
et O
voûtée O
parut O
, O
un O
rat-de-cave O
à O
la O
main O
, O
et O
s’ O
excusa O
: O
seule O
, O
elle O
ne O
pouvait O
pas O
être O
partout O
en O
même O
temps O
, O
à O
garder O
sa O
loge O
et O
à O
allu O
- O
mer O
dans O
l' O
escalier O
de O
la O
propriétaire O
. O
C' O
était O
au O
pre O
- O
mier O
étage O
que O
demeuraïit O
Caffié S-PER
, O
dans O
le O
Corps B-LOC
de I-LOC
bâtiment E-LOC
sur O
la O
rue O
. O
: O
Saniel S-PER
monta O
au O
premier O
et O
sonna O
| | O
un O
temps O
‘assez O
long O
, O
ou O
tout O
. O
au O
moins O
qui O
parut O
très O
long O
à O
son O
inquiétude O
, O
s' O
écoula O
avant O
qu' O
on O
lui O
répondit O
| | O
à O
la O
fin O
, O
il O
entendit O
un O
pas O
lent O
et O
traînant O
sur O
le O
car O
- O
reau O
, O
et O
la O
porte O
s’ O
entr' O
ouvrit O
, O
mais O
retenue O
par O
la O
main O
et O
par O
le O
pied O
: O
— O
Qui O
demandez O
-vous O
? O
— O
M. B-PER
Caffé E-PER
. O
— O
C' O
est O
moi O
. O
Qui O
ôtes-vous O
? O
— O
Le O
docteur B-PER
Saniel E-PER
. O
— O
Je O
n' O
ai O
pas O
appelé O
de O
médecin O
. O
CONSCIENCE S-LOC
25 O
— O
Ce O
n’ O
est O
pas O
comme O
médecin O
que O
je O
me O
présente O
, O
c’ O
est O
comme O
client O
. O
— O
Ce O
n’ O
est O
pas O
l' O
heure O
de O
me O
consulter O
. O
« O
_ O
— O
Puisque O
vous O
êtes O
chez O
vous O
. O
— O
Au O
fait O
! O
Et O
Caffié S-PER
, O
se O
décidant O
à O
ouvrir O
la O
porte O
, O
livra O
pas O
- O
sage O
à O
Saniel S-PER
, O
puis O
il O
la O
referma O
. O
— O
Entrez S-MISC
dans O
mon O
cabinet O
. O
Ils O
étaient O
dans O
une O
toute O
petite O
pièce O
encombrée O
de O
dossiers O
, O
qui O
n' O
avait O
pour O
tout O
mobilier O
qu' O
un O
vieux O
bureau O
et O
trois O
chaises O
| | O
elle O
communiquait O
directement O
avec O
ke O
cabinet O
de O
l’ O
homme O
d' O
affaires O
, O
plus O
grand O
, O
mais O
meublé O
avec O
la O
même O
simplicité O
et O
tout O
encombré O
de O
paperasses O
, O
qui O
dégageaient O
une O
odeur O
de O
moisissure O
. O
— O
Mon O
clerc O
est O
malade O
en O
ce O
moment O
, O
dit O
Caffé S-PER
, O
et O
quand O
je O
suis O
seul O
je O
n’ O
aime O
pas O
à O
ouvrir O
. O
_ O
Cette O
excuse O
donnée O
, O
il O
montra O
une O
chaise O
à O
Saniei S-PER
et O
, O
s’ O
asseyant O
lui-même O
devant O
son O
bureau O
, O
éclairé O
par O
une O
lampe O
dont O
il O
avait O
enlevé O
l’ O
abat-jour O
, O
il O
dit O
: O
— O
Docteur O
, O
je O
vous O
écoute O
. O
Il O
remit O
l' O
abat-jour O
sur O
la O
lampe O
. O
Saniel S-PER
exposa O
sa O
demande O
, O
non O
avec O
tous O
les O
dé- O
veloppements O
dans O
lesquels O
il O
était O
entré O
pour O
Glady S-PER
, O
mais O
succinctement O
: O
il O
devait O
trois O
mille O
francs O
au O
tapissier O
qui O
lui O
avait O
fourni O
son O
mobilier O
et O
, O
comme O
il O
ne O
pouvait O
payer O
en O
ce O
moment O
, O
il O
était O
sous O
le O
coup O
de O
poursuites O
imminentes O
. O
— O
Quel O
est O
ce O
tapissier O
? O
demanda O
Cafflé S-PER
en O
tenant O
sa O
joue O
gauche O
dans O
sa O
main O
droite O
. O
3 O
26 O
CONSCIENCE S-ORG
— O
Jardine S-LOC
, O
boulevard B-LOC
Haussmann E-LOC
. O
— O
Connu O
. O
C' O
est O
son O
industrie O
de O
reprendre O
ainsi O
les O
meubles O
qu' O
il O
a O
vendus O
quand O
ils O
sont O
aux O
trois O
quarts O
payés O
, O
et O
elle O
l’ O
a O
enrichi O
. O
Quelle O
somme O
lui O
avez O
-vous O
déjà O
versée O
sur O
ce O
mobilier O
de O
dix O
mille O
francs O
? O
— O
Avec O
les O
acomptes O
et O
les O
intérêts O
, O
près O
de O
douze O
mille O
. O
— O
Et O
vous O
en O
redevez O
trois O
rnifle O
? O
— O
Oui S-MISC
. O
— O
C' O
est O
gentil O
. O
Caffié S-PER
parut O
plein O
d' O
admiration O
pour O
cette O
façon O
de O
procéder O
. O
— O
Quelles O
garanties O
avez O
-vous O
à O
offrir O
pour O
cet O
emprunt O
de O
trois O
mille O
francs O
? O
— O
Pas O
d’ O
autres O
que O
ma O
position O
présente O
, O
jel’ O
avoue O
, O
et O
surtout O
mon O
avenir O
. O
- O
Sur O
un O
signe O
de O
Caffé S-PER
, O
il O
expliqua O
quel O
était O
cet O
avenir O
, O
tandis O
que O
l’ O
homme O
d’ O
affaires O
, O
sa O
joue O
dans O
sa O
main O
, O
écoutait O
en O
poussant O
, O
de O
temps O
en O
temps O
, O
un O
soupir O
étouffé O
, O
une O
sorte O
de O
plainte O
. O
|||| O
: O
— O
Hum S-MISC
] O
! O
hum O
! O
dit O
Caffié S-PER
quand O
Saniel S-PER
fut O
arrivé O
au O
bout O
de O
son O
explication O
| | O
vous O
savez O
, O
mon O
cher O
monsieur O
, O
vous O
Savez S-MISC
: O
Ma O
foi O
, O
sur O
l’ O
avonir O
bien O
fou O
qui O
se O
fra O
: O
Te! O
qui O
rit O
vendred} O
, O
dimanche O
plouréra O
. O
Vous O
en O
Ôtes B-MISC
à I-MISC
dimanche E-MISC
, O
mon O
cher O
monsieur O
. O
— O
Mais O
je O
ne O
suis O
ni O
au O
bout O
de O
ma O
vie O
, O
ni O
au O
bout O
de O
mon O
énergie O
, O
et O
je O
vous O
assure O
que O
cotte O
énergie O
me O
rend O
capable O
de O
beaucoup O
de O
choses O
. O
PS S-ORG
|||| O
CONSCIENCE S-LOC
|||| O
|||| O
27 O
. O
— O
Je O
n’ O
en O
doute O
pas O
| | O
je O
sais O
ce O
que O
peut O
l' O
énergie O
: O
dites O
à O
un O
Grec S-MISC
crevant O
de O
faim O
de O
monter O
au O
ciel O
, O
il O
‘y O
va: O
Greculus S-MISC
esursens O
in O
cœlum O
, O
jusseris O
, O
ibit O
, O
Mais O
je O
ne O
vois O
pas O
que O
vous O
soyez O
parti O
pour O
le O
ciel O
. O
|||| O
Caffé S-PER
eut O
un O
mauvais O
sourire O
accompagné O
d' O
une O
grimace O
: O
avant O
d’ O
être O
l’ O
usurier O
de O
la O
rue B-LOC
Sainte-Anne E-LOC
dont O
tout O
le O
monde O
parlait O
comme O
d' O
un O
coquin O
, O
il O
avaitété O
avoué O
en O
province O
, O
juge O
suppléant O
, O
et O
si O
des O
malheurs O
immérilés O
l’ O
avaient O
obligé O
à O
se O
dé- O
“ O
mettre O
pour O
venir O
cacher O
ses O
désagréments O
à O
Paris S-LOC
, O
il O
ne O
perdait O
jamais O
l’ O
occasion O
de O
montrer O
qu' O
il O
était O
, O
par O
l' O
éducation O
, O
au-dessus O
de O
sa O
situation O
présente O
: O
trouvant O
dans O
ce O
nouveau O
client O
un O
érudit O
, O
il O
était O
bien O
aise O
de O
placer O
quelques O
citations O
qui O
devaient O
lui O
valoir O
de O
la O
considération O
. O
— O
C' O
est O
peut-être O
parce O
que O
je O
ne O
suis O
pas O
Grec S-MISC
, O
répondit O
Saniel S-PER
| | O
mais O
je O
suis O
Auvergnat S-LOC
, O
et O
les O
gens O
de O
mon O
pays O
ont O
les O
reins O
solides O
. O
Café S-PER
secoua O
la O
tête O
: O
— O
Mon O
cher O
monsieur O
, O
je O
dois O
vous O
dire O
franche O
- O
ment O
que O
je O
ne O
crois O
pas O
l' O
affaire O
possible O
: O
je O
la O
ferais O
bien O
moi-même O
, O
parce O
que O
, O
par O
l' O
intelligence O
que O
je O
lis O
sur O
votre O
physionomie O
, O
la O
résolution O
qui O
. O
se O
montre O
dans O
toute O
votre O
personne O
, O
vous O
m' O
in O
s O
- O
pirez O
confiance O
| | O
mais O
je O
n' O
ai O
pas O
de O
fonds O
à O
mettre O
dans O
ces O
sortes O
d' O
opérations O
| | O
je O
ne O
puis O
être O
, O
comme O
loujours O
, O
qu' O
un O
intermédiaire O
, O
c'est-à-dire O
proposer O
cet O
emprunt O
à O
un O
de O
mes O
clients O
, O
et O
je O
ne O
vois O
pas O
Re B-MISC
ments I-MISC
ee E-MISC
28 O
|||| O
CONSCIENCE S-LOC
ET O
celui O
qui O
se O
contentera O
de O
garanties O
ne O
reposant O
que O
EE S-MISC
sur O
un O
avenir O
plus O
ou O
moins O
problématique O
| | O
il O
y O
a O
ee O
tant O
de O
médecins O
à O
Paris S-LOC
qui O
sont O
dans O
votre O
posi O
- O
*: O
tion O
! O
£ O
Saniel S-PER
se O
leva O
. O
— O
Vous O
partez O
! O
s’ O
écria O
Caffé S-PER
. O
— O
Mais O
. O
— O
Asseyez O
-vous O
donc O
, O
mon O
cher O
monsieur O
. O
Il O
ne O
faut O
pas O
ainsi O
jeter O
le O
manche O
après O
la O
cognée O
. O
Vous O
m' O
adressez O
une O
proposition O
, O
je O
vous O
montre O
les O
difh O
- O
cultés O
qu’ O
elle O
rencontrera O
selon O
moi O
, O
mais O
je O
ne O
dis O
pas O
qu' O
il O
n' O
y O
a O
pas O
un O
moyen O
de O
vous O
tirer O
d’ O
em O
- O
barras O
| | O
c’ O
est O
à O
chercher O
. O
Il O
n' O
y O
a O
que O
quelques O
mi O
- O
nutes O
que O
je O
vous O
connais O
, O
mais O
il O
ne O
faut O
pas O
longtemps O
pour O
apprécier O
les O
gens O
.comme O
vous O
, O
et O
franchement O
vous O
m' O
inspirez O
un O
très O
vif O
intérêt O
. O
Où O
voulait O
-il O
en O
venir O
? O
Saniel S-PER
n' O
était O
pas O
un O
naïf O
k O
qui O
se O
laisse O
prendre O
au O
premier O
. O
mot O
, O
et O
il O
n' O
était O
Le O
pas O
davantage O
un O
fat O
qui O
accepte O
bouche O
béante O
les O
compliments O
qu' O
on O
lui O
adresse O
. O
Pourquoi O
inspirait O
-il O
ainsi O
un O
intérêt O
subit O
à O
ce O
coquin O
, O
qui O
avait O
la O
répu- O
tation O
de O
pousser O
Ja S-MISC
dureté O
des O
hommes O
d' O
affaires O
jusqu' O
à O
la O
férocité O
. O
C' O
était O
à O
voir O
. O
En O
attendant O
il O
devait O
se O
tenir O
sur O
ses O
gardes O
. O
— O
Je O
suis O
très O
touché O
de O
votre O
sympathie O
, O
dit O
-il O
. O
— O
Je O
veux O
vous O
prouver O
qu' O
elle O
est O
réelle O
et O
qu' O
elle O
peut O
devenir O
efficace O
. O
Vous O
venez O
à O
moi O
parce O
que O
: O
= O
. O
‘vous O
avez O
besoin O
de O
trois O
mille O
francs O
. O
Que O
je O
vous O
les O
trouve O
— O
et O
je O
vous O
promets O
de O
les O
chercher O
, O
bien O
que O
cela O
me O
paraît O
difficile O
, O
très O
difficile O
— O
- O
ils O
assu O
- O
reront O
votre O
repos O
présent O
| | O
mais O
assureront O
-ils O
votre O
RS B-ORG
LS E-ORG
CONSCIENCE S-LOC
29 O
avenir O
, O
c’est-à-dire O
vous O
permettront O
-ils O
de O
continuer O
les O
travaux O
importants O
dont O
vous O
venez O
de O
me O
parler O
et O
sur O
lesquels O
votre O
ambition O
compte O
? O
Non O
. O
Les O
luttes O
dans O
lesquelles O
vous O
vous O
débattez O
et O
vous O
usez O
, O
recommenceront O
bientôt O
, O
Et S-MISC
c' O
est O
de O
ces O
luttes O
que O
vous O
devez O
vous O
débarrasser O
pour O
vous O
assurer O
la O
liberté O
de O
travail O
qui O
vous O
est O
indispen O
- O
sable O
si O
vous O
voulez O
marcher O
droit O
et O
vite O
. O
Pour O
cela O
, O
je O
ne O
vois O
qu’ O
un O
moyen O
: O
— O
vous O
marier O
. O
IV S-ORG
Saniel S-PER
, O
qui O
était O
sur O
ses O
gardes O
et O
s' O
attendait O
à O
quelque O
rouerie O
de O
la O
part O
de O
l' O
agent O
d' O
affaires O
, O
n’ O
a- O
vait O
pas O
du O
tout O
prévu O
que O
ces O
témoignages O
d' O
’ O
inté O
- O
rêt O
aboutiraient O
à O
une O
proposition O
de O
mariage O
| | O
une O
exclamation O
de O
surprise O
lui O
échappa O
. O
Mais O
elle O
se O
perdit O
dans O
le O
tinlement O
de O
la O
sonnette O
. O
Caffié S-LOC
se O
leva O
: O
|||| O
— O
Quel O
ennui O
de O
n' O
avoir O
pas O
de O
clerc! O
dit O
-il O
. O
Il O
mit O
à O
aller O
ouvrir O
la O
porte O
un O
empressement O
qu' O
il O
n’ O
avait O
pas O
eu O
pour O
Saniel S-PER
, O
et O
qui O
prouvail O
qué O
, O
n' O
étant O
pas O
seul O
, O
il O
n' O
avait O
plus O
les O
mêmes O
craintes O
d' O
introduire O
quelqu' O
un O
chez O
lui O
. O
Ce O
fut O
un O
garçon O
de O
banque O
qui O
entra O
. O
— O
Vous O
pormetlez O
, O
dit O
Cafflé S-PER
, O
revenant O
dans O
son O
3 O
. O
30 O
CONSCIENCE S-PER
cabinet O
et O
s' O
adressant O
à O
Saniel S-PER
: O
c' O
est O
l' O
affaire O
d' O
un O
instant O
. O
Sous O
la O
lampe O
, O
le O
garçon O
de O
banque O
cherchait O
dans O
. O
son O
portefeuille O
| | O
il O
en O
tira O
une O
traite O
. O
qu' O
il O
présenta O
à O
Caffé S-PER
. O
— O
Les S-LOC
fonds O
sont O
faits O
, O
dit O
celui-ci O
. O
- O
— O
À O
vec O
vous O
, O
monsieur O
Café S-PER
, O
les O
fonds O
sont O
tou O
- O
jours O
faits O
. O
Gafflé S-PER
avait O
tiré O
de O
la O
.poche O
de O
son O
gilet O
une-clef O
avec O
laquelle O
il O
avait O
ouvert O
la O
caisse O
en O
fer O
placée O
derrière O
son O
bureau O
, O
et O
tournant O
le O
dos O
à O
Saniel S-PER
: O
ainsi O
qu’ O
au O
garçon O
de O
banque O
, O
.il O
comptait O
des O
billets O
dont O
ils O
entendaient O
le O
flac-flac O
. O
Il O
se O
redressa O
bien O
- O
tôt O
et O
, O
repoussant O
la O
porte O
‘de O
sa O
caisse O
, O
il O
posa O
sous O
la O
lampe O
les O
liasses O
qu' O
il O
venait O
de O
compter O
. O
A O
son O
tour O
, O
le O
garçon O
les O
compta O
, O
et O
, O
les O
ayant O
placées O
dans O
son O
portefeuille O
, O
il O
salua O
. O
: O
—.Tirez O
ia O
porte O
en O
sortant O
, O
dit O
Catflé S-PER
qui O
avait O
déjà O
repris O
son O
fauteuil O
. O
— O
N' O
ayez O
crainte O
. O
Le O
garçon O
de O
banque O
parti O
, O
Caffñé S-PER
s' O
excuëa O
pour O
celte O
interruption O
. O
— O
Reprenons O
notre O
entretien O
si O
vous O
le O
voulez O
bien O
, O
mon O
cher O
monsieur O
. O
Je O
vous O
disais O
donc O
qu' O
il O
n’ O
y O
avai! O
pour O
vous O
qu’ O
un O
moyen O
d' O
être O
tiré O
à O
jamais O
de O
vos-embarras O
, O
et O
quo O
ce O
moyen O
vous O
le O
trouvericz O
dans O
un O
bon O
mariage O
qui O
mettrait O
hie O
el O
nùûne O
une O
somme O
raisonnable O
à O
votre O
disposition O
. O
— O
Mais O
ce O
serait O
fulie O
à O
moi O
de O
me O
marier O
en O
ce O
moment O
, O
quard O
je O
n' O
ai O
pas O
de O
position O
à O
offrir O
à O
ma O
femme O
. O
: O
MAS S-MISC
27 O
ape O
nent O
d-DDuntms O
Émanerenma O
man O
à O
CONSCIENCE S-LOC
3i O
. O
— O
Et O
votre O
avenir O
, O
dont O
vous O
parliez O
tout O
à O
l' O
heure O
avec O
tant O
d' O
assurance O
, O
n' O
y O
avez O
-vous O
pas O
foi O
? O
— O
Une O
foi O
absolue O
, O
aussi O
ferme O
aujourd'hui O
que O
quand O
je O
suis O
entré O
dans O
la O
lutte O
, O
mais O
plus O
éclairée O
. O
Cependant O
, O
comme O
les O
autres O
n’ O
ont O
pas O
les O
mêmes O
raisons O
que O
moi O
pour O
espérer O
et O
croire O
ce O
que O
j' O
es- O
père O
el O
crois O
, O
je O
trouve O
tout O
naturel O
qu’ O
on O
doute O
de O
cet O
avenir O
: O
ce O
que O
vous O
avez O
fait O
vous-même O
, O
à O
l’ O
ins O
- O
tant O
, O
en O
ne O
le O
trouvant O
pas O
bon O
pour O
garantir O
un O
simple O
prêt O
de O
trois O
mille O
francs O
. O
— O
Prêt S-MISC
et O
mariage O
ne O
sont O
pas O
même O
chose O
: O
un O
‘prêt O
ne O
vous O
tire O
d' O
embarras O
que O
momentanément O
, O
en O
vous O
laissant O
bien O
des O
chances O
pour O
que O
vous O
soyez O
obligé O
d’ O
en O
contracter O
successivement O
plusieurs O
au O
- O
tres O
: O
ce O
qui O
, O
vous O
en O
conviendrez O
, O
atténue O
singuliè- O
rement O
les O
garanties O
que O
vous O
pouvez O
offrir O
| | O
tandis O
qu’ O
un O
mariage O
vous O
ouvre O
tout O
de O
suite O
la O
route O
que O
votre O
rêve O
ambitieux O
s’ O
est O
promis O
de O
parcourir O
. O
— O
Je O
n’ O
ai O
jamais O
pensé O
au O
mariage O
. O
— O
Si O
vous O
y O
pensiez O
? O
— O
Pour O
cela O
il O
faudrait O
tout O
d' O
abord O
une O
femme O
. O
— O
Si S-MISC
je O
vous O
en O
proposais O
une O
, O
que O
diriez O
-vous O
? O
— O
Mais O
. O
|||| O
" O
— O
Vous O
êtes O
surpris O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
— O
Je O
l' O
avoue O
. O
— O
Mon B-MISC
cher I-MISC
monsieur E-MISC
, O
je O
suis O
l’ O
ami O
de O
mes O
clients O
et O
pour O
plusieurs O
, O
— O
j' O
ose O
le O
dire O
, O
— O
un O
pôre O
. O
C' O
est O
ainsi O
qu' O
ayant O
beaucoup O
d' O
affection O
pour O
une O
jeune O
dome O
ot O
la O
fille O
d’ O
unc O
de O
mes O
amies O
j' O
ai O
pensé O
, O
en O
vous O
voyant O
eten O
vous O
écoutant O
, O
quo O
l' O
unc O
ou O
l' O
autre O
pourrait O
être O
la O
femme O
qu' O
il O
vous O
faut O
| | O
toutes O
LEA S-LOC
a O
SAS S-ORG
à O
D O
a O
32 O
CONSCIENCE S-PER
deux O
ont O
de O
la O
foriune O
| | O
elles O
sont O
intelligentes O
et O
elles O
possèdent O
des O
avantages O
physiques O
qu’ O
un O
homme O
, O
un O
bel O
homme O
comme O
vous O
, O
est O
en O
droit O
d' O
exiger O
. O
Au O
reste O
, O
j’ O
ai O
précisément O
leurs O
photogra O
- O
phies O
, O
et O
vous O
pouvez O
voir O
vous-mêmes O
ce O
qu' O
elles O
sont O
. O
Saniel S-PER
, O
qui O
le O
suivait O
des O
yeux O
, O
remarqua O
que O
toutes O
ces O
photographies O
étaient O
des O
portraits O
de O
femmes O
| | O
enfin O
il O
fit O
son O
choix O
et O
présenta O
deux O
cartes O
à O
Saniel S-PER
. O
|||| O
L' O
une O
représentait O
une O
femme O
de O
trente-huit O
à O
quarante O
ans O
, O
de O
forte O
corpulence O
, O
d' O
apparence O
ro- O
buste O
, O
toute O
couverte O
d’ O
une O
quincaillerie O
d’ O
horribles O
bijoux O
dont O
elle O
s' O
était O
parée O
pour O
.se O
faire O
portraitu O
- O
rer O
| | O
l’ O
autre O
, O
une O
jeune O
personne O
d' O
une O
vingtaine O
d' O
années O
, O
assez O
jolie O
, O
habillée O
simplement O
, O
élégam O
- O
ment O
, O
et O
dont O
la O
physionomie O
distinguée O
et O
discrète O
contrastait O
avec O
celle O
du O
premier O
portrait O
. O
” O
Pendant O
que O
Saniel S-PER
regardait O
ces O
portraits O
, O
Cafflé S-PER
l' O
examinait O
, O
cherchant O
, O
à O
deviner O
l' O
effet O
que O
pro- O
duisaient O
ses O
deux O
sujets O
. O
— O
Maintenant O
que O
vous O
les O
avez O
vues O
, O
dit O
-il O
, O
par O
- O
lons O
-en O
un O
peu O
. O
Si S-MISC
vous O
me O
connaissiez O
mieux O
, O
mon O
cher O
monsieur O
, O
vous O
sauriez O
que O
je O
suis O
la O
franchise O
. O
môme O
et O
qu' O
en O
affaires O
j' O
ai O
pour O
principe O
de O
tout O
. O
dire O
: O
le O
bon O
et O
le O
mauvais O
, O
de O
façon O
que O
mes O
clients O
ajént O
seuls O
la O
responsabilité O
de O
la O
décision O
qu' O
ils O
prennent O
. O
En O
réalité O
il O
n' O
y O
a O
rien O
de O
mauvals O
sur O
ces O
deux O
personnes O
, O
car O
s’ O
il O
y O
en O
favait O
, O
je O
ne O
vous O
les O
. O
CONSCIENOE S-LOC
|||| O
33 O
proposerais O
pas O
| | O
mais O
enfin O
il O
y O
a O
des O
côtés O
que O
ma O
délicatesse O
m' O
oblige O
à O
vous O
signaler O
, O
ce O
que O
je O
fais O
sans O
inquiétude O
, O
bien O
certain O
qu’ O
un O
homme O
comme O
vous O
n' O
est O
pas O
l’ O
esclave O
d' O
étroits O
préjugés O
. O
1 O
] O
fit O
une O
grimace O
douloureuse O
et O
, O
de O
nouveau O
, O
se O
prit O
la O
mâchoire O
à O
deux O
mains O
. O
— O
Vous O
souffrez O
? O
demanda O
Saniel S-PER
. O
— O
Oui O
, O
des O
dents O
, O
cruellement O
, O
pardonnez O
-moi O
de O
le O
laisser O
paraître O
| | O
je O
sais O
par O
moi-même O
que O
rien O
n' O
est O
plus O
agaçant O
que O
le O
spectacle O
de O
la O
douleur O
d' O
autrui O
. O
: O
— O
Pas B-MISC
pour I-MISC
les I-MISC
médecins E-MISC
, O
en O
tout O
cas O
. O
— O
Enfin O
, O
laissons O
cela O
et O
revenons O
à O
mes O
clientes O
. O
Celle-ci O
, O
— O
il O
présenta O
le O
portrait O
de O
la O
femme O
aux O
bijoux O
, O
— O
est O
, O
comme O
vous O
l' O
avez O
deviné O
, O
une O
veuve O
, O
une O
très O
aimable O
veuve O
. O
Peut-être O
a O
-t-elle O
quelques O
années O
de O
plus O
que O
vous O
, O
mais O
ce O
n' O
est O
pas O
là O
, O
me O
semble O
-t-il O
, O
un O
grief O
sérieux O
que O
vous O
puissiez O
sou O
- O
lever O
, O
votre O
expérience O
de O
la O
vie O
vous O
ayant O
assuré O
- O
ment O
appris O
que O
l' O
homme O
qui O
veut O
être O
aimé O
, O
ten O
- O
dréemont O
aimé O
, O
choyé O
, O
caressé O
, O
gâté O
, O
doit O
prendre O
une O
femme O
plus O
âgée O
que O
lui O
, O
qui O
le O
traitera O
en O
mari O
et O
en O
fils O
. O
Son O
premier O
mari O
était O
un O
commerçant O
habile O
qui O
, O
s’ O
ileût O
vécu O
, O
eût O
fait O
une O
belle O
fortune O
dans O
la O
boucherie O
, O
— O
cela O
fut O
mâché O
plutôt O
que O
net O
- O
tement O
prononcé O
, O
— O
mais O
qui O
, O
bien O
que O
mort O
au O
moment O
où O
ses O
affaires O
se O
développaient O
, O
a O
laissé O
vingt O
belles O
mille O
livres O
de O
rente O
à O
sa O
femme O
. O
Comme O
je O
dis O
le O
bon O
, O
je O
dois O
dire O
aussi O
le O
fegrettable O
. O
En O
- O
traîné O
par O
les O
fréquontations O
que O
nécessiiait O
son O
commerce O
, O
cet O
homme O
très O
intelligent O
avait O
pris O
des O
34 O
|||| O
|||| O
|||| O
CONSCIENCE S-LOC
habitudes O
d' O
intempérance O
fâcheuses O
que O
, O
du O
dehors O
, O
il O
avait O
apportées O
dans O
son O
intérieur O
et O
qu' O
il O
avait O
en O
quelque O
sorte O
imposées O
à O
sa O
femme O
. O
J' O
ai O
tout O
lieu O
de O
croire O
qu' O
elle O
s’ O
en O
est O
corrigée O
| | O
mais O
, O
s’ O
il O
en O
était O
autrément O
, O
vous O
pourriez O
facilement O
, O
vous O
médecin O
, O
l' O
en O
guérir O
. O
— O
Vous O
croyez O
? O
— O
Sans O
doute O
. O
Cependant O
, O
comme O
le O
contraire O
est O
possible O
, O
vous O
n’ O
auriez O
alors O
qu' O
à O
l' O
abandonner O
à O
son O
vice O
qui O
l' O
emporterait O
dans O
un O
assez O
bref O
délai O
, O
et O
, O
comme O
la O
contrat O
serait O
réglé O
par O
moi O
en O
vue O
de O
cette O
éventualité O
, O
vous O
vous O
trouveriez O
investi O
de O
la O
fortune O
et O
débarrassé O
de O
la O
femme O
. O
— O
Si S-MISC
nous O
passions O
à O
l’ O
autre O
? O
dit O
Saniel S-PER
, O
qui O
avait O
écouté O
sans O
interrompre O
ce O
curieux O
exposé O
de O
situation O
que O
Caffé S-PER
faisait O
avec O
la O
plus O
parfaite O
bon O
- O
homie O
| | O
si O
graves O
que O
fussent O
les O
circonstances O
, O
il O
ne O
pouvait O
pas O
ne O
pas O
s' O
amuser O
de: O
cette O
diplomatie O
cousue O
de O
fl O
blanc O
. O
— O
J' O
attendais O
votre O
demande O
, O
répondit O
l' O
homme O
d’ O
affaires O
avec O
un O
sourire O
grimagant O
, O
et O
, O
si O
je O
vous O
ai O
parlé O
de O
cette O
aimable O
veuve O
, O
c’ O
est O
plutôt O
par O
acquit O
de O
conscience.que O
dans O
l' O
espoir O
de O
réussir O
: O
quelque O
dégagé O
de O
préjugés O
qu' O
on O
soit O
, O
on O
en O
garde O
toujours O
quelques-uns O
, O
Je O
comprends O
les O
vôtres O
, O
et O
je O
dirai O
” O
plus O
, O
je O
leé O
partage O
. O
Heureusement O
celle O
dont O
j' O
ai O
à O
vous O
éntretenir O
maintenant O
ne O
donne O
pas O
prise O
à O
des O
griefs O
de O
ce O
genre O
. O
Prenez S-MISC
sa O
photographie O
, O
mon O
cher O
monsieur O
, O
et O
regardez O
-lu O
péndant O
que O
fe O
parle O
. O
Physionomie O
charmante O
, O
n' O
est O
-il O
pas O
vrai O
? O
lduca O
- O
tion O
supérieuro O
, O
faile O
dans O
un O
couvent O
à O
la O
mode O
. O
, O
AR B-LOC
A I-LOC
nn E-LOC
+ O
cn O
ee O
nn O
_ O
CONSCIENCE S-LOC
35 O
En O
un O
mot O
, O
une O
perle O
dont O
vous O
vous O
parerez O
. O
Main S-PER
- O
tenant O
, O
je O
vais O
aller O
à O
la O
paille O
, O
car O
il O
y O
en O
a O
une O
. O
Qui O
n’ O
en O
a O
pas O
? O
Fille O
de O
comédienne O
, O
d' O
une O
de O
nos O
plus O
gracieuses O
comédiennes O
de O
genre O
. O
A O
sa O
sortie O
du O
couvent O
, O
la O
jeune O
fille O
a O
vécu O
chez O
sa O
mère O
. O
C' O
est O
là O
, O
dans O
ce O
milieu O
... O
hem O
.! O
hem O
! O
je O
dirai O
capiteux O
, O
si O
vous O
voulez O
bien O
. O
qu' O
il O
lui O
est O
arrivé O
un O
acci O
- O
dent O
. O
Bref O
, O
un O
enfant O
, O
un O
délicieux O
petit O
garçon O
, O
que O
le O
père O
aurait O
sûrement O
reconnu O
, O
tant O
il O
esti- O
mait O
la O
mère O
, O
si O
lui-même O
n' O
avait O
été O
marié O
. O
Au O
moins O
a O
-t-il O
assuré O
son O
sort O
par O
une O
donation O
de O
200,000 O
francs O
, O
de O
sorte O
que O
celui O
qui O
épousera O
la O
mère O
et O
légitimera O
l' O
enfant O
par O
mariage O
subséquent O
aura O
la O
jouissance O
légale O
de O
ces O
deux O
cent O
mille O
francs O
jusqu' O
à O
la O
majorité O
du O
gamin O
... O
si O
celui-ci O
y O
arrive O
: O
ces O
petits O
êtres O
sont O
si O
fragiles O
! O
vous O
, O
mé O
- O
decin O
, O
vous O
le O
savez O
mieux O
que O
personne O
. O
Dans O
le O
cas O
d’ O
un O
malheur O
, O
le O
père O
hériterait O
de O
son O
fils O
pour O
moilié O
| | O
et O
, O
s’ O
il O
est O
cruel O
pour O
un O
vrai O
père O
d' O
hériter O
de O
son O
vrai O
fils O
, O
la O
situation O
change O
du O
tout O
autout O
- O
quand O
c' O
est O
d’ O
un O
étranger O
qu' O
on O
reçoit O
une O
fortune O
. O
Voilà O
l' O
affaire O
, O
mon O
cher O
monsieur O
, O
nette O
et O
franche O
, O
et O
je O
ne O
vous O
fais O
pas O
l' O
injure O
de O
supposer O
que O
vous O
n' O
en O
voyez O
pas O
les O
avantages O
sans O
qu' O
il O
soit O
besoin O
d' O
insister O
. O
Si S-MISC
je O
ne O
me O
suis O
pas O
plus O
clairement O
ex- O
pliqué O
.…. O
|||| O
— O
Mais O
rion O
n' O
ost O
plus O
clair O
. O
— O
… O
La B-MISC
faute E-MISC
en O
est O
à O
celte O
fluxion O
qui O
me O
para O
- O
lyse O
. O
IH S-MISC
se O
prit O
la O
mâchoire O
en O
geignant O
. O
— O
Vous O
avez O
une O
dent O
qui O
vous O
fait O
souifrir O
? O
de O
- O
PTE S-MISC
ee O
5 O
aan O
, O
‘36 O
CONSCIENCE S-PER
|||| O
manda O
Saniel S-PER
sur O
le O
ton O
d' O
un O
médecin O
qui O
inter- O
roge O
un O
malade O
. O
— O
Toutes S-LOC
les O
dents O
me O
font O
souffrir O
. O
A O
vrai O
dire O
, O
elies O
m' O
abandonnent O
. O
— O
Vous O
avez O
consulté O
un O
médecis O
? O
— O
Ni O
médecin O
, O
ni O
dentiste O
. O
Certainement O
je O
crois O
à O
la O
médecine O
| | O
mais O
, O
quand O
je O
me O
suis O
adressé O
à O
des O
médecins O
, O
ce O
qui O
ne O
m' O
est O
arrivé O
que O
rarement O
, O
j' O
ai O
. O
remarqué O
qu' O
ils O
pensaient O
à O
leurs O
propres O
affaires O
beaucoup O
plus O
qu' O
à O
ce O
que O
je O
leur O
disais O
, O
et O
cela O
m' O
a O
éloigné O
d' O
eux O
| | O
moi O
, O
mon O
cher O
monsieur O
, O
quand O
un O
client O
me O
consulte O
, O
je O
me O
mets O
à O
sa O
plece O
et O
j' O
entre O
dans O
sa O
peau O
. O
Pendant O
qu’ O
il O
parlait O
, O
Saniel S-PER
l' O
examinait O
, O
ce O
qu’ O
il O
n' O
avait O
pas O
fait O
jusqu’ O
à O
ce O
moment O
, O
et O
il O
constatait O
en O
lui O
des O
signes O
d' O
un O
amaïgrissement O
rapide O
.tout O
à O
fait O
caractéristiques O
| | O
il O
flottait O
dans O
ses O
vêtements O
, O
faits O
pour O
un O
homme O
moitié O
plus O
gros O
qu’ O
il O
ne O
l' O
était O
maintenant O
| | O
son O
visage O
était O
rouge O
et O
luisant O
comme O
s' O
il O
eût O
été O
recouvert O
d’ O
une O
couche O
de O
sucre O
de O
cerise O
. O
— O
Voulez S-MISC
-vous O
me O
montrer O
vos O
dents O
? O
demanda O
-_ O
Saniel S-PER
| | O
il O
serait O
peut-être O
possible O
de O
soulager O
vos O
douleurs O
. O
— O
Vous O
croyez O
. O
Son O
examen O
ne O
fut O
pas O
long O
. O
— O
Vous O
avez O
la O
bouche O
sèche O
bien O
souvent O
, O
n’ O
est O
- O
C6 O
pas O
? O
demanda O
-t-il O
, O
— O
Oui S-MISC
. O
— O
Votre O
soifest O
vive O
? O
— O
Vraiment O
gênante O
. O
RP S-MISC
fé O
+ O
F S-LOC
CONSCIENCE S-LOC
|||| O
37 O
— O
Dormez B-MISC
-vous I-MISC
bien I-MISC
? E-MISC
— O
Non O
. O
— O
Vous O
avez O
des O
troubles O
dans O
la O
vue O
? O
— O
Oui S-MISC
. O
— O
Ne S-LOC
vous O
êtes O
-vous O
pas O
apercu O
que O
vous O
meltiez O
des O
taches O
poisseuses O
à O
votre O
linge O
? O
— O
Sans O
doute O
| | O
mais O
je O
n’ O
y O
ai O
pas O
attaché O
d' O
im- O
portance O
. O
— O
Mangez B-MISC
-vous I-MISC
bien E-MISC
? O
— O
Je O
dévore O
| | O
et O
, O
plus O
je O
mange O
, O
plus O
je O
maigris O
| | O
je O
tourne O
au O
squelette O
. O
— O
Je O
vois O
que O
vous O
gardez O
à O
la O
nuque O
des O
cica- O
trices O
de O
furoncles O
. O
— O
Ils O
m' O
ont O
fait O
assez O
souffrir O
, O
les O
coquins O
| | O
mais O
ils O
sont O
partis O
comme O
ils O
étaient O
