| 
| O
Chapitre B-PER
|   | O
1 O
|
| O
LE O
FILS B-ORG
DU O
FAUCONNIER B-ORG
|
| O
Il O
  O
y O
  O
avait O
, O
vers O
l' O
an O
1663 O
, O
à O
quelques O
centaines O
de O
pas O
de O
Saint-Omer B-LOC
, O
une O
maisonnette O
assez O
bien O
bâtie O
, O
dont O
la O
porte O
s' O
ouvrait O
sur O
le O
grand O
chemin O
de O
Paris B-LOC
. O
Une O
haie O
vive O
d' O
aubépine O
et O
de O
sureau O
entourait O
un O
jardin O
où O
l' O
on O
voyait O
pêle-mêle O
des O
fleurs O
, O
des O
chèvres O
et O
des O
enfants O
. O
Une O
demi-douzaine O
de O
poules O
avec O
leurs O
poussins O
caquetaient O
dans O
un O
coin O
entre O
les O
choux O
et O
les O
fraisiers O
  O
; O
deux O
ou O
trois O
ruches O
, O
groupées O
sous O
des O
pêchers O
, O
tournaient O
vers O
le O
soleil O
leurs O
cônes O
odorants O
, O
tout O
bourdonnants O
d' O
abeilles O
, O
et O
çà O
et O
là O
, O
sur O
les O
branches O
de O
gros O
poiriers O
chargés O
de O
fruits O
, O
roucoulait O
quelque O
beau O
ramier O
qui O
battait O
de O
l' O
aile O
autour O
de O
sa O
compagne O
. O
|
| O
La O
maisonnette O
avait O
un O
aspect O
frais O
et O
souriant O
qui O
réjouissait O
le O
cœur O
  O
; O
la O
vigne O
vierge O
et O
le O
houblon O
tapissaient O
ses O
murs O
  O
; O
sept O
ou O
huit O
fenêtres O
percées O
irrégulièrement O
, O
et O
toutes O
grandes O
ouvertes O
au O
midi O
, O
semblaient O
regarder O
la O
campagne O
avec O
bonhomie O
  O
; O
un O
mince O
filet O
de O
fumée O
tremblait O
au O
bout O
de O
la O
cheminée O
, O
où O
pendaient O
les O
tiges O
flexibles O
des O
pariétaires O
, O
et O
à O
quelque O
heure O
du O
jour O
que O
l' O
on O
passât O
devant O
la O
maisonnette O
, O
on O
y O
entendait O
des O
cris O
joyeux O
d' O
enfants O
mêlés O
au O
chant O
du O
coq O
. O
Parmi O
ces O
enfants O
qui O
venaient O
là O
de O
tous O
les O
coins O
du O
faubourg O
, O
il O
y O
en O
avait O
trois O
qui O
appartenaient O
à O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
, O
le O
maître O
du O
logis O
: O
Jacques B-PER
, O
Claudine B-PER
et O
Pierre B-MISC
. O
|
| O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
, O
ou O
le O
père O
Guillaume B-PER
, O
comme O
on O
l' O
appelait O
familièrement O
, O
était O
bien O
le O
meilleur O
fauconnier O
qu' O
il O
y O
eût O
dans O
tout O
l' O
Artois B-LOC
  O
; O
mais O
depuis O
longtemps O
déjà O
il O
n' O
avait O
guère O
eu O
l' O
occasion O
d' O
exercer O
son O
savoir O
. O
Durant O
la O
régence O
de O
la O
reine O
Anne B-PER
d' I-PER
Autriche I-PER
, O
le O
seigneur O
d' O
Assonville B-PER
, O
son O
maître O
, O
ruiné O
par O
les O
guerres O
, O
avait O
été O
contraint O
de O
vendre O
ses O
terres O
  O
; O
mais O
, O
avant O
de O
quitter O
le O
pays O
, O
voulant O
récompenser O
la O
fidélité O
de O
son O
vieux O
serviteur O
, O
il O
lui O
avait O
fait O
présent O
de O
la O
maisonnette O
et O
du O
jardin O
. O
Le O
vieux O
Grinedal B-LOC
, O
se O
refusant O
à O
servir O
de O
nouveaux O
maîtres O
, O
s' O
était O
retiré O
dans O
cette O
habitation O
, O
où O
il O
vivait O
du O
produit O
de O
quelques O
travaux O
et O
de O
ses O
épargnes O
. O
Devenu O
veuf O
, O
le O
père O
Guillaume B-PER
ne O
pensait O
plus O
qu' O
à O
ses O
enfants O
, O
qu' O
il O
élevait O
aussi O
bien O
que O
ses O
moyens O
le O
lui O
permettaient O
et O
le O
plus O
honnêtement O
du O
monde O
. O
Puis O
arriva O
le O
temps O
des O
études O
, O
qui O
consistaient O
à O
lire O
dans O
un O
grand O
livre O
sur O
les O
genoux O
du O
bonhomme O
Grinedal B-MISC
, O
et O
à O
écrire O
sur O
une O
ardoise O
, O
ce O
qui O
n' O
empêchait O
pas O
qu' O
on O
trouvât O
encore O
le O
loisir O
de O
ramasser O
les O
fraises O
dans O
les O
bois O
et O
les O
écrevisses O
dans O
les O
ruisseaux O
. O
|
| O
Jacques B-PER
, O
l' O
aîné O
de O
la O
famille O
, O
était O
, O
à O
dix-sept O
ou O
dix-huit O
ans O
, O
un O
grand O
garçon O
qui O
paraissait O
en O
avoir O
plus O
de O
vingt O
. O
|
| O
Il O
lui O
arrivait O
parfois O
de O
s' O
adresser O
à O
plus O
grand O
et O
plus O
fort O
que O
lui O
  O
; O
mais O
la O
crainte O
d' O
être O
battu O
ne O
l' O
arrêtait O
pas O
. O
Dix O
fois O
terrassé O
, O
il O
se O
relevait O
dix O
fois O
  O
; O
vaincu O
la O
veille O
, O
il O
recommençait O
le O
lendemain O
, O
et O
tel O
était O
l' O
empire O
de O
son O
courage O
appuyé O
sur O
le O
sentiment O
de O
la O
justice O
inné O
en O
lui O
, O
qu' O
il O
finissait O
toujours O
par O
l' O
emporter O
. O
Il O
suffisait O
de O
la O
présence O
de O
Mlle B-PER
Suzanne I-PER
de O
Malzonvilliers B-LOC
pour O
l' O
arrêter O
au O
beau O
milieu O
de O
ses O
exercices O
les O
plus O
violents O
. O
Il O
ne O
fallait O
à O
la O
demoiselle O
qu' O
un O
signe O
imperceptible O
de O
son O
doigt O
, O
rien O
qu' O
un O
regard O
, O
pour O
faire O
accourir O
à O
son O
côté O
Jacques B-PER
, O
tout O
rouge O
et O
tout O
confus O
. O
|
| O
Le O
père O
de O
Mlle B-PER
de I-PER
Malzonvilliers I-PER
était O
un O
riche O
traitant O
qui O
avait O
profité O
, O
pour O
faire O
fortune O
, O
du O
temps O
de O
la O
Fronde B-LOC
, O
où O
tant O
d' O
autres O
se O
ruinèrent O
. O
Il O
ne O
s' O
était O
pas O
toujours O
appelé O
du O
nom O
brillant O
de O
Malzonvilliers B-LOC
, O
qui O
était O
celui O
d' O
une O
terre O
où O
il O
avait O
mis O
le O
plus O
clair O
de O
son O
bien O
  O
; O
mais O
en O
homme O
avisé O
, O
il O
avait O
pensé O
qu' O
il O
pouvait O
, O
ainsi O
que O
d' O
autres O
bourgeois O
de O
sa O
connaissance O
, O
troquer O
le O
nom O
roturier O
de O
son O
père O
contre O
un O
nom O
qui O
fit O
honneur O
à O
ses O
écus O
. O
Maintenant O
, O
il O
n' O
attendait O
plus O
que O
l' O
occasion O
favorable O
de O
se O
donner O
un O
titre O
, O
baron O
ou O
chevalier O
. O
A O
l' O
époque O
où O
ses O
affaires O
nécessitaient O
de O
fréquents O
voyages O
dans O
la O
province O
, O
et O
souvent O
même O
jusqu' O
à O
Paris B-LOC
, O
M. B-LOC
de I-LOC
Malzonvilliers I-LOC
avait O
maintes O
fois O
confié O
la O
gestion O
de O
ses O
biens O
à O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
, O
qui O
passait O
pour O
le O
plus O
honnête O
artisan O
de O
Saint-Omer B-LOC
. O
Cette O
confiance O
, O
dont O
M. B-PER
de I-PER
Malzonvilliers I-PER
s' O
était O
toujours O
bien O
trouvé O
, O
avait O
établi O
entre O
le O
fauconnier O
et O
le O
traitant O
des O
relations O
intimes O
et O
journalières O
, O
qui O
profitèrent O
aux O
trois O
enfants O
, O
Jacques B-PER
, O
Claudine B-PER
et O
Pierre B-MISC
. O
Suzanne O
, O
qui O
était O
à O
peu O
près O
de O
l' O
âge O
de O
Claudine B-PER
, O
avait O
des O
maîtres O
de O
toute O
espèce O
, O
et O
les O
leçons O
servaient O
à O
tout O
le O
monde O
, O
si O
bien O
que O
les O
fils O
du O
père O
Guillaume B-PER
en O
surent O
bientôt O
plus O
long O
que O
la O
moitié O
des O
petits O
bourgeois O
de O
Saint-Omer B-LOC
. O
|
| O
Jacques B-PER
profitait O
surtout O
de O
cet O
enseignement O
  O
; O
comme O
il O
avait O
l' O
esprit O
juste O
et O
persévérant O
, O
il O
s' O
acharnait O
aux O
choses O
jusqu' O
à O
ce O
qu' O
il O
les O
eût O
comprises O
. O
On O
le O
rencontrait O
souvent O
par O
les O
champs O
, O
la O
tête O
nue O
, O
les O
pieds O
dans O
des O
sabots O
et O
un O
livre O
à O
la O
main O
, O
et O
il O
ne O
le O
lâchait O
pas O
qu' O
il O
ne O
se O
le O
fût O
bien O
mis O
dans O
la O
tête O
. O
Une O
seule O
chose O
pouvait O
le O
détourner O
de O
cette O
occupation O
, O
c' O
était O
le O
plaisir O
qu' O
il O
goûtait O
à O
voir O
son O
père O
manier O
les O
vieilles O
armes O
qu' O
on O
lui O
apportait O
des O
quatre O
coins O
de O
la O
ville O
et O
des O
châteaux O
du O
voisinage O
pour O
les O
remettre O
en O
état O
. O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
était O
le O
meilleur O
arquebusier O
du O
canton O
  O
; O
c' O
était O
un O
art O
qu' O
il O
avait O
appris O
au O
temps O
où O
il O
était O
maître O
de O
fauconnerie O
chez O
M. B-PER
d' I-PER
Assonville I-PER
, O
et O
qui O
lui O
aurait O
rapporté O
beaucoup O
d' O
argent O
s' O
il O
avait O
voulu O
l' O
exercer O
dans O
l' O
espoir O
du O
gain O
. O
Lorsque O
Suzanne B-PER
se O
promenait O
dans O
le O
jardin O
du O
fauconnier O
en O
compagnie O
des O
enfants O
et O
des O
animaux O
domestiques O
qui O
vivaient O
par O
là O
en O
bonne O
intelligence O
, O
elle O
offrait O
, O
avec O
Jacques B-PER
, O
le O
plus O
étrange O
contraste O
qui O
se O
pût O
voir O
. O
Ses O
yeux O
noirs O
, O
pleins O
de O
fermeté O
et O
d' O
éclat O
, O
brillaient O
sous O
un O
front O
bruni B-PER
par O
le O
hâle O
et O
tout O
chargé O
d' O
épaisses O
boucles O
de O
cheveux O
blonds O
. O
Au O
moindre O
geste O
de O
ses O
bras O
, O
on O
comprenait O
qu' O
en O
un O
tour O
de O
main O
il O
aurait O
arraché O
un O
jeune O
arbre O
ou O
fait O
plier O
un O
bœuf O
sur O
ses O
jarrets O
  O
; O
mais O
au O
moindre O
mot O
de O
Suzanne B-PER
, O
il O
rougissait O
. O
Suzanne O
, O
au O
contraire O
, O
avait O
une O
exquise O
délicatesse O
de O
formes O
et O
de O
traits O
  O
; O
à O
quinze O
ans O
elle O
paraissait O
en O
avoir O
douze O
ou O
treize O
à O
peine O
  O
; O
son O
visage O
pâle O
, O
sa O
taille O
mince O
, O
ses O
membres O
frêles O
indiquaient O
une O
organisation O
nerveuse O
d' O
une O
finesse O
extrême O
. O
Ses O
pieds O
et O
ses O
mains O
appartenaient O
à O
l' O
enfance O
. O
Mais O
le O
regard O
calme O
et O
rayonnant O
de O
ses O
grands O
yeux O
bleus O
pleins O
de O
vie O
et O
d' O
intelligence O
, O
les O
contours O
nets O
et O
fermes O
de O
sa O
bouche O
annonçaient O
en O
même O
temps O
la O
résolution O
d' O
une O
âme O
honnête O
et O
courageuse O
. O
Elle O
avait O
le O
corps O
d' O
une O
enfant O
et O
le O
sourire O
d' O
une O
femme O
. O
Quand O
la O
jeune O
fille O
entr'ouvrait O
ses O
lèvres O
roses O
et O
sérieuses O
, O
Jacques B-PER
retenait O
son O
haleine O
pour O
mieux O
entendre O
. O
Son O
âme O
oscillait O
à O
la O
voix O
de O
Suzanne B-PER
comme O
le O
rameau O
du O
saule O
au O
moindre O
souffle O
du O
vent O
, O
et O
parfois O
il O
sentait O
, O
en O
l' O
écoutant O
, O
monter O
à O
ses O
paupières O
des O
larmes O
dont O
la O
cause O
lui O
était O
inconnue O
, O
mais O
dont O
la O
source O
divine O
s' O
épanchait O
dans O
son O
cœur O
. O
|
| O
Un O
jour O
du O
mois O
de O
mai O
1658 O
, O
cinq O
ans O
avant O
l' O
époque O
où O
commence O
cette O
histoire O
, O
et O
peu O
de O
temps O
avant O
la O
glorieuse O
bataille B-MISC
des I-MISC
Dunes I-MISC
, O
Jacques B-PER
, O
qui O
pouvait O
avoir O
alors O
treize O
ou O
quatorze O
ans O
, O
vit O
venir O
à O
lui O
, O
tandis O
qu' O
il O
se O
promenait O
dans O
une O
prairie O
, O
à O
une O
petite O
distance O
de O
Saint-Omer B-LOC
, O
un O
inconnu O
vêtu O
d' O
assez O
méchants O
habits O
. O
On O
ne O
pouvait O
guère O
être O
soldat O
avec O
une O
bosse O
sur O
l' O
épaule O
, O
et O
Jacques B-PER
pensa O
que O
ce O
devait O
être O
un O
colporteur O
. O
Quand O
il O
fut O
proche O
de O
Jacques B-PER
, O
il O
s' O
arrêta O
et O
se O
mit O
à O
le O
considérer O
un O
instant O
. O
Jacques B-PER
était O
appuyé O
contre O
un O
gros O
pommier O
, O
les O
mains O
dans O
les O
poches O
d' O
une O
blouse O
en O
toile O
, O
sifflant O
entre O
ses O
dents O
. O
Après O
quelques O
minutes O
de O
réflexion O
, O
l' O
inconnu O
marcha O
vers O
lui O
. O
|
| O
— O
Es B-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
de O
ce O
pays O
, O
mon O
garçon O
  O
? O
lui O
dit O
-il O
. O
L' O
étranger O
avait O
un O
air O
qui O
imposait O
à O
Jacques B-PER
, O
bien O
que O
le O
fils O
de O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
ne O
se O
laissât O
point O
intimider O
facilement O
. O
Il O
parlait O
, O
regardait O
et O
agissait O
avec O
une O
extrême O
simplicité O
, O
mais O
dans O
cette O
simplicité O
, O
il O
y O
avait O
plus O
de O
noblesse O
et O
de O
fierté O
que O
dans O
toute O
l' O
importance O
de O
M. B-PER
de I-PER
Malzonvilliers I-PER
. O
|
| O
— O
S' O
il O
en O
est O
ainsi O
, O
reprit O
l' O
inconnu O
, O
tu O
pourras O
sans O
doute O
m' O
indiquer O
quelqu' O
un O
en O
état O
de O
faire O
une O
longue O
course O
à O
cheval O
  O
? O
|
| O
— O
Vous O
avez O
ce O
quelqu' O
un O
-là O
devant O
vous O
, O
monsieur O
. O
|
| O
— O
Toi B-PER
  O
? O
|
| O
— O
Moi B-LOC
- I-LOC
même I-LOC
. O
|
| O
— O
Mais O
, O
mon O
petit O
ami O
, O
tu O
me O
parais O
bien O
jeune O
  O
! O
|
| O
— O
Ne O
vous O
mettez O
pas O
en O
peine O
de O
l' O
âge O
  O
; O
fournissez O
-moi O
seulement O
le O
cheval O
, O
et O
vous O
verrez O
. O
|
| O
L' O
étranger O
sourit O
, O
puis O
il O
ajouta O
: O
|
| O
— O
Il O
est O
rétif O
et O
plein O
de O
feu O
… O
|
| O
— O
J' O
ai O
bon O
bras O
et O
bon O
œil O
, O
il O
peut O
courir O
… O
|
| O
— O
Viens B-PER
donc O
  O
; O
le O
cheval O
n' O
est O
pas O
loin O
. O
|
| O
L' O
inconnu O
et O
Jacques B-PER
quittèrent O
la O
prairie O
et O
entrèrent O
dans O
un O
petit O
bois O
. O
Tout O
au O
milieu O
, O
derrière O
un O
fourré O
, O
Jacques B-PER
aperçut O
un O
cheval O
qui O
piaffait O
en O
tournant O
autour O
d' O
un O
ormeau O
auquel O
il O
était O
attaché O
. O
Un O
frein O
lié O
sur O
ses O
naseaux O
l' O
empêchait O
de O
hennir O
. O
Jacques B-PER
n' O
avait O
jamais O
vu O
un O
si O
bel O
animal O
, O
même O
dans O
les O
écuries O
de O
M. B-PER
de I-PER
Malzonvilliers I-PER
. O
Il O
s' O
approcha O
du O
cheval O
, O
lui O
caressa O
la O
croupe O
, O
dénoua O
le O
frein O
qui O
l' O
irritait O
, O
et O
s' O
apprêtait O
à O
sauter O
en O
selle O
, O
quand O
l' O
étranger O
lui O
mit O
doucement O
la O
main O
sur O
l' O
épaule O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
juste O
, O
répondit O
Jacques B-PER
, O
qui O
avait O
déjà O
le O
pied O
à O
l' O
étrier O
. O
|
| O
— O
Tu B-MISC
sais I-MISC
sans I-MISC
doute I-MISC
où O
est O
le O
petit O
village O
de O
Witternesse B-PER
  O
? O
|
| O
— O
Très O
bien O
: O
à O
une O
lieue O
à O
peu O
près O
, O
sur O
la O
droite O
, O
du O
côté O
d' O
Aire B-LOC
. O
Il O
y O
a O
quatre O
fenêtres O
avec O
une O
girouette O
en O
queue O
d' O
aronde O
sur O
le O
toit O
. O
Tu O
frapperas O
trois O
coups O
à O
la O
porte O
  O
; O
au O
troisième O
coup O
, O
tu O
prononceras O
à O
haute O
voix O
le O
nom O
de O
Bergame B-LOC
  O
; O
un O
homme O
sortira O
et O
tu O
lui O
remettras O
ce O
papier O
… O
|
| O
En O
achevant O
ces O
mots O
, O
l' O
inconnu O
tira O
de O
sa O
poche O
un O
petit O
portefeuille O
, O
prit O
un O
crayon O
et O
se O
mit O
en O
devoir O
d' O
écrire O
. O
|
| O
— O
Sais B-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
lire O
  O
? O
demanda O
-t O
-il O
brusquement O
à O
Jacques B-PER
. O
|
| O
— O
Oui O
, O
monsieur O
, O
très O
bien O
. O
Un O
instant O
l' O
étranger O
tourna O
le O
crayon O
entre O
ses O
doigts O
  O
; O
puis O
, O
prenant O
une O
résolution O
subite O
, O
il O
écrivit O
rapidement O
quelques O
mots O
, O
déchira O
le O
feuillet O
, O
et O
le O
présentant O
à O
Jacques B-PER
, O
attacha O
sur O
l' O
enfant O
un O
regard O
profond O
. O
|
| O
— O
Je B-MISC
lis I-MISC
, I-MISC
mais I-MISC
je I-MISC
ne I-MISC
comprends I-MISC
pas I-MISC
, O
dit O
-il O
. O
|
| O
L' O
étranger O
sourit O
. O
|
| O
— O
Il O
n' O
est O
pas O
nécessaire O
que O
tu O
comprennes O
, O
reprit O
-il O
  O
; O
mets O
le O
papier O
dans O
ta O
poche O
et O
saute O
à O
cheval O
… O
Bien O
  O
! O
… O
Parbleu B-MISC
, O
mon O
garçon O
, O
tu O
te O
tiens O
gaillardement O
  O
! O
… O
si O
tu O
t' O
y O
prends O
de O
cette O
façon O
, O
tu O
ne O
serviras O
pas O
de O
fascine O
à O
quelque O
fossé O
… O
Cependant O
, O
aie O
toujours O
les O
yeux O
sur O
les O
oreilles O
de O
l' O
animal O
… O
il O
est O
fantasque O
  O
; O
mais O
quand O
il O
est O
en O
humeur O
de O
faire O
un O
écart O
, O
il O
a O
l' O
honnêteté O
d' O
en O
prévenir O
son O
cavalier O
par O
un O
certain O
mouvement O
d' O
oreille O
, O
dont O
les O
reins O
de O
beaucoup O
de O
gens O
ont O
gardé O
le O
souvenir O
… O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
tu O
ris O
  O
! O
tu O
verras O
, O
mon O
garçon O
  O
! O
|
| O
Comme O
Jacques B-PER
lâchait O
la O
bride O
au O
cheval O
, O
l' O
étranger O
le O
retint O
. O
|
| O
— O
Un O
mot O
encore O
. O
Connais B-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
dans O
les O
environs O
une O
maison O
de O
braves O
gens O
où O
je O
puisse O
attendre O
ton O
retour O
sans O
craindre O
les O
indiscrets O
  O
? O
|
| O
— O
J' O
en O
connais O
dix O
, O
mais O
il O
y O
en O
a O
une O
surtout O
qui O
fera O
votre O
affaire O
. O
Sortez O
du O
bois O
, O
suivez O
le O
sentier O
où O
je O
vous O
ai O
rencontré O
, O
prenez O
la O
grande O
route O
et O
arrêtez O
-vous O
devant O
la O
première O
maison O
que O
vous O
trouverez O
sur O
votre O
droite O
. O
Vous O
la O
reconnaîtrez B-LOC
facilement O
. O
Tout O
est O
ouvert O
, O
portes O
et O
fenêtres O
. O
Vous O
serez O
chez O
mon O
père O
, O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
, O
comme O
chez O
vous O
. O
|
| O
— O
Diable B-PER
  O
! O
Va O
maintenant O
. O
|
| O
Il O
retira O
sa O
main O
qui O
serrait O
la O
gourmette O
, O
et O
le O
cheval O
partit O
. O
A O
la O
vue O
d' O
un O
étranger O
, O
le O
fauconnier O
quitta O
un O
long O
pistolet O
d' O
arçon O
qu' O
il O
fourbissait O
et O
se O
leva O
. O
|
| O
— O
Que O
demandez O
-vous O
  O
? O
lui O
dit O
-il O
. O
|
| O
— O
L' O
hospitalité O
. O
|
| O
— O
Entrez B-PER
. O
Ce O
que O
j' O
ai O
est O
à O
vous O
. O
|
| O
En O
parlant O
ainsi O
, O
le O
père O
Guillaume B-PER
avait O
découvert O
son O
front O
  O
; O
ses O
traits O
honnêtes O
, O
ridés O
par O
le O
travail O
, O
gardaient O
une O
expression O
de O
dignité O
qui O
le O
faisait O
paraître O
au-dessus O
de O
sa O
condition O
. O
|
| O
— O
Je O
vous O
remercie O
, O
dit O
l' O
étranger O
  O
; O
ma O
visite O
sera O
courte O
. O
Quand O
votre O
fils O
sera O
revenu O
, O
je O
partirai O
. O
|
| O
Guillaume B-PER
l' O
interrogea O
du O
regard O
. O
|
| O
— O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
reprit O
son O
hôte O
, O
il O
ne O
court O
aucun O
danger O
. O
Je O
suis O
un O
marchand O
d' O
Arras B-LOC
qui O
vais O
, O
pour O
les O
affaires O
de O
mon O
commerce O
, O
à O
Lille B-LOC
  O
; O
le O
pays O
est O
mauvais O
, O
et O
j' O
ai O
pensé O
que O
votre O
fils O
pourrait O
, O
plus O
sûrement O
que O
moi O
, O
se O
charger O
d' O
une O
valise O
laissée O
aux O
mains O
de O
mon O
valet O
à O
Witternesse B-LOC
. O
On O
ne O
saurait O
trop O
prendre O
de O
précautions O
dans O
les O
temps O
où O
nous O
vivons O
. O
Guillaume B-PER
les O
écarta O
du O
geste O
et O
pria O
l' O
étranger O
de O
le O
suivre O
, O
à O
quoi O
celui-ci O
se O
soumit O
sans O
délibérer O
. O
Mais O
dans O
la O
maison O
d' O
un O
honnête O
homme O
il O
n' O
en O
est O
pas O
besoin O
  O
; O
ainsi O
, O
mon O
gentilhomme O
, O
ne O
vous O
gênez O
point O
pour O
déguiser O
votre O
langage O
et O
vos O
manières O
. O
|
| O
A B-LOC
ces O
mots O
, O
l' O
étranger O
tressaillit O
. O
|
| O
— O
Je O
ne O
vous O
demande O
pas O
votre O
qualité O
et O
votre O
nom O
, O
reprit O
le O
fauconnier O
. O
L' O
hôte O
est O
sacré O
  O
; O
son O
secret O
est O
comme O
sa O
personne O
  O
; O
mais O
il O
ne O
faut O
point O
parler O
devant O
les O
enfants O
  O
; O
les O
enfants O
ont O
le O
sens O
droit O
, O
ils O
comprennent O
et O
devinent O
  O
; O
sitôt O
qu' O
on O
ouvre O
la O
bouche O
ils O
écoutent O
. O
Moi O
, O
j' O
ai O
des O
cheveux O
gris O
, O
je O
n' O
ai O
rien O
vu O
, O
rien O
entendu O
, O
rien O
compris O
. O
|
| O
— O
Vous B-MISC
êtes I-MISC
un I-MISC
brave I-MISC
homme O
  O
! O
s' O
écria O
impétueusement O
l' O
étranger O
. O
Mordieu B-LOC
  O
! O
je O
n' O
ai O
que O
faire O
de O
dissimuler O
avec O
vous O
. O
Vous O
ne O
vous O
êtes O
pas O
trompé O
, O
maître O
Guillaume B-PER
, O
je O
suis O
… O
|
| O
— O
Plus O
peut-être O
que O
je O
ne O
suppose O
, O
se O
hâta O
d' O
ajouter O
le O
fauconnier O
, O
et O
c' O
est O
pourquoi O
je O
prends O
la O
liberté O
de O
vous O
interrompre O
, O
afin O
de O
n' O
en O
pas O
savoir O
davantage O
. O
Que O
vous O
soyez O
Espagnol B-MISC
ou O
Français B-MISC
, O
vous O
n' O
en O
êtes O
pas O
moins O
un O
voyageur O
remis O
à O
ma O
garde O
. O
Ce O
toit O
vous O
protège O
. O
Si O
vous O
êtes O
de O
ceux O
qui O
ont O
tiré O
l' O
épée O
contre O
leur O
roi O
et O
leur O
pays O
, O
c' O
est O
à O
Dieu B-MISC
de O
vous O
juger O
. O
Je O
fais O
mon O
devoir O
  O
; O
puissiez O
-vous O
dire O
: O
Je O
fais O
le O
mien O
. O
|
| O
Le O
faux O
marchand O
baissa O
les O
yeux O
sous O
le O
regard O
serein O
de O
l' O
artisan O
, O
et O
la O
rougeur O
passa O
sur O
son O
front O
comme O
un O
éclair O
. O
Mais O
reprenant O
aussitôt O
sa O
sérénité O
, O
il O
salua O
de O
la O
main O
le O
vieux O
fauconnier O
. O
|
| O
— O
Soit B-LOC
, O
mon O
brave O
, O
je O
ne O
chargerai O
pas O
votre O
mémoire O
d' O
un O
souvenir O
  O
; O
mais O
, O
par O
le O
nom O
de O
mon O
père O
, O
je O
n' O
oublierai O
ni O
le O
vôtre O
, O
ni O
ce O
que O
vous O
faites O
. O
|
| O
Deux O
heures O
se O
passèrent O
, O
et O
l' O
étranger O
partagea O
le O
dîner O
du O
fauconnier O
, O
à O
l' O
aise O
, O
comme O
sous O
la O
tente O
d' O
un O
soldat O
, O
ou O
dans O
l' O
hôtel O
d' O
un O
grand O
seigneur O
. O
Puis O
, O
deux O
autres O
se O
passèrent O
encore O
  O
; O
à O
la O
fin O
de O
la O
quatrième O
, O
l' O
inquiétude O
rapprocha O
la O
pointe O
de O
ses O
sourcils O
. O
Il O
marcha O
vers O
la O
fenêtre O
et O
l' O
ouvrit O
, O
prêtant O
l' O
oreille O
  O
; O
la O
nuit O
était O
venue O
, O
et O
la O
route O
était O
sans O
bruit O
. O
Bientôt O
il O
sortit O
de O
la O
maisonnette O
et O
s' O
avança O
vers O
la O
porte O
du O
jardin O
. O
Ainsi O
que O
l' O
obscurité O
, O
le O
silence O
était O
profond O
. O
|
| O
— O
Votre B-PER
fils I-PER
est O
brave B-PER
  O
? O
dit O
l' O
étranger O
brusquement O
au O
fauconnier O
. O
|
| O
— O
Honnête B-MISC
et O
brave O
comme O
l' O
acier O
. O
|
| O
— O
Il O
défendrait O
donc O
un O
dépôt O
confié O
à O
sa O
fidélité O
  O
? O
|
| O
— O
Ce O
n' O
est O
qu' O
un O
enfant O
, O
mais O
il O
se O
ferait O
tuer O
comme O
un O
homme O
. O
|
| O
— O
Alors O
j' O
ai O
peur O
pour O
votre O
fils O
, O
maître O
Guillaume B-PER
. O
|
| O
Le O
père O
ne O
répondit O
pas O
, O
mais O
, O
aux O
rayons O
de O
la O
lune O
, O
l' O
étranger O
vit O
s' O
étendre O
la O
pâleur O
sur O
son O
front O
. O
Tous O
deux O
gardèrent O
le O
silence O
, O
les O
yeux O
attachés O
sur O
la O
ligne O
blanche O
du O
chemin O
qui O
se O
noyait O
dans O
un O
horizon O
vague O
et O
sans O
bornes O
. O
Les O
mystères O
de O
la O
nuit O
emplissaient O
l' O
espace O
de O
bruits O
confus O
, O
rapides O
, O
incertains O
. O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
s' O
appuyait O
sur O
les O
bâtons O
d' O
une O
haie O
à O
claire-voie O
  O
; O
on O
entendait O
craquer O
le O
bois O
sous O
l' O
effort O
de O
ses O
mains O
. O
Le O
gentilhomme O
froissait O
les O
revers O
de O
son O
habit O
. O
|
| O
— O
Rien B-PER
, O
rien O
encore O
  O
! O
murmurait O
-il O
. O
Oh O
  O
! O
|
| O
Comme O
il O
parlait O
, O
une O
détonation O
retentit O
dans O
l' O
éloignement O
, O
plus O
loin O
que O
le O
bois O
dont O
les O
ombres O
épaisses O
coupaient O
l' O
horizon O
. O
La O
haie O
se O
brisa O
sous O
la O
main O
du O
fauconnier O
, O
qui O
sauta B-LOC
sur O
la O
route O
. O
|
| O
— O
Un B-MISC
coup I-MISC
de I-MISC
fusil I-MISC
  O
! O
L' O
avez O
-vous O
entendu O
  O
? O
s' O
écria O
le O
gentilhomme O
. O
|
| O
— O
Je O
l' O
ai O
entendu O
, O
répondit O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
, O
qui O
se O
jeta O
à O
plat O
ventre O
sur O
le O
chemin O
. O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
écoutait O
l' O
oreille O
collée O
à O
la O
terre O
. O
|
| O
— O
Eh O
bien O
  O
? O
dit O
le O
gentilhomme O
. O
|
| O
— O
Rien B-PER
… O
rien O
encore O
  O
! O
Le O
cœur O
me O
bat O
et O
les O
oreilles O
me O
tintent O
, O
dit O
le O
pauvre O
père O
. O
Ah O
  O
! O
oui O
, O
maintenant O
, O
un O
bruit O
sourd O
, O
saccadé O
, O
continu O
  O
! O
Il O
approche O
… O
c' O
est O
le O
galop O
d' O
un O
cheval O
  O
! O
|
| O
— O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
le O
brave O
enfant O
  O
! O
s' O
écria O
l' O
étranger O
avec O
explosion O
. O
|
| O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
ne O
dit O
rien O
, O
mais O
découvrant O
son O
front O
blanchi O
par O
les O
années O
, O
il O
leva O
les O
yeux O
vers O
le O
ciel O
et O
pria O
. O
|
| O
— O
Je B-LOC
le I-LOC
vois I-LOC
, O
mordieu B-LOC
  O
! O
je O
le O
vois O
  O
! O
Le O
cheval O
a O
des O
ailes O
et O
l' O
enfant O
est O
dessus O
. O
|
| O
Le O
gentilhomme O
saisit O
le O
bras O
du O
fauconnier O
. O
|
| O
— O
Ne O
le O
reconnaissez O
-vous O
pas O
  O
? O
dit O
-il O
. O
|
| O
Mais O
le O
fauconnier O
remerciait O
Dieu B-MISC
  O
; O
deux O
grosses O
larmes O
tremblaient O
au O
bord O
de O
ses O
paupières O
et O
ses O
lèvres O
agitées O
murmuraient O
une O
action O
de O
grâces O
. O
L' O
étranger O
retira O
sa O
main O
, O
et O
plein O
d' O
une O
religieuse O
émotion O
, O
souleva O
son O
chapeau O
. O
En O
quelques O
bonds O
le O
cheval O
arriva O
sur O
eux O
. O
|
| O
— O
Mon O
père O
  O
! O
s' O
écria O
-t O
-il O
. O
|
| O
Le O
père O
, O
silencieux O
, O
le O
pressait O
sur O
son O
cœur O
. O
|
| O
— O
Mais O
, O
dit O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
tout O
à O
coup O
, O
il O
y O
a O
du O
sang O
sur O
tes O
habits O
. O
Es O
- O
tu O
blessé O
  O
? O
|
| O
— O
Ce O
n' O
est O
rien O
, O
répondit O
Jacques B-PER
, O
une O
balle O
a O
déchiré O
ma O
blouse O
, O
là O
, O
près O
de O
l' O
épaule O
, O
et O
m' O
a O
égratigné O
, O
je O
crois O
  O
! O
|
| O
— O
Tu O
es O
un O
vaillant O
garçon O
, O
sur O
ma O
foi O
, O
dit O
le O
gentilhomme O
  O
; O
si O
jamais O
tu O
t' O
enrôles O
sous O
les O
drapeaux O
de O
Sa B-MISC
Majesté I-MISC
le I-MISC
roi I-MISC
Louis B-PER
, O
vrai O
Dieu B-MISC
  O
! O
tu O
feras O
ton O
chemin O
. O
Cà O
, O
voyons O
, O
as O
- O
tu O
la O
valise O
  O
? O
|
| O
— O
La O
voilà O
sur O
la O
croupe O
du O
cheval O
. O
|
| O
— O
Pauvre B-PER
Phœbus I-PER
  O
! O
Tu O
l' O
as O
rudement O
mené O
, O
hein B-PER
  O
? O
dit O
gaiement O
l' O
étranger O
en O
passant O
la O
main O
sur O
le O
cou O
du O
cheval O
. O
|
| O
Phœbus B-PER
frotta O
ses O
naseaux O
écumants O
sur O
l' O
habit O
du O
gentilhomme O
, O
dressa O
l' O
oreille O
à O
la O
voix O
du O
maître O
, O
hennit O
et O
frappa O
du O
pied O
le O
sol O
. O
|
| O
— O
Tu O
as O
donc O
été O
poursuivi O
  O
? O
reprit O
l' O
étranger O
tout O
en O
débouclant O
la O
valise O
. O
|
| O
— O
A B-LOC
une O
petite O
lieue O
de O
Witternesse B-PER
j' O
ai O
dû O
quitter O
le O
grand O
chemin O
pour O
éviter O
un O
parti O
de O
maraudeurs O
espagnols O
, O
répondit O
Jacques B-PER
. O
Deux O
lieues O
plus O
loin O
, O
en O
avant O
de O
Roquetoire B-LOC
, O
près O
de O
Blendecques B-LOC
, O
je O
suis O
tombé O
au O
milieu O
d' O
une O
bande O
de O
hussards O
et O
d' O
impériaux O
qui O
battaient O
l' O
estrade O
. O
Ils O
m' O
ont O
poussé O
vivement O
durant O
un O
quart O
d' O
heure O
. O
Mais O
Phœbus B-PER
a O
de O
bonnes O
jambes O
. O
A O
l' O
entrée O
du O
bois O
ils O
ont O
perdu O
mes O
traces O
. O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
j' O
oubliais O
  O
! O
Bergame B-LOC
m' O
a O
chargé O
d' O
une O
lettre O
pour O
vous O
. O
La O
voici O
. O
|
| O
Le O
gentilhomme O
brisa O
le O
cachet O
, O
et O
s' O
approchant O
de O
la O
fenêtre O
, O
il O
lut O
rapidement O
à O
la O
clarté O
d' O
une O
lampe O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
bien O
, O
mon O
enfant O
. O
Si O
quelque O
jour O
nous O
nous O
rencontrons O
, O
moi O
vieillard O
, O
toi O
homme O
, O
dans O
quelque O
situation O
que O
nous O
nous O
trouvions O
l' O
un O
et O
l' O
autre O
, O
tu O
pourras O
en O
appeler O
à O
l' O
hôte O
de O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
  O
; O
il O
se O
souviendra O
. O
|
| O
Au O
point O
du O
jour O
, O
l' O
étranger O
sauta B-LOC
sur O
la O
selle O
de O
Phœbus B-PER
, O
qui O
avait O
oublié O
, O
entre O
une O
litière O
fraîche O
et O
deux O
boisseaux O
d' O
avoine O
, O
les O
fatigues O
de O
la O
soirée O
. O
L' O
étranger O
portait O
un O
costume O
de O
paysan O
de O
l' O
Artois B-LOC
. O
|
| O
— O
Adieu B-PER
, O
Guillaume B-PER
, O
dit O
-il O
au O
fauconnier O
en O
lui O
tendant O
la O
main O
  O
; O
je O
ne O
vous O
offre O
rien O
: O
votre O
hospitalité O
est O
de O
celles O
qui O
ne O
se O
payent O
pas O
, O
et O
je O
craindrais O
de O
vous O
offenser O
en O
vous O
donnant O
de O
l' O
or O
. O
Prenez B-PER
ma I-PER
main I-PER
, O
et O
serrez O
- O
la O
sans O
crainte O
. O
Quant O
à O
toi O
, O
mon O
ami O
Jacques B-PER
, O
conserve O
ce O
cœur O
honnête O
et O
ce O
courage O
déterminé O
, O
et O
la O
fortune O
te O
viendra O
en O
aide O
: O
si O
Dieu B-MISC
me O
prête O
vie O
, O
je O
le O
prierai O
pour O
qu' O
il O
me O
fournisse O
l' O
occasion O
de O
te O
secourir O
comme O
tu O
m' O
as O
secouru O
. O
|
| O
Les O
grands O
yeux O
noirs O
de O
Jacques B-PER
regardaient O
l' O
étranger O
tout O
brillants O
d' O
une O
joie O
fière O
. O
Avec O
son O
épaule O
difforme O
et O
sa O
poitrine O
contrefaite O
, O
le O
faux O
marchand O
d' O
Arras B-LOC
lui O
semblait O
plus O
noble O
et O
plus O
imposant O
que O
tous O
les O
officiers O
du O
roi O
qu' O
il O
avait O
encore O
vus O
. O
Quand O
il O
lui O
prit O
la O
main O
, O
le O
cœur O
de O
Jacques B-PER
battit O
à O
coups O
rapides O
, O
et O
lorsque O
, O
pressant O
les O
flancs O
de O
Phœbus B-PER
, O
l' O
inconnu O
s' O
éloigna O
au O
galop O
, O
longtemps O
le O
père O
et O
le O
fils O
le O
suivirent O
du O
regard O
, O
émus B-LOC
et O
silencieux O
. O
Au O
moment O
où O
ils O
rentraient O
au O
jardin O
, O
le O
pied O
de O
Jacques B-PER
fit O
rouler O
un O
objet O
brillant O
tombé O
sur O
le O
sable O
. O
C' O
était O
un O
médaillon O
en O
or O
guilloché O
. O
|
| O
— O
Voyez B-MISC
, O
mon O
père O
, O
dit O
l' O
enfant O
  O
; O
l' O
étranger O
l' O
aura O
sans O
doute O
perdu O
. O
|
| O
— O
Garde-le O
, O
mon O
fils O
  O
; O
c' O
est O
peut-être O
la O
Providence B-LOC
qui O
te O
l' O
envoie O
. O
|
| O
Chapitre B-PER
|   | O
2 O
|
| O
LES O
PREMIERES O
LARMES O
|
| O
Le O
  O
souvenir O
  O
de O
cette O
aventure O
resta O
dans O
la O
mémoire O
de O
Jacques B-PER
. O
Le O
temps O
put O
en O
affaiblir O
les O
détails O
, O
mais O
l' O
ensemble O
demeura O
comme O
un O
point O
lumineux O
au O
fond O
de O
son O
cœur O
. O
Depuis O
le O
jour O
de O
sa O
rencontre O
avec O
l' O
étranger O
, O
il O
prit O
un O
goût O
plus O
vif O
aux O
choses O
de O
la O
guerre O
. O
Lorsqu' O
un O
escadron O
passait O
sur O
la O
route O
, O
bannière O
au O
vent O
et O
trompette O
en O
tête O
, O
il O
courait O
à O
sa O
suite O
aussi O
loin O
que O
ses O
jambes O
le O
pouvaient O
porter O
et O
fredonnait O
les O
fanfares O
pendant O
toute O
une O
semaine O
. O
Parfois O
aussi O
il O
lui O
arrivait O
d' O
enrégimenter O
les O
enfants O
du O
faubourg O
et O
de O
se O
livrer O
avec O
eux O
à O
un O
grand O
simulacre O
de O
bataille O
ou O
à O
quelque O
imitation O
de O
siège O
, O
qui O
finissait O
toujours O
par O
de O
furieuses O
mêlées O
où O
ses O
bras O
faisaient O
merveille O
  O
; O
tout O
enfant O
qu' O
il O
était O
, O
il O
se O
montrait O
déjà O
d' O
une O
adresse O
surprenante O
dans O
le O
maniement O
des O
armes O
, O
épée O
, O
sabre O
, O
hache O
, O
pique O
, O
dague O
, O
pistolet O
ou O
mousqueton O
. O
|
| O
Les O
années O
se O
passaient O
donc O
entre O
les O
études O
, O
les O
batailles O
et O
les O
promenades O
. O
On O
était O
en O
ce O
temps O
-là O
au O
milieu O
des O
troubles O
et O
des O
guerres O
, O
on O
n' O
entendait O
parler O
que O
de O
villes O
attaquées O
, O
de O
camps O
surpris O
, O
d' O
expéditions O
meurtrières O
. O
Le O
cardinal B-PER
Mazarin I-PER
et O
le O
parti O
du O
roi O
luttaient O
contre O
le O
parlement O
, O
les O
princes O
et O
l' O
Espagnol B-MISC
. O
M. B-PER
de I-PER
Condé I-PER
tenait O
la O
campagne O
, O
tantôt O
vainqueur O
, O
tantôt O
vaincu O
  O
; O
mais O
jusqu' O
alors O
la O
ville O
de O
Saint-Omer B-LOC
, O
protégée O
par O
une O
bonne O
garnison O
, O
n' O
avait O
pas O
eu O
à O
souffrir O
des O
déprédations O
de O
l' O
ennemi O
. O
Jacques B-PER
serait O
parti O
depuis O
longtemps O
, O
s' O
il O
n' O
avait O
été O
retenu O
par O
le O
charme O
qu' O
il O
éprouvait O
à O
vivre O
auprès O
de O
Mlle B-LOC
de O
Malzonvilliers O
. O
Ce O
sentiment O
était O
d' O
autant O
plus O
impérieux O
, O
qu' O
il O
ne O
s' O
en O
rendait O
pas O
compte O
. O
Le O
hasard O
, O
ce O
grand O
architecte O
de O
l' O
avenir O
, O
lui O
fit O
lire O
dans O
son O
propre O
cœur O
. O
Un O
jour O
qu' O
il O
était O
assis O
dans O
un O
coin O
du O
jardin O
, O
la O
tête O
penchée O
, O
et O
roulant O
une O
dague O
entre O
ses O
doigts O
, O
sa O
sœur O
Claudine B-PER
vint O
tout O
doucement O
lui O
frapper O
sur O
l' O
épaule O
. O
Jacques B-PER
tressaillit O
. O
|
| O
— O
A O
quoi O
penses O
- O
tu O
  O
? O
dit O
l' O
espiègle O
. O
|
| O
— O
Je O
n' O
en O
sais O
rien O
. O
|
| O
— O
Veux B-PER
- I-PER
tu I-PER
que O
je O
te O
le O
dise O
, O
moi O
  O
? O
Tu O
penses O
à O
mamzelle O
Suzanne B-PER
. O
|
| O
— O
Pourquoi O
à O
elle O
plutôt O
qu' O
à O
une O
autre O
  O
? O
s' O
écria O
Jacques B-PER
un O
peu O
confus O
. O
|
| O
— O
Parce O
que O
Suzanne B-PER
est O
Suzanne B-LOC
. O
|
| O
— O
Belle B-MISC
raison O
  O
! O
Oh O
  O
! O
je O
me O
comprends O
  O
! O
|
| O
— O
Alors O
, O
explique O
- O
toi O
. O
|
| O
— O
Tiens B-LOC
, O
Jacques B-PER
, O
ajouta O
Claudine B-PER
en O
prenant O
un O
grand O
air O
sérieux O
, O
tu O
penses O
à O
mamzelle O
Suzanne B-PER
, O
parce O
que O
tu O
l' O
aimes O
. O
|
| O
Jacques B-PER
rougit O
jusqu' O
à O
la O
racine O
des O
cheveux O
  O
; O
il O
se O
dressa O
d' O
un O
bond O
  O
; O
un O
trouble O
nouveau O
remplissait O
son O
âme O
, O
et O
mille O
sensations O
confuses O
l' O
animaient O
. O
L' O
éclair O
avait O
lui O
dans O
sa O
pensée O
, O
il O
saisit O
Claudine B-PER
par O
le O
bras O
. O
|
| O
— O
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
qu' O
as O
- O
tu O
donc O
  O
? O
s' O
écria O
Claudine B-PER
, O
effrayée O
du O
brusque O
changement O
qui O
s' O
était O
opéré O
dans O
les O
traits O
de O
son O
frère O
. O
|
| O
— O
Ecoute B-PER
-moi O
, O
ma O
sœur O
  O
; O
tu O
n' O
es O
qu' O
une O
petite O
fille O
… O
|
| O
— O
J' O
aurai O
quinze O
ans O
, O
viennent O
les O
abricots O
, O
dit O
l' O
enfant O
. O
|
| O
— O
Mais O
, O
continua O
Jacques B-PER
, O
on O
dit O
que O
les O
petites O
filles O
s' O
entendent O
mieux O
à O
ces O
choses O
-là O
que O
les O
grands O
garçons O
. O
Pourquoi O
m' O
as O
- O
tu O
dit O
que O
j' O
aimais O
mamzelle O
Suzanne B-PER
  O
? O
Ca B-LOC
se O
peut O
, O
mais O
je O
n' O
en O
sais O
rien O
. O
|
| O
— O
Dame O
  O
! O
on O
voit O
ça O
du O
premier O
coup O
d' O
œil O
. O
D' O
abord O
, O
tu O
ne O
lui O
parles O
pas O
comme O
aux O
autres O
filles O
que O
tu O
connais O
  O
; O
et O
puis O
tu O
as O
les O
yeux O
doux O
comme O
du O
miel O
quand O
tu O
la O
regardes O
  O
; O
tu O
fais O
de O
grands O
tours O
pour O
l' O
éviter O
, O
et O
cependant O
tu O
la O
rencontres O
toujours O
, O
ou O
bien O
tu O
la O
cherches O
partout O
, O
et O
quand O
tu O
la O
trouves O
, O
tu O
t' O
arrêtes O
tout O
court O
, O
et O
l' O
on O
dirait O
que O
tu O
as O
envie O
de O
te O
cacher O
. O
Enfin O
, O
je O
ne O
sais O
ni O
pourquoi O
ni O
comment O
, O
mais O
tu O
l' O
aimes O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
vrai O
, O
murmura O
Jacques B-PER
en O
lâchant O
le O
bras O
de O
sa O
sœur O
, O
c' O
est O
vrai O
, O
je O
l' O
aime O
. O
|
| O
Sa O
voix O
, O
en O
prononçant O
ces O
mots O
, O
si O
doux O
au O
cœur O
, O
avait O
quelque O
chose O
de O
grave O
et O
de O
triste O
qui O
émut O
Claudine B-PER
. O
Est O
-ce O
donc O
une O
chose O
si O
pénible O
d' O
aimer O
les O
gens O
, O
qu' O
il O
faille O
prendre O
cet O
air O
malheureux O
  O
? O
|
| O
La O
pauvre O
Claudine B-PER
essuya O
le O
coin O
de O
ses O
yeux O
avec O
son O
tablier O
, O
puis O
, O
souriant O
avec O
la O
mobilité O
de O
l' O
enfance O
, O
elle O
se O
haussa O
sur O
la O
pointe O
du O
pied O
, O
et O
, O
approchant O
sa O
bouche O
de O
l' O
oreille O
de O
Jacques B-PER
, O
elle O
reprit O
: O
|
| O
— O
Bah B-PER
  I-PER
! I-PER
à O
ta O
place O
, O
moi O
je O
me O
réjouirais O
. O
Suzanne B-PER
n' O
est O
pas O
ta O
sœur O
  O
! O
je O
suis O
sûre O
qu' O
elle O
t' O
aime O
autant O
que O
tu O
l' O
aimes O
: O
tu O
l' O
épouseras O
. O
|
| O
Jacques B-PER
embrassa O
Claudine B-PER
sur O
les O
deux O
joues O
. O
|
| O
— O
Tu O
es O
une O
bonne O
sœur O
, O
lui O
dit O
-il O
  O
; O
va O
, O
maintenant O
, O
je O
sais O
ce O
que O
l' O
honnêteté O
me O
commande O
. O
|
| O
Et O
Jacques B-PER
, O
se O
dégageant O
de O
l' O
étreinte O
de O
sa O
sœur O
, O
sortit O
du O
jardin O
. O
|
| O
— O
Je O
vous O
cherchais O
, O
monsieur O
, O
lui O
dit O
-il O
en O
le O
saluant O
. O
|
| O
— O
Moi B-MISC
  I-MISC
? I-MISC
Et O
qu' O
as O
- O
tu O
à O
me O
dire O
, O
mon O
garçon O
  O
? O
|
| O
— O
J' O
ai O
à O
vous O
parler O
d' O
une O
affaire O
très O
importante O
. O
|
| O
— O
En O
vérité O
  O
? O
En O
cet O
état O
, O
je O
viens O
vous O
demander O
si O
vous O
voulez O
bien O
me O
donner O
votre O
fille O
en O
mariage O
. O
|
| O
— O
En O
mariage O
, O
à O
toi O
  O
! O
Qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
me O
dis O
donc O
  O
? O
s' O
écria O
M. B-PER
de I-PER
Malzonvilliers I-PER
tout O
étourdi O
. O
C' O
est O
pourquoi O
je O
viens O
vous O
prier O
de O
m' O
agréer O
pour O
votre O
gendre O
. O
|
| O
Pendant O
ce O
discours O
, O
Jacques B-PER
, O
le O
chapeau O
à O
la O
main O
, O
un O
mouchoir O
roulé O
autour O
du O
cou O
et O
en O
sarrau O
de O
toile O
grise O
, O
était O
debout O
au O
beau O
milieu O
du O
sentier O
. O
|
| O
— O
Je O
n' O
ai O
pas O
besoin O
de O
vous O
dire O
, O
ajouta O
-t O
-il O
, O
que O
votre O
consentement O
me O
rendra O
parfaitement O
heureux O
, O
et O
que O
je O
n' O
aurai O
plus O
d' O
autre O
désir O
que O
de O
reconnaître O
toutes O
vos O
bontés O
par O
ma O
conduite O
et O
mon O
dévouement O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
M. O
de O
Malzonvilliers O
partit O
d' O
un O
grand O
éclat O
de O
rire O
. O
L' O
étrangeté O
de O
la O
proposition O
et O
le O
sang O
- O
froid O
avec O
lequel O
elle O
était O
faite O
l' O
avaient O
d' O
abord O
étourdi O
  O
; O
mais O
au O
nouveau O
discours O
de O
Jacques B-PER
, O
il O
ne O
put O
s' O
empêcher O
de O
rire O
au O
nez O
du O
pauvre O
garçon O
. O
Tout O
le O
sang O
de O
Jacques B-PER
lui O
monta O
au O
visage O
. O
Malgré O
les O
illusions O
dont O
se O
berce O
la O
jeunesse O
, O
son O
bon O
sens O
natif O
lui O
disait O
tout O
bas O
que O
sa O
demande O
ne O
serait O
point O
accueillie O
, O
mais O
sa O
candide O
honnêteté O
ne O
lui O
permettait O
pas O
de O
croire O
qu' O
elle O
pût O
donner O
matière O
à O
plaisanter O
. O
|
| O
— O
Ma B-PER
proposition O
vous O
a O
mis O
en O
gaieté O
, O
monsieur O
, O
reprit O
-il O
avec O
une O
émotion O
mal O
contenue O
. O
Je O
ne O
m' O
attendais O
pas O
, O
je O
l' O
avoue O
, O
à O
l' O
honneur O
de O
vous O
causer O
tant O
de O
joie O
. O
|
| O
— O
Eh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
mon O
ami O
, O
je O
ne O
m' O
attendais O
pas O
non O
plus O
à O
une O
telle O
aventure O
  O
! O
Vit B-PER
-on O
jamais O
chose O
pareille O
  O
? O
C' O
est O
plus O
amusant O
qu' O
une O
comédie O
de O
M. B-PER
Corneille I-PER
, O
parole O
d' O
honneur O
  O
! O
|
| O
Jacques B-PER
déchira O
les O
bords O
de O
son O
chapeau O
avec O
ses O
doigts O
, O
mais O
il O
se O
tut O
. O
M. O
de O
Malzonvilliers B-LOC
riait O
toujours O
. O
Enfin O
, O
n' O
y O
tenant O
plus O
, O
il O
s' O
assit O
sur O
un O
quartier O
de O
pierre O
au O
revers O
du O
sentier O
. O
|
| O
— O
Vous O
aurez O
tout O
le O
loisir O
de O
rire O
après O
, O
reprit O
Jacques B-PER
, O
mais O
c' O
est O
à O
présent O
le O
moment O
de O
me O
répondre O
  O
; O
vous O
ne O
sauriez B-PER
deviner O
, O
monsieur O
, O
ce O
qui O
se O
passe O
dans O
mon O
cœur O
depuis O
que O
je O
sais O
que O
j' O
aime O
Mlle B-PER
Suzanne I-PER
. O
J' O
attends O
. O
|
| O
— O
Ah B-ORG
çà O
  O
! O
mon O
garçon O
, O
es B-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
fou I-MISC
  O
? O
répondit O
le O
traitant O
en O
s' O
essuyant O
les O
yeux O
. O
|
| O
— O
Un B-MISC
fou I-MISC
ne O
vient O
pas O
honnêtement O
demander O
la O
main O
d' O
une O
jeune O
personne O
à O
son O
père O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
donc O
sérieusement O
que O
tu O
parles O
  O
? O
|
| O
— O
Très O
sérieusement O
. O
|
| O
— O
Tais B-LOC
- I-LOC
toi I-LOC
, O
et O
surtout O
ne O
me O
regarde O
pas O
avec O
cet O
air O
de O
berger O
malheureux O
, O
ou O
tu O
vas O
me O
faire O
rire O
à O
m' O
étouffer O
, O
et O
je O
te O
préviens O
que O
ce O
serait O
abuser O
de O
ma O
position O
  O
; O
je O
suis O
très O
fatigué O
, O
mon O
ami O
. O
|
| O
— O
Aussi O
n' O
est O
-ce O
point O
mon O
intention O
  O
; O
je O
désire O
seulement O
savoir O
quels O
sont O
vos O
sentiments O
. O
|
| O
— O
Va B-LOC
- I-LOC
t' I-LOC
en O
au O
diable O
avec O
mes O
sentiments O
  O
! O
Voyez B-MISC
donc O
la O
belle O
alliance O
  O
! O
la O
fille O
de O
M. B-PER
Malzonvilliers I-PER
avec O
le O
fils O
de O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
le O
fauconnier O
  O
! O
|
| O
— O
Raillez B-LOC
-vous O
de O
moi O
tant O
qu' O
il O
vous O
plaira O
, O
monsieur O
, O
je O
ne O
m' O
en O
offenserai O
pas O
, O
s' O
écria O
Jacques B-PER
vivement O
  O
; O
mais O
gardez B-PER
-vous O
de O
toucher O
au O
nom O
de O
mon O
père O
, O
car O
aussi O
bien O
qu' O
il O
y O
a O
un O
Dieu B-MISC
au O
ciel O
, O
si O
quelqu' O
un O
l' O
insultait O
, O
fût O
-ce O
le O
père O
de O
Suzanne B-PER
, O
je O
me O
vengerais O
. O
|
| O
— O
Et O
que O
ferais B-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
, O
drôle O
  O
? O
|
| O
— O
Je O
l' O
étranglerais O
  O
! O
M. O
de O
Malzonvilliers B-LOC
se O
dressa O
brusquement O
et O
porta O
la O
main O
à O
son O
cou O
  O
; O
il O
lui O
semblait O
sentir O
déjà O
les O
doigts O
de O
Jacques B-PER
se O
nouer O
derrière O
sa O
nuque O
. O
Mais O
Jacques B-PER
abaissa O
subitement O
ses O
bras O
, O
et O
de O
sa O
violente O
émotion O
il O
ne O
lui O
resta O
qu' O
une O
grande O
pâleur O
sur O
le O
visage O
. O
|
| O
— O
Je O
vous O
demande O
pardon O
de O
mon O
emportement O
, O
reprit O
-il O
  O
; O
jamais O
je O
n' O
aurais O
dû O
oublier O
les O
bienfaits O
dont O
vous O
avez O
comblé O
ma O
famille O
  O
; O
cette O
colère O
est O
la O
faute O
de O
ma O
jeunesse O
et O
non O
de O
mon O
cœur O
  O
; O
oubliez O
- O
la O
, O
monsieur O
. O
Vous O
ne O
m' O
en O
voudriez O
peut-être O
pas O
, O
si O
vous O
saviez O
combien O
je O
souffre O
depuis O
que O
j' O
aime O
. O
Je O
ne O
vis O
que O
pour O
Mlle B-PER
Suzanne I-PER
, O
et O
je O
sens O
bien O
que O
je O
ne O
puis O
pas O
l' O
obtenir O
. O
Parlez B-PER
, O
monsieur O
, O
que O
faut O
-il O
que O
je O
tente O
  O
? O
Quoi O
que O
ce O
soit O
, O
je O
suis O
prêt O
à O
obéir O
, O
et O
si O
je O
ne O
réussis O
pas O
, O
j' O
y O
laisserai O
mon O
corps O
. O
|
| O
Il O
y O
a O
toujours O
dans O
l' O
expression O
d' O
un O
sentiment O
vrai O
un O
accent O
qui O
émeut O
  O
; O
les O
larmes O
étaient O
venues O
aux O
yeux O
de O
Jacques B-PER
, O
et O
son O
attitude O
exprimait O
à O
la O
fois O
l' O
angoisse O
et O
la O
résignation O
  O
; O
M. B-PER
de I-PER
Malzonvilliers I-PER
était O
au O
fond O
un O
bon O
homme O
  O
; O
la O
vanité O
avait O
obscurci O
son O
jugement O
sans O
gâter O
son O
cœur O
  O
; O
il O
se O
sentit O
touché O
et O
tendit O
la O
main O
à O
Jacques B-PER
. O
Tu O
aimes O
, O
dis O
- O
tu O
  O
! O
Il O
n' O
y O
a O
pas O
si O
longtemps O
que O
j' O
aimais O
encore O
  O
; O
mais O
je O
ne O
me O
souviens O
guère O
de O
ce O
que O
j' O
aimais O
à O
dix-huit O
ans O
. O
Tu O
oublieras O
comme O
j' O
ai O
oublié O
, O
et O
tu O
ne O
t' O
en O
porteras O
pas O
plus O
mal O
. O
|
| O
Jacques B-PER
secoua O
la O
tête O
tristement O
. O
|
| O
— O
Oui O
  O
! O
oui O
  O
! O
on O
dit O
toujours O
comme O
ça O
, O
continua O
le O
traitant O
. O
Eh O
  O
! O
Mais O
, O
bah B-LOC
  O
! O
j' O
en O
ai O
perdu O
bien O
d' O
autres O
depuis O
  O
! O
Parlons O
raison O
, O
mon O
garçon O
  O
; O
tu O
m' O
entendras O
, O
car O
tu O
as O
du O
bon O
sens O
. O
Plusieurs O
gentilshommes O
du O
pays O
me O
demandent O
la O
main B-PER
de I-PER
Suzanne I-PER
. O
Puis O
-je O
, O
en O
conscience O
, O
te O
préférer O
, O
toi O
qui O
n' O
as O
rien O
, O
ni O
état O
, O
ni O
fortune O
, O
et O
les O
repousser O
, O
eux O
qui O
ont O
tout O
cela O
  O
? O
|
| O
Jacques B-PER
baissa O
la O
tête O
, O
et O
une O
larme O
tomba O
sur O
la O
poussière O
du O
sentier O
. O
|
| O
— O
Parbleu B-PER
  O
! O
si O
tu O
étais O
riche O
et O
noble O
, O
reprit O
M. B-PER
de I-PER
Malzonvilliers I-PER
, O
je O
ne O
voudrais O
pas O
d' O
autre O
gendre O
que O
toi O
  O
! O
|
| O
— O
Si B-MISC
j' O
étais O
riche O
et O
noble O
  O
? O
s' O
écria O
Jacques B-PER
. O
|
| O
— O
Oui O
, O
vraiment O
. O
|
| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
, I-MISC
monsieur I-MISC
, O
je O
m' O
efforcerai O
de O
gagner O
fortune O
et O
noblesse O
. O
|
| O
— O
Ecoute B-PER
donc O
, O
mon O
ami O
, O
ces O
choses O
-là O
ne O
viennent O
pas O
très O
vite O
. O
Je O
ne O
te O
promets O
pas O
d' O
attendre O
. O
|
| O
Jacques B-PER
hésita O
un O
instant O
  O
; O
puis O
, O
levant O
les O
yeux O
au O
ciel O
, O
il O
reprit O
: O
|
| O
— O
A O
la O
garde O
de O
Dieu B-MISC
, O
monsieur O
, O
je O
me O
presserai O
le O
plus O
que O
je O
pourrai O
. O
|
| O
— O
Pauvre B-PER
garçon O
  O
! O
murmura O
M. B-PER
de I-PER
Malzonvilliers I-PER
tandis O
que O
Jacques B-PER
s' O
éloignait O
, O
c' O
est O
vraiment O
dommage O
qu' O
il O
ne O
soit O
pas O
marquis O
ou O
tout O
au O
moins O
millionnaire O
. O
|
| O
Jacques B-PER
se O
dirigea O
d' O
un O
pas O
lent O
, O
mais O
ferme O
, O
vers O
un O
côté O
du O
parc B-LOC
de I-LOC
Malzonvilliers I-LOC
, O
où O
Suzanne B-PER
avait O
coutume O
de O
se O
promener O
à O
cette O
heure O
-là O
, O
un O
livre O
ou O
quelque O
ouvrage O
d' O
aiguille O
à O
la O
main O
. O
|
| O
— O
Votre B-MISC
père I-MISC
ne O
m' O
a O
point O
laissé O
d' O
espérance O
, O
mademoiselle O
, O
dit O
Jacques B-PER
après O
qu' O
il O
eut O
terminé O
son O
récit O
  O
; O
cependant O
je O
suis O
déterminé O
à O
tout O
entreprendre O
pour O
vous O
mériter O
. O
Me O
le O
permettez O
-vous O
  O
? O
|
| O
— O
M' B-PER
aimez I-PER
-vous O
, O
Jacques B-PER
  O
? O
reprit O
la O
jeune O
fille O
de O
cette O
voix O
vibrante O
et O
douce O
qui O
sonnait O
comme O
le O
cristal O
. O
|
| O
— O
Si O
je O
vous O
aime O
  O
! O
Je O
donnerais O
ma O
vie O
pour O
ma O
sœur O
Claudine B-PER
  O
; O
mais O
, O
mademoiselle O
, O
il O
me O
semble O
, O
et O
que O
Dieu B-MISC
me O
pardonne O
ce O
blasphème O
, O
que O
je O
donnerais O
le O
salut O
de O
mon O
âme O
pour O
vous O
  O
! O
|
| O
— O
Je O
serai O
donc O
votre O
femme O
un O
jour O
, O
mon O
ami O
, O
reprit O
Suzanne B-PER
en O
tendant O
sa O
main O
à O
Jacques B-PER
, O
qui O
sentit O
son O
cœur O
se O
fondre O
à O
ces O
mots O
. O
|
| O
— O
J' O
ai O
le O
cœur O
fort O
  O
! O
s' O
écria O
Jacques B-PER
  O
; O
ô O
mademoiselle O
, O
je O
vous O
gagnerai O
  O
! O
|
| O
— O
J' O
y O
compte O
, O
et O
moi O
je O
vous O
promets O
de O
n' O
être O
jamais O
qu' O
à O
vous O
  O
! O
|
| O
Jacques B-PER
voulut O
baiser O
la O
main O
de O
Suzanne B-PER
  O
; O
mais O
Suzanne B-PER
lui O
ouvrit O
ses O
bras O
, O
et O
les O
deux O
enfants O
s' O
embrassèrent O
. O
Tous O
deux O
étaient O
à O
la O
fois O
graves O
et O
ingénus O
. O
Ils O
croyaient O
à O
leur O
cœur O
. O
|
| O
— O
Allez B-LOC
et O
méritez O
-moi O
, O
reprit O
Suzanne B-PER
, O
les O
joues O
humides O
et O
rougissantes O
  O
; O
moi O
, O
je O
vous O
attendrai O
en O
priant O
Dieu B-MISC
. O
|
| O
Ils O
échangèrent O
un O
dernier O
serment O
et O
se O
séparèrent O
. O
|
| O
Jacques B-PER
reprit O
le O
chemin O
de O
la O
maisonnette O
, O
sérieux O
, O
mais O
non O
plus O
triste O
. O
Il O
fit O
tout O
de O
suite O
part O
à O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
de O
ce O
qui O
s' O
était O
passé O
dans O
la O
journée O
. O
|
| O
— O
Nous O
nous O
aimons O
, O
ajouta O
-t O
-il O
, O
et O
nous O
nous O
marierons O
. O
|
| O
— O
Serments B-MISC
d' I-MISC
amoureux I-MISC
  O
! O
Mais O
qu' O
ils O
durent O
ou O
qu' O
ils O
passent O
, O
il O
n' O
importe O
, O
mon O
fils O
, O
il O
faut O
partir O
. O
|
| O
— O
C' O
était O
mon O
intention O
, O
répondit O
Jacques B-PER
. O
|
| O
Le O
père O
et O
le O
fils O
se O
serrèrent O
la O
main O
. O
|
| O
— O
La B-MISC
fille I-MISC
appartient O
au O
père O
, O
reprit O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
  O
; O
M. B-PER
de I-PER
Malzonvilliers I-PER
a O
été O
bon O
pour O
nous O
, O
il O
ne O
faut O
pas O
qu' O
il O
t' O
accuse O
d' O
avoir O
voulu O
semer O
le O
désordre O
dans O
sa O
maison O
. O
Tu O
partiras O
demain O
sans O
chercher O
à O
revoir O
Suzanne B-PER
. O
|
| O
Jacques B-PER
hésita O
. O
|
| O
— O
Il O
le O
faut O
, O
répéta O
le O
vieillard O
. O
|
| O
— O
Je O
partirai O
, O
dit O
le O
fils O
  O
; O
je O
partirai O
sans O
la O
revoir O
. O
Claudine B-PER
ne O
voulait O
pas O
parler O
, O
de O
peur O
d' O
éclater O
en O
sanglots O
  O
; O
elle O
se O
détournait O
parfois O
pour O
s' O
essuyer O
les O
yeux O
. O
Jacques B-PER
et O
Guillaume B-PER
s' O
efforçaient O
de O
paraître O
calmes O
, O
mais O
les O
morceaux O
qu' O
ils O
portaient O
à O
la O
bouche O
, O
ils O
les O
reposaient O
intacts O
sur O
leur O
assiette O
. O
Après O
la O
veillée O
, O
le O
père O
embrassa O
ses O
trois O
enfants O
  O
; O
il O
retint O
Jacques B-PER
plus O
longtemps O
sur O
son O
cœur O
. O
|
| O
— O
Va B-PER
dormir I-PER
, O
lui O
dit O
-il O
  O
; O
mais O
auparavant O
, O
demande O
à O
Dieu B-MISC
du O
courage O
pour O
la O
vie O
qui O
, O
demain O
, O
commence O
pour O
toi O
. O
Vers O
la O
pointe O
du O
jour O
, O
la O
famille O
se O
réunit O
au O
seuil O
de O
la O
porte O
. O
Jacques B-PER
avait O
chaussé O
de O
gros O
souliers O
et O
des O
guêtres O
  O
; O
une O
ceinture O
de O
cuir O
serrait O
sa O
blouse O
de O
toile O
autour O
de O
sa O
taille O
  O
; O
un O
petit O
havresac O
pendait O
sur O
ses O
épaules O
et O
sa O
main O
était O
armée O
d' O
un O
fort O
bâton O
de O
houx O
. O
Jacques B-PER
n' O
avait O
pas O
un O
instant O
songé O
aux O
détails O
du O
parti O
extrême O
qu' O
il O
avait O
choisi O
, O
cependant O
, O
à O
la O
question O
de O
son O
père O
, O
il O
répondit O
sans O
hésiter O
: O
|
| O
— O
A O
Paris B-LOC
. O
|
| O
— O
C' O
est O
une O
grande O
ville O
, O
pleine O
de O
périls O
et O
de O
surprises O
. O
Beaucoup O
y O
sont O
arrivés O
pauvres O
comme O
toi O
, O
qui O
en O
sont O
partis O
riches O
  O
; O
mais O
mieux O
vaut O
en O
sortir O
misérable O
que O
d' O
y O
laisser O
l' O
honnêteté O
. O
Que O
Dieu B-MISC
te O
bénisse O
, O
mon O
fils O
. O
Après O
qu' O
il O
se O
fut O
relevé O
, O
le O
père O
voulut O
glisser O
dans O
la O
main O
de O
Jacques B-PER
une O
bourse O
où O
brillait O
de O
l' O
or O
, O
mais O
Jacques B-PER
la O
lui O
rendit O
: O
|
| O
— O
Gardez B-PER
cet O
or O
, O
lui O
dit O
-il O
  O
; O
c' O
est O
la O
dot O
de O
Claudine B-PER
  O
; O
j' O
ai O
des O
bras O
, O
et O
dans O
mon O
havresac O
cinquante O
livres O
que O
j' O
ai O
gagnées O
. O
|
| O
Le O
père O
n' O
insista O
pas O
  O
; O
mais O
, O
tirant O
de O
son O
sein O
un O
bijou O
attaché O
à O
un O
ruban O
, O
il O
le O
passa O
au O
cou O
de O
Jacques B-PER
. O
|
| O
— O
Le O
reconnais O
- O
tu O
, O
Jacques B-PER
  O
? O
lui O
dit O
-il O
  O
; O
c' O
est O
le O
médaillon O
perdu O
par O
l' O
étranger O
, O
il O
y O
a O
cinq O
ans O
. O
Tu O
l' O
as O
bien O
gagné O
, O
garde-le O
donc O
  O
; O
si O
tu O
retrouves O
le O
gentilhomme O
auquel O
il O
appartient O
, O
tu O
le O
lui O
rendras O
, O
et O
peut-être O
se O
rappellera O
-t O
-il O
l' O
hospitalité O
de O
notre O
toit O
. O
Embrassons O
-nous O
maintenant O
, O
et O
que O
Dieu B-MISC
te O
conduise O
. O
|
| O
Jacques B-PER
embrassa O
d' O
abord O
Guillaume B-PER
et O
Pierre B-MISC
  O
; O
Claudine B-PER
était O
restée O
un O
peu O
en O
arrière O
  O
; O
quand O
ce O
fut O
à O
son O
tour O
, O
elle O
sauta B-MISC
au O
cou O
de O
Jacques B-PER
. O
|
| O
— O
Je O
t' O
embrasse O
pour O
moi O
, O
d' O
abord O
, O
lui O
dit O
-elle O
tout O
bas O
, O
si O
bas O
, O
que O
sa O
voix O
glissait O
comme O
un O
souffle O
à O
l' O
oreille O
du O
voyageur O
  O
; O
à O
présent O
, O
c' O
est O
pour O
elle O
. O
|
| O
Jacques B-PER
tressaillit O
. O
|
| O
— O
Oui O
, O
pour O
elle O
, O
reprit O
sa O
sœur O
  O
; O
elle-même O
me O
l' O
a O
bien O
recommandé O
. O
|
| O
Jacques B-PER
serra I-PER
Claudine I-PER
sur O
son O
cœur O
avec O
passion O
au O
souvenir O
de O
Suzanne B-PER
. O
Il O
regarda O
le O
ciel O
, O
plein O
d' O
un O
courage O
nouveau O
, O
l' O
œil O
brillant O
d' O
espoir O
. O
Paris B-LOC
était O
là O
- O
bas O
, O
derrière O
cet O
horizon O
flamboyant O
  O
; O
Suzanne B-PER
était O
le O
prix O
du O
triomphe O
. O
Jacques B-PER
s' O
arracha O
des O
bras O
de O
Claudine B-PER
et O
partit O
. O
Arrivé O
au O
sommet O
, O
Jacques B-PER
se O
retourna O
. O
Sur O
le O
seuil O
de O
la O
porte O
, O
Guillaume B-PER
Grinedal I-PER
était O
debout O
, O
et O
près O
de O
lui O
, O
agenouillés O
sur O
la O
terre O
, O
Pierre B-MISC
et O
Claudine B-PER
tenant O
ses O
mains O
entre O
les O
leurs O
. O
Derrière O
lui O
, O
Jacques B-PER
laissait O
tout O
son O
bonheur O
, O
tout O
ce O
qu' O
il O
avait O
aimé O
: O
le O
jardin O
plein O
d' O
ombre O
et O
de O
fraîcheur O
, O
la O
tranquille O
retraite O
où O
il O
avait O
bégayé O
sa O
première O
prière O
et O
rêvé O
ses O
premiers O
rêves O
d' O
amour O
  O
; O
les O
grandes O
campagnes O
qui O
avaient O
protégé O
son O
âme O
de O
leur O
solitude O
et O
de O
leur O
sérénité O
  O
; O
le O
vaste O
château O
, O
voilé O
de O
vieux O
ormeaux O
, O
où O
si O
souvent O
il O
avait O
soupiré O
, O
sans O
savoir O
la O
cause O
de O
ses O
soupirs O
, O
aux O
bruits O
innocents O
de O
deux O
lèvres O
enfantines O
chantant O
une O
chanson O
du O
pays O
. O
Les O
bœufs O
fauves O
égarés O
dans O
les O
grasses O
prairies O
, O
les O
taureaux O
ruminant O
à O
l' O
ombre O
des O
hêtres O
, O
le O
troupeau O
filant O
le O
long O
du O
sentier O
, O
les O
noirs O
essaims O
des O
corneilles O
dispersés O
autour O
des O
chênes O
, O
la O
jeune O
fille O
passant O
pieds O
nus O
le O
ruisseau O
babillard O
, O
le O
lourd O
fermier O
pressant O
l' O
attelage O
paresseux O
, O
et O
jusqu' O
aux O
alouettes O
blotties O
aux O
creux O
des O
sillons O
ou O
perdues O
dans O
l' O
azur O
immense O
, O
tous O
les O
êtres O
et O
toutes O
les O
choses O
de O
la O
création O
avaient O
une O
part O
dans O
cette O
vie O
qui O
s' O
était O
épanchée O
comme O
une O
onde O
limpide O
et O
fraîche O
entre O
deux O
rives O
d' O
herbes O
molles O
. O
Derrière O
lui O
, O
c' O
était O
le O
repos O
et O
la O
paix O
  O
; O
c' O
était O
l' O
inconnu O
et O
ses O
hasards O
sans O
nombre O
devant O
lui O
. O
|
| O
Jacques B-PER
s' O
appuya O
sur O
le O
bâton O
de O
houx O
, O
et O
promena O
ses O
regards O
au O
loin O
  O
; O
mille O
souvenirs O
oubliés O
s' O
éveillèrent O
en O
foule O
dans O
son O
cœur O
  O
; O
longtemps O
il O
écouta O
leurs O
voix O
confuses O
qui O
se O
redisaient O
le O
passé O
tout O
plein O
de O
douces O
joies O
et O
d' O
honnêtes O
labeurs O
, O
et O
se O
plut O
à O
leurs O
récits O
mystérieux O
, O
les O
yeux O
tournés O
vers O
les O
beaux O
ombrages O
qui O
faisaient O
à O
Malzonvilliers B-LOC
une O
verte O
ceinture O
. O
Deux O
larmes O
qui O
vinrent O
mouiller O
ses O
mains O
, O
sans O
qu' O
il O
les O
eût O
senties O
couler O
sur O
ses O
joues O
, O
le O
tirèrent O
de O
son O
rêve O
. O
Combien O
d' O
autres O
n' O
étaient O
pas O
déjà O
tombées O
sur O
la O
poussière O
  O
! O
Jacques B-PER
secoua O
la O
tête O
et O
s' O
élança O
sur O
le O
revers O
du O
monticule O
. O
Après O
avoir O
passé O
la O
nuit O
à O
Fauquembergue B-LOC
, O
il O
arriva O
le O
lendemain O
à O
Fruges B-LOC
. O
Dans O
l' O
auberge O
où O
il O
s' O
arrêta O
, O
quelques O
rouliers O
, O
assis O
autour O
d' O
une O
table O
, O
dépeçaient O
un O
quartier O
de O
mouton O
  O
; O
ils O
causaient O
vivement O
entre O
eux O
, O
et O
Jacques B-PER
remarqua O
avec O
surprise O
que O
leurs O
chariots O
étaient O
encore O
tout O
attelés O
sur O
la O
route O
  O
; O
les O
animaux O
, O
débridés O
seulement O
, O
mangeaient O
à O
même O
leur O
provende O
étalée O
par O
terre O
. O
Ils O
appartenaient O
, O
disait O
-on O
, O
à O
un O
corps O
de O
soldats O
hongrois O
et O
croates O
que O
le O
gouvernement O
espagnol O
avait O
licenciés O
, O
et O
qui O
cherchaient O
à O
ramasser O
un O
gros O
butin O
avant O
de O
quitter O
la O
Flandre B-LOC
. O
|
| O
Les O
habitants O
aisés O
se O
retiraient O
en O
toute O
hâte O
du O
côté O
de O
Saint-Pol B-LOC
ou O
de O
Montreuil B-LOC
  O
; O
les O
autres O
cachaient O
leurs O
objets O
les O
plus O
précieux O
. O
On O
voyait O
des O
femmes O
et O
des O
enfants O
sur O
les O
voitures O
des O
rouliers O
, O
et O
de O
temps O
en O
temps O
passaient O
sur O
la O
route O
des O
familles O
de O
gentilshommes O
, O
accompagnées O
de O
leurs O
serviteurs O
armés O
jusqu' O
aux O
dents O
. O
Jacques B-PER
était O
habitué O
à O
ces O
scènes O
de O
tumulte O
et O
de O
terreur O
. O
Il O
s' O
avança O
vers O
l' O
un O
des O
rouliers O
, O
et O
lui O
demanda O
si O
les O
ennemis O
étaient O
encore O
bien O
loin O
. O
|
| O
— O
Qui O
le O
sait O
  O
? O
répondit O
l' O
homme O
. O
Peut O
- O
être O
à O
dix O
lieues O
, O
peut-être O
à O
cent O
pas O
. O
Les O
hussards O
vont O
vite O
, O
et O
mieux O
vaut O
être O
entre O
de O
bonnes O
murailles O
que O
par O
chemins O
. O
|
| O
Parmi O
ceux O
qui O
décampaient O
en O
toute O
hâte O
, O
personne O
n' O
avait O
encore O
rien O
vu O
, O
cependant O
nul O
ne O
s' O
arrêtait O
et O
n' O
osait O
même O
retourner O
la O
tête O
. O
Jacques B-PER
pensa O
que O
chacun O
fuyait O
parce O
qu' O
il O
voyait O
fuir O
les O
autres O
, O
et O
en O
garçon O
résolu O
qu' O
il O
était O
, O
il O
prit O
le O
parti O
de O
continuer O
son O
chemin O
, O
voulant O
arriver O
à O
Hesdin B-LOC
avant O
la O
nuit O
. O
La O
journée O
était O
brûlante O
, O
et O
Jacques B-PER
marchait O
depuis O
le O
matin O
  O
; O
l' O
appétit O
commença O
de O
se O
faire O
sentir O
avec O
la O
fatigue O
. O
N' O
apercevant O
ni O
Hongrois B-MISC
ni O
Croates B-MISC
, O
Jacques B-PER
se O
jeta O
sur O
le O
côté O
de O
la O
route O
, O
près O
d' O
une O
fontaine O
qui O
coulait O
à O
l' O
ombre O
d' O
un O
bouquet O
d' O
arbres O
, O
et O
tirant O
de O
sa O
valise O
quelques O
provisions O
dont O
il O
s' O
était O
muni O
à O
Fruges B-LOC
, O
il O
se O
mit O
à O
déjeuner O
gaillardement O
. O
En O
ce O
lieu O
, O
l' O
herbe O
était O
épaisse O
et O
l' O
ombre O
fraîche O
  O
; O
Jacques B-PER
regarda O
sur O
la O
route O
, O
et O
ne O
voyant O
rien O
, O
ni O
fantassin O
, O
ni O
cavalier O
, O
il O
s' O
étendit O
comme O
un O
berger O
de O
Virgile B-PER
au O
pied O
d' O
un O
hêtre O
. O
Il O
pensa O
d' O
abord O
et O
beaucoup O
à O
Mlle B-LOC
de O
Malzonvilliers O
et O
soupira O
  O
; O
puis O
, O
au O
souvenir O
des O
bonnes O
gens O
qu' O
il O
avait O
rencontrés O
fuyant O
comme O
des O
lièvres O
, O
il O
sourit O
  O
; O
il O
allait O
sans O
doute O
penser O
à O
bien O
d' O
autres O
choses O
encore O
, O
quand O
il O
s' O
endormit O
. O
|
| O
Jacques B-PER
ne O
voulait O
que O
se O
reposer O
  O
; O
mais O
la O
jeunesse O
propose O
et O
l' O
herbe O
fraîche O
dispose O
. O
Il O
dormait O
donc O
comme O
on O
dort O
à O
dix-huit O
ans O
, O
lorsqu' O
un O
grand O
bruit O
de O
chevaux O
hennissant O
et O
piaffant O
le O
réveilla O
en O
sursaut O
. O
Sept O
ou O
huit O
cavaliers O
tournaient O
autour O
de O
lui O
, O
tandis O
que O
deux O
autres O
débouclaient O
son O
havresac O
après O
être O
sautés O
de O
selle O
. O
Jacques B-PER
se O
dressa O
d' O
un O
bond O
, O
et O
du O
premier O
coup O
de O
poing O
fit O
rouler O
à O
terre O
l' O
un O
des O
pillards O
  O
; O
il O
allait O
prendre O
l' O
autre O
à O
la O
gorge O
, O
lorsque O
trois O
ou O
quatre O
cavaliers O
fondirent O
sur O
lui O
et O
le O
renversèrent O
: O
avant O
qu' O
il O
pût O
se O
relever O
, O
un O
coup O
violent O
l' O
étourdit O
, O
et O
il O
resta O
couché O
aux O
pieds O
des O
chevaux O
. O
Jacques B-PER
resta O
quelques O
instants O
immobile O
, O
étendu O
sur O
le O
dos O
. O
Les O
larges O
bords O
de O
son O
chapeau O
de O
feutre O
ayant O
amorti O
la O
force O
du O
coup O
qui O
lui O
était O
destiné O
, O
Jacques B-PER
n' O
était O
qu' O
étourdi O
. O
Quand O
il O
se O
releva O
, O
à O
moitié O
nu O
et O
sans O
argent O
, O
il O
courut O
sur O
un O
tertre O
pour O
reconnaître O
le O
chemin O
qu' O
avaient O
pris O
les O
pillards O
. O
Un O
nuage O
lourd O
et O
criblé O
d' O
étincelles O
s' O
épandait O
au O
loin O
  O
; O
quand O
l' O
incendie O
gagnait O
une O
meule O
de O
paille O
ou O
quelque O
grange O
emplie O
de O
foin O
, O
un O
jet O
de O
flamme O
coupait O
le O
sombre O
rideau O
de O
ses O
éclairs O
rouges O
et O
tordus O
. O
A O
sa O
tête O
, O
allant O
et O
venant O
d' O
un O
bout O
de O
l' O
escadron O
à O
l' O
autre O
, O
marchait O
un O
cavalier O
qu' O
à O
sa O
mine O
on O
reconnaissait O
pour O
le O
chef O
. O
Jacques B-PER
courut O
droit O
à O
lui O
. O
Il O
ne O
doutait O
pas O
qu' O
il O
n' O
eût O
eu O
affaire O
à O
des O
maraudeurs O
du O
parti O
ennemi O
, O
mais O
dans O
son O
naïf O
sentiment O
d' O
équité O
, O
il O
ne O
doutait O
pas O
non O
plus O
que O
le O
chef O
ne O
lui O
fît O
rendre O
ce O
qu' O
on O
lui O
avait O
volé O
. O
Si O
le O
roi O
d' O
Espagne O
et O
l' O
empereur O
d' O
Allemagne B-LOC
faisaient O
la O
guerre O
au O
roi B-PER
de I-PER
France I-PER
, O
ils O
ne O
la O
devaient O
pas O
faire O
aux O
voyageurs O
. O
|
| O
— O
Que B-LOC
veux I-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
  O
? O
lui O
dit O
-il O
brusquement O
quand O
Jacques B-PER
fut O
à O
deux O
pas O
de O
son O
cheval O
. O
|
| O
Le O
chef O
sourit O
et O
passa O
ses O
longs O
doigts O
nerveux O
dans O
sa O
moustache O
. O
|
| O
Deux O
cavaliers O
qui O
le O
suivaient O
échangèrent O
quelques O
paroles O
rapides O
  O
; O
ils O
parlaient O
plutôt O
du O
gosier O
que O
des O
lèvres O
, O
et O
leur O
idiome O
frappait O
les O
oreilles O
de O
Jacques B-PER
comme O
le O
croassement O
des O
corbeaux O
. O
|
| O
— O
De B-MISC
quoi I-MISC
te I-MISC
plains I-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
  I-MISC
? I-MISC
reprit O
le O
chef O
. O
|
| O
— O
On B-MISC
m' I-MISC
a I-MISC
pris I-MISC
ma I-MISC
valise I-MISC
, O
l' O
argent O
, O
les O
effets O
qu' O
elle O
contenait O
, O
jusqu' O
à O
mes O
habits O
, O
tout O
. O
|
| O
— O
On O
t' O
a O
laissé O
ta O
peau O
, O
et O
tu O
te O
plains O
  O
! O
|
| O
— O
Mais O
je O
vous O
dis O
… O
|
| O
— O
Et O
moi O
je O
te O
dis O
de O
te O
taire O
  O
! O
s' O
écria O
le O
chef O
  O
; O
tu O
répondras O
quand O
on O
t' O
interrogera O
. O
|
| O
Le O
chef O
se O
tourna O
vers O
ses O
officiers O
  O
; O
pendant O
leur O
courte O
conférence O
, O
Jacques B-PER
se O
croisa O
les O
bras O
. O
L' O
idée O
de O
fuir O
ne O
lui O
vint O
même O
pas O
  O
; O
il O
lui O
semblait O
impossible O
qu' O
on O
lui O
fît O
plus O
qu' O
il O
n' O
avait O
souffert O
. O
|
| O
— O
Tu O
es O
Français B-LOC
, O
sans O
doute O
  O
? O
reprit O
le O
chef O
en O
revenant O
vers O
lui O
. O
|
| O
— O
Oui O
. O
|
| O
— O
De O
ce O
pays O
, O
peut-être O
  O
? O
|
| O
— O
De B-PER
Saint-Omer I-PER
. O
|
| O
— O
Très O
bien O
. O
|
| O
— O
Tu O
vas O
donc O
nous O
servir O
de O
guide O
jusque-là O
. O
Bien O
que O
tes O
compatriotes O
décampent O
comme O
des O
volées O
de O
canards O
à O
notre O
approche O
, O
je O
crois O
que O
nous O
nous O
sommes O
avancés O
trop O
loin O
. O
J' O
ai O
assez O
de O
butin O
comme O
ça O
… O
Cependant O
, O
s' O
il O
y O
a O
quelques O
bons O
châteaux O
aux O
environs O
, O
tu O
nous O
y O
conduiras O
. O
En O
route O
  O
! O
|
| O
Jacques B-PER
ne O
bougea O
pas O
. O
|
| O
— O
M' B-MISC
as I-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
entendu O
  O
? O
reprit O
le O
chef O
en O
le O
touchant O
du O
bout O
de O
sa O
houssine O
. O
|
| O
— O
Parfaitement B-PER
. O
|
| O
— O
Alors O
, O
marche O
. O
|
| O
— O
Non O
pas O
, O
je O
reste O
. O
|
| O
— O
Tu O
restes O
  O
! O
|
| O
Le O
tube O
glacé O
d' O
un O
pistolet O
s' O
appuya O
sur O
le O
front O
de O
Jacques B-PER
. O
|
| O
— O
Ah B-ORG
çà O
  O
! O
reprit O
le O
Chef B-ORG
. O
|
| O
— O
Remuez B-PER
- O
le O
donc O
, O
car O
, O
pour O
Dieu B-MISC
, O
je O
ne O
vous O
servirai O
pas O
de O
guide O
dans O
mon O
pays O
et O
contre O
les O
miens O
. O
|
| O
Le O
pistolet O
se O
balança O
un O
instant O
à O
la O
hauteur O
du O
visage O
de O
Jacques B-PER
, O
puis O
s' O
abaissa O
lentement O
. O
|
| O
— O
Ainsi O
, O
tu O
ne O
veux O
pas O
nous O
conduire O
aux O
frontières O
, O
ajouta O
le O
chef O
en O
glissant O
le O
pistolet O
sous O
l' O
arçon O
. O
|
| O
— O
Je O
ne O
le O
peux O
pas O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
donc O
moi O
qui O
t' O
y O
conduirai O
. O
|
| O
Le O
chef O
dit O
quelques O
mots O
dans O
une O
langue O
étrangère O
, O
et O
avant O
que O
Jacques B-PER
pût O
se O
douter O
du O
danger O
qui O
le O
menaçait O
, O
trois O
ou O
quatre O
soldats O
l' O
avaient O
saisi O
et O
garrotté O
. O
|
| O
— O
Il O
y O
a O
bien O
dans O
la O
compagnie O
quelque O
vieux O
licol O
propre O
à O
te O
servir O
de O
cravate O
, O
continua O
le O
chef O
en O
s' O
adressant O
à O
Jacques B-PER
. O
Si O
les O
corbeaux O
te O
le O
permettent O
, O
mon O
drôle O
, O
tu O
auras O
le O
loisir O
d' O
y O
méditer O
sur O
les O
profits O
de O
l' O
honnêteté O
. O
|
| O
Sur O
un O
signe O
du O
chef O
, O
deux O
soldats O
jetèrent O
Jacques B-PER
en O
croupe O
d' O
un O
cavalier O
  O
; O
on O
le O
lia O
à O
la O
selle O
comme O
un O
sac O
, O
et O
toute O
la O
troupe O
partit O
au O
trot O
du O
côté O
de O
Hesdin B-LOC
. O
Jacques B-PER
, O
courbé O
en O
deux O
, O
battait O
de O
sa O
tête O
et O
de O
ses O
pieds O
les O
flancs O
du O
cheval O
  O
; O
le O
sang O
se O
porta O
bientôt O
aux O
extrémités O
, O
sa O
face O
devint O
pourpre O
, O
ses O
yeux O
s' O
injectèrent O
, O
un O
bourdonnement O
douloureux O
et O
confus O
emplit O
ses O
oreilles O
, O
le O
nom O
de O
Suzanne B-PER
expira O
sur O
ses O
lèvres O
, O
et O
il O
ferma O
ses O
paupières O
. O
Mais O
, O
au O
moment O
où O
le O
voile O
rouge O
qui O
flottait O
devant O
ses O
yeux O
à O
demi O
clos O
obscurcissait O
le O
plus O
son O
esprit O
, O
il O
ramena O
, O
par O
un O
effort O
violent O
, O
ses O
mains O
à O
la O
hauteur O
de O
sa O
tête O
, O
un O
instant O
soulevée O
. O
Les O
courroies O
qui O
les O
enchaînaient O
touchaient O
à O
ses O
lèvres O
  O
; O
il O
les O
mordit O
, O
et O
, O
l' O
instinct O
de O
la O
conservation O
revenant O
avec O
l' O
espoir O
de O
la O
délivrance O
, O
il O
en O
eut O
bien O
vite O
, O
à O
coups O
de O
dents O
, O
déchiré O
le O
nœud O
. O
Jacques B-PER
se O
suspendit O
d' O
une O
main O
à O
la O
croupière O
du O
cheval O
, O
et O
de O
l' O
autre O
défit O
le O
lien O
qui O
l' O
attachait O
à O
la O
selle O
. O
Le O
cavalier O
, O
tout O
occupé O
de O
son O
arme O
, O
ne O
pressait O
pas O
son O
cheval O
qui O
, O
plus O
lourdement O
chargé O
que O
les O
autres O
, O
avait O
perdu O
du O
terrain O
et O
se O
trouvait O
alors O
à O
la O
queue O
de O
la O
colonne O
. O
Jacques B-PER
se O
laissa O
donc O
glisser O
doucement O
sur O
le O
chemin O
. O
A O
peine O
eut O
-il O
senti O
la O
terre O
sous O
ses O
pieds O
, O
que O
toute O
sa O
vigueur O
lui O
revint O
, O
et O
se O
jetant O
sur O
le O
côté O
de O
la O
route O
, O
il O
prit O
à O
travers O
champs O
. O
Il O
tourna O
la O
tête O
et O
vit O
trois O
ou O
quatre O
cavaliers O
lancés O
à O
ses O
trousses O
, O
le O
mousqueton O
au O
poing O
. O
|
| O
Jacques B-PER
était O
leste O
et O
vigoureux O
, O
il O
franchissait O
les O
haies O
et O
les O
fossés O
comme O
un O
chevreuil O
  O
; O
mais O
il O
ne O
pouvait O
longtemps O
lutter O
contre O
des O
chevaux O
. O
Le O
cavalier O
arriva O
sur O
lui O
au O
galop O
, O
le O
sabre O
levé O
  O
; O
mais O
Jacques B-PER
évita O
le O
coup O
en O
se O
jetant O
de O
côté O
, O
et O
saisissant O
le O
soldat O
par O
la O
jambe O
gauche O
, O
il O
le O
précipita O
à O
bas O
du O
cheval O
. O
Tandis O
que O
le O
soldat O
, O
meurtri O
de O
sa O
chute O
, O
se O
débattait O
à O
terre O
, O
Jacques B-PER
sauta I-PER
sur O
la O
selle O
et O
partit O
. O
Pendant O
quelques O
minutes O
, O
les O
camarades O
du O
vaincu O
bondirent O
sur O
ses O
traces O
  O
; O
deux O
ou O
trois O
balles O
égratignèrent O
le O
sol O
à O
ses O
côtés O
, O
mais O
bientôt O
la O
course O
des O
maraudeurs O
se O
ralentit O
  O
; O
l' O
escadron O
était O
loin O
derrière O
eux O
, O
et O
en O
avant O
s' O
étendait O
un O
pays O
inconnu O
où O
l' O
ennemi O
pouvait O
surgir O
à O
tout O
instant O
  O
; O
l' O
un O
d' O
eux O
retint O
son O
cheval O
et O
tourna O
bride O
  O
; O
le O
second O
l' O
imita O
, O
puis O
le O
troisième O
aussi O
, O
et O
Jacques B-PER
n' O
entendit O
plus O
retentir O
à O
son O
oreille O
leur O
galop O
furieux O
. O
A O
son O
tour O
, O
il O
ramassa O
les O
rênes O
et O
mit O
sa O
monture O
au O
petit O
trot O
. O
La O
première O
rencontre O
avait O
appris O
au O
fils O
du O
fauconnier O
assez O
des O
usages O
de O
la O
guerre O
pour O
le O
rendre O
circonspect O
. O
Une O
vedette O
qui O
trottait O
à O
deux O
ou O
trois O
cents O
pas O
de O
la O
troupe O
, O
étonnée O
de O
voir O
un O
grand O
garçon O
n' O
ayant O
qu' O
un O
pantalon O
et O
la O
chemise O
courant O
sur O
un O
cheval O
tout O
équipé O
, O
arrêta O
Jacques B-PER
. O
|
| O
— O
Conduisez B-PER
-moi O
à O
votre O
capitaine O
, O
dit O
Jacques B-PER
au O
plus O
apparent O
de O
la O
bande O
. O
|
| O
Le O
capitaine O
était O
un O
beau O
jeune O
homme O
dont O
la O
bonne O
mine O
était O
rehaussée O
par O
le O
costume O
militaire O
  O
; O
une O
fine O
moustache O
noire O
faisait O
ressortir O
l' O
éclat O
de O
ses O
lèvres O
du O
galbe O
le O
plus O
pur O
. O
Une O
grande O
pâleur O
répandue O
sur O
ses O
traits O
délicats O
donnait O
à O
sa O
physionomie O
un O
charme O
et O
une O
distinction O
inexprimables O
. O
Ami O
ou O
ennemi O
, O
il O
avait O
affaire O
à O
un O
brave O
gentilhomme O
