Google B-ORG
|

| O
Nous O
vous O
demandons O
également O
de O
: O
|

| O
+ O
Ne O
pas O
utiliser O
les O
fichiers O
à O
des O
fins O
commerciales O
Nous B-MISC
avons I-MISC
conçu O
le O
programme O
Google B-MISC
Recherche I-MISC
de I-MISC
Livres I-MISC
à O
l’ O
usage O
des O
particuliers O
. O
|
| O
Nous O
vous O
demandons O
donc O
d’ O
utiliser O
uniquement O
ces O
fichiers O
à O
des O
fins O
personnelles O
. O
Ils O
ne O
sauraient O
en O
effet O
être O
employés O
dans O
un O
|
| O
quelconque O
but O
commercial O
. O
|

 

 

 

| O
S B-ORG
- I-ORG
S I-ORG
|
| O
ES B-ORG
|
| I-ORG
RE I-ORG
|
| O
E3 B-MISC
|
| O
F3 B-ORG
|
| O
es O
|
| O
E-Z O
|
| O
= O
|
| O
En O
|
| O
-— O
|
| O
ES B-ORG
|
| I-ORG
Es I-ORG
|

 

 

| I-ORG
HARVARD I-ORG
|
| O
COLLEGE B-ORG
|
| O
LIBRARY B-MISC
|

 

| O
Dies O
GoOOgle O
|


| O
D O
|
| O
NN O
|

 

 
 
     

   
  

| O
ii O
” O
|

| O
PU B-MISC
RuBIS I-MISC
|

| I-MISC
Sur I-MISC
l' I-MISC
Ongle I-MISC
|

| I-MISC
PAR I-MISC
, O
|

 

| O
CE B-ORG
|

| O
Fortuné B-PER
DU I-PER
BOISGOBEY I-PER
, O
|

| O
PAR B-LOC
: O
SF O
|
| O
À B-MISC
LA I-MISC
LIBRAIRIE I-MISC
ILLUSTRÉE I-MISC
|
| O
7 O
RUE B-MISC
DU I-MISC
CROISSANT I-MISC
, O
7 O
|
| O
CF B-ORG
|||| I-ORG
|

| I-ORG
EE I-ORG
— O
— O
_ O
— O
_ O
— O
_ O
— O
_ O
— O
_ O
— O
_ O
— O
_ O
— O
_ O
— O
|


| O
RUBIS O
|

| O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|
| I-ORG
è I-ORG
|

| I-ORG
ACRIÉREE I-ORG
— O
SUPRIMERIE B-PER
LOUIS I-PER
BOYER I-PER
FT I-PER
Ci I-PER
, O
7 O
, O
RCE B-MISC
DU I-MISC
BOIS I-MISC
|

| O
_ O
— O
. O
|

| O
RUBIS O
|
| O
SUR O
L' O
ONGLE B-MISC
|

| I-MISC
SUR I-MISC
: O
|

| O
FORTUNE B-MISC
DU I-MISC
BOISGOBEN I-MISC
|
| O
= O
< O
LL B-LOC
|

| I-LOC
SP I-LOC
, O
|
| O
AS B-ORG
|

| I-ORG
Dr I-ORG
< O
|
| O
PARIS O
|
| O
A O
LA O
LIBRAIRIE O
ILLUSTRÉE B-LOC
|

| O
7 O
RU O
DU O
CROISSANT O
, O
7 O
|

| O
18S5 O
|

 

| O
1e O
|
| O
Ia B-PER
cé I-PER
iR O
|

| O
Fr B-MISC
|

 

 

| I-MISC
RUBIS I-MISC
SUR I-MISC
L' O
ONGLE B-ORG
|

| O
CHAPITRE O
1 O
|

| O
C' O
est O
l' O
hiver O
, O
l' O
affreux O
hiver O
de O
Paris B-LOC
, O
la O
saison O
|
| O
maudite O
où O
le O
ciel O
fond O
en O
eau O
sur O
les O
pauvres O
|
| O
diables O
qui O
pataugent O
dans O
la O
bouc O
, O
faute O
d’ O
argent O
|
| O
pour O
prendre O
un O
fiacre O
. O
|

| O
I B-LOC
fait O
nuit O
et O
la O
pluie O
, O
chassée O
par O
des O
rafales O
de O
|
| O
l' O
Ouest B-LOC
, O
fonelte O
au O
visage O
les O
passants O
qui O
chemi- O
|
| O
nent O
à O
contre-vent O
sur O
les O
larges O
trottoirs O
du O
bou- O
|
| O
levard B-PER
Montmartre I-PER
. O
|

| O
Ceux O
-là O
se O
font O
des O
boucliers O
avec O
leurs O
para- O
|
| O
pluies O
; O
ceux O
qui O
viennent O
en O
sens O
inverse O
se O
ser- O
|
| O
vent O
des O
leurs O
pour O
se O
garantir O
par O
derrière O
, O
et O
, O
|
| O
comme O
les O
uns O
et O
les O
autres O
avancent O
en O
courbant O
|
| O
latète O
sous O
l' O
averse O
, O
il O
se O
produit O
des O
abordages O
. O
|

| O
— O
Failes B-MISC
done I-MISC
attention I-MISC
! I-MISC
vous O
avez O
failli O
m' O
ébor- O
|
| O
gner O
. O
|
| O
© O
— O
Que O
le O
diable O
vous O
emporte O
! O
vous O
avez O
écrasé O
|
| O
ion O
chapeau O
... O
un O
chapeau O
tout O
neuf O
! O
|

| O
Après O
avoir O
écha O
ces O
aménités O
, O
les O
deux O
|

| O
1 O
|

 

 

| O
2 O
RUBIS O
SUR O
L’ O
ONGLE B-ORG
|

| O
heurtés O
relevèrent O
leurs O
parapluies O
et O
se O
reconnu- O
|
| O
rent O
à O
la O
clarté O
d’ O
un O
bec O
de O
gaz O
. O
|

| O
— O
Comment B-MISC
! I-MISC
c' O
est O
toi O
! O
s' O
écrièrent O
-ils O
en O
|
| O
mème O
temps O
. O
|

| O
Ils O
étaient O
jeunes O
tous O
les O
deux O
, O
maisils B-PER
ne O
se O
|
| O
ressemblaient O
pas O
du O
tout O
. O
|

| O
Celui O
qui O
arrivait O
du O
côté O
de O
la O
Madeleine B-PER
était O
|
| O
grand O
, O
mince O
, O
brun O
etremarquablement O
joli B-PER
garçon I-PER
. O
|

| O
L' O
autre O
, O
qui O
venait O
du O
côté O
de O
la B-LOC
Bastille I-LOC
, O
avait O
|
| O
les O
épaules O
larges O
, O
un O
commencement O
d' O
embonpoint O
, O
|
| O
des O
cheveux O
d’ O
un O
blond O
ardent O
, O
une O
barbe O
rousse O
en O
|
| O
éventail O
et O
une O
figure O
, O
non O
pas O
laide O
, O
mais O
insigni- O
|
| O
tiante O
, O
ce O
qui O
est O
bien O
pis O
. O
|

| O
Le O
plus O
âgé O
des O
deux O
n' O
avait O
certainement O
pas O
|
| O
vingt-cinq O
ans O
. O
|

| O
— O
En B-MISC
voilà I-MISC
un I-MISC
hasard I-MISC
! I-MISC
s’ O
écria O
le O
brun O
. O
Sais O
- O
tu O
, O
|
| O
mon O
cher O
Gustave B-PER
, O
que O
nous O
ne O
nous O
sommes O
pas O
|
| O
revus O
depuis O
Je B-MISC
temps I-MISC
où I-MISC
nous I-MISC
faisions I-MISC
notre I-MISC
volon- I-MISC
|
| O
tariat O
au O
24 O
° O
dragons O
, O
à O
Dinan B-LOC
. O
|

| O
— O
En O
79 O
, O
mon O
vieux O
Robert B-PER
. O
Six O
ans O
, O
ça O
compte O
|
| O
dans O
la O
vie O
et O
je O
suis O
ravi O
de O
te O
retrouver O
. O
Mais O
si O
|
| O
nous O
restons O
sur O
l’ O
asphalte O
, O
nous O
serons O
trempés O
|
| O
jusqu' O
aux O
os O
. O
Entrons O
dans O
le O
passage O
pour O
causer O
|
| O
un O
brin O
. O
|

| O
— O
Je O
ne O
demande O
pas O
mieux O
. O
|

| O
15 O
eurent O
quelque O
peine O
à O
se O
glisser O
dans O
la O
ga- O
|
| O
lerie B-LOC
des I-LOC
Panoramas I-LOC
, O
tout O
encombrée O
de O
gens O
qui O
|
| O
s' O
y O
étaient O
réfugiés O
pour O
s’ O
abriter O
; O
mais O
, O
en O
s' O
éloi- O
|
| O
gnant O
de O
l' O
entrée O
, O
ils O
purent O
marcher O
côte O
à O
côte O
et O
|
| O
reprendre O
l' O
entretien O
ébauché O
sur O
le O
boulevard O
. O
|

| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
fais O
, O
toi O
? O
demanda O
le O
gros O
|
| O
Gustave B-PER
cn I-PER
regardant O
à O
la O
dérobée O
son O
ancien O
|
| O
camarade O
, O
comme O
s' O
il O
eût O
voulu O
s’ O
assurer O
que O
la O
|

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-MISC
3 I-MISC
|

| I-MISC
tenue I-MISC
de I-MISC
ce I-MISC
garcon I-MISC
ne O
sentait O
pas O
la O
misère O
. O
Es O
- O
tu O
|
| O
content O
de O
l' O
existence O
? O
|

| O
— O
Très O
content O
, O
cher O
ami O
. O
Je O
suis O
le O
secrétaire O
|
| O
particulier O
de O
Lahitte B-LOC
. O
|

| O
— O
Le O
banquier O
de O
la O
rue B-LOC
d' I-LOC
Enghien I-LOC
? O
Bonne O
mai- O
|
| O
son O
. O
|

| O
— O
Excellente B-LOC
. O
Et O
j' O
y O
suis O
comme O
chez O
moi O
. O
Mon O
|
| O
père O
était O
très O
lié O
avec O
le O
patron O
qui O
me O
traite O
en O
|
| O
enfant O
gâté O
. O
|

| O
— O
- O
Trois O
cents O
francs O
par O
mois O
, O
heïn B-LOC
? O
|

| O
— O
Cinq O
cents O
et O
j' O
espère O
avoir O
bientôt O
une O
part O
|
| O
d' O
intérêt O
dans O
les O
affaires O
. O
Et O
toi O
, O
Gustave B-PER
? O
.. O
où O
en O
|
| O
es O
- O
tu O
? O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
moi O
, O
je O
travaille O
à O
la O
Bourse B-LOC
et O
je O
ne O
m' O
en O
|
| O
plains O
pas O
. O
|

| O
— O
Tu O
es O
chez O
un O
agent O
de O
change O
? O
|

| O
— O
Pas O
si O
bète O
. O
J' O
opère O
pour O
mon O
compte O
. O
|

| O
— O
‘ O
Tu O
as O
donc O
des O
capitaux O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
mon O
bon O
. O
‘ O
Tu O
me O
demandes O
ça O
parce O
que O
, O
|
| O
là O
- O
bas O
, O
au O
régiment O
, O
je O
ne O
roulais O
pas O
sur O
l' O
or O
. O
La O
|
| O
vérité O
est O
que O
je O
ne O
suis O
pas O
né O
millionnaire O
. O
Ma O
|
| O
mère O
s' O
était O
saignée O
aux O
quatre O
veines O
pour O
verser O
|
| O
dans O
la O
caisse O
du O
gouvernement O
quinze O
cents O
valles O
, O
|
| O
à O
seule O
fin O
de O
m' O
éviter O
les O
trois O
ans O
de O
service O
obli- O
|
| O
# O
atoire O
, O
La B-MISC
pauvre I-MISC
femme I-MISC
est I-MISC
morte I-MISC
en O
ne O
me O
lais- O
|
| O
sant O
que O
des O
dettes O
à O
payer O
. O
Elle O
était O
veuve O
ct O
je O
|
| O
N' O
ai O
jamais O
connu O
mon O
père O
. O
Ma O
situation O
n' O
était O
|
| O
donc O
pas O
brillante O
, O
mais O
jeme O
suis O
tiré O
d' O
affaire O
|
| O
tout O
de O
mème O
. O
|

| O
— O
de O
t' O
en O
félicite O
. O
Moi O
, O
à O
ta O
place O
, O
j' O
aurais O
€ O
té O
|
| O
bien O
embarr O
: O
. O
Comment O
donc O
as O
- O
tu O
faito B-PER
, O
|

| O
— O
J' O
avais O
urellement O
l' O
esprit O
tourne O
à O
ja B-MISC
5P I-MISC
° O
7 O
|
| O
culation O
. O
A O
Paris B-LOC
, O
il O
ne O
faut O
qu' O
une O
bonne O
jqée O
p O
° O
" O
" O
|

  
  

| O
= O
|

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|

 

| O
trouver O
le O
chemin O
de O
la O
fortune O
, O
el B-PER
j' O
eu O
ui O
arevendre O
|
| O
des O
idées O
. O
Je O
ne O
suis O
pas O
encore O
riche O
, O
mais O
je O
|
| O
le O
serai O
tot O
ou O
tard O
... O
ct O
, O
en O
attendant O
, O
je O
vis O
très O
|
| O
largement O
. O
11 O
est O
vrai O
que O
j' O
ai O
eu O
de O
la O
chance O
. O
Un O
|
| O
gros O
capitaliste O
m' O
a O
pris O
en O
amitié O
et O
m' O
a O
intéressé O
|
| O
dans O
ses O
affaires O
. O
Et O
comme O
j' O
ai O
la O
main O
heureuse O
, O
|
| O
je O
gagne O
déjà O
beaucoup O
d' O
argent O
. O
|

| O
Si O
tu O
as O
des O
fonds O
à O
placer O
, O
tu O
nas O
qu' O
à O
t' O
adresser O
|
| O
à O
moi O
. O
Je O
me O
chargerai O
volontiers O
de O
les O
faire O
valoir O
|
| O
et O
tu O
t' O
en O
trouveras O
bien O
. O
|

| O
— O
Malheureusement O
, O
je O
n' O
en O
ai O
pas O
. O
. O
|

| O
— O
Je O
croyais O
que O
tes O
parents O
étaient O
très O
riches O
. O
|

| O
— O
Quatre O
à O
cinq O
cent O
mille O
francs O
en O
terres O
, O
dans O
|
| O
le O
département O
d' O
Ille-et-Vilaine B-LOC
, O
c' O
est O
tout O
ce O
que O
|
| O
mon O
père O
à O
laissé O
en O
mourant O
. O
Ma O
mère O
, O
qui O
habite O
|
| O
Rennes B-LOC
, O
touche O
la O
moitié O
du O
revenu O
. O
Moi O
, O
j' O
ai O
bien O
|
| O
assez O
avec O
l' O
autre O
moitié O
et O
avec O
mes O
appointements O
|
| O
chez O
Labitte B-PER
. O
|

| O
-- O
Eu B-LOC
tout O
une O
douzaine O
de O
mille O
, O
per O
@nium O
, O
|
| O
comme O
disent O
les O
Anglais B-LOC
. O
Ce O
n' O
est O
pas O
énorme O
. O
|
| O
Maistiues B-LOC
tourné O
de O
facon O
à O
faire O
un O
superbe O
ma- O
|
| O
riage O
. O
T' B-MISC
Y I-MISC
prépares I-MISC
- O
tu O
? O
|

| O
— O
Pas O
encore O
; O
je O
ne O
suis O
qu' O
un O
petit O
employé O
. O
|
| O
Aucune O
héritière O
ne O
voudrait O
de O
moi O
. O
|

| O
— O
Tu O
te O
trompes O
, O
cher O
ami O
. O
Sans O
compter O
tes O
|
| O
avantages O
physiques O
, O
tu O
as O
un O
nom O
. O
Robert B-PER
de I-PER
Bé- I-PER
|
| O
cherel O
, O
£ O
a O
sonne O
hien O
! O
... O
et O
je O
connais O
des O
jeunes O
|
| O
filles O
de O
la O
très O
haute O
finance O
qui O
le O
porteraient O
vo- O
|
| O
lontiers O
, O
ce O
nom O
à O
particule O
. O
En O
temps O
de O
Répu- B-LOC
|
| O
blique O
. O
ça B-MISC
se O
paie O
très O
cher O
, O
la O
noblesse O
. O
Tu O
as O
là O
|
| O
une O
grosse O
valeur O
matrimoniale O
; O
tandis O
que O
moi O
|
| O
qui O
m' O
appelle O
Gustave B-PER
Pitou I-PER
, O
je O
ne O
serai O
mariable O
|
| O
que O
le O
jour O
où O
je O
posséderai O
une O
paire O
de O
millions O
. O
|

  

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
OXGLE O
/ O
5 O
|

| O
— O
C' O
est O
la O
grâce O
que O
je O
te O
souhaite O
. O
Moi O
, O
je O
ne O
|
| O
suis O
pas O
si O
ambitieux O
. O
Je O
me O
contenterais O
d' O
épouser O
|
| O
une O
demoiselle O
hien O
élevée O
et O
suffisamment O
jolie O
|
| O
qui O
m' O
apporterait O
une O
fortune O
à O
peu O
près O
égale O
à O
Ja B-LOC
|
| I-LOC
mienne I-LOC
. O
|

| O
— O
Alors O
, O
j' O
ai O
ton O
affaire O
. O
Cinq O
cent O
mille O
francs O
|
| O
comptant O
et O
de O
fortes O
espérances O
. O
Vingt-quatre O
|
| O
ans O
, O
orpheline O
. O
Très O
belle O
, O
très O
intelligente O
et O
très O
|
| O
instruite O
. O
Oncle O
sans O
enfants O
, O
sexagénaire O
, O
apoplec- O
|
| O
tique O
et O
opulent O
. O
Confiée O
depuis O
son O
enfance O
aux O
|
| O
soins O
d' O
une O
dame O
très O
respectable O
, O
titrée O
comtesse O
, O
|
| O
et O
très O
désireuse O
de O
marier O
à O
un O
gentilhomme O
sa O
|
| O
pupille O
qui O
ne O
tient O
pas O
du O
tout O
à O
coiffer O
Sainte-Ca- B-LOC
|
| O
therine O
. O
Je O
te O
présenterai O
quand O
tu O
voudras O
: O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
je O
ne O
suis O
pas O
pressé O
. O
|

| O
— O
Muaistune B-PER
dis O
pas O
non O
et O
tu O
me O
remercieras O
|
| O
de O
t' O
avoir O
introduit O
dans O
un O
des O
salons O
les O
plus O
gais O
|
| O
de O
Paris B-LOC
et O
les O
mieux O
fréquentés O
. O
J' O
y O
allais O
quand O
|
| O
je O
t' O
ai O
rencontré O
. O
Ca B-LOC
se O
trouve O
à O
merveille O
. O
Je O
vais O
|
| O
t' O
y O
mener O
. O
|

| O
— O
Ge B-MISC
soir I-MISC
? I-MISC
tu O
n' O
y O
penses O
pas O
. O
Je O
ne O
Suis O
pas O
|
| O
habillé O
et O
, O
en O
revanche O
, O
je O
suis O
crotté O
comme O
un O
|
| O
barbet O
. O
|

| O
— O
Et O
moi O
donc O
! O
Nous O
allons O
faire O
cirer O
nos O
bot- O
|
| O
tines O
dans O
le O
passage O
, O
et O
ensuite O
, O
nous O
fréterons O
|
| O
au O
fiacre O
. O
Ce O
n' O
est O
pas O
jour O
de O
grande O
réception O
|
| O
chez O
la O
comtesse B-PER
de I-PER
Malvoisine I-PER
et O
on O
xest O
le O
bienvenu O
|
| O
Cn B-LOC
redingote I-LOC
. O
|

| O
— O
Mais O
. O
grand O
fou O
que O
tn B-PER
es O
, O
sous O
quel O
prétexte O
|
| O
me O
présenteras O
- O
tu O
|

| O
— O
Je O
suis O
Luni B-LOC
de O
Ja O
maison O
et O
partaiteneut B-PER
_ O
. O
|
| O
torisé O
à O
Y B-LOC
mener O
an O
ancien O
camarade O
. O
Je O
te O
ve O
De O
|
| O
qu' O
on O
t' O
y O
fera O
bon O
aceucil O
et O
que O
tu O
Ux B-MISC
a O
|

  

 

  

| O
AN B-ORG
|

 

| O
6 O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|

 

| O
beaucoup O
. O
Tu O
ne O
seras O
point O
oblisé O
, O
d' O
ailleurs O
, O
de O
|
| O
faire O
la O
cour O
à O
Mile B-LOC
Herminie I-LOC
des O
Andriuxe B-ORG
, O
l’ O
héri- O
|
| O
tière O
en O
question O
. O
|

| O
— O
Elles' B-PER
appelle O
Herminie!s' B-PER
éeria O
Robert B-PER
en O
écla- O
|
| O
tant O
de O
rire O
. O
. O
|

| O
— O
Hélas B-MISC
! I-MISC
oui O
. O
C’ O
est O
son O
seul O
défaut O
. O
Mais O
je O
te O
|
| O
répète O
que O
tu O
seras O
libre O
de O
tes O
actions O
. O
Une O
fois O
|
| O
que O
je O
t’ O
aurai O
pr' O
senté O
à O
la O
comtesse O
, O
tu O
pourras O
, O
à O
|
| O
ton O
choix O
, O
éconter O
d' O
excellente O
musique O
, O
t' O
asseoir O
à O
|
| O
une O
table O
de O
jeu O
ou O
causer O
avec O
des O
femmes O
ajma- O
|
| O
bles O
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
on O
joue O
, O
chez O
la O
comtesse O
? O
|

| O
— O
Au O
whist O
, O
à O
l' O
écarté O
et O
autres O
jeux O
innocents- O
|
| O
Ne O
va O
pas O
t’ O
imaginer O
que O
je O
te O
conduis O
dans O
un O
tri- O
|
| O
pot O
. O
Tu O
ne O
craignais O
pas O
le O
baccarat O
autrefois O
. O
|
| O
Chez O
Mme B-PER
de I-PER
Malvoisine I-PER
, O
on O
ne O
joue O
que O
pour O
se O
|
| O
distraire O
. O
La O
fête O
se O
terminera O
vraisemblablement O
|
| O
par O
une O
Sautcrie B-MISC
qui O
sera O
suivie O
d’ O
unsouper O
récon- O
|
| O
fortant O
. O
|

| O
— O
Et O
tu O
dis O
que O
ce O
n' O
estqu' O
une O
soirée O
sans O
façon O
! O
|
| O
Peste B-MISC
! I-MISC
que O
fait O
-on O
de O
plus O
les O
jours O
de O
grand O
gala O
? O
|

| O
— O
Rien O
. O
C' O
est O
fête O
tous O
les O
soirs O
à O
l' O
hôtel O
de O
cette O
|
| O
bonnecomtesse O
, O
Et B-MISC
quand I-MISC
tuen I-MISC
auras I-MISC
goûté I-MISC
, O
tu O
y O
|
| O
reviendras O
, O
je O
te O
le O
prédis O
. O
Aujourd'hui O
, O
le O
pro- O
|
| O
# O
rannme O
de O
la O
soirée O
n' O
a O
rien O
d’ O
effrayant O
, O
avoue O
- O
le O
. O
|

| O
— O
Non O
, O
s' O
il O
ne O
s' O
agit O
pas O
d' O
une O
présentation O
en O
vue O
|
| O
d' O
un O
mariage O
. O
|

| O
— O
Tranquillise B-MISC
- O
toi O
sur O
ce O
point O
. O
La O
belle O
Hermi- B-PER
|
| O
unie O
n' O
attend O
pas O
après O
les O
prétendants O
. O
Tu O
la O
verras O
|
| O
et O
la O
Vue B-LOC
ne O
t' O
en O
coûtera O
rien O
, O
Entrons B-MISC
chez I-MISC
le I-MISC
ci- I-MISC
|
| I-MISC
reur I-MISC
. O
|

| O
Robert B-PER
avait O
gardé O
un O
souvenir O
agréable O
de O
sa O
|
| O
canaraderie O
de O
régiment O
avec O
ce O
joyeux O
Gustave B-PER
, O
|

 

 

 

| O
KUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-MISC
7 I-MISC
|

 

| O
et O
il O
ne O
lui O
déplaisait O
pas O
de O
là O
renouer O
. O
De O
plus O
, O
|
| O
Robert B-PER
aimait O
l' O
imprévu O
. O
L' O
idée O
de O
passer O
une O
par- O
|
| O
tie O
de O
la O
nuit O
chez O
cette O
comtesse O
qu' O
il O
n' O
avait O
ja- O
|
| O
mais O
vue O
lui O
semblait O
originale O
et O
amusante O
. O
11 O
se O
|
| O
disait O
qu' O
il O
en O
serait O
quitte O
pour O
se O
tenir O
sur O
la O
|
| O
réserve O
dans O
le O
monde O
inconnu O
que O
son O
ami O
allait O
|
| O
lui O
montrer O
et O
ilse B-PER
croyait O
assuré O
de O
ne O
pas O
Sy B-PER
|
| O
compromettre O
, O
quoiqu' O
il O
eût O
le O
goût O
du O
jeu O
. O
Ce O
|
| O
goût O
, O
son O
père O
le O
Ini B-MISC
avait O
transmis O
avec O
le O
sang O
, O
ct O
|
| O
son O
père O
s' O
était O
à O
demi O
ruiné O
jadis O
devant O
des O
tapis O
|
| O
verts O
de O
province O
. O
Mais O
Robert B-PER
, O
assagi O
par O
la O
mé- O
|
| O
diocrité O
de O
sa O
situation O
, O
avait O
fini O
par O
se O
corriger O
de O
|
| O
ce O
défaut O
héréditaire O
. O
. O
|

| O
11 O
se O
décida O
, O
non O
sans O
quelque O
hésitation O
, O
à O
Suivre B-MISC
|
| I-MISC
l' I-MISC
entrainant O
Gustave B-PER
jusqu' O
au O
bout O
de O
cette O
aven- O
. O
|
| O
ture O
bizarre O
, O
et O
quand O
une O
opération O
indispensable O
|
| O
eut O
rendu O
à O
leurs O
chaussures O
le O
lustre O
qu' O
elles O
|
| O
avaient O
perdu O
sur O
les O
trottoirs O
boueux O
des O
boule- O
|
| O
vards O
, O
ils O
montèrent O
ensemble O
dans O
une O
voiture O
de O
|
| O
place O
qu' O
ils O
eurentla O
chance O
de O
trouver O
libre O
, O
au O
|
| O
coin O
de O
la O
rue B-LOC
Vivienne I-LOC
. O
|

| O
Robert B-PER
n’ O
y O
serait O
certainement O
pas O
monté O
, O
s' O
il O
|
| O
avait O
pu O
lire O
dans O
l' O
avenir O
. O
|

| O
— O
Où O
deumeure O
-t O
-elle O
, O
ta O
comtesse O
? O
demanda O
|
| O
Robert B-PER
. O
|

| O
-- O
Rue B-LOC
du I-LOC
Rocher I-LOC
. O
tout O
en O
hant O
. O
La O
course O
est O
un O
|
| O
peu O
longue O
, O
mais O
ii B-MISC
n' O
est O
que O
dix O
heures O
et O
nous O
|
| O
arriverons O
au O
bon O
moment O
. O
Tu O
entendras O
Mile B-MISC
Vio- I-MISC
|
| O
lette O
, O
qui O
chante O
dans O
la O
perfection O
. O
|

| O
— O
Qu' O
est O
-ce O
que O
c' O
est O
que O
Mlle B-PER
Violette I-PER
? O
k O
|

| O
— O
C' O
est O
la O
maitresse O
de O
musique O
de O
A\pyie B-MISC
a O
|
| O
Andrieux B-LOC
. O
Une O
très O
jolie O
fille O
, O
ma O
foi O
. O
seule O
7 O
_ O
|
| O
elle O
n' O
a O
pas O
le O
sou O
, O
, O
etjenete B-PER
cansoille I-PER
ras I-PER
de I-PER
po I-PER
" O
|

| O
8 O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|

| O
ta O
pointe O
de O
ce O
côté O
-là O
... O
An O
moins O
, O
pas O
pour O
le O
bon O
|
| O
motif O
. O
|

| O
— O
Et O
pour O
l' O
autre O
motif O
, O
est O
-ce O
que O
j' O
aurais O
des O
|
| O
chances O
? O
|

| O
— O
On O
la O
dit O
vertueuse O
, O
mais O
tu O
peux O
essayer O
, O
Si B-MISC
|
| I-MISC
le I-MISC
cœur I-MISC
t' I-MISC
en I-MISC
dit I-MISC
. O
|

| O
— O
Le O
cœur O
ne O
m' O
en O
dira O
pas O
. O
|

| O
— O
‘ O
Fu B-LOC
n' O
en O
sais O
rien O
. O
Elle O
estcharmante O
. O
Mais O
, O
au O
|
| O
fait O
, O
tu O
es O
peut-être O
pris O
ailleurs O
. O
oui O
, O
tu O
dois O
avoir O
|
| O
une O
maitresse O
, O
Parions B-LOC
que O
tu O
venais O
de O
chez O
elle O
|
| O
quand O
je O
t' O
ai O
rencontré O
. O
|

| O
— O
TU B-MISC
perdrais I-MISC
, O
mon O
cher O
. O
Je O
n' O
ai O
pas O
de O
mai- O
|
| O
tresse O
et O
quand O
nous O
nous O
sommes O
heurtés O
, O
je O
ve- O
|
| O
nais O
de O
porter O
de O
la O
part O
de O
mon O
patron O
dix O
mille O
|
| O
francs O
à O
un O
client O
de O
la O
maison O
. O
un O
client O
qui O
de- B-LOC
|
| O
moure O
rue O
de O
l' O
Arcade O
ct O
que O
je O
n’ O
ai O
pas O
trouvé O
chez O
|
| O
ui O
. O
|

| O
— O
Alors O
, O
tu O
les O
as O
sur O
toi O
, O
les O
dix O
mille O
? O
demanda O
|
| O
Gustave B-PER
. O
|

| O
— O
Certainement O
, O
je O
les O
ai O
, O
dit O
Robert B-PER
, O
et O
comme O
|
| O
les O
bureaux O
de O
la O
maison O
de O
banque O
dela O
rue O
d’ O
En- B-LOC
|
| O
£ O
ghien O
sont O
fermés O
à O
l' O
heure O
qu' O
il O
est O
, O
je O
ne O
pourrai O
|
| O
remettre O
l' O
argent O
au O
caissier O
que O
demain O
matin O
. O
|
| O
Pourquoi O
me O
demandes O
- O
tn O
cela O
? O
|

| O
— O
Mais O
, O
répondit O
Gustave B-PER
, O
parce O
que O
. O
on O
joue O
|
| O
chez O
la O
comtesse O
, O
je O
te O
l' O
ai O
déjà O
dit O
, O
et O
si O
tu O
telaissais O
|
| O
aller O
à O
la O
tentation O
. O
|

| O
— O
Pour O
qui O
me O
prends O
tu O
? O
Ce O
n' O
est O
pas O
la O
pre- O
|
| O
mière O
fois O
que O
je O
porte O
sur O
moi O
des O
sommes O
impor- O
|
| O
antes O
qui O
ne O
m' O
appartiennent O
pas O
. O
Je O
te O
prie O
de O
|
| O
vire O
que O
je O
n' O
ai O
jamais O
eu O
envie O
d' O
y O
{ O
oucher B-PER
. O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
mon O
cher O
, O
je O
ne O
doute O
pas O
de O
ta O
probité O
. O
|
| O
Seulement O
, O
qui O
a O
bu O
boira O
, O
dit O
le O
proverbe O
. O
Tu O
as O
|

 

   

 

 

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-MISC
9 I-MISC
|
| O
aimé O
le O
jeu O
autrefois O
, O
tu O
dois O
l’ O
aimer O
encore O
et O
tu O
|
| O
l’ O
aimeras O
toujours O
. O
11 O
ne O
faut O
quelquefois O
qu' O
une O
|
| O
occasion O
pour O
retomber O
dans O
le O
péché O
. O
J' O
ai O
voulu O
te O
|
| O
signaler O
le O
danger O
, O
rien O
de O
plus O
. O
|

| O
Et O
après O
tout O
, O
si O
tu O
perdais O
les O
dix O
mille O
, O
tu O
es O
en O
|
| O
situation O
de O
les O
rendre O
à O
ton O
patron O
. O
Lesimmeubles B-PER
|
| O
sont O
faits O
pour O
êtres O
hypothéqués O
. O
Les O
tiens O
ne O
|
| O
le O
sont O
pas O
encore O
, O
je O
suppose O
. O
|

| O
— O
Non O
certes O
; O
et O
j' O
espère O
qu' O
ils O
ne O
le O
seront O
ja- O
|
| O
mais O
. O
|

| O
— O
Il O
ne O
faut O
jurer O
de O
rien O
, O
murmura O
Gustave B-PER
. O
|

| O
La O
causcrie O
en O
resta O
là O
, O
et O
vingt O
minutes O
aprés O
, O
|
| O
le O
fiacre O
s' O
arrêta O
devant O
une O
grille O
qui O
bordait O
la O
|
| O
rue B-LOC
du I-LOC
Rocher B-LOC
. O
|

| O
— O
Nous O
y O
voilà O
, O
dit O
Gustave B-PER
, O
en O
ouvrant O
la O
por- O
|
| O
tière O
. O
I1 B-PER
pleut O
toujours O
. O
J’ O
ai O
envie O
de O
garder O
CC B-PER
CO- I-PER
|
| I-PER
cher I-PER
, O
puisqu' O
il O
marche O
bien O
. O
|

| O
— O
Comme O
tu O
voudras O
. O
|

| O
— O
Et O
tu O
ine O
permettras O
de O
Le B-MISC
payer I-MISC
, O
quand O
il O
nous O
|
| O
aura O
ramenés O
chez O
nous O
. O
Tu O
es O
mon O
invité O
, O
par O
le O
|
| O
fait O
. O
C' O
est O
bien O
le O
moins O
que O
je O
me O
charge O
des O
frais O
|
| O
de O
la O
soirée O
. O
|

| O
Et O
, O
sautant O
à O
bas O
de O
la O
voiture O
, O
Gustave B-PER
donna O
des O
|
| O
ordres O
au O
cocher O
avant O
de O
sonner O
à O
la O
grille O
. O
|

| O
Robert B-PER
descendit O
à O
son O
tour O
et O
vitque O
l' O
hôtel O
avait O
|
| O
bonne O
apparence O
, O
quoiqu' O
ilne O
fût O
pas O
grand O
: O
un O
rez- O
|
| O
de-chaussée O
surélevé O
, O
deux O
étages O
par O
dessus O
et O
qui- O
|
| O
tre O
fenêtres O
de O
facade O
brillamment O
éelairées O
, O
du O
|
| O
haut O
en O
bas O
de O
ce O
logis O
élégant O
. O
|

| O
Trois O
coupés O
de O
maitres O
stationnaient O
devait O
a O
|

| O
: O
Pres B-LOC
: O
WA B-LOC
|
| O
porte O
et O
un O
domestique O
en O
livrée O
se O
tenait O
AA B-ORG
LC I-ORG
|
| O
s O
|

| O
cour O
, O
armé O
d' O
un O
parapluie O
sous O
lequel O
il O
ait O
eus O
|
| O
cessivement O
chacun O
des O
deux O
nouveaux O
veuf O
? O
|
| O
LU B-ORG
|

 

 

  

 

| O
40 O
RURIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|

 

| O
dut O
latraverste O
denis O
Te O
trottoir O
in O
< O
qu' O
an O
perron O
|

| O
Ils O
se O
débarrassérent O
de O
leurs O
paletots O
dans O
un O
|
| O
vestibule O
qui O
ressemblait O
à O
une O
serre O
, O
tant O
il O
était O
|
| O
plein O
de O
fleurs O
exotiques O
, O
et O
conduits O
par O
le O
valet O
de O
|
| O
pied O
, O
ils O
entrèrent O
de O
front O
dans O
un O
salon O
où O
ils O
|
| O
trouvèrent O
une O
vingtaine O
de O
personnes O
. O
|

| O
Les O
hommes O
étaient O
en O
majorité O
, O
mais O
il O
y O
avait O
|
| O
aussi O
quelques O
femmes O
, O
dont O
trois O
jeunes O
, O
trois O
sans O
|
| O
plus O
. O
Les O
autres O
étaient O
hors O
d' O
âge O
, O
maiselles O
avaient O
|
| O
de O
beaux O
restes O
, O
comme O
on O
dit O
dans O
le O
monde O
bour- O
|
| O
geois O
. O
Au O
centre O
d' O
un O
groupe O
féminin O
plus O
impo- O
|
| O
Saut B-MISC
qu' O
attrayant O
, O
tronait O
la O
comtesse O
de O
Malvoi- O
|
| O
sine O
, O
une O
superbe O
matrone O
, O
très O
décolletée O
et O
parée O
|
| O
comme O
une O
châsse O
, O
|

| O
Lorsque O
Robert B-PER
de I-PER
Bécherel I-PER
, O
remorqué O
par O
son O
|
| O
camarade O
, O
s' O
avanca O
pour O
la O
saluer O
, O
un O
murmure O
|
| O
d' O
admiration O
courut O
parmi O
ces O
dames O
. O
Elles O
le O
trou- O
|
| O
vaient O
charmant O
et O
elles O
Je O
dévoraient O
des O
yeux O
. O
|

| O
Gustave B-PER
le O
présenta O
à O
la O
comtesse O
qui O
l’ O
aceucillit O
|
| O
en O
minandant O
et O
comine B-PER
Jiobert I-PER
s' O
exeusait O
de O
ne O
pas O
|
| O
être O
en O
tenue O
de O
soirée O
, O
elle O
lui O
dit O
de O
but O
en O
blane O
: O
|

| O
— O
Avec O
un O
nom O
comme O
le O
vôtre O
, O
Monsieur B-PER
, O
on O
1 O
|
| O
pas O
besoin O
de O
s' O
habiller O
pour O
être O
le O
bien O
venu O
par- O
|
| O
tout O
. O
Je O
suis O
heureuse O
de O
vous O
recevoir O
etje O
remer- O
|
| O
cie O
notre O
ami O
Gustave B-PER
de O
vous O
avoir O
amené O
. O
|

| O
Robert B-PER
s' O
inclina O
pour O
répondre O
à O
ce O
compliment O
|
| O
brutal O
, O
mais O
il O
eut O
quelque O
peine O
à O
comprimer O
une O
|
| O
forte O
envie O
de O
rire O
. O
|

| O
La O
comtesse O
lui O
semblait O
grotesque O
et O
il O
était O
|
| O
déjà O
fixé O
sur O
l' O
authenticité O
du O
titre O
qu' O
elle O
portait O
. O
|

| O
.7 O
À O
dater O
de O
cet O
instant O
. O
reprit O
-elle O
gracieuse- O
|
| O
ment O
, O
ma O
maison O
vous O
est O
vuverte B-LOC
, O
cher O
monsieur O
, O
|
| O
etj' O
espère O
vous O
Y B-MISC
revoir I-MISC
souvent I-MISC
. O
Maintenant O
, O
|

  

| O
Se B-MISC
|

| I-MISC
RUBIS I-MISC
SUR I-MISC
L’ O
ONGLE B-MISC
11 I-MISC
|

 

| I-MISC
soyez I-MISC
libre I-MISC
. O
Vous O
êtes O
ici O
chez O
vous O
. O
Gustave B-PER
va O
|
| O
vous O
piloter O
dans O
mon O
salon O
où O
chacun O
fait O
ce O
qu' O
il O
|
| O
veut O
. O
|

| O
— O
Nous O
allons O
commencer O
par O
faire O
notre O
cour O
à O
|
| O
Mlle B-PER
Herminie I-PER
, O
s' O
écria O
le O
gros O
Gustave B-PER
en O
poussant O
|
| O
Robert B-PER
vers O
le O
piano O
devant O
lequel O
trois O
jeunes O
fil- O
|
| O
les O
causaient O
, O
debout O
, O
à O
quelques O
pas O
d' O
une O
table O
|
| O
où O
deux O
messieurs O
, O
entourés O
de O
plusieurs O
autres O
, O
|
| O
jouaient O
à O
l' O
écarté O
. O
|

| O
Au O
centre O
de O
ce O
petit O
groupe O
qu' O
un O
poète O
classi- O
|
| O
que O
aurait O
certainement O
comparé O
au O
groupe O
des O
|
| O
trois O
Grâces B-MISC
, O
la O
belle O
Herminie B-MISC
dominait O
ses O
com- O
|
| O
pagnes O
de O
toute O
la O
hauteur O
de O
sa O
taille O
presque O
mas- O
|
| O
culine O
. O
|

| O
On O
la O
voyait O
de O
très O
loin O
et O
Robert B-PER
ne O
s’ O
y O
trompa O
|
| O
point O
. O
C' O
était O
bien O
là O
l’ O
héritière O
que O
Gustave B-PER
lui O
|
| O
avait O
dépeinte O
. O
À O
sa O
prestance O
, O
on O
devinait O
la O
de- B-LOC
|
| O
moiselle O
bien O
dotée O
qui O
regarde O
les O
jeunes O
sens O
du O
|
| O
haut O
de O
sa O
grandeur O
. O
Elle O
avait O
l' O
air O
de O
leur O
dire O
: O
|
| O
Adorez B-PER
-moi O
. O
Je O
scrai B-LOC
millionnaire O
un O
jour O
. O
|

| O
Très O
belle O
, O
du O
reste O
, O
de O
cette O
beauté O
qu' O
on O
prisait O
|
| O
beaucoup O
sous O
lcdirectoire O
. O
Grands O
traits O
réyulicrs O
, O
|
| O
grands O
yeux O
noirs O
, O
épaules O
superbes O
, O
taille O
majes- O
|
| O
tueuse O
. O
Habillée O
comme O
s' O
habillait O
Mme B-PER
Tallien I-PER
, O
du O
|
| O
temps O
de O
Barras B-PER
, O
Herminie B-PER
eût O
été O
admirable O
. O
|

| O
Elle O
portait O
moins O
heureusement O
la O
toilette O
mo- O
|
| O
derne O
qui O
va O
si O
bien O
aux O
femmes O
sveltes O
. O
Sa O
robe O
|
| O
aceusait O
trop O
ses O
formes O
trop O
massives O
. O
Pour O
tout O
|
| O
dire O
, O
en O
deux O
mots O
, O
Herminie B-PER
manquait O
de O
grâce O
|
| O
ct O
de O
distinction O
, O
mais O
, O
en O
compensation O
de O
ce O
dé- O
|
| O
savantage O
, O
clle B-LOC
possédait O
un O
teint O
d' O
une O
fraicheur O
|
| O
sans O
pareille O
et O
des O
dentstrès O
blanches O
qu’ O
elle O
mon- O
" O
|
| O
trait O
à O
tout O
propos O
. O
|

 

 

| O
42 O
RUPI- O
SUR O
L' O
oXulE O
|

| O
Robert B-PER
, O
quand O
son O
ani O
le O
présnta O
. O
ne O
fut O
ni O
|
| O
channé O
ni O
intimidé O
. O
Ji B-PER
se O
contenta O
de O
S' B-PER
inciiner I-PER
|
| I-PER
poliment I-PER
et O
5 O
Haissa B-MISC
Leheunt O
Grictave O
entamer O
|
| O
l' O
éloge O
de O
M. B-PER
de I-PER
Bécherol I-PER
, O
sentillomme O
de O
vieille O
|
| O
souche O
. O
|

| O
La O
noblesse O
était O
fort O
appréciée O
chez O
Mme B-PER
de I-PER
Mal- I-PER
|
| O
voisine O
et O
on O
l' O
y O
mettait O
souvent O
sur O
le O
tapis O
. O
|

| O
— O
Le O
noin O
de O
Bécherel B-LOC
est O
un O
des O
plus O
anciens O
de O
|
| O
la O
Bourgogne B-LOC
, O
dit O
gracieusement O
Herminie B-PER
. O
qui O
|
| O
avait O
la O
prétention O
de O
eonnaitre B-LOC
tout O
Farmorial B-MISC
de I-MISC
|
| I-MISC
France I-MISC
. O
|

| O
— O
Je O
ne O
sais O
, O
Mademoiselle B-MISC
, O
s' O
il O
v O
a O
des O
Bécherel B-LOC
|
| O
en O
Bourgogne B-LOC
, O
répliqua O
Robert B-PER
en O
souriant O
, O
mais O
|

| O
je O
suis O
sûr O
que O
ma O
famille O
n' O
est O
pas O
de O
cette O
pro- O
|
| O
vince O
. O
|

 

 

  
 

| O
— O
Elle O
est O
de O
la O
Bretagne B-LOC
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
Monsieur B-PER
? O
|
| O
dernanda B-LOC
une O
des O
deux O
compaynes O
de O
la O
belle B-LOC
Her- I-LOC
|
| O
minie O
; O
une O
blonde O
aux O
veux O
noirs O
qui O
parlait O
d' O
une O
|
| O
voix O
douce O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
Mademoiselle B-MISC
, O
Seriez B-MISC
-vous I-MISC
ma I-MISC
compa- I-MISC
|
| O
trinte O
? O
|

| O
— O
Non O
, O
Monsieur B-PER
, O
mais O
. O
étant O
enfant O
, O
j' O
ai O
passé O
|
| O
plusieurs O
années O
au O
convent O
de O
la O
Visitation B-MISC
, O
à O
|
| O
Rennes B-LOC
. O
Et O
je O
me O
rappelle O
très O
bien O
avoir O
entendu O
|
| O
prononcer O
votre O
nom O
. O
Il O
était O
porté O
par O
une O
dame O
|

| O
UT B-ORG
COMbptait I-ORG
parmi O
les O
bienfaitrices O
de O
la O
commu- O
|
| O
nauté O
, O
|

  

| O
— O
Ma B-PER
mère I-PER
, O
Mademoiselle B-MISC
, O
Nous B-MISC
sommes I-MISC
, O
cle O
|
| O
et O
moi O
, O
les O
derniers O
Bécherel B-LOC
. O
|

| O
— O
Ces O
souvenirs O
sont O
pleins O
d' O
intérêt O
, O
dit O
sèche- O
|
| O
ment O
Herminie B-PER
. O
Mais O
, O
ces O
messieurs O
, O
j' O
en O
suis O
sûre O
, O
|
| O
désirent O
vous O
entendre O
, O
ma O
chère O
Violette B-MISC
. O
Faites- B-LOC
|

| O
nous O
donc O
le O
plaisir O
de O
vous O
mettre O
au O
piano O
. O
|

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
43 O
|

 

| O
Violette B-MISC
baissa O
les O
veux O
et O
ohôit O
sans O
mot O
dire O
. O
|
| O
La O
pauvre O
fille O
n' O
était O
pas O
là O
pour O
faire O
sa O
volonté O
. O
|
| O
La O
comtesse O
la O
payait O
pour O
chanter O
; O
il O
fallait O
|
| O
qu' O
elle O
chantât O
. O
Maïselle B-LOC
avait O
bien O
le O
droit O
de O
pen- O
|
| O
ser O
que O
Mlle B-PER
Herminie I-PER
, O
son O
ingrate O
élève O
, O
la O
punis- O
|
| O
sait O
trop O
durement O
d’ O
avoir O
osé O
se O
mèler O
un O
instant O
|
| O
à O
la O
conversation O
engagée O
avec O
le O
nouveau O
venu O
. O
|

| O
Robert B-PER
, O
touché O
de O
cette O
scène O
muette O
, O
fut O
pris O
|
| O
d' O
une O
folle O
envie O
de O
cingler O
d' O
une O
bonne O
imperti- O
|
| O
nence O
la O
demoiselle O
aux O
grands O
airsetilfutpris O
aussi O
|
| O
d' O
une O
profonde O
pitié O
pour O
cette O
malheureuse O
musi- O
|
| O
cienne O
que O
la O
nécessité O
de O
gagner O
son O
pain O
condam- O
|
| O
nait O
à O
se O
laisser O
traiter O
comme O
une O
servante O
. O
|

| O
Gustave B-PER
le O
calma O
d’ O
un O
coup O
d' O
œil O
et O
, O
fort O
à O
propos O
, O
|
| O
Mme B-PER
de I-PER
Malvoisine I-PER
appela O
sa O
pupille O
qui O
salua O
froi- O
|
| O
dement O
ces O
messieurs O
et O
s’ O
en O
alla O
, O
fort O
mécontente O
|
| O
d' O
avoir O
manqué O
son O
effet O
, O
rejoindre O
la O
comtesse O
. O
|

| O
La O
troisième O
jeune O
fille O
, O
une O
blonde O
insignifiante O
, O
|
| O
suivit O
Herminie B-PER
et O
les O
deux O
amis O
restèrent O
seuls O
, O
à O
|
| O
proximité O
du O
piano O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
bien O
? O
demanda O
Gustave B-PER
. O
Que O
penses O
- O
tu O
|
| O
de O
Ja B-PER
triomphante O
Herminie B-MISC
® I-MISC
Conviens I-MISC
qu' O
elle O
est O
|
| O
magnifique O
. O
|

| O
— O
Gomine B-LOC
déesse O
de O
la O
Liberté B-ORG
, O
on O
ne O
trouverait O
|
| O
pas O
mieux O
, O
Elle O
me O
rappelle O
la O
statue O
de O
la O
ville O
de O
|
| O
Marseille B-LOC
qui O
est O
sur O
Ja B-LOC
place I-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Concorde I-LOC
. O
|

| O
— O
Diable B-MISC
! I-MISC
tues O
bien O
difficile O
, O
Je B-MISC
l' I-MISC
accorde I-MISC
qu' I-MISC
elle I-MISC
|
| I-MISC
n' I-MISC
a I-MISC
pas I-MISC
une I-MISC
faille I-MISC
de I-MISC
guèpe I-MISC
, O
Mais O
. O
pour O
ma O
part O
, O
je O
|
| O
la O
préfère O
à O
cette O
institutrice O
maigrelette O
qui O
me O
|
| O
parait O
t' O
avoir O
donné O
dans O
Fil B-MISC
, O
|

| O
— O
Chacun O
son O
soût O
, O
cher B-PER
ani I-PER
. O
|

| O
-- O
C' O
est O
juste O
, O
Et B-MISC
comme I-MISC
je I-MISC
ne I-MISC
suis I-MISC
pas I-MISC
venu I-MISC
ici I-MISC
|
| I-MISC
pour I-MISC
firler I-MISC
avec I-MISC
les I-MISC
demoiselles I-MISC
, I-MISC
je I-MISC
vais I-MISC
tâter I-MISC
un I-MISC
|

 

| I-MISC
4 I-MISC
% I-MISC
RUBIS B-MISC
SUR I-MISC
L' O
ONGLE B-ORG
|

| O
peu O
la O
veine O
à O
l’ O
écarté O
. O
11 O
v O
a O
de O
l' O
argent O
à O
gagner O
|
| O
ici O
, O
et O
je O
ne O
scrais O
pas O
fâché O
que O
ma O
soirée O
me O
rap- O
|
| O
portât O
une O
centaine O
de O
louis B-PER
. O
|

| O
— O
— O
Je O
te O
souhaite O
bonne O
chance O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
- O
à O
- O
dire O
que O
tu O
te O
proposes O
de O
disparaitre O
|
| O
à O
l’ O
Anglaise B-LOC
. O
A O
ton O
aise O
, O
cher O
ami O
. O
Je O
t' O
ai O
amené O
|
| O
chez O
la O
comtesse O
parce O
que O
je O
croyais O
que O
tu O
ty O
|
| O
plairais O
. O
‘ O
Tu O
n' O
es O
pas O
forcé O
d' O
y O
rester O
, O
situ O
t' O
y O
en- O
|
| O
nuies O
. O
Je O
te O
conseille O
pourtant O
d' O
attendre O
un O
peu O
. O
|
| O
D' O
abord O
, O
tn B-MISC
entendras O
ta O
préférée O
, O
Mlle B-PER
Violette I-PER
, O
|
| O
qui O
a O
un O
vrai O
talent O
, O
et O
puis O
, O
c’ O
est O
l' O
heure O
où O
le O
sa- O
|
| O
lon O
. O
se O
remplit O
. O
Voici O
un O
tas O
de O
figures O
nouvelles O
|
| O
qui O
arrivent O
. O
Beaucoup O
de O
femmes O
dans O
le O
nombre O
. O
|
| O
Tu O
en O
trouveras O
peut-être O
une O
à O
ton O
gré O
. O
Dans O
tous O
|
| O
les O
cas O
j' O
espère O
que O
nous O
nous O
reverrons O
. O
Où O
de- O
|
| O
meures O
- O
tu O
? O
|

| O
-— O
Faubourg B-PER
Poisonnière I-PER
, O
29 O
. O
Et O
toi O
? O
|

| O
- O
Rue O
Drouot O
, O
24 O
. O
Je O
ne O
suis O
pas O
souvent O
chez O
|
| O
moi O
, O
mais O
tu O
n' O
as O
qu' O
à O
m' O
écrire O
un O
mot O
. O
Nous O
dine- O
|
| O
rons O
ensemble O
quand O
tr O
voudras O
. O
|

| O
Ayant O
dit O
, O
Gustave B-PER
courut O
à O
la O
table O
de O
jen O
et O
|
| O
Robert B-PER
se O
rapprocha O
instinctivement O
de O
Mlle B-PER
Vio- I-PER
|
| I-PER
Jette I-PER
qui O
fouillctait O
des O
partitions O
pour O
y O
chercher O
|
| O
le O
morceau O
qu' O
elle O
devait O
chanter O
. O
|

| O
Personne O
ne O
s' O
occupait O
d' O
elle O
. O
Robert B-PER
vit O
que O
ses O
|
| O
veux O
étaient O
humides O
, O
et O
il O
essaya O
de O
la O
consoler O
. O
|

| O
- O
Mademoiselle O
, O
Ini B-PER
dit O
-il O
doucement O
, O
voulez- O
|
| O
vous O
me O
permettre O
de O
vous O
accompagner O
? O
Je O
ne O
|
| O
suis O
pas O
de O
première O
force O
, O
mais O
si O
Ja B-MISC
musique O
|
| O
n' O
est O
pas O
trop O
diflicile O
, O
je O
. O
|

| O
-- O
Merci B-PER
, O
monsieur O
. O
Je O
m' O
accompagne O
moi O
- O
même O
, O
|
| O
murmura O
la O
jeune O
fille O
, O
très O
émue O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
bien O
, O
je O
tournerai O
les O
pages O
.. O
, O
et O
j' O
aurai O
|

| O
= O
|
| O
ct O
|

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|

 

 

| O
le O
plaisir O
d’ O
être O
auprès O
de O
vous O
. O
Je O
vous O
ai O
vue O
ce O
|
| O
soir O
pour O
la O
première O
fois O
et O
il O
me O
semble O
que O
je O
|
| O
vous O
connais O
depuis O
des O
années O
. O
|

| O
— O
Vous O
avoucrai O
-je O
que O
j' O
éprouve O
la O
mème O
im- O
|
| O
pression O
, O
dit O
la O
jeune O
fille O
en O
refoulant O
ses O
larines O
. O
|
| O
Et O
pourtant O
je O
suis O
bien O
sûre O
que O
nous O
ne O
nous O
|
| O
sommes O
jamais O
rencontr O
|

| O
— O
J' O
en O
suis O
sûr O
aussi O
, O
car O
si O
je O
vous O
avais O
vue O
, O
je O
|
| O
ne O
vous O
aurais O
pas O
oubliée O
, O
Mais O
il O
v O
a O
déjà O
un O
lien O
|
| O
entre O
nous O
. O
le O
nom O
de O
mamère B-LOC
que O
vous O
avez O
|
| O
entendu O
prononcer O
autrefois O
et O
que O
vous O
avez O
rete- O
|
| O
nu O
. O
Evidemment O
, O
nous O
étions O
prédestinés O
à O
nous O
|
| O
connaître O
un O
jour O
. O
Et O
je O
bénis O
mon O
ami O
Gustave B-PER
|
| O
qui O
m' O
a O
amené O
ce O
soir O
dans O
ce O
salon O
où O
de O
ma O
vice O
|
| O
je O
n' O
avais O
mis O
les O
pieds O
. O
. O
|

| O
— O
Et O
où O
vous O
ne O
reviendrez O
jamais O
, O
je O
suppose O
. O
|

| O
— O
C' O
était O
mon O
intention O
, O
il O
n’ O
y O
a O
qu' O
un O
instant O
, O
|
| O
mais O
j' O
ai O
déjà O
changé O
d' O
avis O
. O
11 O
m' O
en O
coûterait O
trop O
|
| O
de O
ne O
pas O
vous O
revoir O
. O
|

| O
Mile B-PER
Violette I-PER
rougit O
jusqu' O
aux O
oreilles O
et O
au O
|
| O
lieu O
de O
répondre O
à O
ee B-LOC
commencement O
de O
déclara- O
|
| O
lion O
, O
ellese O
mit O
à O
plaqner B-PER
des I-PER
aceords I-PER
sur O
le O
piano O
. O
|

| O
Robert B-PER
s' O
aperçut O
qu' O
elle O
avait O
des O
mains O
char- B-PER
|
| I-PER
mantes I-PER
, O
des O
mains O
de O
duchesse O
, O
fines O
et O
blanches O
, O
|
| O
avec O
des O
ongles O
roses O
et O
il O
reprit O
en O
baissant O
Ja B-PER
|
| I-PER
Voix I-PER
: O
|

| O
-- O
Je O
reviendrai O
pour O
vous O
, O
puisque O
je O
ne O
puis O
|
| O
Yous B-PER
voir O
ailleurs O
que O
chez O
cette O
comtesse O
qui O
ne O
|
| O
me O
plaît O
guère O
. O
|

| O
Cette O
fois O
, O
Violette B-MISC
pâlit O
, O
se O
redress O
|
| O
Sans O
cesser O
de O
préluder O
: O
|

| O
— O
Pourquoi O
me O
parlez O
-vous O
ainsi O
? O
je O
ne O
mérite O
|
| O
pas O
que O
vous O
me O
traitiez O
comme O
si O
j' O
étais O
de O
celles O
|

 

 

 

 

| O
et O
répliqua O
, O
|

| O
16 O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|

| O
qui O
se O
laissont O
prendre O
à O
de O
banales O
Do B-MISC
. O
|
| O
Vous O
n' O
êtes O
sympathique O
et O
je O
vous O
sais O
gré O
de O
|
| O
vous O
intéresser O
à O
une O
pauvre O
fille O
qui O
n' O
interesse O
|
| O
personne O
. O
( O
Ce O
n' O
est O
pas O
une O
raison O
pour O
vous O
MO O
|
| O
quer O
de O
moi O
. O
|

| O
Et O
comme O
Robert B-PER
essayait O
de O
protester O
: O
|

| O
— O
Nc B-LOC
vous O
défendez O
pas O
, O
reprit O
-elle O
d' O
un O
ton O
|
| O
ferme O
; O
à O
vous O
entendre O
, O
je O
pourrais O
croire O
que O
je O
|
| O
vous O
ai O
inspiré O
tout O
à O
coup O
une O
passion O
. O
Mais O
je O
ne O
|
| O
suis O
ni O
nne O
sotte O
, O
ni O
une O
coquette O
et O
je O
sais O
ce O
que O
|
| O
valent O
les O
doux O
propos O
des O
hommes O
. O
N' O
essayez O
|
| O
donc O
pas O
de O
troubler O
ma O
vie O
. O
J' O
ai O
déjà O
assez O
de O
cha- O
|
| O
grins O
. O
Que O
serait O
-ce O
si O
je O
vous O
écoutais O
! O
|

| O
Ce O
langage O
où O
l' O
émotion O
percait O
sous O
la O
sagesse O
, O
|
| O
surprit O
et O
charma O
Robert B-PER
de I-PER
Bécherel I-PER
, O
qui O
ne O
|
| O
l' O
avait O
pas O
prévu O
. O
|

| O
— O
Je O
vous O
jure O
, O
Mademoiselle B-MISC
, O
que O
je O
ne O
recom- O
|
| O
mencerai O
pas O
, O
dit O
-il O
gravement O
. O
Maintenant O
que O
|
| O
j' O
aijuré O
, O
vous O
me O
permettrez O
bien O
de O
rester O
près O
|
| O
de O
Voux B-MISC
, O
pendant O
que O
vous O
chanterez O
. O
|

| O
Oh O
{ O
très O
volontiers O
, O
s' O
écria O
la O
jeune O
fille O
qui O
|
| O
avait O
déjà O
retrouvé O
sa O
gaicté O
. O
Puisque O
vous O
acceptez O
|
| O
mes O
conditions O
, O
je O
serai O
ravie O
de O
causer O
avec O
vous O
. O
|
| O
Et O
rien O
ne O
m' O
en O
empèchera O
, O
car O
je O
ne O
vais O
pas O
chan- O
|
| O
ter O
. O
À O
quoi O
bon O
? O
Ils O
ne O
m' O
écouteraient O
pas O
. O
|

| O
— O
Le O
fait O
est O
que O
ces O
messieurs O
ct O
ces O
dames O
|
| O
n' O
ont O
pas O
l' O
air O
de O
tenir O
beaucoup O
à O
vous O
entendre O
. O
|
| O
IS B-ORG
se O
sont O
éparpillés O
dans O
tous O
les O
coins O
et O
ils O
|
| O
jaeassent O
ecommedes O
pies O
. O
Je O
me O
demande O
pourquoi O
|
| O
Mlle B-PER
Hermine I-PER
vous O
a O
priée O
de O
vous O
mettre O
au O
piano O
. O
|

| O
— O
Cela O
se O
passe O
ainsi O
à O
peu O
près O
tous O
les O
soirs O
. O
|
| O
Les O
habitués O
de O
la O
maison O
aiment O
à O
causer O
en O
|

| O
musique O
; O
c' O
est O
plus O
commode O
pour O
les O
à-partés O
.. O
|

 

 

 

| O
Eu B-LOC
|

| O
47 O
|

 

| O
‘ O
à O
condition O
quela O
musique O
ne O
soit O
pas O
trop O
bru- O
|
| O
yante O
. O
Si O
je O
chantais O
, O
ils O
se O
croiraient O
peut-être O
|
| O
obligés O
de O
m' O
applaudir O
et O
leur O
approbation O
m' O
est O
|
| O
tout O
à O
fait O
indifférente O
. O
Je O
leur O
joue O
du O
Mozart B-PER
... O
en O
|
| O
sourdine O
, O
pour O
ne O
pas O
les O
déranger O
. O
|

| O
— O
Vous O
aimez O
Mozart B-PER
, O
mademoiselle B-PER
? O
demanda O
|
| O
Robert B-PER
, O
qui O
adorait O
le O
grand O
maître O
Viennois B-LOC
. O
|

| O
— O
Depuis O
que O
j' O
existe O
, O
Étant B-MISC
toute I-MISC
petite I-MISC
. O
quand O
|
| O
je O
prenais O
mes O
premières O
lecons O
de O
piano O
, O
il O
m’ O
ar- O
|
| O
riva O
un O
jour O
d' O
entendre O
exécuter O
par O
mon O
prof O
|
| O
seur O
un O
morceau O
de O
la O
File B-MISC
enchantée I-MISC
. O
J' O
en O
fus O
si O
|
| O
ravie O
que O
le O
lendemain O
, O
dès O
l' O
aurore O
, O
je O
me O
glissai O
|
| O
dans O
la O
salle O
de O
musique O
et O
je O
me O
mis O
à O
exécuter O
|
| O
avec O
un O
seul O
doigt O
l' O
air O
qui O
m' O
avait O
charmée O
et O
que O
|
| O
j' O
avais O
retenu O
. O
Je O
fis O
tant O
de O
bruitque O
Mme B-PER
la O
supé- O
|
| O
rieure O
accourut O
ct O
voulut O
me O
mettre O
en O
pénitence O
. O
|
| O
Je O
me O
révoltai O
.. O
Mozart B-PER
m' O
avait O
grisée O
… O
. O
je O
crois O
, O
|
| O
Dieu B-MISC
me O
pardonne O
, O
que O
je O
donnai O
un O
soufflet O
à O
la O
|
| O
vénérable O
Mère B-PER
. O
Ge B-PER
fut O
une O
grosse O
affaire O
. O
Je O
failis B-LOC
|
| O
ètre O
renvoyée O
. O
|

| O
— O
En O
vérité O
, O
mademoiselle O
, O
j' O
ai O
beaucoup O
de O
|
| O
peine O
à O
croire O
que O
vousayezjamaishbattu B-LOC
quelqu' O
un O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
que O
, O
depuis O
ce O
jour O
mémorable O
. O
je O
n' O
en O
|
| O
ai O
pas O
eu O
l’ O
occasion O
. O
Mais O
si O
vous O
pensez O
que O
le O
|
| O
ciel O
m' O
a O
douée O
d' O
une O
patienee O
augélique O
, O
vous O
vous O
|
| O
abusez O
, O
monsieur O
. O
Je O
sens O
très O
vivement O
et O
j' O
ai O
|
| O
parfois O
des O
colères O
terribles O
. O
|

| O
— O
Contre O
l’ O
imposante O
Herminie B-MISC
où O
contre O
la O
|
| O
comtesse B-PER
de I-PER
Malvoisine I-PER
? O
demanda O
en O
riant O
Bé- B-PER
|
| O
cherel O
|

| O
— O
Non O
, O
monsieur O
. O
Elles O
ne O
m' O
en O
donnent O
pas O
|
| O
sujet O
. O
Elles O
me O
paient O
mes O
lecons O
et O
ma O
musique O
. O
|
| O
de O
fais O
consciencieusement O
mon O
métier O
, O
Nous B-MISC
|

 

 

 

 

| I-MISC
18 I-MISC
RUBIS I-MISC
SUR I-MISC
L' O
ONGLE O
|

 

| O
sommes O
quittes O
. O
Les O
humiliations O
sont O
par O
dessus O
|
| O
le O
marché O
et O
je O
les O
supporte O
sans O
me O
plaindre O
. O
|

| O
Mais O
nous O
parlons O
trop O
et O
je O
m' O
apercois O
quon O
|
| O
nous O
regarde O
. O
Quel O
morceau O
de O
Mozart B-PER
voulez O
-vous O
|
| O
entendre O
? O
. O
|

| O
— O
Un O
morceau O
de O
Don B-MISC
Juan I-MISC
... O
à O
votre O
choix O
. O
|
| O
De O
tous O
ses O
opéras O
, O
c' O
est O
celui O
que O
je O
préfère O
. O
|||| O
|

| O
Violette O
se O
mit O
aussitôt O
à O
jouer O
l' O
air O
de O
la O
séré- O
|
| O
nade O
. O
Elle O
le O
joua O
comme O
il O
doit O
être O
joué O
, O
dou- O
|
| O
cement O
et O
avec O
un O
sentiment O
exquis O
. O
|

| O
Robert B-PER
ouhlia O
tout O
— O
Mme B-PER
de I-PER
Malvoisine I-PER
, O
Sa O
|
| O
superbe O
pupille O
et O
ses O
bruyants O
invités O
, O
— O
pour O
se O
|
| O
laisser O
aller O
au O
charme O
de O
cette O
musique O
délicieuse O
|
| O
qui O
le O
transportait O
dans O
le O
pays O
des O
rêves O
. O
|

| O
Puis O
, O
vinrent O
: O
le O
trio O
des O
masques O
, O
l' O
air O
si O
gai O
de O
|
| O
Zeïline B-LOC
et O
le O
sombre O
duo O
final O
entre O
Don B-MISC
Juan I-MISC
et O
la O
|
| O
statue O
du O
Commandeur O
: O
« O
Pentiti O
! O
. O
… O
NO O
... O
10 O
... O
|
| O
joués O
pour O
Robert B-PER
tout O
seul O
, O
car O
personne O
dans O
ce O
|
| O
Salon B-ORG
n’ O
écoutait O
la O
grande O
artiste O
inconnue O
. O
|

| O
— O
Savez B-MISC
-vous I-MISC
, I-MISC
mademoiselle I-MISC
qu' O
au O
théâtre O
vous O
|
| O
auriez O
un O
immense O
succès O
! O
s' O
écria O
Bécherel B-LOC
enthou- O
|
| O
siaSmé O
. O
|

| O
— O
J' O
y O
ai O
pensé O
quelquefois O
, O
dit O
la O
jeune O
fille O
, O
|
| O
Mais O
je O
préfère O
le O
bonheur O
paisible O
aux O
succés O
|
| O
éelatants O
. O
|

| O
— O
Le B-MISC
bonheur I-MISC
! I-MISC
Ext O
-ce O
donc O
que O
vous O
vous O
|
| O
tronvez B-PER
heureuse I-PER
dans O
eotte B-PER
maison I-PER
où O
on O
a O
pour O
|
| O
YOus O
si O
peu O
d' O
égards O
! O
.. O
Et O
vous O
résignerez O
-vous O
À O
|
| O
Süpporter B-PER
toujours O
le O
sort O
que O
je O
ne O
sais O
quels O
|
| O
malheurs O
immérités O
vous O
ont O
fait O
? O
|

| O
Au O
lieu O
de O
répondre O
à O
cette O
invite O
en O
racontant O
|
| O
Son O
histoire O
, O
Violette B-MISC
sourit O
tristement O
et O
attaqua O
|
| O
une O
sonate O
de O
Beethoven B-PER
. O
|

| O
re O
|

| O
ee B-MISC
|

| I-MISC
RUBIS I-MISC
SUR I-MISC
L' O
ONGLE B-ORG
19 O
|

 

| O
— O
Je O
vous O
en O
prie O
, O
murmura O
-t O
-elle O
, O
ne O
restez O
pas O
|
| O
plus O
longtemps O
près O
de O
moi O
. O
Herminie B-PER
ne O
me O
par- O
|
| O
donnerait O
pas O
de O
vous O
accaparer O
. O
Et O
d' O
ailleurs O
, O
|
| O
nous O
nous O
reverrons O
avant O
la O
fin O
de O
la O
soirée O
, O
car O
|
| O
je O
suis O
obliwée O
de O
ne O
pas O
houger B-PER
d' O
ici O
. O
On O
aura O
|
| O
besoin O
de O
moi O
pour O
faire O
danser O
ces O
dames O
. O
|

| O
— O
Je O
n' O
aurai O
done O
pas O
même O
la O
consolation O
de O
|
| O
valser O
avec O
vous O
? O
|

| O
— O
: O
Non O
, O
puisque O
je O
serai O
rivée O
au O
piano O
. O
Mais O
, O
si O
|
| O
on O
soupe O
. O
nous O
pourrons O
peut-être O
causer O
encore O
, O
|
| O
En B-MISC
attendant I-MISC
. I-MISC
je O
vous O
demande O
très O
sérieusement O
|
| O
de O
me O
quitter O
. O
|

| O
Robert B-PER
n' O
avait O
plus O
qu' O
à O
obéir O
. O
Avant O
de O
selever O
, O
|
| O
il O
échangea O
un O
dernier O
regard O
avec O
la O
jeune O
fille O
et O
|
| O
il O
lui O
sembla O
lire O
dans O
ses O
veux O
qu' O
elle O
ne O
lui O
en O
|
| O
voulait O
pas O
du O
tout O
de O
s' O
être O
occupé O
d' O
elle O
. O
I1 B-PER
s' O
agis- O
|
| O
sait O
maintenant O
d' O
employer O
le O
temps O
qui O
allait O
s’ O
é- O
|
| O
couler O
jusqu' O
à O
l' O
heure O
où O
il O
pourrait O
la O
retrouver O
et O
|
| O
il O
ne O
savait O
que O
faire O
, O
car O
il O
ne O
se O
souciait O
pas O
de O
|
| O
rentrer O
dans O
le O
cercle O
qui O
s’ O
était O
formé O
autour O
de O
la O
|
| O
comtesse O
. O
|

| O
Herminie B-PER
l' O
effarouchait O
, O
etil O
se O
détiait O
descompli- O
|
| O
ments O
de O
Mme B-PER
de I-PER
Malvoisine I-PER
. O
Gustave B-PER
lui O
en O
avait O
|
| O
assez O
dit O
pour O
qu’ O
il O
devinât O
que O
cette O
majestueuse O
|
| O
dame O
cherchait O
à O
marier O
sa O
pupille O
et O
que O
, O
lui O
, O
R B-PER
° I-PER
- I-PER
|
| I-PER
bert I-PER
de I-PER
Bécherel I-PER
, O
serait O
le O
bienvenu O
à O
poser O
sa O
( O
An O
|
| O
didature O
. O
. O
|

| O
I B-LOC
n' O
en O
avait O
pas O
la O
moindre O
envie O
et O
, O
puisdit O
i O
|
| O
était O
décidé O
à O
rester O
pour O
les O
beaux O
yeux O
de O
|
| O
Mile B-LOC
Violette I-LOC
, O
il O
n' O
espérait O
pas O
échapper O
aux O
8ra- O
|
| O
cieusetés O
intéressées O
de O
la O
comtesse O
, O
mais O
jl B-PER
COMP- I-PER
|
| O
tait O
s' O
en O
tirer O
par O
des O
politesses O
qui O
ne O
l' O
engage-- O
|
| O
raient O
à O
rien O
et O
même O
pardes O
promesses O
d' O
assiquité O
|

 

| O
20 O
RUBIS O
SUR O
L' O
UNGLE B-MISC
|

 

| O
qu' O
ilse O
proposait O
de O
ne O
pas O
tenir O
, O
car O
le O
salon O
de O
la O
|
| O
rue B-LOC
du I-LOC
Rocher I-LOC
n’ O
était O
pas O
fait O
pour O
lui O
plaire O
. O
|

| O
Afin O
d' O
en O
venirle O
plus O
tard O
possible O
aux O
prises O
|
| O
avec O
l' O
hériticre O
et O
sa O
protectrice O
, O
il O
s' O
approcha O
de O
la O
|
| O
table O
d' O
écarté O
où O
il O
trouva O
Crustave B-LOC
en O
train O
de O
pa- O
|
| O
rier O
et O
de O
perdre O
son O
argent O
. O
|

| O
La O
partie O
était O
très O
animée O
et O
on O
jouait O
gros O
jeu O
. O
|
| O
Robert B-PER
arriva O
juste O
au O
moment O
où O
un O
monsieur O
qui O
|
| O
venait O
de O
tourner O
le O
roi O
attirait O
à O
lui O
une O
masse O
|
| O
assez O
respectable O
d' O
or O
et O
de O
billets O
de O
banque O
. O
|

| O
_ O
— O
Je O
viens O
de O
brüler B-PER
ma O
dernière O
cartouche O
, O
dit O
|
| O
tout O
basGustave B-MISC
à O
son O
ancien O
camarade O
. O
Prète O
-moi O
|
| O
cinquante O
louis B-PER
. O
|

| O
— O
Je O
te O
les O
prèterais O
volontiers O
, O
si O
je O
lesavais O
sur O
|
| O
moi O
, O
murmura O
Jécherel B-PER
, O
assez O
étonné O
de O
ce O
brusque O
|
| O
appel O
à O
sa O
bourse O
. O
|

| O
_ O
_ O
Tu O
les O
as O
et O
mème O
bien O
davantage O
, O
puisque O
, O
|
| O
ce O
soir O
, O
tu O
viens O
de O
toucher O
dix O
mille O
. O
|

| O
_ O
_ O
Qui O
appartiennent O
à O
mon O
patron O
et O
que O
je O
dois O
|
| O
remettre O
demain O
matin O
dans O
la O
caisse O
. O
|

| O
_ O
- O
Sois O
tranquille O
. O
Tu O
les O
y O
remettras O
. O
En O
sor- O
|
| O
tant O
d' O
ici O
, O
nous O
passerons O
chez O
moi O
. O
J' O
ai O
quinze O
|
| O
mille O
francs O
dans O
mon O
secrétaire O
et O
un O
compte- O
|
| O
courant O
au O
Crédit B-ORG
Lyonnais I-ORG
. O
|

| O
_ O
- O
Je O
n’ O
en O
doute O
pas O
, O
inais O
. O
|

| O
_ O
_ O
Ah B-MISC
! I-MISC
c' O
est O
comme O
ca' O
tu O
te O
déties O
de O
moi O
? O
|
| O
eh O
! O
bien O
, O
n’ O
en O
parlons O
plus O
. O
Je O
saurai O
ce O
que O
vaut O
|
| O
ta O
cunaraderie O
... O
et O
je O
n' O
aurai O
plus O
de O
motifs O
pour O
|
| O
dire O
du O
bien O
de O
toi O
à O
la O
blonde O
pianiste O
qui O
l' O
a O
si O
|
| O
fort O
charmé O
. O
|

| O
Médiocrement B-PER
effrayé O
de O
cette O
menace O
, O
mais O
très O
|
| O
contrarié O
de O
refuser O
un O
service O
à O
un O
ancien O
ami O
, O
|

| O
Robert B-PER
se O
dit O
qu’ O
il O
avait O
une O
centaine O
de O
louis B-PER
|

| I-PER
Fe I-PER
|

| I-PER
RUBIS I-PER
SUR I-PER
L' O
ONGLE B-ORG
21 O
|

| O
d' O
économies O
et O
, O
qu' O
au O
pis O
aller O
, O
il O
en O
serait O
quitte O
|
| O
pour O
prendre O
mille O
francs O
sur O
ses O
fonds O
personnels O
|
| O
si O
Gustave B-PER
ne O
lui O
remboursait O
pas O
la O
somme O
. O
|

| O
— O
Voici O
le O
billet O
de O
mille O
, O
dit O
-il O
en O
le O
détachant O
|
| O
de O
la O
liasse O
qu' O
il O
avait O
dans O
son O
portefeuille O
. O
Je O
ne O
|
| O
doute O
pas O
de O
ta O
parole O
et O
je O
compte O
absolument O
sur O
|
| O
loi O
pour O
demain O
matin O
. O
|

| O
— O
À O
la O
bonne O
heure O
! O
je O
retrouve O
mon O
Bécherel B-LOC
|
| O
du O
24 O
° O
dragons O
. O
Et O
pour O
te O
prouver O
que O
je O
ne O
t' O
en O
|
| O
veux O
pas O
de O
ton O
hésitation O
, O
je O
te O
mets O
de O
moitié O
|
| O
dans O
mon O
jeu O
. O
Je O
me O
sens O
en O
veine O
et O
tu O
toucheras O
|
| O
avant O
la O
fin O
de O
la O
soirée O
un O
joli O
dividende O
. O
|

| O
-— O
Soit B-MISC
! I-MISC
j' O
accepte O
l' O
association O
, O
jusqu’ O
à O
concur- O
|
| O
rence O
de O
. O
|

| O
Robert B-PER
n' O
acheva O
pas O
sa O
phrase O
. O
Quelqu' O
un O
venait O
|
| O
de O
lui O
frapper O
sur O
l' O
épaule O
et O
il O
se O
retourna O
pour O
|
| O
voir O
celui O
qui O
l' O
abordait O
si O
familiérement O
. O
|

| O
Gustave B-PER
saisit O
le O
moment O
et O
se O
précipita O
vers O
la O
|
| O
table O
de O
jeu O
, O
en O
brandissant O
le O
billet O
du O
mille O
, O
et O
en O
|
| O
criant O
: O
|

| O
- O
C' O
est O
à O
moi O
d' O
entrer O
. O
Je O
réclame O
mon O
tour O
. O
|

| O
Robert B-PER
se O
trouva O
face O
à O
face O
avec O
un O
monsieur O
|
| O
d' O
une O
cinquantaine O
d' O
années O
, O
grand O
, O
see O
, O
droit O
|
| O
comme O
un O
peuplier O
et O
portant O
à O
la O
houtonnière O
de O
|
| O
son O
habit O
la O
rosette O
d' O
ofticier O
de O
la O
Légion B-ORG
d' I-ORG
hon- I-ORG
|
| I-ORG
neur I-ORG
, O
|

| O
— O
Vous O
ici O
, O
mon O
colonel O
! O
murmura O
Bécherel B-LOC
. O
|

| O
ETil B-LOC
baissa O
le O
nez O
comme O
un O
écolier O
pris O
en O
|
| O
faute O
, O
|

| O
-— O
Moi B-PER
- I-PER
mème I-PER
, O
mon O
garçon O
. O
répondit O
le O
nouveau O
|
| O
venu O
en O
retroussant O
sa O
moustache O
wrisonnaunte O
, O
Ca B-ORG
|
| I-ORG
létonne I-ORG
de I-ORG
m' I-ORG
y O
voir O
, O
Eh B-MISC
bien I-MISC
, O
ca B-MISC
prouve O
que O
tu O
n' O
Y B-PER
|
| O
avais O
pas O
encore O
mis O
les O
pieds O
, O
car O
j' O
y O
viens O
assez O
|

 

 

| O
2 O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|

 

| O
souvent O
, O
et O
je O
ne O
m' O
en O
cache O
pas O
. O
Je O
ne O
suis O
pas O
|
| O
inarié O
, O
j' O
ai O
quarante O
mille O
franes O
de O
rente O
, O
et O
depuis O
|
| O
que O
j' O
ai O
quitté O
l' O
armée O
, O
je O
suis O
libre O
comme O
l' O
air O
. O
|
| O
Aussi O
, O
je O
vais O
dans O
tous O
les O
mondes O
, O
même O
dans O
le O
|
| O
demi O
. O
Mais O
toi O
, O
que O
cherches O
- O
tu O
, O
chez O
cette O
chère O
|
| O
comtesse O
? O
- O
|

| O
-- O
Rien O
du O
tout O
. O
Un O
ami O
que O
j' O
ai O
rencontré O
ce O
soir O
|
| O
ur' O
y O
a O
amené O
... O
|

| O
— O
Ge B-PER
gros I-PER
blond I-PER
qui O
vient O
de O
t' O
emprunter O
un O
bil- O
|
| O
let O
de O
mille O
. O
C' O
est O
un O
des O
familiers O
de O
la O
maison O
. O
|
| O
D' O
où O
diable O
le O
connais O
- O
tu O
? O
|

| O
-— O
Nous O
étions O
ensemble O
au O
régiment O
. O
|

| O
— O
Comme O
volontaires O
d’ O
un O
au O
. O
Ettu O
t' O
es O
empres- O
|
| O
sé O
de O
redevenir O
pékin B-LOC
, O
au O
bout O
de O
ton O
année O
. O
Si O
ton O
|
| O
père O
avait O
voulu O
m' O
écouter O
, O
tu O
te O
serais O
engagé O
ct O
|
| O
maintenant O
tu O
serais O
sur O
le O
point O
de O
passer O
ofticier O
. O
|

| O
— O
Je O
n' O
aurais O
pas O
mieux O
demandé O
que O
de O
rester O
|
| O
au O
service O
; O
mais O
pendant O
que O
je O
faisais O
mon O
volon- O
|
| O
tariat O
, O
ma O
mère O
est O
devenue O
veuve O
, O
vous O
le O
savez O
... O
|

| O
_ O
— O
Etelle B-MISC
t' I-MISC
a O
rappelé O
auprès O
d' O
elle O
. O
La O
voilà O
bien O
|
| O
avancée O
! O
tu O
habites O
Paris B-LOC
et O
elle O
est O
restée O
à O
Iren- B-PER
|
| O
nes O
. O
Enfin O
! O
tu O
as O
une O
bonne O
place O
, O
à O
ce O
qu' O
on O
m' O
a O
|
| O
dit O
là O
- O
bas O
, O
quand O
je O
suis O
allé O
en O
Bretagne B-LOC
, O
l' O
été O
|
| O
dernier O
. O
Et O
puis O
, O
il O
vous O
reste O
du O
bien O
. O
Ton O
père O
n' O
a O
|
| O
pas O
tout O
mangé O
. O
Pourquoi O
n' O
es O
- O
tu O
jamais O
venu O
me O
|
| O
voir O
, O
depuis O
que O
tu O
habites O
Paris B-LOC
? O
|

| O
— O
Je O
vous O
demande O
pardon O
, O
mon O
colonel O
. O
Je O
ne O
|
| O
savais O
pas O
votre O
adresse O
. O
|

| O
— O
Pitoyable B-MISC
excuse O
, O
mon O
petit O
. O
On O
te O
l O
aurait O
|
| O
donnée O
au O
ministère O
de O
la O
guerre O
, O
si O
tu O
avais O
pris O
la O
|
| O
peine O
d' O
y O
passer O
. O
|

| O
Et O
d' O
ailleurs O
, O
je O
suis O
connu O
comme O
le O
loup O
blanc O
. O
|
| O
Tu O
n' O
avais O
qu' O
à O
écrire O
à O
M. O
Louis B-PER
de I-PER
Mornac I-PER
, O
lieu- O
|

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
23 O
|

| O
tenant O
- O
colonel O
, O
en O
retraite O
. O
Ta O
lettre O
me O
serait O
ar- O
|
| O
rivée O
tout O
droit O
, O
rue O
de O
La O
Boëtie O
, O
64 O
. O
|

| O
— O
Je O
réparerai O
mes O
torts O
en O
me O
présentant O
chez O
|
| O
vous O
, O
très O
prochainement O
, O
si O
vous O
me O
le O
permettez O
. O
|

| O
— O
- O
Non O
seulement O
jete O
le O
permets O
, O
mais O
je O
t’ O
ycon- O
|
| O
vie O
. O
Tu O
sais O
que O
j' O
amais O
beaucoup O
ton O
père O
et O
tu O
|
| O
dois O
avoir O
besoin O
des O
conseils O
d' O
un O
vieux O
routier O
|
| O
comme O
moi O
. O
Oh B-MISC
! I-MISC
ne O
crains O
rien O
. O
Je O
nete O
sermonne- O
|
| O
rai O
pas O
, O
mais O
je O
te O
piloterai O
sur O
la O
mer O
parisienne O
|
| O
où O
tu O
me O
fais O
l' O
effet O
de O
naviguer O
sans O
boussole O
. O
|
| O
Elle O
est O
semée O
d' O
écueils O
, O
cette O
mer O
orageuse O
. O
Jeles O
|
| O
vonnais O
tous O
etje O
te O
les O
signalerai O
. O
|

| O
Veux O
- O
tu O
, O
pour O
commencer O
, O
que O
je O
te O
renseigne O
|
| O
sur O
les O
gens O
qui O
sont O
ici O
? O
|

| O
— O
d' O
allais O
vous O
en O
prier O
, O
mon O
colonel O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
facile O
. O
Nous O
avons O
d' O
abord O
la O
maitresse O
|
| O
de O
la O
maison O
. O
Je O
ne O
sais O
pas O
où O
elle O
a O
pris O
son O
titre O
|
| O
de O
comtesse O
, O
mais O
je O
sais O
fort O
bien O
qu’ O
elle O
n' O
a O
jamais O
|
| O
été O
mariée O
. O
|

| O
— O
Je O
m' O
en O
doutais O
un O
peu O
. O
Alors O
, O
c' O
est O
une O
femme O
|
| O
# O
alante O
.. O
une O
horizontale O
retirée O
desaffaires O
, O
après O
|
| O
fortunefaite O
. O
|

| O
. O
7 O
Non O
, O
C' B-MISC
est I-MISC
une I-MISC
ancienne I-MISC
modiste I-MISC
qui O
s' O
est O
en- O
|
| O
' O
ichie O
dans O
le O
commerce O
. O
Seulement O
, O
elle O
a O
eu O
dans O
|
| O
le O
cours O
de O
sa O
longue O
carrière O
quelques O
associés O
. O
|
| O
le O
dernier O
la O
commandite O
encore O
. O
|

| O
— O
est O
ici O
sans O
doute O
, O
Montrez-le-moi B-LOC
, O
mon O
co- O
|
| O
lonel O
, O
|

| O
7 O
n' O
y O
est O
pas O
. O
H B-PER
n' O
y O
est O
jamais O
. O
11 O
se O
garderait O
|
| O
bien O
d' O
y O
venir O
, O
Mais B-MISC
la I-MISC
Malvoisine I-MISC
etlui I-MISC
sont O
unis O
|
| O
comme O
les O
deux O
doigts O
de O
la O
main O
, O
car O
leurs O
inté- O
|
| O
rêts O
sont O
les O
mêmes O
. O
Il O
ya O
un O
cadavre O
entre O
eux O
. O
|

| O
— O
Comment B-MISC
! I-MISC
un O
cadavre O
? O
|

 

| O
24 O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE O
|

 

| O
— O
Oui O
. O
Is B-LOC
ont O
dû O
jadis O
commettre O
ensemble O
un O
|
| O
crime O
, O
ou O
tout O
au O
moins O
une O
mauvaise O
action O
qui O
à O
|
| O
été O
le O
point O
de O
départ O
de O
leur O
fortune O
. O
Personne O
ne O
|
| O
me O
l’ O
a O
dit O
, O
mais O
j' O
en O
mettrais O
ma O
main O
au O
feu O
. O
|

| O
Et O
puis O
, O
il O
y O
a O
l' O
enfant O
. O
|

| O
— O
Quel O
enfant O
? O
|

| O
— O
Herminie B-MISC
, O
parbleu O
! O
‘ O
lon O
cornac O
, O
Gustave B-PER
, O
a O
|
| O
dû O
te O
raconter O
que O
cette O
plantureuse O
personne O
est O
la O
|
| O
pupille O
de O
la O
comtesse O
. O
Si O
tn B-PER
avais O
du O
coup O
d' O
œil O
, O
|
| O
tu O
aurais O
déjà O
deviné O
que O
c’ O
est O
sa O
fille O
. O
Elles O
se O
res- O
|
| O
semblent O
comme O
deux O
gouttes O
d' O
eau O
. O
|

| O
— O
C’ O
est O
vrai O
. O
Je O
n' O
y O
avais O
pas O
pris O
garde O
. O
Alors O
, O
|
| O
le O
père O
serait O
. O
|

| O
— O
Le O
commanditaire O
de O
Mme B-PER
de I-PER
Malvoisine I-PER
. O
11s O
|
| O
n' O
ont O
jamais O
voulu O
reconnaître O
Herminie B-PER
, O
afin O
de O
|
| O
pouvoir O
lui O
laisser O
toute O
leur O
fortune O
sans O
enfrein- O
|
| O
dre O
l’ O
article O
du O
code O
civil O
qui O
met O
les O
enfants O
natu- O
|
| O
rels O
à O
la O
demi-portion O
. O
|

| O
Et O
puis O
, O
le O
père O
est O
peut-être O
marié O
en O
justes O
|
| O
noces O
. O
On O
n' O
a O
jumnais O
vu O
sa O
femme O
légitime O
, O
mais O
|
| O
on O
soupronne O
qu’ O
elle O
existe O
. O
|

| O
_ O
Joli B-PER
monde O
que O
tous O
ces O
gens O
-là O
! O
Quand O
je O
|
| O
pense O
que O
Gustave B-PER
prétend O
qu' O
il O
ne O
tiendrait O
qu' O
à O
|
| O
moi O
d' O
obtenir O
la O
main O
de O
cette O
héritiére O
! O
… O
|

| O
— O
Jla B-PER
raison O
. O
La O
soi O
- O
disint O
comtesse O
et O
son O
|
| O
associé O
s' O
estimeraïent O
trop O
heureux O
s' O
ils O
pouvaient O
|
| O
dénicher O
un O
gendre O
comme O
toi O
. O
Peu O
leur O
imprrte O
|
| O
que O
ce O
gendre O
soit O
pauvre O
, O
pourvu O
qu' O
il O
ait O
un O
nom O
|
| O
honorable O
. O
Mais O
je O
suppose O
que O
tu O
n' O
es O
pas O
dispusé O
|
| O
à O
entrer O
dans O
cette O
aimable O
famille O
. O
|

| O
— O
J' O
aimerais O
mieux O
épouser O
une O
blanchisseuse O
. O
|

| O
— O
Allons B-MISC
! I-MISC
tu O
es O
décidément O
un O
brave O
gar O
: O
on O
et O
je O
|
| O
te O
prie O
de O
compter O
sur O
moi O
en O
toute O
occasion O
. O
|

 

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-MISC
25 I-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
Je O
vous O
remercie O
, O
mon O
colonel O
, O
dit O
vivement O
|
| O
Robert B-PER
et O
je O
vous O
promets O
que O
vous O
n' O
aurez O
jamais O
|
| O
à O
rougir O
de O
moi O
. O
Muis B-PER
je O
m' O
étonne O
que O
Gustave B-PER
n' O
ait O
|
| O
donné O
le O
conseil O
de O
me O
poser O
en O
prétendant O
. O
|

| O
— O
Ill B-LOC
est O
payé O
pour O
cela O
. O
Le O
père O
l' O
emploie O
dans O
|
| O
ses O
spéculations O
de O
bourse O
et O
lui O
fait O
gagner O
beau- O
|
| O
coup O
d' O
argent O
. O
Ce O
père O
passe O
pour O
être O
l’ O
onele O
de O
la O
|
| O
belle O
Herminie B-MISC
, O
et O
il O
est O
possible O
que O
ton O
Gustave B-PER
|
| O
ne O
sache O
pas O
le O
fond O
des O
choses O
. O
Comme O
tant O
d' O
au- O
|
| O
tres O
, O
il O
cherche O
à O
faire O
fortune O
et O
il O
ne O
s' O
amuse O
pas O
|
| O
à O
creuser O
la O
situation O
d' O
un O
puissant O
financier O
qui O
le O
|
| O
patronne O
. O
Je O
n' O
ai O
rien O
appris O
de O
fâcheux O
sur O
son O
|
| O
compte O
. O
Je O
te O
conseille O
cependant O
de O
ne O
pas O
trop O
te O
|
| O
licr B-MISC
avec O
lui O
. O
|

| O
— O
Ol B-MISC
! I-MISC
je O
serai O
prudent O
. O
|

| O
— O
Hum!ton B-MISC
père O
ne O
l' O
était O
guère O
et O
il O
luiena O
|
| O
coûté O
cher O
. O
Protite B-PER
de O
son O
exemple O
et O
nete B-PER
fourvoie O
|
| O
pas O
trop O
dans O
des O
sociétés O
commes O
celle-ci O
. O
|

| O
— O
Je O
n' O
y O
tiens O
pas O
, O
mais O
il O
me O
semble O
que O
vous- O
|
| O
luême O
, O
mon O
colonel O
. O
|

| O
— O
Moi O
, O
mon O
petit O
, O
c' O
est O
différent O
! O
Je O
suis O
blindé O
|
| O
et O
je O
puis O
, O
sans O
craindre O
les O
avaries O
, O
prendre O
mon O
|
| O
plaisir O
où O
je O
le O
trouve O
. O
|

| O
— O
Et O
vous O
le O
trouvez O
ici O
? O
demanda O
en O
souriant O
|
| O
Bécherel B-LOC
; O
ce O
n' O
est O
pas O
Mlle B-PER
Herminie I-PER
qui O
vous O
y O
at- O
|
| O
tire O
, O
je O
pense O
. O
ni O
sa O
respectacle O
mèri O
|

| O
— O
Tu O
n' O
y O
entends O
rien O
, O
et O
tu O
ne O
vois O
les O
choses O
|
| O
qu' O
à O
la O
surface O
. O
Ce O
salon O
est O
plein O
de O
personnes O
qui O
|
| O
assurément O
ne O
seraient O
pas O
reçues O
chez O
tt O
mère O
, O
ct O
|
| O
beaucoup O
d' O
entre O
elles O
ne O
sont O
pas O
séduisantes O
, O
|
| O
mais O
il O
n' O
y O
vient O
pas O
une O
cocotte O
. O
C' O
est O
Le O
gen O
|
| O
monde O
qu' O
il O
ne O
faut O
pas O
confondre O
avec O
le O
quart O
de O
|
| O
moude O
, O
Toutes B-MISC
ces I-MISC
femmes I-MISC
ont O
une O
tare O
as O
Act B-MISC
|

| O
? O
|

 

  

 

| O
25 O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|

| O
passé O
: O
ce O
sont O
des O
déclassées O
, O
mais O
ce O
ne O
sont O
pas O
|
| O
des O
tilles O
. O
Et O
dans O
lenombre O
, O
il O
en O
est O
deux O
outrois O
|
| O
qui O
valent O
qu' O
on O
s' O
occupe O
d' O
elles O
. O
une O
surtout O
que O
|
| O
je O
te O
montrerai O
tout O
à O
l' O
heure O
. O
|

| O
— O
Je O
vous O
crois O
, O
mon O
colonel O
. O
Mais O
... O
les O
hom- O
|
| O
mes O
? O
|

| O
-- O
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
, O
les O
hommes O
sont O
de O
ceux O
qu' O
on O
|
| O
peut O
coudoyer B-PER
sans O
se O
compromettre O
. O
D' O
abord O
, O
ce O
|
| O
soir O
. O
il O
y O
a O
nous O
. O
et O
j' O
ai O
apercu O
déjà O
deux O
mes- O
|
| O
sieurs O
de O
mon O
cercle O
. O
Ils O
y O
viennent O
, O
comme O
moi O
, O
|
| O
pour O
y O
chercher O
une O
de O
ces O
liaisons O
qui O
n' O
engagent O
|
| O
à O
rien O
. O
Tu O
vas O
me O
dire O
qu' O
on O
joue O
... O
C' O
est O
vrai O
, O
|
| O
mais O
il O
n’ O
y O
a O
pas O
de O
cagnotte O
au O
profit O
de O
la O
com- O
|
| O
tesse O
, O
qui O
n’ O
a O
nul O
besoin O
d' O
exploiter O
ses O
invités O
... O
et O
|
| O
je O
suis O
certain O
qu' O
on O
ne O
triche O
pas O
. O
Je O
connais O
des O
|
| O
clubs O
très O
bien O
composés O
où O
on O
n' O
en O
pourrait O
pas O
|
| O
dire O
autant O
. O
|

| O
Mais O
j' O
aperçois O
1à O
- O
bas O
dans O
un O
coin O
la O
femme O
qui O
|
| O
attire O
ici O
... O
elle O
est O
fort O
entourée O
... O
n' O
importe O
! O
|
| O
je O
vais O
manœuvrer O
de O
façon O
à O
ne O
rapprocher O
d’ O
elle O
. O
|
| O
C' O
est O
une O
veuve O
, O
mon O
cher O
... O
la O
veuve O
d' O
uncapitaine O
|
| O
de O
vaisseau O
... O
une O
vraie O
... O
pas O
trop O
farouche O
, O
quoi- O
|
| O
qu' O
elle O
ait O
les O
principes O
... O
une O
amie O
comme O
il O
|
| O
n' O
en O
faudrait O
une O
pour O
finir O
mon O
hiver O
. O
|

| O
Robert B-PER
trouvait O
que O
ce O
colonel O
qui O
lui O
offrait O
|
| O
d' O
être O
son O
Mentor B-PER
ne O
praticquait O
pas O
pour O
son O
compte O
|
| O
personnel O
une O
morale O
Lien B-PER
rigide I-PER
, O
maïs O
s' O
il O
ne O
prè- O
|
| O
chait O
pas O
d' O
exemple O
, O
il O
n' O
en O
était O
pas O
moins O
de O
bon O
|
| O
conseil O
et O
Roberts' B-PER
empressa O
de O
l’ O
interroger O
sur O
une O
|
| O
rersonne O
qui O
lui O
tenait O
déjà O
fort O
au O
cœur O
. O
|

| O
-- O
Je O
serais O
désolé O
de O
vous O
gèner O
, O
mon O
colonel O
, O
|
| O
lui O
dit O
-il O
, O
et O
je O
vous O
laisse O
; O
mais O
puisque O
vous O
m' O
a- O
|
| O
Vez B-LOC
obligeamanent O
renseigné O
sur O
lt O
maitresse O
de O
la O
|

 

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-MISC
27 I-MISC
|

 

| I-MISC
maison I-MISC
, O
avez O
la O
charité O
de O
me O
dire O
ce O
que O
vous O
|
| O
pensez O
de O
cette O
jeune O
fille O
qui O
tient O
le O
piano O
en O
ce O
|
| O
moment O
. O
|

| O
— O
La O
petite O
Violette B-MISC
2 I-MISC
... O
c' O
est O
une O
perle O
, O
mon O
|
| O
cher O
. O
Jolie B-LOC
comme O
un O
œeur O
, O
pleine O
de O
grâce O
et O
d' O
es- O
|
| O
prit O
, O
musicienne O
de O
premier O
ordre O
et O
vertueuse O
|
| O
comme O
... O
comme O
on O
ne O
l' O
est O
pas O
chez O
Mine B-MISC
de O
Mal- B-LOC
|
| O
voisine O
. O
|

| O
— O
J' O
en O
suis O
persnadé. O
… O
. O
mais O
quelle O
est O
son O
|
| O
origine O
? O
A O
-t O
-elle O
une O
famille O
? O
.. O
|

| O
— O
Pas O
la O
moindre O
. O
C’ O
est O
une O
enfant O
trouvée O
, O
ou O
|
| O
abandonnée O
, O
je O
ne O
sais O
plus O
trop O
. O
Quelqu' O
un O
m' O
a O
|
| O
raconté O
cette O
histoire O
, O
maisje O
l' O
ai O
un O
peu O
oubliée O
. O
Il O
|
| O
ya O
un O
mystère O
là O
- O
dessous O
. O
Demande O
à O
la O
petite O
de O
|
| O
te O
l' O
expliquer O
et O
fais O
- O
lui O
la O
cour O
si O
tu O
Veux B-LOC
, O
mais O
ne O
|
| O
t' O
emballe O
pas O
trop O
. O
Elle O
est O
capable O
de O
s’ O
amoura- O
|
| O
cher O
de O
toi O
et O
comme O
tu O
ne O
te O
proposes O
pas O
de O
l' O
é- O
|
| O
pouser O
, O
tu O
ferais O
une O
mauvaise O
action O
si O
tu O
t’ O
amu- O
|
| O
sais O
à O
lui O
tourner O
la O
tète O
. O
Sur O
ce O
, O
mon O
cher O
enfant O
, O
|
| O
je O
te O
lâche O
. O
Ma O
veuve O
s’ O
est O
débarrasste O
de O
ses O
ado- O
|
| O
rateurs O
. O
Je O
vais O
saisir O
le O
joint O
. O
Je O
partirai O
probable- O
|
| O
ment O
avant O
toi O
, O
Viens B-PER
me O
demander O
à O
déjeuner O
, O
|
| O
quand O
tu O
voudras O
. O
Le O
plus O
tot O
sera O
Le B-MISC
mieux I-MISC
. O
|

| O
Ayant O
dit O
, O
M. B-PER
de I-PER
Moruac I-PER
tourna O
les O
talons O
et O
Ro- B-PER
|
| O
bert O
le O
vit O
de O
loin O
faire O
des O
prodiges O
de O
stratégie O
|
| O
Pour O
s' O
approcher O
de O
la O
veuve O
et O
J' B-MISC
aborder I-MISC
sans I-MISC
|
| I-MISC
trop I-MISC
attirer I-MISC
l' I-MISC
attention I-MISC
. O
|

| O
Des O
groupes O
s' O
étaient O
formés O
et O
la O
belle O
Hermi- B-PER
|
| O
nie O
était O
fort O
courtisée O
par O
les O
jeunes O
. O
Lai B-PER
comtesse O
|
| O
pérorait O
au O
milieu O
d' O
un O
cercle O
d' O
hommes O
mûrs O
, O
|

| O
Violette B-MISC
, O
plus O
isolée O
que O
jamais O
, O
Continuait B-MISC
à O
|
| O
jouer O
du O
Beethoven B-PER
que O
personne O
n' O
écoutait O
, O
ge O
|
| O
avait O
défendu O
à O
Robert B-PER
de O
la O
rejoindre O
et O
post O
! O
" O
|

| O
28 O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|

 

| O
pasenfreindre B-PER
cetorlr I-PER
, O
j O
] O
n' O
imagina O
rien O
de O
mieux O
|
| O
que O
de O
se O
mèler O
aux O
joueurs O
qui O
se O
pressaient O
|
| O
autour O
de O
la O
table O
. O
|

| O
Son O
argent O
était O
sur O
le O
tapis O
, O
puisqu' O
il O
avait O
eu O
|
| O
la O
faiblesse O
d' O
accepter O
l' O
association O
proposée O
par O
|
| O
Gustave B-PER
, O
et O
il O
n' O
était O
pas O
fâché O
de O
voir O
comment O
|
| O
tournait O
la O
partie O
. O
|

| O
I B-LOC
se O
crovait O
de O
force O
à O
y O
assister O
sans O
trop O
|
| O
d' O
émotions O
, O
car O
il O
se O
flattait O
d' O
être O
guéri O
de O
la O
pas- O
|
| O
sion O
héréditaire O
des O
Bécherel B-LOC
. O
|

| O
Il O
ne O
songeait O
pas O
que O
le O
démon O
du O
jeu O
le O
guettait O
. O
|

| O
I B-LOC
ne O
fallut O
que O
la O
vue O
de O
l' O
or O
étalé O
sur O
le O
tapis O
|
| O
pour O
lui O
faire O
oublier O
la O
pauvre O
Violette B-PER
qui O
s' O
ac- O
|
| O
quittait O
, O
non O
loin O
de O
la O
table O
d' O
écarté O
, O
de O
sa O
triste O
|
| O
tâche O
de O
musicienne B-PER
gagée I-PER
. O
|

| O
Gustave B-PER
tenait O
déjà O
les O
cartes O
et O
Robert B-PER
arriva O
|
| O
tout O
à O
point O
pour O
l' O
entendre O
annoncer O
à O
haute O
voix O
: O
|

| O
— O
Messieurs B-PER
, O
je O
fais O
la O
chouette O
. O
|

| O
Faire B-MISC
la I-MISC
chouette I-MISC
, O
dans O
la O
langue O
des O
joueurs O
, O
|
| O
c' O
est O
jouer O
seul O
contre O
tous O
, O
et O
cette O
expression O
|
| O
imagée O
est O
très O
juste O
, O
puisque O
les O
autres O
se O
coa- O
|
| O
lisent O
pour O
attaquer O
un O
adversaire O
unique O
, O
abso- O
|
| O
lument O
comme O
les O
oisillons O
assaillent O
une O
chouette O
|
| O
qui O
s' O
est O
laissée O
Surprendre B-PER
par O
la O
lumière O
du O
jour O
|
| O
sur O
quelque O
branche O
d' O
arbre O
. O
|

| O
Pour O
soutenir O
la O
lutte O
, O
un O
contre O
tous O
, O
il O
fant O
|
| O
avoir O
beaucoup O
d' O
argent O
et O
Bécherel B-LOC
se O
demanda O
si O
|
| O
son O
ami O
perdait O
l' O
esprit O
d' O
engager O
le O
combat O
, O
sans O
|
| O
autres O
munitions O
qu' O
un O
seul O
billet O
de O
mille O
, O
contre O
|
| O
des O
messieurs O
Qui O
débutaient O
par O
des O
conps O
de O
|
| O
cinq O
louis B-PER
et O
de O
dix O
louis O
. O
|

| O
Pour O
commencer O
, O
j O
] O
ÿ O
em B-LOC
avait O
bien O
trente-cinq O
|
| O
Sur O
table O
. O
: O
|

 

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
29 O
|

 

| O
— O
Je O
tiens O
le O
coup O
, O
dit O
Gustave B-PER
avec O
un O
aplomb O
|
| O
superlatif O
|

| O
— O
Décidément B-LOC
, O
ilest O
fou O
, O
pensa O
Robert B-PER
. O
Enfin O
! O
|
| O
je O
ne O
suis O
engagé O
que O
jusqu' O
à O
concurrence O
de O
mille O
|
| O
francs O
, O
et O
s' O
il O
se O
fait O
décaver O
, O
j' O
ai O
chez O
moi O
de O
quoi O
|
| O
remplacer O
le O
billet O
que O
j' O
ai O
eu O
la O
faiblesse O
de O
lui O
|
| O
prèter B-LOC
. O
sur O
l' O
argent O
du O
patron O
... O
et O
si O
ce O
toqué O
de O
|
| O
Gustave B-PER
s' O
avise O
d' O
aller O
plus O
loin O
, O
ce O
sera O
à O
ses O
|
| O
risques O
et O
périls O
. O
|

| O
Robert B-PER
ne O
se O
rappelait O
plus O
qu' O
au O
moment O
où O
il O
|
| O
allait O
ajouter O
à O
son O
acceptation O
d' O
association O
une O
|
| O
clause O
restrictive O
, O
le O
colonel O
était O
venu O
, O
en O
lui O
|
| O
frappant O
sur O
l' O
épaule O
, O
l’ O
empécher O
de O
la O
formuler O
|
| O
nettement O
, O
cette O
clause O
salutaire O
. O
|

| O
Gustave B-PER
l’ O
aperçut O
et O
lui O
cria O
: O
|

| O
— O
Mon B-MISC
cher I-MISC
, O
tu O
n’ O
as O
pas O
le O
droit O
de O
voir O
le O
jeu O
de O
|
| O
ces O
messieurs O
, O
puisque O
tu O
es O
de O
moitié O
avec O
moi O
. O
|
| O
Passe O
de O
mon O
côté O
. O
|

| O
Bécherel B-LOC
avait O
bien O
envie O
de O
répondre O
que O
leur O
|
| O
société O
était O
léméled B-PER
, O
comme O
on O
appelle O
en O
Angle- B-LOC
|
| O
terre O
les O
compagnies O
à O
responsabilité O
restreinte O
, O
|
| O
mais O
tous O
les O
yeux O
étaient O
fixés O
sur O
lui O
et O
il O
se O
tut O
, O
|
| O
en O
se O
disant O
qu' O
il O
serait O
toujours O
temps O
de O
se O
|
| O
retirer O
, O
lorsque O
la O
Somme B-LOC
dont O
il O
avait O
fait O
le O
sacri- O
|
| O
lice O
serait O
perdue O
. O
|

| O
alla O
docilement O
se O
placer O
derrière O
son O
ami O
, O
|
| O
qui O
venait O
de O
couvrir O
, O
avec O
Je B-MISC
billet I-MISC
de I-MISC
mille I-MISC
em- I-MISC
|
| I-MISC
prunté I-MISC
à O
Robert B-PER
, O
les O
mises O
de O
ces O
messieurs O
|

| O
-— O
Tu O
sais O
, O
lui O
dit O
Gustave B-PER
, O
d' O
un O
air O
dégagé O
, O
pas O
|
| O
de O
conseils O
! O
je O
joue O
proprement O
l' O
écarté O
et O
je O
n' O
ai O
|
| O
pas O
besoin O
d' O
avis O
. O
. O
|

| O
Robert B-PER
aussi O
avait O
la O
prétention O
de O
jouer O
très O
|
| O
hien O
, O
mais O
il O
ne O
tenait O
pas O
du O
tout O
à O
donner O
d@ O
se O
|

| O
a. O
|

 

 

 
   

| O
30 O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-ORG
|

| O
personne O
dans O
une O
bataille O
qu' O
il O
livrait O
à O
contre- O
|
| O
cœur O
. O
Et O
de O
peur O
de O
s' O
y O
intéresser O
malgré O
lui O
, O
ilse B-PER
mit O
|

| O
à O
regarder O
Violette B-MISC
, O
au O
lieu O
de O
regarder O
les O
cartes O
. O
|

| O
La O
jeune O
fille O
n' O
avait O
pas O
quitté O
le O
piano O
, O
mais O
|
| O
elle O
n' O
Y B-PER
était O
plus O
seule O
. O
Un O
monsieur O
à O
barbe O
|
| O
rousse O
était O
venu O
se O
planter O
derrière O
son O
tabouret O
|
| O
et O
affectait O
de O
lui O
parler O
de O
trèsprès B-PER
. O
Elle O
faisai O
de O
|
| O
son O
mieux O
pour O
se O
débarrasser O
des O
assiduités O
de O
ce O
|
| O
fatet O
, O
n' O
Y B-PER
réussissant O
pas O
, O
elle O
« O
se O
init O
à O
jouer O
le O
|
| O
quadrille O
le O
plus O
bruyant O
qu' O
aient O
jamais O
dansé O
les O
|
| O
habitués O
du O
bal B-MISC
de I-MISC
l' I-MISC
Opéra I-MISC
. O
Ce O
tapage O
couvrit O
la O
|
| O
voix O
du O
galant O
, O
qui O
fut O
obligé O
de O
rengainer O
ses O
|
| O
fades O
compliments O
et O
de O
battre O
en O
retraite O
, O
non O
sans O
|
| O
lancer O
à O
la O
malheureuse O
Violette B-MISC
une O
dernière O
|
| O
impertinence O
que O
, O
par O
bonheur O
, O
Robert B-PER
n’ O
entendit O
|
| O
pas O
, O
car O
il O
aurait O
immédiatement O
pris O
fait O
et O
cause O
|
| O
pour O
la O
persécutée O
, O
|

| O
— O
Le O
roi O
! O
annonça O
Gustave B-PER
, O
en O
tournant O
la O
|
| O
onzième O
carte O
. O
Je O
marque O
un O
point O
. O
|

| O
L' O
adversaire O
joua O
d' O
autorité O
et O
perdit O
. O
|

| O
— O
J' O
en O
marque O
deux O
qui O
font O
trois O
, O
reprit O
|

| O
Gustave B-PER
. O
|

| O
C' O
en O
fut O
assez O
pour O
faire O
momentanément O
oublier O
|
| O
à O
Bécherel B-LOC
la O
scène O
à O
laquelle O
il O
venait O
d' O
assister O
de O
|
| O
loin O
. O
La O
passion O
du O
jen B-MISC
l' O
avait O
roxsaisi O
ct O
il O
reporta O
|
| O
toute O
son O
ätlentionsurla O
partie O
si O
bien O
commencée O
. O
|

| O
Elle O
finit O
mieux O
encore O
, O
car O
au O
coup O
qui O
suivit O
, O
|
| O
le O
triomphant O
Gustave B-PER
fit O
Ja O
vole O
et O
gagna O
. O
|

| O
. O
Ce O
succès O
laissa O
Robert B-PER
assez O
indifférent O
. O
Ce O
n' O
é- O
|
| O
lait O
pas O
le O
gain O
qu' O
il O
cherchait O
, O
c' O
était O
surtout O
les O
|
| O
émotions O
, O
et O
il O
n' O
avait O
pas O
eu O
Je O
temps O
d’ O
enéprouver O
|
| O
de O
bien O
vives O
, O
faute O
de O
péripéties O
pendant O
ce O
com- O
|
| O
bat O
si O
court O
. O
|

 

 

 

 

| O
RUBIS O
SUR O
L' O
ONGLE B-MISC
31 I-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
Faites B-MISC
votre I-MISC
jen I-MISC
, O
méssicurs B-ORG
, O
dil O
sun B-ORG
associé O
. O
|

| O
Onle B-PER
fit O
et O
très O
gros O
, O
car O
les O
vaincus O
presque O
tous O
, O
|
| O
doublèrent O
leurs O
mises O
. O
|

| O
Gette B-LOC
fois O
, O
la O
victoire O
fut O
fort O
disputée O
, O
et O
les O
ad- O
|
| O
versaires O
arrivèrent O
àquatre O
points O
, O
alors O
que O
Gus- B-ORG
|
| O
tave B-PER
n’ O
en O
avait O
pas O
un O
senl O
. O
Mais O
il O
les O
rattrapa O
|
| O
point O
par O
point O
et O
au O
cinquième O
coup O
un O
roi O
de O
|
| O
cœur O
, O
tourné O
à O
propos O
, O
termina O
la O
partie O
à O
son O
|
| O
profit O
. O
|

| O
— O
A B-LOC
un O
autre O
! O
dit O
-il O
en O
attirant O
à O
luiles B-LOC
enjeux O
. O
|

| O
Les O
perdants O
maugréaient O
et O
ne O
paraissaient O
pas O
|
| O
disposés O
à O
continuer O
la O
lutte O
contre O
une O
veine O
qui O
|
| O
se O
dessinait O
comme O
devant O
être O
formidable O
. O
|

| O
-- O
Que O
reste O
-t O
-il O
à O
faire O
? O
cria O
le O
monsieur O
que O
|
| O
Violette B-MISC
venait O
d’ O
éconduire O
. O
|

| O
— O
Ce O
que O
vous O
voudrez O
, O
répondit O
superbement O
|
| O
Gustave B-PER
. O
|

| O
— O
Tiens B-MISC
! I-MISC
c' O
est O
vous O
, O
Pitou B-PER
! O
dit O
l’ O
autre O
d' O
un O
air O
|
| O
assez O
dédaigneux O
. O
Comment O
! O
vous O
faiteslachouctte O
, O
|
| O
à O
banque O
ouverte O
! O
Vous O
êtes O
donc O
devenu O
mmil- O
|
| O
lionnaire O
? O
|

| O
— O
Pas O
encore O
, O
prince O
de O
Ja B-PER
coulisse I-PER
, O
mais O
j' O
ai O
de O
|
| O
quoi O
vous O
payer O
... O
si O
VOUS B-MISC
gagnez O
. O
|

| O
-- O
Alors O
, O
cinq O
cents O
louis O
pour O
commencer O
. O
|

| O
: O
- O
Diable O
! O
|

| O
— O
Je O
vous O
préviens O
que O
si O
vous O
refusez O
de O
les O
|
| O
tenir O
, O
je O
prends O
la O
chouette O
à O
votre O
place O
. O
C' O
est O
Ia B-PER
|
| O
règle O
, O
vous O
le O
savez O
. O
|

| O
Pendant O
e O
colloque O
, O
Robert B-PER
examinait O
le O
nou- O
|
| O
Vean B-PER
venu O
et O
le O
trouvait O
fort O
déplaisant O
. O
Ce O
joueur O
|
| O
qui O
parlait O
d' O
attaquer O
par O
dix O
mille O
francs O
était O
un O
|
| O
gars O
taillé O
en O
force O
et O
haut O
en O
couleur O
. O
Tout O
en O
lui O
|
| O
sentait O
le O
parvenu O
, O
depuis O
SOn B-MISC
air I-MISC
insolent I-MISC
, O
jusqu' O
à O
|

 

| O
lénormechaine O
d’ O
or O
qui O
s’ O
étalait O
sur O
son O
gilet O
noir O
. O
|
| O
Bécherel B-LOC
lui O
en O
voulait O
déjà O
d’ O
avoir O
grossièrement O
|
| O
fait O
la O
cour O
à O
Violette B-LOC
. O
En O
ce O
moment O
, O
il O
aurait O
|
| O
donné O
volontiers O
une O
année O
de O
ses O
appointements O
|
| O
pour O
lui O
appliquer O
une O
paire O
de O
giffles O
. O
Mais O
il O
es- O
|
| O
pérait O
bien O
que O
Gustave B-PER
allait O
lever O
le O
siège O
de- O
|
| O
vant O
ce O
défi O
extravagant O
. O
|

| O
Gustave B-PER
, O
après O
avoir O
hésité O
un O
instant O
, O
répondit O
: O
|

| O
-- O
Va O
pour O
cinq O
cents O
louis O
. O
|

| O
— O
Alors O
, O
je O
prends O
la O
main O
, O
dit O
en O
s' O
asseyant O
le O
|
| O
monsieur O
à O
la O
barbe O
rousse O
. O
Eclairez B-PER
, O
mon O
cher O
. O
|
| O
Je O
ne O
joue O
jamais O
qu' O
argent O
comptant O
et O
vous O
n' O
a- O
|
| O
vez O
pas O
mille O
écus O
devant O
vous O
. O
|

| O
En O
même O
temps O
, O
il O
posait O
sur O
la O
table O
un O
porte- O
|
| O
feuille O
bourré O
de O
billets O
de O
banque O
. O
|

| O
— O
Mon O
associé O
va O
compléter O
la O
somme O
. O
Robert B-PER
, O
|
| O
mon O
bon O
, O
passe-moi O
la O
réserve O
, O
appela O
Gustave B-PER
. O
|

| O
Bécherel B-LOC
ouvrit O
la O
bouche O
pour O
répondre O
: O
je O
n’ O
en O
|
| O
suis O
plus O
; O
mais O
il O
s' O
aperçut O
que O
l' O
homme O
aux O
fa- O
|
| O
cons O
impertinentes O
le O
dévisageait O
d' O
un O
air O
railleur O
. O
|
| O
L' O
orgueil O
et O
la O
colère O
lui O
firent O
perdre O
la O
tête O
, O
à O
ce O
|
| O
point O
qu' O
iltira O
de O
sa O
poche O
les O
neuf O
billets O
de O
mille O
|
| O
francs O
qui O
lui O
restaient O
et O
qu' O
il O
les O
remit O
, O
sans O
dire O
|
| O
un O
Mot B-PER
, O
à O
son O
imprudent O
camarade O
. O
|

| O
En O
ce O
moment O
, O
il O
aurait O
risqué O
son O
patrimoine O
|
| O
tout O
entier O
plutôt O
que O
de O
reculer O
devant O
cet O
odieux O
|
| O
persOhnage O
qui O
se O
mit O
à O
dire O
à O
Gustave B-PER
en O
ricanant O
: O
|

| O
-— O
1 O
] O
paraît O
que O
monsieur B-PER
est O
votre O
banquier O
. O
Je O
|
| O
ne O
M' B-MISC
en I-MISC
serais I-MISC
jamais I-MISC
douté I-MISC
. O
|
