| 
| O 
PREMIÈRE B-MISC
PARTIE O 
|
| O 
I. O 
— O 
PLÉVECH O 
DÉSERTEUR O 
|
| O 
Depuis O 
leur O 
sortie O 
du O 
quartier O 
, O 
Barnavaux B-LOC
et O 
tous O 
les O 
autres O 
, O 
six O 
en O 
nombre O 
, O 
rengagés O 
à O 
nouveau O 
dans O 
l' O 
infanterie O 
coloniale O 
et O 
venant O 
de O 
toucher O 
leur O 
prime O 
, O 
avaient O 
déjà O 
bu O 
plus O 
que O 
leur O 
plein O 
chez O 
les O 
mercantis O 
de O 
Hanoï B-LOC
. O 
Mais O 
ils O 
savaient O 
porter O 
ça O 
, O 
il O 
n' O 
y O 
paraissait O 
guère O 
. O 
Même O 
le O 
dîner O 
qu' O 
ils O 
firent O 
chez O 
Lecointe B-PER
, O 
au O 
café O 
- O 
restaurant O 
qui O 
fait O 
le O 
coin O 
, O 
près O 
de O 
l' O 
échoppe O 
d' O 
A B-LOC
- I-LOC
Pik I-LOC
, O 
le O 
bottier O 
chinois O 
, O 
acheva O 
de O 
leur O 
remettre O 
les O 
jambes O 
d' O 
aplomb O 
. O 
Leurs O 
têtes O 
seules O 
déliraient O 
un O 
peu O 
. O 
Un O 
des O 
six O 
, O 
je O 
crois O 
que O 
c' O 
était O 
Pouldu B-LOC
, O 
proposa O 
, O 
quand O 
on O 
eut O 
pris O 
le O 
café O 
: O 
|
| O 
— O 
Faut B-LOC
aller O 
finir O 
la O 
soirée O 
chez O 
madame B-PER
Ti I-PER
- I-PER
Ka I-PER
. O 
Il O 
ajouta O 
: O 
|
| O 
— O 
Un O 
jour O 
comme O 
aujourd'hui O 
, O 
faut O 
y O 
aller O 
à O 
cheval O 
. O 
C' O 
est O 
plus O 
glorieux O 
. O 
|
| O 
Un B-MISC
boy I-MISC
annamite I-MISC
alla O 
chercher O 
des O 
chevaux O 
. O 
Des O 
saïs O 
indigènes O 
accompagnaient O 
chacun O 
d' O 
eux O 
, O 
courant O 
à O 
leur O 
côté O 
. O 
Quelle O 
que O 
fût O 
l' O 
allure O 
des O 
bêtes O 
, O 
ils O 
égalaient O 
leur O 
vitesse O 
, O 
sans O 
s' O 
essouffler O 
, O 
les O 
coudes O 
au O 
corps O 
, O 
la O 
poitrine O 
gonflée O 
d' O 
air O 
. O 
Les O 
six O 
marsouins O 
mirent O 
leur O 
monture O 
au O 
galop O 
, O 
tenant O 
les O 
brides O 
à O 
pleines O 
mains O 
, O 
leurs O 
gros O 
souliers O 
enfoncés O 
dans O 
les O 
étriers O 
jusqu' O 
aux O 
talons O 
, O 
roulant O 
sur O 
leurs O 
selles O 
et O 
se O 
relevant O 
parfois O 
d' O 
un O 
coup O 
de O 
reins O 
, O 
mal O 
assurés O 
et O 
intrépides O 
, O 
ridicules O 
mais O 
fiers O 
jusqu' O 
au O 
fond O 
de O 
leurs O 
cœurs O 
naïfs O 
. O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
c' O 
est O 
glorieux O 
, O 
répéta O 
Pouldu B-LOC
. O 
T' O 
as O 
raison O 
, O 
Barnavaux B-LOC
! O 
|
| O 
La B-MISC
cavalcade I-MISC
était O 
parvenue O 
sur O 
les O 
bords O 
du O 
fleuve B-LOC
Rouge I-LOC
. O 
Une O 
usine O 
européenne O 
lança O 
ses O 
cheminées O 
, O 
puis O 
ce O 
fut O 
une O 
maison O 
annamite O 
, O 
toute O 
construite O 
en O 
profondeur O 
, O 
ne O 
montrant O 
sur O 
la O 
route O 
qu' O 
une O 
façade O 
étroite O 
, O 
et O 
qui O 
, O 
cependant O 
, O 
avait O 
une O 
physionomie O 
. O 
On O 
eût O 
dit O 
de O 
ces O 
ébauches O 
de O 
figure O 
humaine O 
, O 
à O 
la O 
fois O 
grimaçantes O 
et O 
synthétiques O 
, O 
que O 
les O 
enfants O 
de O 
nos O 
pays O 
tracent O 
sur O 
les O 
murs O 
. O 
Deux O 
lucarnes O 
carrées O 
formaient O 
les O 
yeux O 
. O 
Au O 
- O 
dessous O 
une O 
fenêtre O 
unique O 
simulait O 
un O 
nez O 
, O 
et O 
la O 
porte O 
, O 
tout O 
en O 
bas O 
, O 
c' O 
était O 
une O 
bouche O 
sans O 
menton O 
. O 
Aux O 
lucarnes O 
supérieures O 
, O 
deux O 
poutres O 
, O 
qui O 
soutenaient O 
un O 
toit O 
très O 
pointu O 
, O 
se O 
terminaient O 
à O 
la O 
chinoise O 
, O 
en O 
virgules O 
pareilles O 
à O 
de O 
ridicules O 
accroche O 
cœurs O 
. O 
Comme O 
ils O 
arrivaient O 
le O 
bruit O 
d' O 
une O 
autre O 
cavalcade O 
, O 
qui O 
venait O 
en O 
sens O 
inverse O 
, O 
retentit O 
sur O 
les O 
cailloux O 
, O 
et O 
huit O 
cavaliers O 
jaillirent O 
de O 
l' O 
ombre O 
. O 
Sans O 
les O 
sais O 
, O 
les O 
deux O 
troupes O 
s' O 
écrasaient O 
. O 
Mais O 
un O 
sifflement O 
impérieux O 
et O 
grêle O 
, O 
sorti O 
des O 
lèvres O 
serrées O 
des O 
coureurs O 
annamites O 
, O 
arrêta O 
net O 
les O 
chevaux O 
, O 
comme O 
si O 
une O 
main O 
brutale O 
leur O 
avait O 
scié O 
les O 
genoux O 
. O 
Le O 
choc O 
fut O 
si O 
rude O 
que O 
, O 
de O 
part O 
et O 
d' O 
autre O 
, O 
des O 
hommes O 
furent O 
désarçonnés O 
. O 
Barnavaux B-LOC
avait O 
salué O 
jusqu' O 
à O 
l' O 
encolure O 
de O 
son O 
cheval O 
. O 
|
| O 
— O 
Les O 
matelots O 
américains O 
du O 
Manhattan B-LOC
! O 
dit O 
-il O 
. O 
Ils O 
viennent O 
aussi O 
chez O 
Ti B-LOC
- I-LOC
Ka I-LOC
. O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
bon O 
! O 
dit O 
Pouldu B-LOC
. O 
|
| O 
Il O 
venait O 
de O 
dégainer O 
son O 
sabre O 
- O 
baïonnette O 
, O 
et O 
Barnavaux B-LOC
l' O 
avait O 
imité O 
. O 
C' O 
est O 
une O 
chose O 
qui O 
se O 
doit O 
: O 
quand O 
on O 
va O 
, O 
en O 
copains O 
du O 
même O 
pays O 
et O 
de O 
la O 
même O 
arme O 
, O 
dans O 
une O 
maison O 
comme O 
celle O 
de O 
Ti B-LOC
- I-LOC
Ka I-LOC
, O 
on O 
ne O 
doit O 
pas O 
y O 
laisser O 
entrer O 
une O 
autre O 
troupe O 
d' O 
un O 
autre O 
pays O 
et O 
d' O 
une O 
autre O 
arme O 
. O 
On O 
apercevait O 
dans O 
l' O 
ombre O 
les O 
vareuses O 
bleuâtres O 
et O 
les O 
bérets O 
des O 
Américains B-LOC
. O 
Des O 
matelots O 
, O 
ça O 
n' O 
a O 
pas O 
de O 
sabres O 
- O 
baïonnettes O 
! O 
Donc O 
la O 
partie O 
était O 
gagnée O 
d' O 
avance O 
| | O 
Barnavaux B-PER
rigola I-PER
. O 
|
| O 
Mais O 
une O 
voix O 
commanda O 
, O 
parmi O 
les O 
cavaliers O 
ennemis O 
: O 
|
| O 
— O 
Aux O 
revolvers O 
! O 
|
| O 
Elle O 
avait O 
dit O 
ça O 
en O 
français O 
, O 
et O 
Barnavaux B-LOC
, O 
stupéfait O 
, O 
la O 
reconnut O 
. O 
Il O 
sauta O 
de O 
son O 
cheval O 
en O 
criant O 
: O 
|
| O 
— O 
Plévech B-MISC
! I-MISC
|
| O 
L' O 
autre O 
était O 
aussi O 
descendu O 
de O 
cheval O 
, O 
en O 
même O 
temps O 
que O 
ses O 
camarades O 
. O 
Il O 
répondit O 
, O 
maussade O 
: O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
c' O 
est O 
moi O 
! O 
|
| O 
Et O 
Pouldu B-LOC
distingua O 
encore O 
, O 
parmi O 
ceux O 
qu' O 
il O 
avait O 
voulu O 
égorger O 
, O 
Cloarec B-LOC
, O 
Yves B-PER
Le I-PER
Blant I-PER
, O 
La B-LOC
Pige I-LOC
, O 
tous O 
des O 
gabiers O 
du O 
Château-Renault B-LOC
. O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
c' O 
est O 
moi O 
, O 
répéta O 
Plévech B-MISC
. O 
Et O 
puis O 
après O 
? O 
Si O 
on O 
en O 
avait O 
assez O 
, O 
du O 
Château-Renault B-LOC
! O 
|
| O 
Barnavaux B-LOC
ne O 
répondit O 
pas O 
. O 
Il O 
avait O 
compris O 
. O 
La O 
marine O 
américaine O 
manque O 
d' O 
hommes O 
, O 
et O 
surtout O 
de O 
bons O 
pointeurs O 
. O 
Alors O 
elle O 
les O 
recrute O 
, O 
comme O 
elle O 
peut O 
, O 
chez O 
les O 
voisins O 
, O 
payant O 
cher O 
la O 
désertion O 
. O 
Il O 
n' O 
est O 
pas O 
bon O 
, O 
pour O 
un O 
croiseur O 
français O 
, O 
attaché O 
à O 
un O 
de O 
nos O 
ports O 
coloniaux O 
, O 
de O 
voir O 
arriver O 
un O 
navire O 
de O 
guerre O 
des O 
États-Unis B-LOC
. O 
|
| O 
Silencieusement B-LOC
, O 
Pouldu B-LOC
remit O 
sa O 
baïonnette O 
au O 
fourreau O 
, O 
et O 
Barnavaux B-LOC
fit O 
de O 
même O 
. O 
|
| O 
— O 
La B-MISC
paix I-MISC
est O 
signée O 
, O 
dit O 
-il O 
. O 
Nous O 
n' O 
avons O 
plus O 
qu' O 
à O 
entrer O 
chez O 
Ti B-MISC
- I-MISC
Ka I-MISC
tous O 
ensemble O 
. O 
|
| O 
Il O 
venait O 
de O 
pénétrer O 
sous O 
une O 
espèce O 
de O 
porche O 
ignominieux O 
, O 
semblable O 
à O 
un O 
large O 
et O 
court O 
corridor O 
fermé O 
à O 
l' O 
une O 
de O 
ses O 
extrémités O 
: O 
espèce O 
de O 
cul-de-sac O 
, O 
sauf O 
, O 
sur O 
la O 
paroi O 
de O 
gauche O 
, O 
une O 
petite O 
porte O 
monstrueusement O 
bardée O 
de O 
fer O 
. O 
Plévech B-MISC
aussi O 
connaissait O 
bien O 
les O 
usages O 
de O 
la O 
maison O 
. O 
Il O 
donna O 
un O 
coup O 
de O 
pied O 
dans O 
cette O 
porte O 
en O 
criant O 
: O 
|
| O 
— O 
Oh B-MISC
! I-MISC
Ti O 
- O 
Ka O 
! O 
|
| O 
— O 
Y B-PER
en O 
a O 
mettre O 
l' O 
argent O 
- O 
la O 
boîte O 
d' O 
abord O 
, O 
dit O 
l' O 
invisible O 
voix O 
de O 
madame O 
Ti B-PER
- I-PER
Ka I-PER
. O 
|
| O 
Tels B-LOC
étaient O 
les O 
usages O 
de O 
la O 
maison O 
. O 
Madame B-PER
Ti I-PER
- I-PER
Ka I-PER
n' O 
ouvrait O 
qu' O 
après O 
avoir O 
perçu O 
la O 
taxe O 
habituelle O 
dans O 
cette O 
étrange O 
aumônière O 
. O 
Les O 
soldats O 
et O 
les O 
matelots O 
connaissaient O 
ce O 
rite O 
. O 
Dénouant O 
un O 
coin O 
de O 
leur O 
mouchoir O 
ou O 
fouillant O 
dans O 
des O 
bourses O 
de O 
peau O 
, O 
ils O 
prirent O 
chacun O 
deux O 
grosses O 
pièces O 
blanches O 
et O 
les O 
déposèrent O 
avec O 
gravité O 
dans O 
la O 
boîte O 
de O 
biscuits B-PER
Albert I-PER
. O 
Ces O 
hommes O 
ivres O 
, O 
qui O 
tout O 
à O 
l' O 
heure O 
avaient O 
voulu O 
s' O 
entre O 
- O 
tuer O 
, O 
regardaient O 
avec O 
soumission O 
. O 
Ils O 
se O 
vantaient O 
tous O 
d' O 
être O 
bien O 
élevés O 
: O 
de O 
vivre O 
sur O 
une O 
terre O 
étrangère O 
très O 
lointaine O 
, O 
ça O 
vous O 
en O 
change O 
en O 
brutes O 
, O 
mais O 
aussi O 
en O 
gentilshommes O 
. O 
Madame B-PER
Ti I-PER
- I-PER
Ka I-PER
faisait O 
son O 
compte O 
. O 
Puis O 
quelqu' O 
un O 
enleva O 
une O 
barre O 
, O 
tira O 
des O 
verrous O 
, O 
manœuvra O 
des O 
serrures O 
compliquées O 
, O 
et O 
la O 
grosse O 
porte O 
bardée O 
de O 
fer O 
tourna O 
sur O 
ses O 
gonds O 
. O 
Les O 
soldats O 
gravirent O 
un O 
escalier O 
poisseux O 
. O 
Dans O 
le O 
fond O 
de O 
leur O 
âme O 
ils O 
demeuraient O 
tristes O 
, O 
et O 
une O 
jalousie O 
qui O 
n' O 
avait O 
pas O 
encore O 
de O 
forme O 
ni O 
d' O 
objet O 
