| 

| O 
1e O 
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Le O 
feu O 
: O 
( O 
journal O 
d' O 
une O 
|
| O 
escouade O 
) O 
/ O 
Henri B-PER
Barbusse I-PER
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
Barbusse I-LOC
, O 
Henri B-PER
( O 
1873 O 
- O 
1935 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
Le O 
feu O 
: O 
( O 
journal O 
|
| O 
d' O 
une O 
escouade O 
) O 
/ O 
Henri B-PER
Barbusse I-PER
. O 
1916 O 
. O 
|

| O 
LP O 
) O 
CA B-ORG
+ I-ORG
purèpuger I-ORG
|
| I-ORG
re I-ORG
+ I-ORG
D I-ORG
27 I-ORG
9 I-ORG
9 I-ORG
4 I-ORG
- O 
# O 
|
| O 
- O 
L O 
a O 
L. O 
ré O 
de O 
AOL B-MISC
EURE I-MISC
] O 
|
| O 
Pa B-MISC
TEE I-MISC
re O 
2 O 
] O 
Æ B-MISC
4 I-MISC
: O 
4 O 
: O 
7 O 
, O 
> O 
” O 
a O 
“ O 
4 O 
CAR O 
AZ O 
2 O 
|
| O 
a O 
a O 
y O 
de O 
LILLY B-LOC
É O 
PC B-MISC
|

| O 
27 O 
: O 
. O 
|
| O 
É B-LOC
Ê O 
” O 
RAA B-MISC
ET I-MISC
ONE I-MISC
NE I-MISC
|

| I-MISC
+ I-MISC
tr I-MISC
rs I-MISC
2 I-MISC
1 O 
c O 
: O 
: O 
: O 
LR B-ORG
ee B-LOC
|

| I-LOC
D I-LOC
IPN I-LOC
PL I-LOC
I I-LOC
AZ I-LOC
/ O 
a O 
|||| O 
pe O 
12 O 
D O 
Au O 
|

| O 
0 O 
Cr O 
|

| O 
PLU O 
] O 
|
| O 
RTE B-ORG
CCF O 
CPEEr B-ORG
|
| I-ORG
De I-ORG
AU I-ORG
RON I-ORG
T. I-ORG
‘ I-ORG
|
| I-ORG
po I-ORG
qe I-ORG
Be I-ORG
: O 
ar O 
RTE B-MISC
RCE I-MISC
ME I-MISC
EE I-MISC
tres I-MISC
Ph I-MISC
r I-MISC
” I-MISC
um I-MISC
. O 
pr O 
|
| O 
n O 
CRM O 
Cart O 
PARENT O 
LES O 
r O 
k O 
. O 
Jacurvu B-LOC
aé O 
9 O 
2 O 
4 O 
. O 
|
| O 
Le O 
je O 
De-ne B-PER
pe I-PER
pad I-PER
: O 
, O 
RAA B-MISC
Pt I-MISC
br O 
eee O 
24 O 
. O 
s O 
é O 
: O 
DURE B-MISC
MT I-MISC
LPE I-MISC
VE O 
TLIT O 
|
| O 
PU B-MISC
E I-MISC
n O 
Mer O 
Re O 
L O 
CAPE O 
She B-MISC
m4 I-MISC
ru O 
L B-MISC
DES I-MISC
PORT I-MISC
PES I-MISC
Fe O 
“ O 
Fab O 
Le O 
( O 
AU B-MISC
A I-MISC
Te I-MISC
de O 
|
| O 
RCE B-ORG
Le O 
EEE O 
ERE O 
qe O 
Dee O 
dE O 
As O 
LA O 
PEN O 
der O 
dep O 
et O 
1 B-MISC
Re I-MISC
ve I-MISC
ter O 
: O 
2 O 
+ O 
AE O 
EEE B-MISC
VE I-MISC
D I-MISC
|||| O 
d O 
4 O 
: O 
cs O 
r O 
. O 
CR B-ORG
UL O 
IE O 
de O 
RANCE O 
|
| O 
|||| B-ORG
EEE I-ORG
à O 
CORRE O 
mn O 
: O 
Per B-MISC
! I-MISC
ee O 
LA O 
3 O 
4 O 
|||| O 
APRES O 
) O 
|

| O 
_ O 
: O 
LP B-MISC
OT I-MISC
Per I-MISC
' I-MISC
vs I-MISC
|
| I-MISC
AAA I-MISC
cd I-MISC
on I-MISC
Pre I-MISC
: I-MISC
M I-MISC
|

| I-MISC
Apr I-MISC
A I-MISC
PE I-MISC
VA I-MISC
|
| I-MISC
die I-MISC
r I-MISC
CHPEEUL I-MISC
Ed I-MISC
DL I-MISC
AT I-MISC
LT I-MISC
CR I-MISC
RTE I-MISC
Pa I-MISC
L I-MISC
4 O 
1/7 O 
APN O 
H B-MISC
nrtye I-MISC
2 I-MISC
" O 
4 O 
|
| O 
Wy4 B-ORG
dir O 
Bed O 
4e O 
A O 
É O 
: O 
| | O 
e O 
rent O 
Caps B-MISC
CRC I-MISC
AM I-MISC
PACE I-MISC
PTE I-MISC
Fe O 
NS O 
PO O 
TA O 
ICE O 
PTE O 
|

| O 
WOPLOLIL B-MISC
UE O 
PE B-ORG
) O 
F B-LOC
De O 
à O 
APE O 
AS O 
de O 
Ve O 
FA O 
D O 
A O 
AL O 
) O 
( O 
NT B-MISC
an O 
PE B-ORG
pu O 
ng O 
ane O 
à O 
m8 B-MISC
ARILAL I-MISC
R O 
|
| O 
a O 
Lama B-PER
CETTE I-PER
A4 I-PER
|

| O 
LA O 
doyen O 
» O 
" O 
TN B-ORG
ÿ O 
AE B-MISC
LT I-MISC
AL I-MISC
|
| O 
SCIE B-MISC
NT I-MISC
+ O 
- O 
1 O 
2 O 
her O 
pat O 
pd O 
pra O 
titan O 
ALES B-MISC
NE I-MISC
ES I-MISC
OR I-MISC
RE I-MISC
ET I-MISC
RE I-MISC
RS I-MISC
|
| O 
LA O 
? O 
COLA B-MISC
A I-MISC
DUT I-MISC
ME I-MISC
PAP I-MISC
EN I-MISC
LT I-MISC
CRT I-MISC
|

| O 
rs B-MISC
2 I-MISC
t I-MISC
2 I-MISC
|

| O 
CYter B-MISC
. O 
|
| O 
ie O 
CNET B-MISC
TE I-MISC
|
| O 
PENCOLTE B-ORG
p O 
|

| O 
ta O 
472 O 
7 O 
4 O 
. O 
M O 
|
| O 
ENT O 
OPEN B-MISC
ar O 
ee O 
|

| O 
4 O 
4 O 
, O 
|||| B-MISC
4 I-MISC
Fa I-MISC
È O 
LS O 
A O 
- O 
ANT O 
|

| O 
e O 
. O 
LUE O 
fre O 
PRE O 
: O 
£ O 
! O 
ONCE B-ORG
PEL I-ORG
EPA I-ORG
|
| O 
me O 
ji O 
x O 
tord O 
al O 
L O 
Os O 
ce O 
DENIS B-MISC
ee I-MISC
> O 
|||| O 
A O 
y O 
* O 
: O 
. O 
34 O 
bte O 
À O 
|
| O 
LEP O 
ML B-MISC
, O 
- O 
| | O 
C B-ORG
RTE I-ORG
» O 
ÉENTR B-MISC
, O 
47 O 
s O 
. O 
x O 
: O 
La O 
L O 
’ O 
CN B-ORG
CA I-ORG
|
| O 
LD B-ORG
NE I-ORG
TV I-ORG
|||| I-ORG
0 I-ORG
: O 
14e O 
12491 O 
} O 
hu O 
” O 
, O 
- O 
- O 
g O 
, O 
’ O 
es O 
|
| O 
LEE O 
EE O 
2 O 
. O 
1 B-MISC
DE I-MISC
PT I-MISC
EN I-MISC
RE I-MISC
PP I-MISC
CRE I-MISC
TNT I-MISC
ON I-MISC
NT I-MISC
TE I-MISC
TES I-MISC
ALT O 
LA O 
e O 
L O 
f O 
f O 
d O 
S O 
, O 
|||| B-MISC
TL I-MISC
|
| I-MISC
Le B-MISC
JA2E I-MISC
\m I-MISC
J I-MISC
R. I-MISC
À I-MISC
CAPE I-MISC
PRET I-MISC
LL O 
TETE O 
v O 
dé O 
- O 
Z O 
|

| O 
EL O 
|

 

 

 

 

 

 
   

 

| O 
FE O 
me O 
PEER O 
ap O 
PTT B-ORG
TR I-ORG
|

 

| O 
DT O 
SION O 
ET B-MISC
EE I-MISC
|

    
   
 
      
    
      
  
  
  
 
    

| I-MISC
Rat I-MISC
. O 
|

| O 
PPT B-MISC
|

| O 
8 O 
exemplaires O 
sur O 
Japon B-LOC
impérial O 
( O 
dont O 
3 O 
hors O 
|

| O 
mères O 
) O 
numérotés O 
de O 
1 O 
à O 
80 O 
et O 
es O 
81 O 
1 O 
° O 
es O 
. O 
|

   
 

| O 
DPI O 
PET O 
RE O 
EE B-MISC
E I-MISC
E I-MISC
|

 

| I-MISC
th I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
? I-MISC
5 O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
Ha O 
” O 
} O 
|
| O 
œ O 
|||| B-MISC
|
| I-MISC
SD I-MISC
| | O 
|
| O 
? O 
L O 
|
| O 
: O 
. O 
|
| O 
Et O 
: O 
|
| O 
: O 
. O 
|
| O 
Le O 
|
| O 
LC B-ORG
|
| O 
a O 
|
| O 
4 O 
|

 

| O 
Afi B-LOC
|
| O 
oc O 
|

| O 
à O 
|
| O 
| | O 
|

| O 
CE B-ORG
|

| O 
RS O 
|

| O 
“ O 
|

| O 
: O 
|
| O 
De B-MISC
|

    

 

| I-MISC
Er I-MISC
LerR I-MISC
|

| O 
. O 
# O 
rt O 
ap O 
|

| O 
: O 
|
| O 
“ O 
> O 
|

 

| O 
ès O 
|
| O 
to O 
di O 
|

 

| O 
die O 
( O 
Eugène B-PER
Fanals I-PER
éait O 
) O 
. O 
re B-MISC
LS I-MISC
|

| I-MISC
D I-MISC
Û I-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
AR I-MISC
< O 
|

 

| O 
x O 
tE O 
F O 
q O 
CE O 
F O 
è O 
= O 
|
| O 
us B-LOC
v I-LOC
Æ I-LOC
7 I-LOC
EE I-LOC
|
| O 
2 O 
7 O 
. O 
“ O 
ee O 
KES O 
ter O 
ES O 
AURA O 
se O 
REA B-ORG
|
| O 
d O 
1 O 
% O 
Ne B-MISC
” I-MISC
ARS O 
he O 
à O 
L B-LOC
|
| O 
1x O 
j O 
L O 
| | O 
L B-LOC
1 O 
< O 
| | O 
, O 
' O 
FA B-ORG
* I-ORG
e I-ORG
|
| I-ORG
S I-ORG
y O 
x B-MISC
TT I-MISC
|||| I-MISC
B I-MISC
È I-MISC
< O 
€ O 
x O 
|
| O 
< O 
a O 
œ O 
” O 
17 O 
|
| O 
ÿ O 
o O 
& O 
|
| O 
1 O 
| | O 
Î B-LOC
j O 
: O 
|
| O 
e O 
h O 
/ O 
|
| O 
* O 
|
| O 
SES B-PER
pa I-PER
|
| O 
k O 
, O 
< O 
k O 
|
| O 
Hi B-MISC
|

| I-MISC
Pé I-MISC
. O 
  O 
HENRI B-MISC
BARBUSSE I-MISC
Fi O 
|
| O 
418 O 
|

| O 
- O 
|

 

| O 
BACTQNE O 
SU O 
par O 
het O 
|
| O 
NA O 
|

| O 
: O 
AT B-ORG
|
| I-ORG
die I-ORG
|
| I-ORG
|||| I-ORG
# O 
|
| O 
À O 
= O 
|
| O 
7x O 
Y B-ORG
Led I-ORG
. O 
32e O 
2 O 
rs O 
VIE O 
IN O 
0er O 
|

 

| O 
U B-ORG
|

 

| I-ORG
PERRET I-ORG
) O 
|

 

| O 
DER B-ORG
|

| I-ORG
CT I-ORG
|

| I-ORG
er I-ORG
|

| I-ORG
PARIS O 
|||| O 
|
| O 
: O 
ERNEST B-MISC
FLAMMARION I-MISC
, O 
ÉDITEUR B-MISC
|

| O 
26 O 
, O 
RUE B-LOC
RACINE I-LOC
, O 
26 O 
|

| O 
— O 
|

| O 
Lous B-LOC
droits O 
de O 
traduction O 
, O 
d' O 
adaptation O 
et O 
de O 
reproduction O 
réservés O 
: O 
|
| O 
E B-LOC
|||| I-LOC
pou I-LOC
tous O 
les O 
pays O 
. O 
|

| O 
C2 B-MISC
. O 
|
| O 
D B-PER
ME I-PER
A I-PER
Es I-PER
hate I-PER
cn I-PER
ht I-PER
, O 
rdc O 
it O 
mé O 
RÈRS B-MISC
+ O 
|

 

 

| O 
RS O 
D O 
CRE O 
US O 
din O 
" O 
ns B-ORG
LS I-ORG
_ O 
nus O 
sac O 
NÉ O 
) O 
dE O 
dé B-MISC
1 I-MISC
LS I-MISC
MOSS I-MISC
GuÉ I-MISC
D O 
td O 
as O 
à O 
ln O 
toit O 
-touid O 
LÉ O 
d O 
ASS B-MISC
à O 
Ré O 
|

 

 

| O 
4 O 
à O 
TX B-LOC
L I-LOC
> O 
: O 
| | O 
} O 
F B-MISC
FH I-MISC
F I-MISC
l O 
|

| O 
a O 
( O 
Journal B-MISC
d’ I-MISC
une I-MISC
Escouade I-MISC
) O 
|

 

| O 
Le O 
LA O 
VISION B-MISC
|

| I-MISC
La I-MISC
Dent I-MISC
du I-MISC
Midi I-MISC
, O 
l’'Aiguille B-LOC
Verte I-LOC
et O 
le O 
Mont B-LOC
Bianc I-LOC
font O 
|
| O 
face O 
aux O 
figures O 
exsangues O 
émergeant O 
des O 
couvertures O 
alt= O 
|
| O 
gnées O 
sur O 
la O 
galerie O 
du O 
sanatorium O 
. O 
|

| O 
Les O 
couvertures O 
de O 
laine O 
fine O 
— O 
rouges O 
, O 
pertes O 
, O 
havane B-PER
|
| O 
ou O 
blanches O 
— O 
d' O 
où O 
sortent O 
des O 
visages O 
affinés O 
aux O 
yeux O 
|

| O 
rayonnants O 
, O 
sont O 
tranquilles O 
. O 
Le O 
ce O 
règne O 
sur O 
les O 
chaises O 
|

| O 
longues O 
. O 
Quelqu' O 
un O 
a O 
toussé O 
. O 
Puis O 
, O 
on O 
n' O 
entend O 
plus O 
que O 
de O 
|

| O 
valles O 
réguliers O 
, O 
ou O 
le O 
murmure O 
d' O 
une O 
bail O 
et O 
d' O 
une O 
|
| O 
réponse O 
discrète O 
, O 
de O 
voisin O 
à O 
voisin O 
, O 
ou O 
parfois O 
sur O 
la O 
balu- O 
|

| O 
strade O 
, O 
le O 
tumulte O 
d' O 
éventail O 
d' O 
une O 
corneille O 
hardie O 
échappée O 
|

| O 
aux O 
bandes O 
qui O 
font O 
, O 
dans O 
l' O 
immensité O 
transparente O 
, O 
des O 
|
| O 
chapelets O 
de O 
perles O 
noires O 
: O 
e. O 
|
| O 
Le O 
silence O 
est O 
la O 
loi O 
, O 
Au B-MISC
reste I-MISC
, I-MISC
ceux I-MISC
qui I-MISC
, I-MISC
riches I-MISC
, I-MISC
indépen- I-MISC
nee I-MISC
|
| I-MISC
- O 
i O 
|

| O 
» O 
|

 

| O 
RE O 
nr O 
LE O 
et O 
en O 
. O 
à O 
CSP B-MISC
IT I-MISC
EE I-MISC
ut I-MISC
vos O 
EN O 
NE O 
ln O 
|

 

 

| O 
dants O 
, O 
sont O 
venus O 
ici O 
de O 
tous O 
les O 
points O 
de O 
la O 
terre O 
, O 
frappés O 
|
| O 
du O 
même O 
malheur O 
, O 
ont O 
perdu O 
l' O 
habitude O 
de O 
parler O 
. O 
Ils O 
sont O 
|
| O 
repliés O 
sur O 
eux O 
- O 
mêmes O 
, O 
et O 
pensent O 
à O 
leur O 
vie O 
et O 
à O 
leur O 
mort O 
. O 
|

| O 
distribue O 
. O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
chose O 
faite O 
, O 
dit O 
celui O 
quia O 
déployé O 
le O 
premier O 
|

| O 
son O 
journal O 
, O 
la O 
guerre O 
est O 
déclarée O 
. O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
un O 
crime O 
que O 
commet O 
l' O 
Autriche B-LOC
, O 
dut O 
l’ O 
Autrichien B-LOC
. O 
|

| O 
_ O 
— O 
Il O 
faut O 
que O 
la B-LOC
France I-LOC
sou B-PER
victorieuse I-PER
, O 
dit O 
l' O 
Anglais B-LOC
. O 
|

| O 
— O 
La B-MISC
guerre I-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
-Quelques I-MISC
- I-MISC
uns I-MISC
de I-MISC
ceux I-MISC
qui O 
sont O 
couchés O 
là O 
rompent O 
te O 
|
| O 
suence O 
, O 
et O 
répètenl B-PER
à O 
mi-voix O 
ces O 
mots O 
, O 
et O 
réfléchissent O 
que O 
c' O 
est O 
|

| O 
le O 
plus O 
grand O 
événement O 
des O 
temps O 
modernes O 
et O 
peut-être O 
de O 
|

| O 
tous O 
les O 
temps O 
. O 
|

| O 
Et O 
même O 
, O 
cette O 
annonciation O 
crée O 
sur O 
le O 
paysage O 
limpide O 
|

| O 
qu' O 
ils O 
firent O 
comme O 
un O 
confus O 
et O 
ténébreux O 
mirage O 
. O 
|

| O 
comme O 
des O 
roses O 
et O 
de O 
pâturages O 
veloutés O 
, O 
les O 
taches O 
magnt- O 
|
| O 
fiques O 
des O 
montagnes O 
, O 
la O 
dentelle O 
noire O 
des O 
sapins O 
et O 
la O 
den- O 
|
| O 
EN B-MISC
i I-MISC
: I-MISC
we I-MISC
L I-MISC
|

 

 

   
    
   

| I-MISC
ï I-MISC
À I-MISC
champ I-MISC
. O 
des O 
assauts O 
, O 
vague O 
par O 
vague O 
, O 
se O 
Prop B-MISC
aber I-MISC
puis O 
cs O 
|

| O 
s' O 
imrmobilisent O 
| | O 
des O 
maisons O 
sont O 
éventrées O 
comme O 
des O 
" O 
|
| O 
Fr B-LOC
À O 
homues O 
, O 
et O 
des O 
villes O 
comme O 
des O 
maisons O 
, O 
des O 
villages O 
appa- O 
|
| O 
|||| O 
_ O 
raissent O 
en O 
blancheurs O 
émiettées O 
comme O 
sis O 
étaient O 
Foie B-LOC
: O 
|

  
    
    
  
 
   
   
 
  
 
 
 
   
  

  

| O 
|||| O 
D. O 
s' O 
arrache O 
sans O 
cesse O 
du O 
cœur O 
nouveaux O 
Solde B-MISC
|
| O 
Ë B-MISC
pleins I-MISC
de I-MISC
force I-MISC
et I-MISC
pleins I-MISC
de I-MISC
sang I-MISC
, O 
on O 
suit O 
des O 
yeux O 
Fe B-MISC
|

| I-MISC
Le I-MISC
nes I-MISC
vivants I-MISC
d' I-MISC
un I-MISC
feuve I-MISC
de O 
mort O 
. O 
NAT B-MISC
|
| I-MISC
E I-MISC
Au O 
Nord B-LOC
, O 
au O 
Sud B-LOC
, O 
à O 
E B-MISC
Quest I-MISC
, O 
ce O 
sont O 
des O 
bataille O 
, O 
sa O 
|

| O 
ne O 
es O 
. O 
guerre O 
ne O 
Soit O 
a. O 
|||| O 
Ru O 
|
| O 
SU O 
UUn O 
des O 
voyants O 
pâles O 
, O 
se O 
soulevantsur O 
son O 
ue O 
hirien O 
|
| O 
et O 
dénombre O 
les O 
belligérants O 
actuels O 
ei O 
futurs O 
: O 
trente O 
million O 
|
| O 
de O 
soldais O 
. O 
Un O 
autre O 
balbutie O 
, O 
les O 
yeux O 
pleins O 
de O 
iueries O 
: O 
|
| O 
_ O 
— O 
Deux O 
armées O 
aux O 
prises O 
, O 
c' O 
est O 
une O 
grande O 
armée O 
ce O 
|
| O 
1 O 
se O 
suicide O 
. O 
|||| O 
D O 
RNEE B-ORG
|
 | O 
— O 
Onn' O 
aurait O 
pas O 
dû O 
, O 
dit O 
la O 
voix O 
profonde O 
et O 
caverne B-LOC
He I-LOC
|
| O 
ù O 
du O 
| | O 
premier O 
de O 
la O 
rangée O 
. O 
4 O 
. O 
|
| O 
_ O 
Mais O 
un O 
autre O 
dit O 
: O 
eu O 
|
| O 
|||| O 
Es O 
C’ O 
est O 
la O 
Révolution O 
Française O 
qui O 
recommence O 
. O 
RU B-LOC
Fe I-LOC
|
| O 
- O 
_ O 
  O 
_ O 
_ O 
Gare B-PER
aux O 
trônes O 
! O 
annonce O 
le O 
murmure O 
d' O 
un O 
autre O 
. O 
LAON O 
|
| O 
ve O 
Le O 
troisième O 
ajoute O 
: O 
AS B-LOC
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
peut O 
- O 
étre O 
la O 
guerre O 
supréme O 
. O 
|||| O 
|
| O 
. O 
: O 
Il O 
y O 
a O 
un O 
silence O 
, O 
puis O 
quelques O 
fronts O 
encore O 
. O 
banal O 
|
| O 
… O 
par O 
la O 
fade O 
tragédie O 
|||| B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
nuit I-MISC
où O 
transpire B-PER
li I-PER
core I-PER
se O 
|
| O 
ee B-MISC
|||| I-MISC
|

 

 

  
 
     

   

 

 

 

 

 

| I-MISC
LE I-MISC
FEU I-MISC
|

| O 
Mais O 
quand O 
le O 
soir O 
se O 
prépare O 
à O 
venir O 
dans O 
la O 
vallée O 
, O 
un O 
|
| O 
orage O 
éclate O 
sur O 
le O 
massif B-LOC
du I-LOC
Mont-Blanc I-LOC
. O 
|

| O 
Il O 
est O 
défendu O 
de O 
sortir O 
, O 
par O 
ce O 
soir O 
dangereux O 
où O 
l' O 
on O 
|
| O 
Sent B-PER
parvenir O 
jusque O 
sous O 
la O 
vaste O 
vérandah B-LOC
— O 
jusqu' O 
au O 
poré O 
|
| O 
où O 
ils O 
sont O 
réfugiés O 
— O 
les O 
dernières O 
ondes O 
du O 
vent O 
. O 
|

| O 
ment O 
la O 
simplicité O 
des O 
choses O 
et O 
les O 
possibilités O 
béantes O 
. O 
… O 
|
| O 
Celui O 
qui O 
est O 
au O 
bout O 
de O 
la O 
rangée O 
s' O 
écrie O 
: O 
|
| O 
— O 
On O 
voit O 
, O 
en O 
bas O 
, O 
des O 
choses O 
qui O 
rampent O 
. O 
|

| O 
_ O 
— O 
Oui O 
... O 
c' O 
est O 
comme O 
des O 
choses O 
vivantes O 
. O 
|

| O 
— O 
— O 
Des O 
espèces O 
de O 
plantes O 
. O 
|

| O 
— O 
Des O 
espèces O 
d' O 
hommes O 
. O 
|

 

 

 

 

| O 
Lu B-PER
|

 

| O 
ressent O 
ne O 
et O 
là O 
ae O 
Sub B-MISC
os I-MISC
ds I-MISC
. O 
|
| O 
valets O 
en O 
x O 
, O 
disloqués O 
, O 
des O 
paquets O 
de O 
fil O 
de O 
fer O 
|
| O 
roulés O 
, O 
tortillés O 
, O 
en O 
buissons O 
. O 
Avec O 
ses O 
bancs O 
de O 
vase O 
|
| O 
tses O 
flaques O 
, O 
on O 
dirait O 
une O 
toile O 
grise O 
démesurée O 
qui O 
|
| O 
tte O 
sur O 
la O 
mer O 
, O 
immergée O 
par O 
endroits O 
. O 
Il O 
ne O 
pleut O 
] O 
pas O 
, O 
|
| O 
ais O 
tout O 
est O 
mouillé O 
, O 
suintant O 
, O 
lavé O 
, O 
SA B-ORG
et O 
re O 
|
| O 
|||| O 
ner O 
blafarde O 
a O 
l' O 
air O 
de O 
cou O 
|

 

| O 
_ O 
bâillements O 
. O 
On O 
perçoit O 
des O 
figures O 
, O 
rougeoyantes O 
ou O 
|

   
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
  
  
 
 
 
  
  
  
 
 
 
 
  
  
 
  
 
 
 
  
 
  
 
 
    

| O 
ou O 
s O 
en O 
C' O 
est O 
la O 
tranchée O 
. O 
Le O 
tien O 
est O 
ei O 
|
| O 
d' O 
une O 
couche O 
visqueuse O 
d’ O 
où O 
le O 
pied O 
se O 
décolle O 
à O 
chaque O 
|
| O 
pas O 
avec O 
bruit O 
, O 
et O 
qui O 
sent O 
mauvais O 
autour O 
de O 
chaque O 
: O 
|
| O 
abri O 
, O 
à O 
cause O 
de O 
l’ O 
urine O 
de O 
la O 
nuit O 
. O 
Les O 
trous O 
eux O 
- O 
mêmes O 
, O 
|
| O 
si O 
on O 
s' O 
y O 
penche O 
en O 
passant O 
, O 
puent O 
aussi O 
, O 
comme O 
des O 
|
| O 
bouches O 
. O 
it O 
|

| O 
de O 
vois O 
des O 
ombres O 
émerger O 
de O 
ces O 
puits O 
( O 
tél O 
  O 
. O 
|
| O 
se O 
mouvoir O 
, O 
masses O 
énormes O 
et O 
difformes O 
: O 
des O 
espere O 
: O 
Re O 
|
| O 
d' O 
ours O 
qui O 
pataugent O 
et O 
grognent O 
. O 
C’ O 
est O 
nous O 
. O 
2 O 
|

| O 
Nous B-MISC
sommes I-MISC
emmitouflés I-MISC
à I-MISC
la I-MISC
manière I-MISC
des I-MISC
populations I-MISC
: I-MISC
|
| I-MISC
‘ I-MISC
arctiques I-MISC
. O 
Lainages B-MISC
, O 
couvertures O 
, O 
toiles O 
à O 
sac O 
, O 
nous O 
|
| O 
empaquettent O 
, O 
nous O 
surmontent O 
, O 
nous O 
arrondissent O 
|
| O 
étrangement O 
. O 
Quelques O 
- O 
uns O 
s’ O 
étirent O 
, O 
vomissent O 
des O 
|

| O 
livides O 
, O 
avec O 
des O 
salissures O 
qui O 
les O 
balafrent O 
, O 
trouées O 
par O 
. O 
|
| O 
les O 
veilleuses O 
d’ O 
yeux O 
brouillés O 
et O 
collés O 
au O 
bord O 
, O 
em B-LOC
|
 | O 
broussaillées O 
de O 
barbes O 
non O 
taillées O 
ou O 
encrassées O 
de O 
|
| O 
poils O 
non O 
rasés O 
. O 
AU O 
|
| O 
- O 
Fac O 
! O 
Tac B-MISC
! I-MISC
Pan B-MISC
! I-MISC
Les O 
coups O 
de O 
fusil O 
, O 
la O 
canbnes O 
des O 
|
| O 
Au O 
- O 
dessus O 
de O 
nous O 
, O 
partout O 
, O 
ça O 
crépite O 
Ou B-MISC
ça I-MISC
roule I-MISC
, O 
par O 
|
| O 
longues O 
rafales O 
ou O 
par O 
coups O 
séparés O 
. O 
Le O 
sombre O 
et O 
|
| O 
_ O 
flamboyant O 
orage O 
ne O 
cesse O 
jamais O 
, O 
jamais O 
. O 
Depuis O 
plus O 
|

| O 
. O 
de O 
quinze O 
mois O 
, O 
depuis O 
cinq O 
cents O 
jours O 
, O 
en O 
ce O 
lieu O 
du O 
|
| O 
monde O 
où O 
nous O 
sommes O 
, O 
la O 
fusillade O 
et O 
le O 
bombardement O 
. O 
à O 
|
| O 
ne O 
se O 
sont O 
pas O 
arrêtés O 
du O 
matin O 
au O 
soir O 
et O 
du O 
soir O 
au O 
|

| O 
matin O 
. O 
On O 
est O 
enterré O 
au O 
fond O 
d’ O 
un O 
éternel O 
champ O 
de O 
|
| O 
bataille O 
: O 
mais O 
comme O 
le O 
tic O 
- O 
tac O 
des O 
horloges O 
de O 
nos O 
|

| O 
? O 
|
| O 
maisons O 
, O 
aux O 
temps O 
d' O 
autrefois O 
, O 
dans O 
le O 
passé O 
quasi O 
|

| O 
|||| O 
pommettes O 
si O 
carminces O 
qu’ O 
on O 
dirait O 
qu' O 
on O 
y O 
a O 
collé O 
de O 
|
| O 
petits O 
losanges O 
de O 
papier O 
rouge O 
, O 
sort O 
de O 
terre O 
, O 
ouvre O 
un O 
|
| O 
œil O 
, O 
les O 
deux O 
| | O 
c' O 
est O 
Paradis B-LOC
. O 
La O 
peau O 
de O 
ses O 
grosses O 
. O 
|
| O 
joues O 
est O 
striée O 
par O 
la O 
trace O 
des O 
plis O 
de O 
la O 
toile O 
de O 
ue O 
S O 
|
| O 
dans O 
laquelle O 
il O 
a O 
dormi O 
la O 
tête O 
enveloppée O 
. O 
ss O 
à O 
|
| O 
of O 
promène O 
les O 
regards O 
de O 
ses O 
petits O 
yeux O 
autour O 
r O 
de O 
Fos B-LOC
|

| I-LOC
Jui I-LOC
, O 
me O 
voit O 
, O 
me O 
fait O 
signe O 
et O 
me O 
dit O 
: O 
: O 
|

| O 
ue B-ORG
Encore O 
une O 
nuit O 
de O 
ur O 
mon O 
pauv O 
' O 
à O 
vieux B-LOC
. O 
4 O 
|
| O 
LE O 
fils O 
, O 
combien O 
de O 
a O 
en O 
D B-LOC
renoue O 
É B-LOC
|

| I-LOC
A I-LOC
|

| I-LOC
ans I-LOC
Le I-LOC
coins I-LOC
, O 
on O 
voit O 
fe O 
l' O 
ombre O 
dense O 
se O 
ne O 
puis O 
: O 
|
| O 
es O 
ue B-MISC
Re I-MISC
se O 
remuent O 
, O 
se O 
rs O 
pie O 
|

| O 
d' O 
A B-MISC
sauvage I-MISC
, O 
qui O 
se O 
dotée O 
de O 
dote O 
à O 
ne O 
et O 
se O 
. O 
|
| O 
oromène O 
. O 
De O 
près O 
, O 
on O 
découvre O 
, O 
au O 
milieu O 
d’ O 
une O 
|
| O 
aus O 
de O 
laine O 
tricotée O 
, O 
un O 
carré O 
de O 
ie O 
Re O 
|

| O 
e O 
se O 
VE B-ORG
|||| O 
Volpatte O 
Ca O 
ira O 
- O 
t- O 
s O 
bin O 
2 O 
. O 
|
| O 
DD B-LOC
— O 
Ca B-LOC
va O 
, O 
ça O 
va O 
t' O 
et O 
ça O 
vient O 
, O 
dit O 
Volpatte B-PER
. O 
Ne O 
où O 
|
| O 
… O 
Il O 
à O 
un O 
accent O 
lourd O 
et O 
trainant O 
qu O 
un O 
enrouement O 
< O 
|

| O 
|||| O 
‘ O 
aggrave O 
. O 
I B-LOC
tousse O 
. O 
|||| O 
ce O 
|
| O 
À. B-MISC
_ I-MISC
— I-MISC
J I-MISC
ai I-MISC
le I-MISC
. I-MISC
crève O 
, O 
“ O 
ir O 
ci O 
. O 
pa O 
on O 
ras O 
|

| O 
a O 
|

| O 
NT B-MISC
EE I-MISC
418 O 
| | O 
Lei B-PER
|
| O 
: O 
Ce O 
SE B-MISC
NUE I-MISC
DEN I-MISC
|

| O 
Dee B-PER
Qté I-PER
rt I-PER
2 I-PER
) O 
ERA O 
LES O 
ke O 
|
| O 
RE B-MISC
A I-MISC
NL I-MISC
SENS I-MISC
ARTE I-MISC
|

 

| O 
PUR O 
PE B-ORG
|

 
 
   

 
  
 

| O 
Dans O 
la O 
ad O 
guitoune O 
, O 
à O 
côté O 
a O 
passage O 
souterrain O 
, O 
|||| B-MISC
|
| I-MISC
mon I-MISC
vieux I-MISC
, O 
tu O 
parles O 
s' O 
il O 
y O 
a O 
quelque O 
chose O 
comme O 
mie O 
|
| O 
* O 
de O 
pain O 
mécanique O 
} O 
On O 
les O 
voit O 
courir O 
dans O 
la O 
paille O 
+ O 
|
| O 
… O 
comme O 
je O 
te O 
vois O 
. O 
|
| O 
- O 
  O 
— O 
Qui O 
ça O 
a O 
attaqué O 
, O 
les O 
Boches B-LOC
? O 
a O 
|
| O 
_ O 
_ O 
_ O 
_ O 
Les B-MISC
Boches I-MISC
et O 
nous O 
aussi O 
. O 
C' O 
était O 
du O 
côté O 
de O 
Vimy B-LOC
. O 
|||| O 
|
| O 
Une B-MISC
contre-attaque I-MISC
. I-MISC
T' O 
as O 
pas O 
entendu O 
? O 
ie B-PER
|||| I-PER
|
| I-PER
i I-PER
— I-PER
Non O 
, O 
répond O 
pour O 
moi O 
le O 
gros O 
Lamuse B-PER
, O 
homes O 
Mr. O 
|
| O 
|||| O 
LL B-ORG
. O 
uf B-ORG
. O 
J' O 
ronflais O 
. O 
Faut O 
dire O 
que O 
j' O 
ai O 
été O 
de O 
travaux O 
de O 
. O 
se O 
|
| O 
à O 
nuit O 
, O 
l' O 
autre O 
nuit O 
. O 
4 O 
|
| O 
: O 
  O 
— O 
Moi O 
, O 
j' O 
ai O 
entendu O 
, O 
déclare O 
le O 
petit O 
Breton B-PER
Biqie I-PER
. O 
|
| O 
|||| O 
Jai O 
mal O 
dormi O 
, O 
pas O 
dormi O 
pour O 
mieux O 
dire O 
. O 
J' O 
ai O 
une O 
|
| O 
|||| B-PER
|||| I-PER
guitoanc I-PER
individuelle I-PER
. O 
Ben B-PER
, O 
tenez O 
, O 
la O 
v' O 
lè O 
, O 
c' O 
te O 
putain O 
-là O 
. O 
ee B-LOC
|
| O 
Il O 
désigne O 
une O 
fosse O 
qui O 
s O 
‘ O 
éllonge O 
à O 
fieur O 
du O 
sol O 
, O 
et O 
où O 
, O 
= O 
\ O 
|
| O 
sur O 
une O 
mince O 
couche O 
de O 
fumier O 
, O 
il O 
a O 
Je O 
la O 
place O 
d O 
un O 
|
| O 
corps O 
. O 
|||| O 
sus O 
|
| O 
= O 
Tu O 
parles O 
d' O 
u O 
une O 
station O 
à O 
Le B-LOC
noix I-LOC
, O 
constate O 
Lil B-PER
à O 
|
| O 
- O 
en O 
hochant O 
sa O 
rude O 
petite O 
tête O 
pierreuse O 
qui O 
a O 
l' O 
air O 
pas O 
|
| O 
: O 
|||| O 
finie O 
, O 
j' O 
ai O 
presque O 
point O 
roupillé O 
: O 
j' O 
étais O 
parti O 
pour O 
, O 
mais O 
|
| O 
Lee B-PER
_ O 
j' O 
ai O 
été O 
réveillé O 
par O 
la O 
relève O 
du O 
129 O 
° O 
qui O 
a O 
passé O 
par O 
là O 
|
| O 
Pas B-MISC
par I-MISC
le I-MISC
bruit I-MISC
, O 
par O 
l' O 
odeur O 
. O 
Ah B-MISC
! I-MISC
tous O 
ces O 
gars O 
avec O 
|
| O 
{ O 
leurs O 
pieds O 
à O 
hauteur O 
de O 
ma O 
gueule O 
! O 
Ça B-MISC
m’ O 
a O 
ae O 
|
| O 
|||| O 
|||| O 
tellement O 
ça O 
me O 
faisait O 
mal O 
au O 
nez O 
. O 
SR B-MISC
E I-MISC
|
| I-MISC
Je I-MISC
connais I-MISC
cela I-MISC
. O 
J' O 
ai O 
souvent O 
été O 
réveillé O 
, O 
Moi B-MISC
, I-MISC
de I-MISC
te I-MISC
se I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
lranchée I-MISC
par O 
le O 
sillage O 
de O 
senteur O 
épaisse O 
Le O 
une O 
Faupe B-MISC
|
| O 
en O 
marche O 
traîne O 
avec O 
elle O 
. O 
5 O 
|
| O 
= O 
. O 
+ O 
— O 
Si O 
ça O 
tuait O 
les O 
gos O 
, O 
seulement O 
, O 
dit O 
Trdi B-PER
Ga I-PER
|
| O 
— O 
Au O 
contraire O 
, O 
ça O 
les O 
excite O 
, O 
observe O 
Lamuse B-LOC
. O 
Plus O 
. O 
|
| O 
Æ B-LOC
es I-LOC
dégueulgsse I-LOC
, O 
plus O 
tu O 
cocotes O 
, O 
plus O 
t' O 
en O 
as O 
. O 
RSS B-MISC
|
| O 
. O 
— O 
Et O 
c' O 
est O 
Déc B-LOC
. O 
poursuit O 
Biquet B-PER
, O 
qu O 
’ O 
ils O 
opt O 
. O 
|
| O 
réveillé O 
en O 
m' O 
emboucanant O 
. O 
Comme O 
je O 
l’ O 
racontaistoutà O 
|
| O 
_ O 
l' O 
heure O 
à O 
c O 
' O 
gros O 
Rise B-MISC
papier O 
j O 
‘ O 
ai O 
ouvert O 
les O 
carreaux O 
|

 
   
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
  
 
   
 

| O 
AS B-ORG
|

| I-ORG
# I-ORG
2 I-ORG
|
| I-ORG
Res I-ORG
À O 
? O 
|
| O 
he O 
|

| O 
: O 
qui O 
fermait O 
mon O 
trou O 
et O 
qu' O 
un O 
de O 
ces O 
fumiers O 
-là O 
parlait O 
|
| O 
* O 
de O 
m' O 
grouper O 
. O 
|||| O 
|
| O 
|||| O 
— O 
- O 
C' O 
est O 
des O 
Fi O 
0 O 
dans O 
c O 
429 O 
. O 
|

    

 

 
 
 
  
  
 
 
 
  
 
  
 
 
  
 
  
 
  
  
 
 
 
  
 
  
 
 
  
 
 
  
 
 
  
 
  

| O 
|||| O 
que O 
1e O 
matin O 
n O 
ctiretaat O 
pas O 
et O 
qui O 
, O 
aceroupie O 
, O 
‘ O 
em- O 
|
| O 
_ O 
poignant O 
à O 
pleines O 
mains O 
la O 
carapace O 
de O 
ses O 
vêtements O 
, O 
|
| O 
_ O 
se O 
trémoussait O 
| | O 
c' O 
était O 
le O 
père O 
Blaire B-PER
. O 
|
| O 
= O 
Ses O 
petits O 
yeux O 
clignotaient O 
dans O 
une O 
face O 
où O 
végétait O 
|
| O 
ee O 
largement O 
la O 
poussière O 
. O 
Au O 
- O 
dessus O 
du O 
trou O 
de O 
sa O 
bouche O 
|
| O 
ee O 
édentée O 
, O 
sa O 
moustache O 
formait O 
un O 
gros O 
paquet O 
jaunôtre O 
. O 
|
| O 
- O 
_ O 
Ses O 
mains O 
étaient O 
sombres O 
, O 
terriblement O 
: O 
le O 
dessus O 
si O 
|||| O 
|
| O 
_ O 
encrassé O 
qu' O 
il O 
paraissait O 
velu O 
, O 
la O 
paume O 
plaquée O 
d’ O 
une O 
|||| O 
|
| O 
dure O 
grisaille O 
. O 
Son O 
individu O 
, O 
recroquevillé O 
et O 
velouté O 
de O 
|
| O 
terre O 
, O 
exhalait O 
un O 
relent O 
de O 
vieille O 
casserole O 
. O 
|
| O 
# B-MISC
Affairé I-MISC
à O 
se O 
gratter O 
, O 
il O 
causait O 
néanmoins O 
avec O 
le O 
grand O 
|
| O 
= O 
Barque B-PER
qui O 
, O 
un O 
peu O 
écarté O 
, O 
se O 
penchait O 
vers O 
lui O 
. O 
|
| O 
_ O 
— O 
J' O 
suis O 
pas O 
sale O 
comme O 
ça O 
dans O 
l’ O 
civil O 
, O 
disait O 
-il O 
. O 
|

 | O 
— O 
Ben B-PER
, O 
mon O 
pauv O 
’ O 
vieux O 
, O 
ça B-MISC
doit O 
salementt O 
‘ O 
changer O 
! O 
|
| O 
dit O 
Barqué B-PER
. O 
|
| O 
_ O 
_ O 
— O 
Heureusemeut B-PER
, O 
Fenchibit B-PER
Tirette I-PER
, O 
parce O 
qu’ O 
alors O 
, O 
|

| O 
en O 
fait O 
de O 
gosses O 
, O 
tu O 
frais O 
des O 
petits O 
nègres O 
à O 
ta O 
femme O 
! O 
|

| O 
Blaire B-PER
se O 
fâcha O 
. O 
Ses O 
sourcils O 
se O 
MORE B-ORG
sous O 
son O 
. O 
|
| O 
_ O 
front O 
où O 
s’ O 
accumulait O 
la O 
noirceur O 
. O 
- O 
|
| O 
… O 
. O 
— O 
Quest O 
- O 
c O 
‘ O 
que O 
tu O 
m O 
’ O 
embêtes O 
, O 
toi O 
? O 
Et O 
pis O 
après O 
? O 
C' O 
est O 
. O 
|

| O 
_ O 
Ja B-MISC
guerre I-MISC
. O 
Et O 
toi O 
, O 
face O 
d’ O 
haricot O 
, O 
tu O 
crois O 
ptêtre O 
que O 
ça O 
|
 | O 
n’ O 
te O 
change O 
pas O 
la O 
trompette O 
et O 
les O 
manières O 
, O 
la O 
|
| O 
. O 
Ben B-PER
, O 
r'garde O 
toi O 
, O 
bec O 
de O 
singe O 
, O 
peau O 
d' O 
fesse O 
! O 
Faut O 
-il O 
|

| O 
: O 
he O 
un O 
homme O 
soye O 
bête O 
pour O 
sortir O 
Li B-MISC
choses I-MISC
comme O 
. O 
|
| O 
_ O 
vlatoil O 
: O 
|||| O 
He O 
SR O 
|
| O 
I O 
passa O 
la O 
main O 
sur O 
la O 
couche O 
ténébreuse O 
qui O 
sn O 
|
| O 
sait O 
sa O 
figure O 
et O 
qui O 
, O 
après O 
les O 
pluies O 
de O 
ces O 
jours O 
- O 
ci O 
, O 
se O 
. O 
|
| O 
sa O 
  O 
révélait O 
réellement O 
indélébile O 
, O 
etil O 
ajouta O 
: O 
|
| O 
D O 
— O 
Et O 
pis O 
, O 
si O 
j O 
‘ O 
suis O 
comme O 
Je B-MISC
suis I-MISC
, I-MISC
c' I-MISC
est I-MISC
que I-MISC
jle O 
VEUX B-MISC
|

| O 
_ O 
bien O 
. O 
D' O 
abord O 
, O 
j' O 
ai O 
pas O 
d' O 
dents O 
. O 
Le O 
major O 
m' O 
a O 
dit O 
d' O 
puis O 
. O 
|
| O 
|||| O 
_ O 
longtemps O 
: O 
« O 
T' O 
as O 
pus O 
une O 
seule O 
piloche O 
. O 
C’ O 
est O 
pas O 
assez O 
. O 
|
| O 
AU O 
prochain O 
repos O 
, O 
qu' O 
i O 
m' O 
a O 
dit O 
, O 
va O 
donc O 
faire O 
un O 
tour O 
à O 
. O 
|
| O 
la O 
voiture O 
estomalogique O 
. O 
» O 
|||| O 
ee O 
|
| O 
_ O 
_ O 
— O 
La O 
voiture O 
tomatologique O 
, O 
corrigea O 
Barque B-MISC
. O 
FRS B-ORG
|
| O 
… O 
— O 
Stomatologique B-PER
, O 
rectifia O 
Bertrand B-PER
. O 
| | O 
> O 
|
 | O 
— O 
Cest B-MISC
re I-MISC
que O 
je O 
l' O 
veux O 
bien O 
ae O 
2 O 
y O 
suis O 
spas O 
t O 
été O 
, O 
|

| O 
À B-MISC
E I-MISC
Æ I-MISC
|
| O 
ALIAS B-ORG
ER I-ORG
ASS I-ORG
Er I-ORG
At I-ORG
RE I-ORG
RES I-ORG
# I-ORG
TR I-ORG
AR I-ORG
NS I-ORG
cire O 
FR O 
Es O 
|
| O 
LE O 
RER B-MISC
NE I-MISC
DUAL I-MISC
RE I-MISC
TE I-MISC
NE I-MISC
4e I-MISC
ON I-MISC
PP I-MISC
PR I-MISC
ES I-MISC
TEE I-MISC
|

 

 
    
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
  
 
 
  
 
    

| O 
— O 
ne O 
pourquoi O 
? O 
|||| B-PER
Pre I-PER
|
| O 
Pour O 
rien O 
, O 
à O 
cause O 
du O 
changement O 
, O 
répondit O 
-il O 
. O 
… O 
|
| O 
Ne O 
: O 
-Tas O 
tout O 
du O 
cuistancier O 
, O 
dit O 
Barque B-PER
. O 
Tu O 
devrais O 
|||| B-PER
vi I-PER
|
| O 
* O 
\ O 
l' O 
être O 
. O 
e O 
|

| O 
_ O 
— O 
C' O 
est O 
mon O 
idée O 
aussi O 
, O 
repartit O 
Blaire B-PER
, O 
naïvement O 
. O 
|
| O 
On O 
rit O 
. O 
L' O 
homme O 
noir O 
s’ O 
en O 
offusqua O 
. O 
Il O 
se O 
leva O 
. O 
re O 
|

| O 
_ O 
— O 
Vous O 
m' O 
faites O 
mal O 
au O 
ventre O 
, O 
articula O 
-t O 
-il O 
avec O 
. O 
: O 
|
| O 
mépris O 
. O 
J' O 
yas O 
aux O 
feuillées O 
. O 
ù O 
|||| O 
“ O 
|
| O 
Quand O 
sa O 
silhouette O 
trop O 
obscurcie O 
eut O 
disparu O 
, O 
des O 
à O 
|
| O 
|||| O 
autres O 
ressassérent O 
une O 
fois O 
de O 
plus O 
cette O 
vérité O 
qu O 
’ O 
ici=. B-MISC
VE I-MISC
: I-MISC
S O 
|
| O 
bas O 
les O 
cuisiniers O 
sont O 
les O 
plus O 
sales O 
des O 
hommes O 
. O 
D O 
|

| O 
_ O 
_ O 
Si O 
tu O 
vois O 
un O 
bonhomme O 
barbouillé O 
et O 
taché O 
de O 
. O 
he O 
|
| O 
peau O 
et O 
des O 
frusques O 
, O 
à O 
ne O 
le O 
toucher O 
qu' O 
avec O 
des O 
outils O 
, O 
: O 
à O 
|
| O 
tu O 
peux O 
t’ O 
dire O 
: O 
c’ O 
est O 
un O 
cuistot O 
, O 
probab O 
” O 
. O 
Et O 
tant O 
plus O 
il O 
|

| O 
est O 
sale O 
, O 
tant O 
plus O 
il O 
est O 
cuistot O 
. O 
|
| O 
_ O 
_ O 
C' O 
est O 
vrai O 
et O 
véritable O 
, O 
tout O 
de O 
même O 
, O 
dit O 
Marthe B-PER
. O 
|

| O 
reau O 
. O 
|
| O 
— O 
Tiens B-MISC
, O 
v O 
‘ O 
la O 
Tirloir B-LOC
. O 
Eh O 
! O 
Tirloir O 
! O 
|

| O 
Il O 
approche O 
affairé O 
, O 
flairant O 
de- B-LOC
-ci O 
, O 
de-là O 
| | O 
sa O 
mince O 
tête O 
, O 
: O 
|
| O 
pâle O 
comme O 
le O 
chlore O 
, O 
danse O 
au O 
milieu O 
du O 
bourrelet O 
de O 
. O 
|
| O 
son O 
col O 
de O 
capote O 
beaucoup O 
trop O 
épais O 
et O 
large O 
. O 
Il O 
a O 
le O 
|
| O 
menton O 
taillé O 
en O 
pointe O 
, O 
les O 
dents O 
de O 
dessus O 
|proéminentes .| O 
se O 
|
| O 
une O 
ride O 
, O 
autour O 
de O 
la O 
bouche O 
, O 
profondément O 
encrassée O 
, O 
|
| O 
a O 
l’ O 
air O 
d' O 
une O 
muselière O 
. O 
Ilest O 
, O 
selon O 
son O 
ordinaire O 
, O 
furieux O 
, O 
“ O 
0 O 
|
| O 
et O 
, O 
comme O 
LoHjours B-PER
: O 
il O 
rousse O 
: O 
| | O 
+ O 
|
| O 
_ O 
— O 
On O 
m' O 
a O 
fauché O 
ma O 
musette O 
, O 
c O 
te O 
nuit O 
! O 
es O 
à O 
|
| O 
_ O 
— O 
C’ O 
est O 
la O 
relève O 
du O 
429 O 
. O 
Où O 
c' O 
que O 
tu O 
l' O 
avais O 
mise O 
? O 
|
| O 
Il O 
désigne O 
une O 
baïonnette O 
fichée O 
dans O 
la O 
Parole B-MISC
près I-MISC
ie I-MISC
|
| I-MISC
d’ I-MISC
une I-MISC
entrée I-MISC
de I-MISC
cagna I-MISC
: O 
ce O 
|
| O 
— O 
Là O 
, O 
pendue O 
: O 
à O 
c' O 
eure O 
- O 
dents O 
qu' O 
est O 
ns O 
te O 
18 O 
, O 
à O 
|
| O 
_ O 
Ballot B-PER
! O 
s’ O 
écrie O 
le O 
chœur O 
. O 
À O 
la O 
portée O 
de O 
la O 
nn O 
|
| O 
des O 
soldats O 
qui O 
passent O 
|||| B-MISC
T' I-MISC
es I-MISC
pas I-MISC
dingue I-MISC
, O 
non O 
? O 
à O 
Lo B-LOC
|
| O 
= O 
C’ O 
est O 
malheureux O 
, O 
tout O 
de O 
même O 
, O 
gémit O 
Fitlon B-PER
. O 
|
| O 
- O 
Puis O 
, O 
tout O 
d’ O 
un O 
coup O 
, O 
il O 
est O 
pris O 
d’ O 
une O 
crise O 
de O 
rage O 
|
| O 
sa O 
face O 
se O 
chiffonne O 
, O 
furibonde O 
, O 
ses O 
petits O 
poings O 
se O 
|
 | O 
sérrent O 
, O 
se O 
serrent O 
, O 
comme O 
des O 
nœuds O 
de O 
ficelle O 
. O 
n O 
1 O 
ge O 
|

| O 
_ O 
brandit O 
. O 
Se O 
ee O 
|

  
    
 
   
  
  
    
  
     

| O 
lors O 
ot B-PER
Ah I-PER
: O 
si O 
je O 
tenais O 
E B-LOC
carne O 
qui O 
me O 
TT O 
|
| O 
FL B-ORG
. O 
Tu O 
ob O 
Ty O 
casserais O 
la O 
gueule O 
, O 
que O 
] O 
1 O 
|

| O 
_ O 
D B-LOC
est O 
magnifique O 
. O 
Îl O 
porte O 
une O 
casaque O 
jaune O 
|
| O 
itron O 
, O 
faite O 
au O 
moyen O 
d’ O 
un O 
sac O 
de O 
couchage O 
en O 
toile O 
… O 
|
| O 
ilée O 
. O 
H B-PER
a O 
pratiqué O 
un O 
trou O 
au O 
milieu O 
pour O 
passer O 
as O 
|
| O 
te O 
et O 
a O 
assujetti O 
, O 
par O 
- O 
dessus O 
cette O 
carapace O 
, O 
ses O 
bre- O 
. O 
|
| O 
les O 
de O 
Suspension B-ORG
et O 
son O 
ceinturon O 
. O 
Îl O 
est O 
grand O 
, O 
. O 
|
| O 
sseux B-LOC
. O 
il O 
tend O 
en O 
avant O 
, O 
lorsqu O 
’ O 
il O 
marche O 
, O 
une O 
énergique O 
|
| O 
gure O 
aux O 
ÿeux O 
louches O 
. O 
I B-LOC
tient O 
quelque O 
chose O 
à O 
la O 
main O 
. O 
|
| O 
— O 
J' O 
ai O 
trouvé O 
ça O 
en O 
creusant O 
la O 
terre O 
, O 
cette O 
nuit O 
, O 
au O 
|
| O 
‘ O 
+ O 
du O 
se O 
Neuf B-MISC
, O 
quand O 
on O 
a O 
ue B-ORG
les O 
caillebouis O 
ste O 
|

| O 
bot O 
un O 
ancien O 
en O 
c' O 
en O 
est O 
un O 
: O 
une O 
pierre O 
po O 
|
| O 
tüe O 
émmanchée O 
dans O 
un O 
os O 
bruni O 
. O 
Ça' O 
m O 
' O 
a O 
tout O 
Fair B-ORG
a O 
|
| O 
outil O 
préhistorique O 
. O 
re B-PER
|
| I-PER
Lx I-PER
C’ O 
est O 
bien O 
en O 
mains O 
, O 
dit O 
Tube B-MISC
. O 
en O 
maniant O 
|
| O 
bjet O 
. O 
Mais O 
oui O 
. O 
C' O 
est O 
pas O 
si O 
mal O 
COMprIs B-MISC
que O 
ça O 
. O 
se O 
|
| O 
u O 
: O 
js B-MISC
que O 
la O 
hachette O 
us O 
& O 
est O 
pe O 
ie O 
|

    
      

   
  
 
  
       
  
  
 
   
 
  
    
  
 
  
 
 
  
 
  
  
 
 
   
   

| O 
|||| O 
Jamo O 
. O 
T O 
la O 
is O 
à O 
mi O 
servira O 
Ben B-MISC
tu I-MISC
voiras I-MISC
. O 
… O 
|||| O 
|
| O 
Il O 
brandit O 
sa O 
hache O 
d' O 
homme O 
quaternaire O 
et O 
one O 
|

| O 
| | O 
« O 
D O 
rene O 
un O 
pithécanthrope O 
affublé O 
d' O 
oripeaux O 
, O 
nets O 
|
| O 
dans O 
les O 
entrailles O 
de O 
la O 
terre O 
. O 
|

| O 
_ O 
|

 

| O 
a O 
“ O 
|
 | O 
Ons B-PER
est O 
, O 
un O 
à O 
un O 
, O 
groupés O 
, O 
ceux O 
de O 
l O 
be O 
‘ O 
de O 
Be B-LOC
|
| O 
trand B-LOC
et O 
de O 
la O 
demi-section O 
, O 
à O 
un O 
coude O 
@e B-MISC
la O 
tranchée O 
|
 | O 
Huce B-PER
point O 
, O 
elle O 
est O 
un O 
peu O 
plus O 
large O 
que O 
dans O 
sa O 
par O 
|
| O 
droite O 
où O 
, O 
lorsqu' O 
on O 
se O 
croise O 
, O 
il O 
faut O 
, O 
pour O 
passer O 
, O 
se O 
|
| O 
jeter O 
contre O 
la O 
paroi O 
et O 
frotter O 
son O 
dos O 
à O 
la O 
terre O 
et O 
son O 
|
| O 
ventre O 
au O 
ventre O 
du O 
camarade O 
. O 
TA O 
|
| O 
Notre O 
compagnie O 
occupe O 
, O 
en O 
réserve O 
, O 
une O 
ferai O 
à O 
de O 
|
| O 
deuxième O 
ligne O 
. O 
Ici O 
, O 
pas O 
de O 
service O 
de O 
veilleurs O 
. O 
La O 
nuit O 
, O 
|
| O 
nous O 
sommes O 
bons O 
pour O 
les O 
travaux O 
de O 
térrassemen B-PER
à O 
|
 | O 
Vavant B-PER
, O 
mais O 
tant O 
que O 
le O 
jour O 
durera O 
, O 
nous O 
n' O 
aurons O 
rie O 
|
| O 
_ O 
à O 
faire O 
. O 
Entassés O 
les O 
uns O 
contre O 
les O 
autres O 
et O 
enchaînés O 
|
| O 
… O 
coude O 
à O 
coude O 
, O 
il O 
ne O 
nous O 
reste O 
plus O 
qu’ O 
à O 
atteindre O 
Le O 
: O 
SO B-LOC
|
| O 
comme O 
nous O 
pourrons O 
, O 
SES O 
: O 
|
| O 
La O 
lumière O 
du O 
jour O 
a O 
fini O 
par O 
s O 
‘ O 
infiltrer O 
ta O 
escc O 
cre- O 
|
| O 
_ O 
vasses O 
sans O 
fin O 
qui O 
sillonnent O 
cette O 
région O 
de O 
la O 
terre O 
|
| O 
elle O 
affleure O 
aux O 
seuils O 
de O 
nos O 
trous O 
. O 
Lumière O 
triste O 
d O 
|
| O 
Nord O 
, O 
ciel O 
étroit O 
et O 
vaseux O 
, O 
lui O 
aussi O 
, O 
chargé O 
, O 
dirait O 
-on O 
, O 
|
| O 
d' O 
une O 
fumée O 
et O 
d’ O 
une O 
odeur O 
d' O 
usine O 
. O 
Dans O 
cet O 
éclairemen O 
: O 
|
| O 
ES B-ORG
blême I-ORG
, O 
les O 
- O 
mises O 
hétéroclites O 
des O 
habitants O 
des O 
bas-for O 
|
| O 
E. B-PER
apparaissent O 
à O 
cru O 
, O 
dans O 
la O 
pauvreté O 
immense O 
et O 
déses- O 
|
| O 
+ O 
Le O 
: O 
qi O 
1e O 
créa O 
. O 
Mais O 
c' O 
est O 
comme O 
le O 
tic O 
- O 
tac O 
mono B-MISC
: O 
|

 

| O 
HSE O 
|

 
 

| O 
à O 
infini O 
qui O 
est O 
barons O 
. O 
|
| O 
Peaux O 
de O 
bêtes O 
, O 
paquets O 
de O 
couvertures O 
, O 
toiles O 
, O 
pas O 
|

| O 
sr O 
|

  
 
 
  
 
 
  
 
 
  
 
 
 
 
  
 
  
 
 
  
 
 
  
  
 
  
 
 
 
  
 
  
  
 
 
  

| O 
È O 
SRE O 
Fe O 
SPIP B-MISC
|
| O 
# O 
ce O 
JS B-MISC
|
| O 
Û B-ORG
LS I-ORG
RTE I-ORG
GET O 
HE B-LOC
21 O 
2 O 
PS B-ORG
er O 
et O 
|
| O 
POS O 
RE O 
eo O 
ES O 
|

| O 
montagnes O 
, O 
Done B-MISC
de O 
nende B-PER
re I-PER
cache-nez O 
|
| O 
no O 
ou O 
remontés O 
en O 
turbans O 
, O 
capitonnages O 
de O 
tricots O 
|

| O 
tn O 
* O 
dronnés O 
, O 
gommés O 
, O 
caoutchoutés O 
, O 
noirs O 
, O 
ou O 
de O 
toutes O 
|
| O 
ee O 
ie O 
couleurs O 
— O 
passées O 
— O 
de O 
l O 
doenericL O 
recouvrent O 
les O 
|
| O 
… O 
hommes O 
, O 
effacent O 
leurs O 
uniformes O 
presque O 
autant O 
que O 
leur O 
|
| O 
_ O 
|||| O 
peau O 
, O 
et O 
les O 
immensifient O 
. O 
L' O 
un O 
s’ O 
est O 
accroché O 
dans O 
le O 
dos O 
|
| O 
un O 
carré O 
de O 
toile O 
cirée O 
à O 
gros O 
damiers O 
blancs O 
et O 
rouges O 
, O 
|
| O 
trouvé O 
au O 
milieu O 
de O 
la O 
salle O 
à O 
manger O 
de O 
quelque O 
asile O 
de O 
. O 
|
| O 
_ O 
passage O 
: O 
c' O 
est O 
Pépin B-PER
, O 
et O 
on O 
le O 
reconnaît O 
de O 
loin O 
à O 
cette O 
|
| O 
- O 
pancarte O 
d’ O 
arlequin O 
plus O 
qu' O 
à O 
sa O 
blême O 
figure O 
d’ O 
apache O 
. O 
|
| O 
Ici O 
se O 
bombe O 
le O 
plastron O 
de O 
Barque B-PER
, O 
taillé O 
dans O 
un O 
édredon O 
|
| O 
piqué O 
, O 
qui O 
fut O 
rose O 
, O 
mais O 
que O 
la O 
poussière O 
et O 
la O 
pluie O 
ont O 
|
| O 
irrégulièrement O 
décoloré O 
et O 
moiré O 
. O 
Là O 
, O 
l' O 
énorme O 
Lamuse B-LOC
|
| O 
semble O 
une O 
tour O 
en O 
ruines O 
avec O 
des O 
restants O 
d O 
‘ O 
affiches O 
. O 
De O 
|
| O 
|||| O 
a O 
moleskine O 
, O 
appliquée O 
en O 
cuirasse O 
, O 
fait O 
au O 
petit O 
Eudore B-PER
|
| O 
. O 
un O 
dos O 
ciré O 
de O 
coléoptère O 
| | O 
et O 
, O 
parmi O 
tous O 
, O 
Tulacque B-PER
2 O 
|
| O 
“ O 
brille O 
, O 
avec O 
son O 
thorax O 
orange O 
de O 
Grand B-LOC
Chef I-LOC
. O 
+ O 
|
| O 
Le O 
casque O 
donne O 
une O 
certaine O 
uniformité O 
aux O 
sommets O 
|
| O 
< O 
de O 
êtres O 
qui O 
sont O 
là O 
, O 
et O 
encore O 
! O 
L’ O 
habitude O 
prise O 
par O 
|
| O 
… O 
  O 
quélques O 
- O 
uns O 
de O 
le O 
mettre O 
soit O 
sur O 
le O 
képi O 
, O 
comme O 
Biquet B-PER
, O 
|
| O 
_ O 
soit O 
sur O 
le O 
passe-montagne O 
comme O 
Cadilhac B-LOC
, O 
soit O 
sur O 
€ O 
|
| O 
_ O 
bonnet O 
de O 
coton O 
, O 
comme O 
Barque B-PER
, O 
produit O 
des O 
complica- O 
a O 
|

| O 
Sue B-PER
et O 
des O 
variétés O 
d O 
’ O 
aspect O 
. O 
: O 
_ O 
_ O 
|

| O 
_ O 
_ O 
Et O 
nos O 
jambes O 
! O 
Tout O 
à O 
l' O 
heure O 
, O 
je O 
suis O 
descendu O 
, O 
|||| B-PER
|
| I-PER
Du I-PER
en O 
deux O 
, O 
dans O 
notre O 
guitoune O 
, O 
petite O 
cave O 
basse O 
, O 
sen- O 
s O 
|
| O 
tant O 
le O 
moisi O 
et O 
l' O 
humidité O 
, O 
où O 
l’ O 
on O 
trébuche O 
sur O 
des O 
boîtes O 
É B-LOC
à O 
|
| O 
de O 
conserves O 
vides O 
et O 
des O 
chiffons O 
sales O 
et O 
où O 
deux O 
longs O 
: O 
|
| O 
paquets O 
g O 
œisaient O 
endormis O 
, O 
tandis O 
que O 
dans O 
le O 
coin O 
, O 
à O 
la O 
à O 
|
| O 
Re B-MISC
lueur I-MISC
. O 
chandelle O 
, O 
une O 
forme O 
agenouillée O 
fouillait O 
|
| O 
: O 
dans O 
une O 
musette O 
. O 
En O 
remontant O 
, O 
j' O 
ai O 
, O 
par O 
le O 
rec O 
|
| O 
tangle O 
de O 
l’ O 
ouverture O 
, O 
aperçu O 
les O 
Jambes B-LOC
. O 
Horizontales O 
, O 
|

| O 
# O 
erticales O 
ou O 
obliques O 
, O 
étalées O 
, O 
repliées O 
, O 
mêlées O 
, O 
— O 
|

| O 
: O 
obstruant O 
le O 
passage O 
et O 
maudites O 
par O 
les O 
passants O 
. O 
— O 
‘ O 
ele B-PER
à O 
|

| O 
… O 
. O 
offrent O 
une O 
collection O 
multicolore O 
et O 
multiforme O 
: O 
guêtres O 
, O 
NE B-LOC
|
 | I-LOC
jambières I-LOC
noires I-LOC
et O 
jaunes O 
, O 
hautes O 
et O 
basses O 
, O 
en O 
cuir O 
, O 
en O 
|||| O 
|
| O 
Hoi B-PER
Han I-PER
en O 
un O 
quelconque O 
tissu O 
imperméable O 
: O 
bandes O 
|

| O 
Ex B-MISC
|

| I-MISC
# O 
L O 
< O 
1 O 
A O 
|
| O 
SRE O 
ASAUÈRES B-MISC
MT O 
|
| O 
ARR O 
EE O 
TA O 
PALIpe O 
|

 

 

| O 
_ O 
molletières O 
bleu O 
foncé O 
, O 
bleu O 
clai B-LOC
|

| I-LOC
Fe I-LOC
|

| O 
a O 
|
| O 
3 O 
: O 
|
| O 
Fe B-LOC
|

      
 
 
 
 
  
 
 
 
 
  
 
  
  
  
 
  
 
 
 
  
 
 
 
  
 
 
 
 
  
  

| O 
de O 
|
| O 
à O 
: O 
|

| O 
NA O 
|

| O 
= O 
|

| O 
{ O 
on O 
toutes O 
deux O 
, O 
car O 
il O 
n’ O 
a O 
pu O 
trouver O 
pour O 
les O 
débiter O 
en O 
|
| O 
lanières O 
deux O 
bouts O 
de O 
capote O 
aussi O 
usés O 
et O 
aussi O 
sales O 
à O 
|
| O 
Jun B-LOC
que O 
l’ O 
autre O 
. O 
Et O 
il O 
est O 
des O 
jambes O 
emballées O 
dans O 
des O 
|
| O 
chiffons O 
, O 
voire O 
des O 
journaux O 
, O 
maintenues O 
par O 
des O 
spirales O 
|
| O 
_ O 
de O 
ficelles O 
ou O 
, O 
ce O 
qui O 
est O 
plus O 
pratique O 
, O 
de O 
fils O 
télépho- O 
|
| O 
niques O 
. O 
Pépin B-PER
éblouit O 
les O 
copains O 
et O 
les O 
passants O 
avec O 
une O 
LITE B-MISC
|
| O 
_ O 
paire O 
de O 
guêtres O 
fauves O 
, O 
empruntées O 
à O 
un O 
mort O 
... O 
Barque O 
1 O 
|
| O 
qui O 
a O 
la O 
prétention O 
( O 
et O 
Dieu B-MISC
sait O 
s' O 
il O 
en O 
devient O 
parfois O 
|
 | O 
émbêtant O 
, O 
le O 
frère O 
|||| O 
) O 
d’ O 
être O 
un O 
gars O 
débrouillard O 
, O 
riche O 
en O 
. O 
|
| O 
idées O 
, O 
a O 
les O 
mollets O 
blancs O 
: O 
il O 
a O 
disposé O 
des O 
bandes O 
de O 
|
 | O 
pansement O 
autour O 
de O 
ses O 
houssaux O 
, O 
pour O 
les O 
préserver O 
| | O 
: O 
|

| O 
bonnet O 
de O 
coton O 
, O 
qui O 
dépasse O 
de O 
son O 
casque O 
et O 
d' O 
où O 
|
| O 
_ O 
dépasse O 
sa O 
mèche O 
rousse O 
de O 
clown O 
. O 
Poterloo B-PER
marche O 
|
| O 
depuis O 
un O 
mois O 
dans O 
des O 
bottes O 
de O 
fantassin O 
allemand O 
|
| O 
quasi O 
neuves O 
avec O 
leurs O 
fers O 
à O 
cheval O 
aux O 
talons O 
. O 
Caron B-PER
|
| I-PER
|||| I-PER
es I-PER
lui O 
a O 
confiées O 
lorsqu' O 
il O 
a O 
été O 
évacué O 
pour O 
son O 
bras O 
te O 
|
| O 
Caron B-PER
les O 
avait O 
prises O 
lui-même O 
à O 
un O 
mitrailleur O 
bavaroïis O 
” O 
|
| O 
abattu O 
près O 
de O 
la O 
route O 
des O 
Pylônes B-LOC
. O 
J' O 
entends O 
encore O 
… O 
a O 
|
| O 
_ O 
Caron B-PER
raconter O 
l' O 
affaire O 
: O 
ne O 
: O 
