| 

| O 
1e O 
Gallica O 
|

| O 
Les O 
errants O 
de O 
nuit O 
: O 
oeuvres O 
|
| O 
de O 
Paul B-PER
Féval I-PER
soigneusement O 
|
| O 
revues O 
et O 
corrigées O 
|

| O 
11 O 
Gallica O 
|

 

| O 
Féval O 
, O 
Paul B-PER
( O 
1816 O 
- O 
1887 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
Les O 
errants O 
de O 
nuit O 
: O 
|
| O 
oeuvres O 
de O 
Paul B-PER
Féval I-PER
soigneusement O 
revues O 
et O 
corrigées O 
. O 
1880 O 
. O 
|

 

| O 
|||| O 
k O 
j O 
: O 
|||| O 
|
| O 
É B-LOC
a O 
" O 
: O 
|
| O 
RS B-LOC
|

| O 
= O 
|

| O 
À O 
|
| O 
f O 
|

| O 
4 O 
SPC O 
j O 
|
| O 
PAR O 
e. O 
|
| O 
|||| O 
\ B-MISC
|

| I-MISC
S I-MISC
|

| I-MISC
A I-MISC
|
| O 
à O 
|
| O 
PA B-LOC
4 I-LOC
: O 
sh O 
« O 
|

| O 
|||| O 
" O 
Ré B-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
: O 
pr O 
dE O 
ER B-LOC
|

 

 

| O 
PR B-MISC
ST I-MISC
|
| I-MISC
nn I-MISC
. O 
! B-MISC
|

| O 
2 O 
. O 
” O 
|
| O 
CT B-ORG
|

| O 
= O 
1 O 
|

 

| O 
nn O 
1 O 
« O 
€ O 
|
| O 
Des B-ORG
PRET I-ORG
SE I-ORG
æ O 
|

| O 
s O 
0 O 
|

| O 
— O 
. O 
|

| O 
SP B-MISC
Er I-MISC
s O 
+ O 
|

 

 

 
 

| O 
E B-LOC
|
| O 
2 O 
|
| O 
} O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
tu O 
|
| O 
{ O 
|

| O 
_ O 
|

| O 
DE O 
|
| O 
— O 
|

| O 
” O 
|

 

| O 
. O 
|
| O 
LU B-LOC
|
| O 
+ O 
|
| O 
. O 
|

| O 
DR B-PER
, O 
re B-PER
ae I-PER
cle I-PER
meterme O 
e O 
  O 
_ O 
  O 
. O 
as O 
F5 B-MISC
7 O 
an O 
PRE O 
= O 
Pr B-PER
pe I-PER
|

| I-PER
PR I-PER
ec I-PER
s O 
gs O 
4 O 
: O 
CS O 
rs O 
? O 
Cu O 
Fr O 
|

| O 
LUE B-LOC
: O 
5 O 
|||| O 
" O 
PO B-ORG
E I-ORG
2e I-ORG
HE O 
SEE O 
Let O 
FIRE O 
OT O 
he O 
|

| O 
* O 
. O 
ET O 
TS O 
Ta O 
À O 
ne O 
PRES O 
RE B-ORG
SR I-ORG
Le O 
EL O 
à O 
, O 
D B-PER
ANT I-PER
‘ O 
0 O 
: O 
* O 
" O 
|
| O 
ARR O 
pe B-MISC
ES I-MISC
. O 
RS B-MISC
is I-MISC
SEL O 
PET B-MISC
an O 
ART O 
ir O 
, O 
ET B-MISC
HT I-MISC
RE I-MISC
|

| I-MISC
Ÿ I-MISC
- O 
he O 
| | O 
à O 
| | O 
$ O 
' O 
2 O 
. O 
: O 
|
| O 
, O 
sie B-ORG
|||| O 
Far O 
7 O 
NN O 
AS O 
- O 
|||| O 
À O 
ER B-LOC
CERN I-LOC
|

| I-LOC
Ÿ I-LOC
L O 
PTIT O 
| | O 
|

| O 
" O 
2 O 
“ O 
|

| O 
EDS O 
édition O 
. O 
. O 
+ O 
|

| O 
6 O 
|

 | O 
aume O 
in-12 O 
, O 
6e O 
édilion O 
. O 
|

 | O 
lume O 
in-12 O 
, O 
5c O 
édit O 
. O 
. O 
|
| O 
Les B-MISC
Contes I-MISC
de I-MISC
Bretagne I-MISC
, O 
|

| O 
Ver B-LOC
PALMÉ I-LOC
, O 
25 O 
, O 
rue O 
de O 
Grenelle-Saint-Germain B-LOC
, O 
Paris B-LOC
|

| O 
ŒUVRES O 
DE O 
PAUL O 
FÉVAL O 
|

| O 
S@IGNEUSEMENT B-MISC
REVUES I-MISC
ET O 
CORRIGÉES B-ORG
. O 
|

| O 
VIENNENT B-MISC
DE I-MISC
. O 
PARAITRE B-ORG
|

| O 
Jésuites B-ORG
! I-ORG
un O 
fort O 
vol O 
. O 
RES B-MISC
|
| O 
sr O 
|
| O 
Les B-MISC
Étapes I-MISC
d' I-MISC
une I-MISC
conver- I-MISC
|
| I-MISC
sion I-MISC
, O 
un O 
volure O 
in-12 O 
, O 
17e O 
édi- O 
|
| O 
Hans B-PER
ur I-PER
RÉ I-PER
E I-PER
  O 
e O 
|
| O 
Pierre B-PER
Hot I-PER
, O 
second O 
épisode O 
|
| O 
des O 
Etapes B-MISC
d’ O 
une O 
conversion O 
, O 
À B-MISC
v. I-MISC
|
| I-MISC
M2 I-MISC
, O 
H09@dit- B-ORG
. O 
. O 
.4 O 
, O 
Sir B-PER
|
| I-PER
La I-PER
Première B-MISC
Communion I-MISC
. O 
|

| O 
8e O 
épisode O 
des O 
Etapes B-MISC
d' O 
une O 
con- O 
|
| O 
Lversion B-LOC
, O 
1 O 
v. O 
in-12 O 
, O 
5e O 
éd O 
. O 
|

| O 
Sir B-PER
. O 
|
| O 
La B-MISC
Fée I-MISC
des I-MISC
grèves I-MISC
, O 
un O 
vo- O 
|
| O 
3 O 
fr B-LOC
. O 
|
| O 
L' B-MISC
Homme I-MISC
de I-MISC
Fer I-MISC
, O 
un O 
vo- O 
|
| O 
3 O 
fr B-LOC
. O 
|

| O 
un O 
volume O 
in-12 O 
, O 
8e O 
édition O 
. O 
3 O 
fr B-LOC
. O 
|
| O 
Châtenaupauvre B-LOC
, O 
un O 
volume O 
|

| O 
hin-12770 O 
édition O 
, O 
‘ O 
: O 
.. O 
. O 
" O 
fr B-LOC
. O 
|

| O 
Frère B-PER
Tranmquille I-PER
, O 
un O 
vo- O 
|

| O 
… O 
Jume B-PER
in-12 O 
, O 
5e O 
édition O 
. O 
. O 
3 O 
fr B-LOC
. O 
|
| O 
. O 
_ O 
Le O 
PDermier B-MISC
Chevalier I-MISC
, O 
un O 
|
| O 
volume O 
in-12 O 
, O 
5e O 
édition O 
. O 
3 O 
fr B-LOC
. O 
|

| O 
Le O 
Château B-LOC
de I-LOC
velours I-LOC
, O 
! O 
|
| O 
volume O 
in-12 O 
, O 
5e O 
édition O 
Sd B-MISC
fr I-MISC
, O 
|

| O 
LES O 
RIERVERILEERS B-MISC
DU I-MISC
|

| I-MISC
Un I-MISC
beau I-MISC
volume I-MISC
in-12 I-MISC
, O 
5e O 
édit O 
. O 
. O 
|

| O 
Saiat O 
- O 
Amand O 
[ O 
Cher]. B-ORG
— O 
Imprimerie O 
de O 
DEsTENAY O 
. O 
|

| O 
Ea B-PER
Fille O 
du O 
JuilErrdaé B-PER
Fo I-PER
|
| O 
volume O 
in-12 O 
, O 
4e O 
édition O 
. O 
|
| O 
Ea B-MISC
Louve I-MISC
, O 
un O 
volume O 
in-12 O 
, O 
|
| O 
4e O 
édition O 
. O 
. O 
. O 
TESTER B-MISC
|
| O 
Valentine B-PER
de I-PER
Rohan I-PER
, O 
ut O 
|
| O 
folume O 
in-12 O 
, O 
4e O 
édition O 
. O 
|
| O 
Le B-MISC
Mendiant I-MISC
noir I-MISC
, O 
un O 
70- O 
|
| O 
lame O 
in-12 O 
, O 
2 O 
" O 
CR B-ORG
|
| I-ORG
Les B-MISC
Romans I-MISC
enfantins I-MISC
, O 
{ O 
|
| O 
volume O 
in-12 O 
, O 
. O 
é' B-PER
Le O 
OT B-LOC
|

| I-LOC
Le I-LOC
Poisson I-LOC
d' I-LOC
Or I-LOC
, O 
1 O 
volume O 
|

| O 
in-12 O 
. O 
. O 
RE B-MISC
7 I-MISC
|

| I-MISC
Les B-MISC
Veillées I-MISC
‘ I-MISC
de I-MISC
Famille I-MISC
, O 
4 O 
|
| O 
3 O 
fr B-LOC
, O 
ee O 
|
| O 
Le B-MISC
Loup I-MISC
Blane I-MISC
, O 
un O 
vies O 
es O 
|

| O 
un O 
volume O 
in-12 O 
. O 
. O 
, O 
. O 
. O 
|

| O 
10419 O 
... O 
317 O 
|

| O 
Roïilan B-LOC
Pied-de-Fer I-LOC
, O 
4 O 
vo- O 
8 O 
|

| O 
lume O 
in-12 O 
. O 
. O 
ANSE B-LOC
|

| O 
3 O 
fr B-LOC
. O 
|
| O 
3 O 
fr O 
. O 
” O 
|

 

| O 
3 O 
PE B-ORG
: O 
|

| O 
pe O 
Le O 
|

| O 
|||| O 
& O 
|

| O 
“ O 
4 O 
|

| O 
‘ O 
3 O 
% O 
|
| O 
« O 
Let B-MISC
|

| I-MISC
LS I-MISC
|
| O 
1 O 
- O 
4 O 
s O 
|

| O 
Le O 
Régiment B-MISC
des I-MISC
Géants I-MISC
, O 
|

| O 
A O 
volume O 
in-12 O 
. O 
. O 
: O 
: O 
. O 
|
| O 
Chouans B-MISC
et O 
Bleus B-ORG
. O 
1 O 
volu- O 
|
| O 
me O 
in-12 O 
. O 
. O 
21 O 
|
| O 
Le B-MISC
Chevalier I-MISC
T' I-MISC
énèbre I-MISC
, O 
1 O 
|
| O 
volume O 
in-19 O 
, O 
: O 
. O 
Se O 
|
| O 
Les B-MISC
Fanfarons I-MISC
du I-MISC
Roi I-MISC
, O 
! O 
|
| O 
volume O 
in-12:.,1.,"227804 O 
|

| O 
RIONH B-LOC
SAENE I-LOC
- O 
MICHEL O 
|
| O 
8 O 
tr O 
. O 
|

 

| O 
3 O 
fr B-LOC
: O 
|
| O 
D O 
|

| O 
3 O 
fr B-LOC
. O 
|

 

  

| O 
- O 
|

    
  
   

| O 
DE O 
a O 
: O 
|

| O 
PAUL O 
FÉVAL O 
3 O 
|

| O 
SOIGNEUSEMENT B-MISC
REVUES I-MISC
ET O 
CORRIGÉES B-ORG
|

| O 
LES B-MISC
LE I-MISC
|

| I-MISC
‘ I-MISC
4 I-MISC
|

| I-MISC
SOCIÉTÉ O 
GÉNÉRALE O 
DE O 
LIBRAIRIE O 
CATHOLIQUE O 
a O 
|

| O 
PARIS O 
BRUXELLES O 
|||| O 
|

| O 
i O 
VICTOR O 
PALMÉ O 
x O 
ALRANEL B-PER
|

| O 
|||| O 
e O 
Direc' B-MISC
ear I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
saccursale I-MISC
1e O 
J O 
|
| O 
Directeur O 
général O 
pour O 
la O 
Belgique B-LOC
et O 
la O 
Hollavde B-LOC
|

| O 
25 O 
, O 
rue B-LOC
de I-LOC
Grenelle I-LOC
Saint I-LOC
Germain I-LOC
29 O 
, O 
rue O 
des O 
Paroissiene B-LOC
, O 
À B-MISC
2hts I-MISC
|

| I-MISC
1880 I-MISC
l O 
|

 

| O 
L O 
Âx O 
: O 
0 O 
|
| O 
NN B-LOC
ie I-LOC
die I-LOC
dm I-LOC
. O 
ue B-ORG
à O 
re O 
+ O 
: O 
|

 

| O 
disc O 
mi O 
ze O 
" O 
7 O 
— O 
De O 
|

| O 
f O 
|
| O 
|||| O 
|
| O 
4 O 
’ O 
|

| O 
\ O 
|
| O 
t O 
|
| O 
: O 
‘ O 
|
| O 
LL B-ORG
: O 
: O 
4 O 
+ O 
LA O 
|
| O 
GASOAT B-ORG
FT I-ORG
? O 
|
| O 
à O 
TL B-ORG
: O 
|
| O 
# O 
|
| O 
Lo O 
|
| O 
|||| O 
Les O 
|
| O 
.— O 
ae O 
ne O 
mm O 
mn O 
mm O 
de O 
|

| O 
LR B-ORG
|

  

| O 
be O 
|

| O 
“ O 
LES O 
ERRANTS B-ORG
DE B-PER
NUIT I-PER
|

| O 
_ O 
|

| O 
" O 
12 O 
|
| O 
: O 
|

| O 
. O 
|

| O 
AA O 
|

| O 
# O 
PREMIÈRE O 
PARTIE B-MISC
|

| I-MISC
LE I-MISC
CONDAMNE I-MISC
A O 
MORT O 
|

| O 
Le O 
|
| O 
x O 
|

| O 
LR B-ORG
] O 
|

| O 
24e O 
|

| O 
|||| O 
I O 
|
| O 
|||| O 
LES O 
SAUDEURS O 
Eee O 
|
| O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
Ê O 
|

| O 
Ce O 
sont O 
des O 
paysages O 
magnifiques O 
et O 
variés O 
à O 
l' O 
infini O 
: O 
4 O 
|
| O 
de O 
grandes O 
forèts O 
, O 
des O 
rivières O 
, O 
des O 
montagnes O 
. O 
Cela O 
: O 
“ O 
|||| O 
|
| O 
s' O 
appelle O 
les O 
Ardennes B-LOC
| | O 
c’ O 
est O 
plein O 
de O 
souvenirs O 
. O 
Et O 
nul O 
* O 
|
| O 
ne O 
saurait O 
dire O 
pourquoi O 
la O 
poésie O 
s’ O 
est O 
retirée O 
de O 
ces O 
|

| O 
_ O 
* O 
  O 
adimirables O 
cahpagnes O 
. O 
Sa O 
|

| O 
Est O 
-ce O 
l' O 
odeur O 
des O 
moulins O 
à O 
foulons O 
, O 
ou O 
la O 
fumée O 
SE O 
|

| O 
noire O 
des O 
cheminées O 
de O 
la O 
fabrique O 
? O 
Cette O 
charmante O 
|||| O 
|

| O 
voit O 
bien O 
déjà O 
qu' O 
elle O 
est O 
prédestinée O 
à O 
baigner O 
les O 
|
| O 
fanges O 
grasses O 
de O 
la O 
pacifique B-LOC
Hollande I-LOC
. O 
|

| O 
- O 
« O 
|
| O 
. O 
Cu O 
» O 
|
| O 
_ O 
a O 
|

 

 

| O 
2 O 
LES O 
ERRANTS O 
DE B-PER
NUI1 I-PER
: O 
|

 

| O 
Ce O 
n’ O 
est O 
pas O 
la O 
Loire B-LOC
, O 
celle O 
-là O 
, O 
riante O 
aussi O 
, O 
mais O 
si O 
|
| O 
fière O 
! O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
le O 
Rhône B-LOC
, O 
ce O 
dieu O 
fougueux O 
! O 
Ce O 
|
| O 
n' O 
est O 
pas O 
la O 
Seine B-LOC
, O 
l’ O 
élégante O 
, O 
la O 
française O 
, O 
qui O 
baïgne B-LOC
|
| O 
ant O 
de O 
palais O 
et O 
tant O 
de O 
cathédrales O 
! O 
|

| O 
C' O 
est O 
bien O 
la B-LOC
France I-LOC
encore O 
, O 
mais O 
une O 
France B-LOC
à O 
part O 
, O 
|
| O 
La O 
poésie O 
n' O 
est O 
pas O 
là O 
comme O 
en O 
d’ O 
autres O 
campagnes O 
de O 
|
| O 
notre O 
pays O 
, O 
moins O 
pittoresques O 
, O 
assurément O 
, O 
ni O 
comme O 
|
| O 
en O 
d’ O 
autres O 
villes O 
moins O 
riches O 
. O 
Le O 
caractère O 
manque O 
|
| O 
ici O 
parce O 
que O 
la O 
ville O 
a O 
envahi O 
la O 
campagne O 
, O 
et O 
la O 
cam- O 
|||| O 
|
| O 
pagne O 
la O 
ville O 
par O 
la O 
porte O 
de O 
la O 
fabrique O 
. O 
Autant O 
le O 
|||| O 
|
| O 
paysan O 
était O 
beau O 
sous O 
son O 
brave O 
costume O 
et O 
mème O 
sous O 
|
| O 
la O 
blouse O 
de O 
travail O 
, O 
autant O 
il O 
est O 
gauche O 
et O 
lourd O 
sous O 
|
| O 
la O 
farauderie O 
de O 
sa O 
terrible O 
redingote O 
mal O 
faite O 
. O 
|

| O 
Et O 
pourtant O 
, O 
c' O 
était O 
le O 
comté B-LOC
de I-LOC
Champagne I-LOC
. O 
La O 
forêt B-LOC
|
| I-LOC
des I-LOC
Ardennes I-LOC
est O 
parsemée O 
des O 
pages O 
de O 
notre O 
histoire O 
. O 
|

| O 
Et O 
d’ O 
autres O 
souvenirs O 
plus O 
lointains O 
encore O 
abondent O 
: O 
|
| O 
c' O 
était O 
le O 
rendez-vous O 
de O 
la O 
chevalerie O 
, O 
Là B-MISC
- I-MISC
haut I-MISC
, O 
vers O 
|
| O 
Francheval B-LOC
, O 
le O 
fier O 
coursier O 
des O 
quatre O 
fils O 
Aymon B-PER
n' O 
a- O 
|

| O 
t O 
-il O 
pas O 
laissé O 
l' O 
empreinte O 
de O 
son O 
sabot O 
? O 
Voici O 
Château- B-MISC
|
| O 
Renaud B-PER
! O 
voici O 
la B-LOC
Roche I-LOC
- I-LOC
Aymon I-LOC
! O 
Les O 
noms O 
sont O 
une O 
mé- O 
|

 

| O 
de O 
Re B-LOC
ét I-LOC
dép I-LOC
. O 
cn B-MISC
DL I-MISC
DE I-MISC
|

| I-MISC
moire I-MISC
obstinée O 
. O 
|
| O 
Mais O 
ce O 
ne O 
sont O 
plus O 
que O 
des O 
noms O 
. O 
|
| O 
Sedan B-LOC
a O 
oublié O 
Turenne B-PER
et O 
vit O 
dans O 
la O 
gloire O 
de O 
ses O 
|
| O 
casimirs O 
noirs O 
. O 
! O 
|
| O 
J' O 
aurais O 
renoncé O 
à O 
vous O 
dire O 
cette O 
histoire O 
, O 
s' O 
il O 
nous O 
|
| O 
avait O 
fallu O 
rester O 
au O 
bord O 
de O 
la O 
Meuse O 
, O 
et O 
voir O 
toujours O 
|
| O 
à O 
l' O 
horizon O 
Sedan B-LOC
, O 
la O 
ville O 
minutieuse O 
et O 
soigneuse O 
. O 
|
| O 
La O 
plume O 
est O 
comme O 
le O 
pinceau O 
: O 
il O 
lui O 
faut O 
un O 
peu O 
|
| O 
d' O 
imprévu O 
, O 
un O 
peu O 
de O 
desordre,-un O 
grain O 
de O 
poussière O 
. O 
|
| O 
On O 
ne O 
peut O 
pas O 
faire O 
un O 
tableau O 
avec O 
un O 
monsieur O 
|
| O 
bien O 
brossé O 
gt B-ORG
tiré O 
à O 
quatre O 
épingles O 
| | O 
non O 
plus O 
avec O 
un O 
|

     
   

| O 
LES O 
ERRANTS B-ORG
DE B-MISC
NUIT I-MISC
|

 

| I-MISC
L I-MISC
- O 
|
| O 
TA O 
+ O 
|

| O 
ee O 
. O 
parterre O 
à O 
compartiments O 
réguliers O 
, O 
bordés O 
de O 
buits O 
|
| O 
_ O 
  O 
taillés O 
au O 
cordeau O 
. O 
Sedan B-LOC
trop O 
balayé O 
nous O 
gênerait O 
. O 
|
| O 
Mais O 
Sedan B-LOC
ne O 
nous O 
génera O 
pas O 
. O 
La O 
forêt B-LOC
des I-LOC
Ar- I-LOC
|
| O 
dennes O 
est O 
là O 
tout O 
près O 
. O 
Le O 
terrible O 
balai O 
n’ O 
a O 
pas O 
encore O 
|
| O 
conquis O 
ces O 
sentiers O 
perdus O 
, O 
et O 
ces O 
arbres O 
énormes O 
sont O 
|
| O 
à O 
l' O 
abri O 
du O 
badigeon O 
, O 
Notre B-MISC
récit I-MISC
s' O 
en O 
va O 
traversant O 
la O 
|
| O 
forêt O 
séculaire O 
| | O 
il O 
passe O 
la O 
frontière O 
du O 
Luxembourg B-LOC
, O 
|
| O 
il O 
va O 
chercher O 
, O 
dans O 
l’ O 
ancien O 
comté O 
de O 
Chiny B-LOC
, O 
les O 
der- O 
|
| O 
niers O 
paysans O 
et O 
les O 
larges O 
aspects O 
de O 
ce O 
pays O 
illustre O 
|
| O 
qui O 
s' O 
appelle O 
encore O 
la O 
vallée O 
d’ O 
Orval B-LOC
. O 
Grandes O 
ruines O 
|
| O 
faites O 
par O 
la O 
guerre O 
et O 
les O 
révolutions O 
! O 
Thébaïde O 
opu- O 
|
| O 
lente O 
et O 
hospitalière O 
que O 
le O 
canon O 
stupide O 
a O 
broyée O 
? O 
|
| O 
Aurea B-LOC
Vallis I-LOC
: O 
Orval B-LOC
! O 
le O 
val O 
d' O 
or O 
! O 
Pactole O 
caché O 
der- O 
|
 | O 
rière O 
son O 
rempart O 
de O 
chènes B-LOC
monstrueux O 
, O 
reliques O 
|
| O 
pieuses O 
et O 
mystérieuses O 
où O 
les O 
décombres O 
, O 
la O 
terre O 
et O 
|
| O 
l’ O 
eau O 
recouvrent O 
, O 
dit O 
-on O 
, O 
d' O 
incalculables O 
trésors O 
. O 
|

| O 
C' O 
était O 
le O 
premier O 
dimanche O 
de O 
carème O 
en O 
l’ O 
année O 
|
| O 
1832 O 
. O 
La O 
nuit O 
des O 
Sauderies B-ORG
était O 
commencée O 
. O 
On O 
sau- O 
|
| O 
dait O 
d' O 
un O 
bout O 
à O 
l’ O 
autre O 
de O 
la O 
ville O 
, O 
malgré O 
la O 
neige O 
|
| O 
fine O 
qui O 
tombait O 
tourbillonnant O 
au O 
vent O 
d' O 
hiver O 
. O 
C’ O 
est O 
|
| O 
Jà B-LOC
un O 
très O 
- O 
vieil O 
usage O 
, O 
absoiument O 
particulier O 
au O 
pays O 
|
| O 
de O 
Sedan B-LOC
. O 
Sauder O 
( O 
on O 
prononce O 
ainsi O 
le O 
verbe O 
souder O 
|
| O 
dans O 
la O 
patrie O 
de O 
Turenne B-PER
) O 
veut O 
dire O 
ici O 
fiancer O 
dans O 
le O 
|
| O 
sens O 
actif O 
du O 
mot O 
. O 
|

| O 
4 O 
Les O 
jeunes O 
gens O 
du O 
pays O 
se O 
donnent O 
à O 
eux O 
- O 
mêmes O 
ce O 
|
| O 
titre O 
a O 
jeunesse O 
. O 
C' O 
est O 
un O 
détail O 
, O 
mais O 
qui O 
rentre O 
bien O 
|
| O 
dans O 
la O 
physionomie O 
de O 
cette O 
colonie O 
endimanchée O 
. O 
La O 
|
| O 
jeunesse O 
! O 
ce O 
seul O 
mot O 
vous O 
a O 
une O 
bonne O 
odeur O 
de O 
libé- O 
|
| O 
ralisme O 
naïf O 
. O 
Une O 
contrée O 
assez O 
heureuse O 
pour O 
posséder O 
|

 

| O 
: O 
£ O 
t O 
À O 
À O 
% O 
|
| O 
NF O 
À O 
, O 
y O 
fs B-ORG
< O 
: O 
|
| O 
AE B-MISC
Vo O 
J O 
x O 
VA O 
AT O 
& O 
|
| O 
x O 
? O 
. O 
' O 
Fe B-LOC
D I-LOC
- O 
sd O 
he O 
" O 
7 O 
. O 
ce O 
“ O 
x O 
à O 
|
| O 
me O 
hs O 
ET B-MISC
à O 
tt B-ORG
tt I-ORG
D I-ORG
GT I-ORG
|

| I-ORG
T1 I-ORG
|
| I-ORG
rh I-ORG
ve I-ORG
|

| I-ORG
° I-ORG
: O 
: O 
|
| O 
de O 
TMD B-MISC
ES I-MISC
EE I-MISC
TES I-MISC
Ta O 
|

| O 
‘ O 
|
| O 
TTÉNSORSTS B-PER
|

| I-PER
i I-PER
» O 
|
| O 
ENS B-ORG
à O 
SA B-ORG
|
| O 
pe O 
VOS O 
4 O 
. O 
À O 
ESS B-ORG
à O 
|
| O 
OP B-ORG
RENE I-ORG
. O 
de O 
ie O 
UPS B-ORG
TN I-ORG
SR I-ORG
|

| O 
" O 
# O 
Æ B-MISC
|

| I-MISC
ea I-MISC
DIU I-MISC
|

| I-MISC
- I-MISC
a I-MISC
e I-MISC
|
| I-MISC
mer B-LOC
CS I-LOC
|||| O 
|
| O 
” O 
|

 

| O 
4 O 
LES B-MISC
ERRANTS O 
DE B-PER
NUIT I-PER
|

 

| O 
une O 
« O 
jeunesse O 
» O 
est O 
müre O 
pour O 
fêter O 
la O 
Raison O 
et O 
|

| O 
adorer O 
l' O 
Être B-LOC
suprême I-LOC
, O 
au O 
lieu O 
du O 
bon B-MISC
Dieu I-MISC
, O 
Quand B-MISC
ces I-MISC
|
| I-MISC
g*os I-MISC
garcons O 
rouges O 
vous O 
disent O 
avec O 
une O 
fierté O 
mo- O 
|
| O 
deste O 
: O 
Je O 
m' O 
ai O 
mis O 
dans O 
la O 
jeunesse O 
, O 
on O 
voit O 
bien O 
que O 
la O 
|
| O 
guitare O 
de O 
Jean-Jacques B-PER
fait O 
encore O 
danser O 
les O 
moel- B-LOC
|
| O 
lons O 
, O 
et O 
qu' O 
il O 
se O 
pourrait O 
trouver O 
un O 
dernier O 
aréopage O 
|
| O 
pour O 
couronner O 
des O 
rosières O 
de O 
la O 
religion O 
naturelle O 
. O 
|
| O 
La O 
sauderie O 
appartient O 
en O 
propre O 
à O 
la O 
jeunesse O 
, O 
qui O 
|
| O 
s' O 
adjoint O 
, O 
pour O 
la O 
circonstance O 
, O 
les O 
polissons O 
de O 
la O 
ville O 
|
| O 
et O 
des O 
villages O 
voisins O 
. O 
C' O 
est O 
en O 
quelque O 
sorte O 
le O 
parafe O 
|

| O 
apposé O 
au O 
bas O 
des O 
farces O 
du O 
carnaval O 
. O 
Dès O 
que O 
la O 
nuit O 
|

| O 
est O 
tombée O 
, O 
on O 
entend O 
dans O 
les O 
rues O 
le O 
son O 
rauque O 
et O 
|
| O 
discord O 
des O 
cornets O 
à O 
bouquins O 
. O 
La O 
ville O 
est O 
aux O 
|
| O 
saudeurs O 
qui O 
la O 
parcourent O 
, O 
divisés O 
en O 
pelites O 
escoua- O 
|
| O 
des O 
de O 
dix O 
à O 
douze O 
mysüficateurs O 
. O 
Tous O 
sont O 
armés O 
|
| O 
de O 
la O 
redoutable O 
conque O 
. O 
Chaque O 
troupe O 
a O 
son O 
chef O 
, O 
|

| O 
Mais O 
voici O 
que O 
la O 
troupe O 
s' O 
arrête O 
à O 
la O 
porte O 
d' O 
une O 
|
| O 
maison O 
de O 
bonne O 
apparence O 
. O 
Les O 
cornels O 
sonnent O 
, O 
puis O 
|
| O 
le O 
chef O 
de O 
la O 
bande O 
crie O 
d’ O 
une O 
voix O 
retentissanle O 
: O 
|

| O 
— O 
Saudés B-MISC
! I-MISC
saudés I-MISC
! I-MISC
— O 
Qui O 
? O 
demandent O 
ensemble O 
|
| O 
ses O 
compagnons O 
. O 
— O 
M. O 
un O 
tel O 
avec O 
M' B-MISC
° I-MISC
une O 
telle O 
. O 
|
| O 
— O 
Sont O 
-ils O 
bien O 
saudés O 
? O 
— O 
Oui B-MISC
! I-MISC
répond O 
bruyamment O 
|
| O 
le O 
chœur O 
. O 
Et O 
les O 
cornets O 
à O 
bouquins O 
d’ O 
offenser O 
les O 
or- O 
|
| O 
reilles O 
du O 
voisinage O 
. O 
|

| O 
Telle O 
est O 
la O 
sauderie B-LOC
au O 
pays B-LOC
de I-LOC
Sedan B-LOC
. O 
Il O 
n' O 
y O 
a O 
rien O 
|
| O 
de O 
plus O 
, O 
rien O 
de O 
moins O 
. O 
Les O 
paroles O 
de O 
ces O 
burlesques O 
|
| O 
accordailles O 
sont O 
sacramentelles O 
. O 
Ailleurs O 
, O 
l' O 
usage O 
est O 
|
| O 
un O 
thème O 
sur O 
lequel O 
l’ O 
entrain O 
ou O 
la O 
fantaisie O 
peuvent O 
|
| O 
broder O 
des O 
milliers O 
de O 
variations O 
, O 
mais O 
ici O 
nous O 
n' O 
in- O 
|
| O 
ventons O 
rien O 
. O 
Notre O 
esprit O 
est O 
muré O 
comme O 
nos O 
villes O 
: O 
|
| O 
toutes O 
ces O 
ciladelles O 
et O 
ces O 
grandes O 
maisons O 
d' O 
alentour O 
|

  

| O 
OT B-ORG
RS I-ORG
OUR O 
CO B-ORG
PT I-ORG
DE I-ORG
7 I-ORG
TS I-ORG
|

 
 
 
 
     
  

| I-ORG
Cd O 
|

| O 
ty O 
1 O 
|

| O 
/ O 
|

 

| O 
o O 
” O 
EU O 
sn O 
: O 
LES O 
7x O 
7 O 
re O 
|

 

| O 
fe O 
L O 
Hz O 
POSE O 
|||| O 
+ O 
PCR O 
ce O 
= O 
À O 
Ê B-LOC
A I-LOC
à O 
. O 
|
| O 
2 O 
, O 
2 O 
QE O 
Fe O 
Re O 
+ O 
npe O 
" O 
, O 
dE O 
< O 
|
| O 
ER B-LOC
: O 
6 O 
& O 
|
| O 
LES O 
ERRANTS B-ORG
DE B-PER
NUIT I-PER
. O 
5 O 
|

 

| O 
sont O 
faites O 
pour O 
fabriquer O 
du O 
drap O 
, O 
non O 
des O 
calembre- O 
|

| O 
er O 
, O 
|
| O 
1.2 O 
|

 | O 
daines O 
. O 
|

| O 
Cela O 
n' O 
empêche O 
pas O 
l' O 
usage O 
d’ O 
être O 
fort O 
curieux O 
et O 
vé- O 
|
| O 
ritablement O 
utile O 
. O 
Les O 
érudits O 
prétendent O 
qu' O 
il O 
a O 
été O 
in- O 
|
| O 
venté O 
au O 
XV O 
° O 
siècle O 
par O 
une O 
vieille O 
fille O 
qui O 
se O 
nommaït O 
|
| O 
M' B-PER
e I-PER
Mesnard I-PER
ou O 
la O 
Mesnarde B-LOC
. O 
Cette O 
bonne O 
personne O 
ne O 
|
| O 
trouvait O 
pas O 
à O 
se O 
marier O 
, O 
bien O 
qu' O 
elle O 
en O 
eût O 
ùne O 
consi- O 
|
| O 
dérable O 
envie O 
. O 
Voyant O 
l’ O 
âge O 
venir O 
elle O 
consulla O 
un O 
clerc O 
|
| O 
de O 
l' O 
abbaye B-LOC
d' I-LOC
Orval I-LOC
, O 
qui O 
lui O 
dit O 
de O 
prendre O 
patience O 
. O 
|
| O 
En O 
revenant O 
à O 
son O 
logis O 
, O 
elle O 
rencontra O 
sur O 
la O 
route O 
, O 
|
| O 
entre O 
Douzy B-LOC
et O 
Bazeille B-PER
, O 
le O 
bedeau O 
de O 
Saint-Laurent B-PER
de O 
|
| O 
Sedan B-LOC
, O 
qui O 
allait O 
de O 
ci O 
de O 
là O 
pour O 
avoir O 
eu O 
trop O 
soif O 
. O 
|
| O 
C' O 
était O 
un O 
mardi O 
- O 
gras O 
. O 
La O 
Mesnarde B-LOC
lui O 
conta O 
son O 
cas O 
|

| O 
-— O 
€ O 
t O 
le O 
bedeau O 
lui O 
dit O 
: O 
|

| O 
Le O 
bedeau O 
fit O 
le O 
compte O 
. O 
Dix O 
sous O 
d’ O 
or O 
de O 
Brabant B-LOC
|
| O 
valaient O 
juste O 
trente O 
écus O 
de O 
Flandres B-LOC
à O 
dix-sept O 
pour O 
|
| O 
la O 
livre O 
, O 
chaque O 
livre O 
donnant O 
vingt O 
sous O 
tournois O 
de O 
|
| O 
douze O 
deniers O 
. O 
En O 
ce O 
temps O 
, O 
la O 
pinte O 
de O 
bière O 
ne O 
coù- O 
|
| O 
tait O 
qu O 
un O 
denier O 
. O 
Le O 
bedeau O 
trouva O 
qu' O 
il O 
y O 
avait O 
juste O 
|
| O 
cent O 
vingt-deux O 
mille O 
quatre O 
cents O 
pintes O 
de O 
bière O 
dans O 
|
| O 
ke O 
mariage O 
de O 
la O 
Mesnarde B-LOC
. O 
|

| O 
— O 
À O 
dimanche O 
, O 
ma O 
commère O 
! O 
|
| O 
Laurent B-PER
vous O 
accordera O 
! O 
|

| O 
Pendant O 
toute O 
la O 
semaine O 
il O 
songea O 
. O 
Le O 
matin O 
du O 
|
| O 
premier O 
dimanche O 
de O 
carème O 
, O 
il O 
n' O 
avait O 
, O 
|
| O 
trouvé O 
moyen O 
d' O 
intéresser O 
Saint-Laurent B-PER
au O 
mariage O 
|

| O 
de O 
la O 
vieille O 
fille O 
, O 
La B-MISC
peur I-MISC
le I-MISC
prit I-MISC
. O 
Quand O 
il O 
avait O 
peur O 
, O 
1l O 
|
| O 
buvait O 
double O 
, O 
pour O 
tâcher O 
de O 
se O 
rassurer O 
. O 
Après O 
|

| O 
dit O 
-il O 
| | O 
M. B-PER
Saint- I-PER
|

| O 
à O 
|

| O 
FER B-PER
FRE I-PER
|

| O 
pas O 
encore O 
. O 
|

| O 
: O 
|
| O 
{ O 
|

| O 
nc O 
|

| O 
E O 
|

| O 
" O 
7 O 
|

| O 
U B-MISC
4 O 
t-\S O 
& O 
|
| O 
: O 
: O 
dj O 
|||| O 
pt O 
A O 
: O 
|
| O 
+ O 
LA O 
" O 
6e O 
. O 
s B-MISC
” I-MISC
È I-MISC
|||| O 
Pa O 
" O 
| | O 
24 O 
|
| O 
7 O 
: O 
et O 
5,2 O 
et O 
% O 
ra O 
|
| O 
» O 
ñ O 
: O 
nv B-MISC
Le I-MISC
JE I-MISC
|||| O 
« O 
7 O 
|
| O 
I B-LOC
areas O 
res O 
ous O 
MR B-ORG
he O 
Béem O 
É O 
: O 
Pas O 
nome O 
mienne O 
fe O 
. O 
5 O 
74 O 
DS B-MISC
mes O 
ah O 
RS O 
RE O 
en O 
|

| O 
Y O 
|
| O 
: O 
|

| O 
} O 
|

| O 
|||| O 
à O 
|
| O 
h O 
|

| O 
|||| O 
, O 
|
| O 
PE B-ORG
en O 
en O 
|
| O 
PTT B-ORG
. O 
TS B-ORG
CPE I-ORG
|

   

| O 
tn O 
d O 
L B-MISC
L I-MISC
|
| O 
: O 
4 O 
" O 
. O 
|
| O 
PEN B-ORG
EG I-ORG
MEN O 
ER B-ORG
RON O 
TR B-ORG
EE I-ORG
EN I-ORG
PT O 
SN O 
TETE O 
ET O 
|

| O 
mc O 
re O 
|

 

| O 
6 O 
LES B-MISC
ERRANTS O 
DE B-MISC
NUIT I-MISC
|

| I-MISC
vèpres I-MISC
, O 
il O 
s' O 
était O 
rassuré O 
comme O 
cela O 
tant O 
et O 
si O 
bien O 
, O 
|
| O 
que O 
ses O 
jambes O 
ne O 
pouvaient O 
plus O 
le O 
porter O 
. O 
Il O 
s’ O 
en O 
|
| O 
allait O 
battant O 
les O 
murailles O 
et O 
répétant O 
: O 
|

| O 
— O 
Je O 
voudrais O 
pourtant O 
bien O 
la O 
sauder O 
... O 
la O 
sauder O 
... O 
|
| O 
la O 
sauder O 
! O 
|

| O 
Les O 
jeunes O 
gens O 
qui O 
passaient O 
, O 
le O 
voyant O 
ivre O 
, O 
l’ O 
arrè- O 
|
| O 
taient O 
et O 
lui O 
demandaient O 
: O 
|

| O 
— O 
Bedeau B-PER
, O 
qui O 
veux O 
- O 
tu O 
sauder O 
? O 
— O 
Ce O 
n’ O 
est O 
pas O 
|
| O 
moi O 
, O 
mes O 
amis O 
, O 
c' O 
est O 
Saint-Laurent B-PER
. O 
— O 
Qui O 
, O 
bedeau O 
, O 
|
| O 
qui O 
, O 
qui O 
? O 
— O 
Je O 
vous O 
dis O 
M. B-PER
Saint-Laurent I-PER
, O 
mes O 
amis O 
. O 
|
| O 
— O 
Avec O 
qui O 
, O 
bedeau O 
? O 
— O 
Avec O 
la O 
Mesnarde B-LOC
ma O 
com- O 
|
| O 
mère O 
. O 
|

| O 
Or O 
, O 
il O 
y O 
avait O 
à O 
Sedan B-LOC
un O 
procureur O 
crasseux O 
, O 
cinq O 
|
| O 
fois O 
marqué O 
au O 
B B-LOC
, O 
comme O 
on O 
dit O 
, O 
car- O 
il O 
était O 
borgne O 
, O 
|
| O 
bossu O 
, O 
boiteux O 
, O 
bègue O 
et O 
brèche O 
- O 
dents O 
. O 
Ce O 
procureur O 
|
| O 
avait O 
nom O 
maitre O 
Saint-Laurent B-PER
. O 
Des O 
jeunes O 
gens O 
de O 
la O 
|
| O 
ville O 
, O 
trouvant O 
qu' O 
il O 
faisait O 
’ O 
bien O 
la O 
paire O 
avec O 
la O 
Mes- B-MISC
|
| O 
narde O 
, O 
qui O 
était O 
un O 
peu O 
plus O 
laide O 
qu' O 
un O 
péché O 
mortel O 
, O 
|
| O 
prirent O 
leurs O 
cornets O 
à O 
bouquins O 
et O 
se O 
rendirent O 
sous O 
|
| O 
ses O 
fenêtres O 
, O 
afin O 
de O 
lui O 
donner O 
une O 
sérénade O 
. O 
|

| O 
Le O 
bedeau O 
était O 
rentré O 
à O 
son O 
logis O 
et O 
dormait O 
de O 
|
| O 
désespoir O 
. O 
|

| O 
C’ O 
est O 
en O 
dormant O 
que O 
vient O 
la O 
fortune O 
. O 
Toute O 
la O 
nuit O 
, O 
|
| O 
le O 
procureur O 
borgne O 
, O 
bossu O 
, O 
boiteux O 
, O 
bègue O 
et O 
brèche- O 
|
| O 
dents O 
avait O 
entendu O 
qu' O 
on O 
criait O 
sous O 
ses O 
fenêtres O 
: O 
|

| O 
— O 
Saudés B-MISC
! I-MISC
saudés O 
! O 
maître O 
Saint-Laurent B-PER
et O 
la O 
Mes- B-MISC
|
| O 
narde O 
! O 
Saudés B-MISC
! I-MISC
saudés I-MISC
! I-MISC
la O 
Mesnarde B-PER
et O 
Maitre B-PER
Saint- I-PER
|
| O 
Laurent B-PER
! O 
Le O 
vilain O 
n' O 
avait O 
jamais O 
songé O 
à O 
mal O 
, O 
mais O 
le O 
|
| O 
diable O 
marieur O 
vint O 
le O 
enter O 
. O 
|

| O 
Dès O 
le O 
matin O 
, O 
il O 
mit O 
ses O 
chausses O 
neuves O 
et O 
se O 
rendit O 
|
| O 
chez O 
la O 
Mesnarde B-LOC
. O 
La O 
Mesnarde B-LOC
était O 
partie O 
déjà O 
pour O 
|

| O 
ne O 
, O 
|

| O 
LES O 
ERRANTS B-ORG
DE B-MISC
NUIT I-MISC
|

   

| I-MISC
Re I-MISC
au O 
bedeau O 
le O 
mari O 
qu' O 
il O 
lui O 
devait O 
. O 
Le O 
procu- O 
|
| O 
- O 
reur O 
, O 
ayant O 
trouvé O 
porte O 
elose O 
, O 
prit O 
sa O 
course O 
vers O 
la O 
|

| O 
_ O 
cathédrale O 
, O 
boitant O 
et O 
cahotant O 
. O 
Sur O 
sa O 
route O 
, O 
tout O 
le O 
|
| O 
His B-ORG
monde I-ORG
lui O 
riait O 
au O 
nez O 
, O 
et O 
il O 
en O 
était O 
content O 
, O 
car O 
… O 
l O 
|
| O 
< O 
n' O 
avait O 
point O 
coutume O 
de O 
rencontrer O 
tant O 
de O 
visages O 
|
| O 
» O 
gais O 
dans O 
la O 
rue O 
. O 
Il O 
poussa O 
la O 
porte O 
entr'ouverte O 
du O 
: O 
|
| O 
bedeau O 
que O 
la O 
Mesnarde B-LOC
venait O 
de O 
battre O 
comme O 
plâtre O 
|
| O 
parce O 
quil O 
n' O 
avait O 
point O 
tenu O 
sa O 
promesse O 
. O 
|

| O 
— O 
Or O 
ça O 
! O 
lui O 
dit O 
le O 
vilain O 
, O 
ne O 
pourrai O 
-je O 
point O 
rejoin- O 
|
| O 
dre O 
cette O 
Mesnarde B-PER
? O 
— O 
Allez B-LOC
sur O 
le O 
chemim O 
de O 
l’ O 
en- O 
|
| O 
fer O 
. O 
commenca O 
le O 
bedeau O 
. O 
|

| O 
Mais O 
, O 
se O 
ravisant O 
: O 
|

| O 
| | O 
— O 
Qjue B-PER
lui O 
voulez O 
-vous O 
, O 
à O 
ma O 
commère O 
? O 
— O 
Je O 
veux O 
|
| O 
D O 
l’'épouser O 
! O 
répondit O 
le O 
procureur O 
. O 
— O 
0 O 
grand O 
Saint-Lau- B-PER
|
| I-PER
|||| I-PER
rent I-PER
! I-PER
fit O 
dévotement O 
le O 
pauvre O 
bedeau.— O 
C’ O 
est O 
mon O 
nom O 
, O 
|
| O 
en O 
effet O 
, O 
répartit O 
le O 
vilain O 
. O 
Donnez O 
-moi O 
, O 
je O 
vous O 
prie O 
, O 
|
| O 
des O 
renseignements O 
sur O 
la O 
Mesnarde B-LOC
, O 
votre O 
commère O 
. O 
|
| O 
Le O 
bedeau O 
était O 
un O 
homme O 
prudent O 
. O 
Au O 
lieu O 
de O 
dire O 
|
| O 
que O 
la O 
Mesnarde B-LOC
était O 
bavarde O 
comme O 
une O 
pie O 
, O 
men- O 
|
| O 
teuse O 
, O 
rechignte O 
, O 
médisante O 
, O 
ete B-ORG
. O 
, O 
il O 
répliqua O 
: O 
|
| O 
— O 
Mon B-PER
maitre I-PER
, O 
la O 
Mesnarde B-LOC
est O 
douce O 
, O 
modeste O 
et O 
|
| O 
bonne O 
. O 
Elle O 
vaut O 
dix O 
sous O 
d’ O 
or O 
de O 
Brabant B-LOC
. O 
— O 
Je O 
vous O 
|
| O 
” O 
les O 
donnerai O 
, O 
s’ O 
écria O 
le O 
vilain O 
, O 
si O 
vous O 
parlez O 
pour O 
moi O 
, O 
|
| O 
bedeau O 
, O 
mon O 
ami O 
bedeau O 
! O 
— O 
O B-PER
grand I-PER
Saint-Laurent I-PER
! O 
|
| O 
fit O 
encore O 
l’ O 
ivrogne O 
, O 
qui O 
vit O 
s' O 
allonger O 
devant O 
lui O 
, O 
en O 
|
| O 
perspective O 
éblouissante O 
, O 
deux O 
cent O 
quarante O 
- O 
quatre O 
, O 
|
| O 
mille O 
pintes O 
de O 
bière O 
cervoise O 
. O 
|
| O 
Le O 
procureur O 
épousa O 
la O 
Mesnarde B-LOC
vers O 
la O 
Pâque B-MISC
. O 
Il O 
|
| O 
en O 
eut O 
pour O 
tous O 
les O 
péchés O 
qu' O 
il O 
avait O 
commis O 
. O 
Quand O 
4 O 
% O 
4 O 
|
| O 
ils O 
passaient O 
tous O 
deux O 
, O 
on O 
disait O 
: O 
65 O 
| | O 
|
| O 
— O 
Voilà B-LOC
Saint-Laurent I-LOC
et O 
son O 
gril O 
, O 
# O 
10 O 
|

 

 

 

 

| O 
8 O 
LES B-MISC
ERRANTS O 
DE B-MISC
NUIT I-MISC
|

 

| I-MISC
Toutes I-MISC
les I-MISC
vieilles I-MISC
demoiselles I-MISC
de I-MISC
Sedan B-LOC
voulurent O 
|
| O 
être O 
saudées O 
. O 
Sedan B-LOC
devint O 
le O 
purgatoire O 
des O 
procu- O 
|
| O 
reurs O 
, O 
grefliers B-LOC
, O 
maltôtiers O 
et O 
autres O 
. O 
Et O 
l' O 
usage O 
est O 
|
| O 
resté O 
. O 
Pour O 
quelques O 
francs O 
, O 
les O 
grands O 
benêts O 
de O 
|
| O 
« O 
la O 
jeunessse O 
» O 
se O 
font O 
sauder O 
avec O 
les O 
demoiselles O 
des O 
|
| O 
contre-maîtres O 
. O 
Le O 
bedeau O 
de O 
Saint-Laurent B-PER
a O 
pour O 
|
| O 
héritiers O 
et O 
, O 
successeurs O 
tous O 
les O 
gamins O 
de O 
la O 
ville O 
. O 
|

| O 
Mais O 
ce O 
n’ O 
est O 
pas O 
tout O 
à O 
fait O 
pour O 
raconter O 
l' O 
histoire O 
|
| O 
du O 
bedeau O 
que O 
nous O 
avons O 
parlé O 
des O 
sauderies O 
. O 
Arri O 
|
| O 
vons O 
à O 
notre O 
drame O 
. O 
|

| O 
Il O 
était O 
environ O 
dix O 
heures O 
du O 
soir O 
. O 
Les O 
rues O 
commen- O 
|
| O 
çaient O 
à O 
se O 
faire O 
silencieuses O 
| | O 
c’ O 
est O 
à O 
peine O 
si O 
de O 
temps O 
|
| O 
en O 
temps O 
on O 
pouvait O 
ouïr O 
encore O 
la O 
fanfare O 
des O 
cornets O 
|
| O 
à O 
bouquins O 
, O 
précédant O 
le O 
dialogue O 
sacramentel O 
. O 
La O 
fan- O 
|
| O 
fare B-PER
avait O 
fini O 
cette O 
année O 
beaucoup O 
plus O 
tôt O 
que O 
de O 
|
| O 
coutume O 
, O 
parce O 
qu' O 
une O 
grave O 
préoccupalion O 
pesait O 
sur O 
|
| O 
la O 
ville O 
. O 
Le O 
lendemain O 
, O 
lundi O 
, O 
au O 
point O 
du O 
jour O 
, O 
on O 
|
| O 
devait O 
fusiller O 
un O 
homme O 
au O 
champ B-LOC
de I-LOC
Mars I-LOC
. O 
|

| O 
Un O 
soldat O 
, O 
le O 
plus O 
beau O 
chasseur O 
du O 
régiment O 
de O 
|
| O 
Vauguyon B-PER
, O 
un O 
enfant O 
de O 
vingt O 
ans O 
, O 
un O 
enfant O 
de O 
Sedan B-LOC
, O 
|
| O 
que O 
chacun O 
avait O 
connu O 
ouvrier O 
dans O 
la O 
maison O 
Lega- B-PER
|
| I-PER
gneur I-PER
, O 
et O 
qui O 
portait O 
déjà O 
les O 
galons O 
de O 
maréchal O 
des O 
|
| O 
logis O 
, O 
après O 
six O 
mois O 
de O 
service O 
. O 
Il O 
se O 
nommait O 
Hector B-PER
, O 
|
| O 
le O 
bel O 
Hector B-PER
, O 
comme O 
ils O 
disaient O 
tous O 
. O 
Il O 
n' O 
avait O 
pas O 
|
| O 
d' O 
autre O 
nom O 
. O 
|

| O 
Mais O 
des O 
bruits O 
singuliers O 
couraient O 
depuis O 
son O 
arres- O 
|
| O 
tation O 
, O 
qui O 
avait O 
eu O 
lieu O 
en O 
forêt O 
, O 
du O 
côté O 
de O 
Fran- B-MISC
|

| I-MISC
cheval I-MISC
. O 
Le O 
pays O 
connaissait O 
traditionnellement O 
les O 
|

| O 
étranges O 
aventures O 
de O 
la O 
famille O 
de O 
Soleuvre B-LOC
, O 
dont O 
|
| O 
l’ O 
ainé O 
, O 
le O 
plus O 
haut O 
personnage O 
de O 
la O 
contrée O 
, O 
après O 
|
| O 
l’ O 
ainé O 
de O 
Bazeille B-PER
, O 
portait O 
toujours O 
, O 
de O 
père O 
en O 
fils O 
, O 
ce O 
|

| O 
dada O 
où O 
... O 
“ O 
dt O 
. O 
st B-LOC
date O 
. O 
Dette O 
|

  

| O 
LES O 
ERRANTS O 
DE B-PER
NUIT I-PER
|

 
 

 

| O 
nom O 
d' O 
Hector B-PER
. O 
II B-PER
y O 
avait O 
même O 
des O 
gens O 
pour O 
prétendre O 
|
| O 
que O 
le O 
bel O 
Hector B-PER
ressemblait O 
au O 
dernier O 
baron O 
de O 
|

| O 
_ O 
  O 
Soleuvre B-LOC
, O 
qui O 
s' O 
était O 
fait O 
négociant O 
à O 
la O 
fin O 
de O 
l’ B-LOC
Empire I-LOC
|
| O 
et O 
qui O 
avait O 
disparu O 
, O 
laissant O 
sa O 
maison O 
aux O 
mains O 
des O 
we O 
|||| O 
|
| O 
Legagneur O 
. O 
|
| O 
Les B-MISC
Legagneur I-MISC
étaient O 
une O 
famille O 
puissante O 
dans O 
|

| O 
|||| O 
|

| O 
l' O 
industrie O 
et O 
puissante O 
aussi O 
près O 
de O 
l' O 
administration O 
, O 
:] O 
|
| O 
depuis O 
les O 
événements O 
de O 
1830 O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
Legagneur B-PER
, O 
|||| O 
|
| O 
major O 
au O 
régiment O 
de O 
Vauguyon B-PER
, O 
qui O 
avait O 
fait O 
con- O 
|||| O 
|
| O 
damner O 
Hector B-PER
. O 
11 B-PER
v I-PER
avait O 
eu O 
, O 
de O 
la O 
part O 
du O 
jeune O 
|||| O 
|
| O 
homme O 
, O 
voies O 
de O 
fait O 
envers O 
un O 
supérieur O 
. O 
On O 
pensait O 
# O 
E O 
|||| O 
|
| O 
qu' O 
une O 
rivalilé O 
était O 
sous O 
jeu O 
. O 
! B-MISC
|

| O 
Les O 
Legagneur O 
, O 
Belges B-LOC
d’ O 
origine O 
et O 
venus O 
du O 
pays O 
de O 
« O 
|||| O 
|
| O 
Namur B-LOC
, O 
passaient O 
pour O 
être O 
fort O 
riches O 
, O 
mais O 
ils O 
à O 
Ë B-LOC
|
| O 
avaient O 
plus O 
de O 
crédit O 
commercial O 
que O 
de O 
considéra- O 
|||| O 
|

| O 
üion O 
, O 
Ils O 
étaient O 
sortis O 
avec O 
bonheur O 
de O 
certaines O 
affaires O 
2 O 
|

| O 
qui O 
n' O 
étaient O 
pas O 
nettes O 
. O 
Des O 
bruits O 
singuliers O 
et O 
pres- O 
|||| O 
|

| O 
|||| O 
que O 
lugubres O 
couraient O 
sur O 
leur O 
passé O 
. O 
Personne O 
ne O 
les O 
.l O 
|
| O 
4 O 
accusait O 
hautement O 
, O 
mais O 
il O 
semblait O 
acquis O 
que O 
leur O 
Ë B-PER
È I-PER
|
| O 
ceinture O 
dorée O 
valait O 
mieux O 
que O 
leur O 
renommée O 
. O 
On O 
d O 
|
| O 
|||| O 
allait O 
jusqu’ O 
à O 
s' O 
étonner O 
de O 
voir O 
un O 
Legagneur B-PER
porter O 
Î B-LOC
|
| O 
l' O 
épaulette O 
dans O 
l’ O 
armée O 
francaise O 
. O 
|||| O 
|||| O 
|
| O 
Je O 
dois O 
ajouter O 
iei O 
que O 
le O 
commerce O 
de O 
Sedan B-LOC
est O 
” O 
: O 
4 O 
|
| O 
proverbialement O 
respectable O 
. O 
Les O 
vieilles O 
familles O 
in- O 
|||| O 
À O 
|

| O 
dustrielles O 
de O 
la O 
ville O 
et O 
des O 
alentours O 
font O 
assaut O 
CR B-ORG
|
| O 
d' O 
honneur O 
et O 
de O 
probité O 
. O 
Les O 
Legagneur B-PER
, O 
malgré O 
leur O 
£ O 
|
| O 
réputation O 
d' O 
opulence O 
, O 
restaient O 
isolés O 
parmi O 
leurs O 
Lee B-PER
|
| O 
pairs O 
. O 
ès O 
|
| O 
Ils O 
étaient O 
nombreux O 
. O 
Ils O 
avaient O 
, O 
outre O 
leur O 
fabri- O 
|
| O 
que O 
, O 
une O 
maison O 
de O 
banque O 
à O 
Sedan B-LOC
et O 
des O 
succursales O 
NES B-MISC
|
| O 
dans O 
les O 
départements O 
voisins O 
. O 
Le O 
second O 
frère O 
, O 
Jean B-MISC
24 O 
|
| O 
1 O 
" O 
|

 

| O 
RIRE O 
TE O 
LA O 
: O 
d O 
pete B-PER
|
| I-PER
LE I-PER
|

| I-PER
LS O 
FA O 
|

| O 
[ O 
4 O 
4 O 
Æ B-LOC
< O 
nu O 
N£ B-MISC
# I-MISC
t I-MISC
Ps I-MISC
|
| I-MISC
er I-MISC
MS I-MISC
so O 
Fe O 
rt O 
se O 
F' B-LOC
iN O 
pe O 
|

 
  

| O 
MT B-ORG
de O 
Puis B-MISC
se I-MISC
FE I-MISC
CREvS I-MISC
Et I-MISC
é I-MISC
|
| I-MISC
2 I-MISC
jee I-MISC
Là O 
dE O 
£ O 
+ O 
2 O 
" O 
D O 
# O 
de O 
, O 
" O 
+ O 
y O 
" O 
sui O 
mn O 
RL B-MISC
2 I-MISC
Cut I-MISC
|
| O 
’ O 
% O 
r O 
ve O 
e O 
Le O 
es O 
, O 
+ O 
: O 
ts O 
» O 
VE B-ORG
, O 
l O 
, O 
ui B-MISC
S I-MISC
|
| I-MISC
! I-MISC
é O 
7 O 
£ O 
: O 
DE O 
A O 
TINQUTE O 
LR B-ORG
TE B-ORG
|
| I-ORG
Æ I-ORG
» O 
pt O 
, O 
" O 
7 O 
" O 
- O 
PE O 
à O 
: O 
sr O 
4 O 
|

  

 

| O 
{ O 
ha O 
“ O 
+ O 
L B-MISC
LS I-MISC
ed I-MISC
r I-MISC
| | O 
< O 
— O 
La O 
|

| O 
Der O 
.40 O 
|||| O 
LES O 
ERRANTS B-ORG
DB O 
NUIT O 
re O 
Se O 
|

| O 
Æ O 
CPL O 
WLr- B-ORG
4 I-ORG
CE I-ORG
È I-ORG
| | O 
. O 
|

| O 
à O 
+ O 
. O 
rs B-ORG
|||| O 
|||| O 
Se O 
Fe O 
a O 
|

| O 
» O 
Legagneur B-PER
, O 
était O 
établi O 
en O 
Belgique B-LOC
, O 
à O 
Nat B-PER
On O 
di- O 
‘ O 
> O 
|
| O 
_ O 
sait O 
que O 
ses O 
deux O 
fils O 
faisaient O 
la O 
contrebande O 
en O 
|

| O 
l O 
6e O 
grand O 
. O 
Se O 
|

| O 
|||| O 
Je O 
saisis O 
l' O 
occasion O 
de O 
faire O 
remarquer O 
que O 
, O 
la O 
Bel B-LOC
|

| I-LOC
Mn I-LOC
gique I-LOC
, O 
comme O 
la B-LOC
France I-LOC
, O 
venait O 
de O 
subir O 
une O 
révolu- O 
|

| O 
|||| O 
ee O 
tion O 
. O 
Assurément O 
, O 
la O 
postérité O 
rangera O 
parmi O 
les O 
curio- O 
|

| O 
1 O 
ne O 
sités O 
historiques O 
ce O 
pays O 
, O 
si O 
passionnément O 
imitateur O 
. O 
|

| O 
|||| O 
De O 
. O 
‘ O 
Bruxelles B-LOC
avait O 
eu O 
ses O 
trois O 
journées O 
, O 
à O 
l' O 
instar O 
de O 
|

| O 
pe O 
Paris B-LOC
, O 
el B-LOC
de O 
sourdes O 
agitations O 
, O 
qui O 
n' O 
avaient O 
rien O 
ns O 
|

| O 
De O 
politique O 
, O 
régnaient O 
le O 
long O 
de O 
la O 
frontière O 
. O 
|

| O 
|||| O 
° O 
388 O 
Il O 
y O 
a O 
toujours O 
là O 
- O 
bas O 
de O 
bonnes O 
gens O 
qui O 
sont O 
en- O 
|

| O 
f O 
« O 
ne O 
chantés O 
quand O 
l’ O 
eau O 
se O 
trouble O 
. O 
C’ O 
est O 
l' O 
heure O 
de O 
pêcher O 
. O 
|

| O 
|||| O 
Ni O 
Toutes O 
les O 
industries O 
interlopes O 
se O 
développent O 
alors O 
|
| O 
. O 
outre O 
mesure O 
, O 
et O 
le O 
travail O 
déserté O 
cède O 
une O 
moitié O 
de O 
|

| O 
Me B-PER
ses O 
soldats O 
aux O 
aventures O 
. O 
|

| O 
k O 
ne O 
C' O 
était O 
ainsi O 
à O 
l’ O 
époque O 
où O 
nous O 
parlons O 
| | O 
jamais O 
on O 
|

| O 
| | O 
“ O 
23 O 
£ O 
n' O 
avait O 
vu O 
tant O 
de O 
contrebandiers O 
ni O 
de O 
braconniers O 
. O 
|

| O 
du O 
. O 
milieu O 
de O 
la O 
nuit O 
pour O 
mettre O 
en O 
coupe O 
réglée O 
les O 
forêts O 
|

| O 
À O 
de O 
du O 
Luxembourg B-LOC
. O 
Le O 
bois O 
, O 
disaient O 
ces O 
casuistes O 
, O 
élait O 
à O 
|
| O 
SE O 
tout O 
le O 
monde O 
, O 
comme O 
l' O 
air O 
et O 
l’ O 
eau O 
: O 
système O 
ingé- O 
|

| O 
|||| O 
Ne O 
: O 
nieux O 
qui O 
ne O 
peut O 
être O 
réfuté O 
que O 
par O 
la O 
gendarmerie O 
. O 
|

| O 
8 O 
Enfin O 
, O 
chose O 
rare O 
dans O 
ces O 
districts O 
laborieux O 
et O 
tran- O 
|

| O 
M O 
quilles O 
, O 
les O 
grands O 
chemins O 
étaient O 
infestés O 
de O 
malfai- O 
|
| O 
D. O 
teurs O 
. O 
|
| O 
F4 B-MISC
\ O 
L' O 
opinion O 
publique O 
se O 
préoccupait O 
en O 
outre O 
beaucoup O 
|
| O 
D. B-PER
d' O 
une O 
sorte O 
d’ O 
associalion O 
mystérieuse O 
dont O 
on O 
ne O 
con- O 
|
| O 
E B-LOC
_ O 
naissait O 
bien O 
ni O 
le O 
but O 
ni O 
l’ O 
organisation O 
. O 
Les O 
uns O 
lui O 
|
| O 
13 O 
* O 
atlribuaïent O 
tous O 
les O 
méfaits O 
commis O 
à O 
dix O 
lieues O 
à O 
la O 
|

| O 
MR B-ORG
|||| I-ORG
ronde I-ORG
, O 
les O 
autres O 
voyaient O 
en O 
elle O 
seulement O 
une O 
con- O 
|

| O 
ee O 
frérie O 
instituée O 
pour O 
la O 
recherche O 
des O 
trésors O 
. O 
|

| O 
A O 
|
| O 
Re O 
< O 
|

 

 

| O 
LES O 
ERRANTS O 
DE B-PER
NUIT I-PER
|

| O 
Il O 
n’ O 
est O 
pas O 
possible O 
de O 
vous O 
dire O 
combien O 
est O 
enraci- O 
|
| O 
née O 
, O 
dans O 
cette O 
partie O 
des O 
Ardennes B-LOC
, O 
la O 
croyance O 
aux O 
|
| O 
trésors O 
cachés O 
. O 
Cette O 
foi O 
n’ O 
existe O 
pas O 
seulement O 
chez O 
la O 
|

| O 
classe O 
populaire O 
, O 
on O 
cite O 
des O 
exemples O 
de O 
négociants O 
, O 
|

| O 
_ O 
baron O 
Michel B-PER
, O 
avaient O 
été O 
rencontrés O 
en O 
conférence O 
|

| O 
nocturne O 
avec O 
le O 
piémontais O 
Ballaglia B-PER
, O 
dont O 
la O 
ba- B-MISC
|
| I-MISC
guette I-MISC
allait O 
droit O 
à O 
l' O 
or O 
comme O 
l’ O 
aimant O 
va O 
au O 
fer O 
. O 
|

| O 
On O 
disait O 
même O 
que O 
l’ O 
ancien O 
tondeur O 
de O 
drap O 
, O 
|
| O 
Nicolas B-PER
Souquet I-PER
, O 
surnommé O 
le O 
cloqueur O 
, O 
qui O 
passait O 
|
| O 
pour O 
faire O 
pis O 
que O 
la O 
contrebande O 
, O 
s' O 
était O 
vanté O 
dans O 
|
| O 
les O 
cabarets O 
d’ O 
avoir O 
un O 
compte-courant O 
chez O 
les O 
Lega- B-PER
|
| O 
gneur O 
. O 
Une O 
cloque O 
à O 
Sedan B-LOC
est O 
une O 
grève O 
à O 
Paris B-LOC
. O 
Ni- O 
|
| O 
colas B-PER
Souquet I-PER
avait O 
démonté O 
une O 
douzaine O 
de O 
fabri- O 
|
| O 
ques O 
en O 
sa O 
vie O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
homme O 
célèbre O 
, O 
un O 
clo- O 
|
| O 
queur O 
! O 
|

| O 
Ce O 
fut O 
devant O 
la O 
maison O 
Legagneur B-PER
que O 
s' O 
arrêta O 
la O 
|

| O 
dernière O 
bande O 
de O 
gens O 
faisant O 
la O 
sauderie O 
. O 
La O 
bande O 
|

| O 
était O 
composée O 
de O 
onze O 
personnes O 
, O 
y O 
compris O 
le O 
chef O 
, O 
|
| O 
grand O 
gaillard O 
à O 
la O 
tournure O 
débraillée O 
. O 
Quelques O 
|
| O 
enfants O 
altardés O 
la O 
suivaient O 
à O 
distance O 
. O 
|

| O 
La O 
maison O 
Legagneur B-PER
, O 
située O 
non O 
loin O 
de O 
l' O 
arsenal O 
, O 
|
| O 
élait O 
presque O 
un O 
monument O 
. O 
Bien O 
des O 
gens O 
l’ O 
appelaient O 
|
| O 
encore O 
l' O 
hôlel O 
Soleuvre B-LOC
, O 
quoique O 
le O 
grand O 
Legagneur O 
, O 
|

| O 
5 O 
|

| O 
USA B-LOC
: O 
|

| O 
Er B-LOC
|

| I-LOC
be I-LOC
eg I-LOC
’ O 
|

| O 
La O 
, O 
|

| O 
ne O 
dd B-MISC
du O 
* O 
|

| O 
ja O 
1 O 
|

| O 
Ma O 
? O 
74 O 
À O 
|

| O 
E B-LOC
, O 
|
| O 
A B-LOC
“ O 
|

| O 
: O 
AfF B-PER
re I-PER
( O 
1 O 
. O 
= O 
|

| O 
CLP B-LOC
Per I-LOC
ne O 
er O 
ep O 
ES O 
ee O 
ER O 
|

 

| O 
VE B-MISC
|

  

| I-MISC
Y I-MISC
9 I-MISC
LU I-MISC
sÈ I-MISC
|
| O 
‘ O 
|

| O 
Le O 
|

| O 
a. O 
|
| O 
ss O 
|

| O 
7 O 
: O 
|

| O 
* O 
|
| O 
LS B-MISC
76 I-MISC
|
| O 
# O 
v.7 O 
|

| O 
» O 
* O 
|

| O 
LES O 
ERRANTS B-ORG
DE B-PER
NUIT I-PER
|

 

| O 
le O 
baron B-PER
Michel I-PER
, O 
y O 
eût O 
établi O 
sa O 
demeure O 
. O 
La O 
façade O 
, O 
|||| O 
|

| O 
Le O 
|

| O 
+ O 
. O 
-- O 
|
| O 
- O 
. O 
|

 

| O 
Q O 
|

| O 
datant O 
de O 
la O 
fin O 
du O 
XVI O 
° O 
siècle O 
, O 
présentait O 
sur O 
la O 
rue O 
|

| O 
. O 
un O 
développement O 
énorme O 
. O 
Au O 
premier O 
étage O 
, O 
le O 
centre O 
|

| O 
L O 
samment O 
alliées O 
: O 
Soleuvre B-LOC
et O 
Bazeille B-LOC
. O 
|

| O 
Il O 
y O 
avait O 
cette O 
nuit O 
de O 
la O 
lumière O 
aux O 
fenêtres O 
. O 
On O 
|
| O 
dansait O 
chez O 
le O 
baron B-PER
Michel I-PER
. O 
Les O 
demeures O 
voisines O 
|
| O 
étaient O 
noires O 
, O 
sauf O 
une O 
habitation O 
de O 
pauvre O 
appa- O 
|

| O 
_ O 
rence O 
, O 
élevée O 
d’ O 
un O 
seul O 
étage O 
, O 
dont O 
les O 
croisées O 
du O 
rez- O 
|

| O 
de-chaussée O 
laissaient O 
passer O 
une O 
lueur O 
pâle O 
. O 
|

| O 
Quelques O 
minutes O 
avant O 
l’ O 
arrivée O 
des O 
saudeurs O 
, O 
vous O 
|
| O 
eussiez O 
entendu O 
, O 
parmi O 
le O 
silence O 
qui O 
emplissait O 
la O 
rue O 
, O 
|
| O 
deux O 
bruits O 
d' O 
espèce O 
bien O 
différente O 
. O 
Du O 
côté O 
de O 
la O 
|
| O 
maison O 
Legagneur B-PER
, O 
le O 
son O 
du O 
violon O 
| | O 
du O 
eûté O 
de O 
la O 
|
| O 
masure O 
, O 
une O 
sourde O 
et O 
lente O 
psalmodie O 
. O 
|

| O 
À O 
droite O 
, O 
chez O 
le O 
baron O 
, O 
derrière O 
la O 
mousseline O 
des O 
|
| O 
rideaux O 
, O 
on O 
devinait O 
des O 
ombres O 
qui O 
allaient O 
au O 
mouve- O 
|

| O 
. O 
ment O 
balancé O 
de O 
la O 
contredanse O 
. O 
À O 
gauche O 
, O 
dans O 
la O 
ma O 
|

| O 
sure O 
, O 
pour O 
apercevoir O 
quelque O 
chose O 
, O 
il O 
eût O 
fallu O 
s’ O 
ap- O 
|
| O 
procher O 
de O 
bien O 
près O 
et O 
coller O 
son O 
œil O 
au O 
châssis O 
, O 
car O 
|
| O 
une O 
serge O 
épaisse O 
élait O 
au O 
- O 
devant O 
des O 
vitres O 
. O 
|

| O 
Si O 
quelqu' O 
un O 
eût O 
fait O 
cela O 
, O 
il O 
aurait O 
vu O 
un O 
de O 
ces O 
con- O 
|
| O 
trastes O 
frappants O 
auxquels O 
chacun O 
de O 
nos O 
pas O 
se O 
heurte O 
|
| O 
dans O 
la O 
vie O 
. O 
Dans O 
une O 
salle O 
basse O 
, O 
triste O 
et O 
nue O 
, O 
un O 
|

| O 
- O 
vieillard O 
suait O 
son O 
agonie O 
. O 
11 O 
tenait O 
à O 
la O 
main O 
le O 
crucifix O 
, O 
|

| O 
et O 
sa O 
face O 
ravagée O 
exprimait O 
la O 
résignation O 
du O 
chré- O 
|

| O 
- O 
tien O 
. O 
|

| O 
Autour O 
de O 
lui O 
, O 
cinq O 
personnes O 
se O 
rangeaient O 
: O 
un O 
|
| O 
prêtre O 
, O 
deux O 
enfants O 
de O 
chœur O 
, O 
un O 
homme O 
à O 
longs O 
che O 
: O 
|
| O 
veux O 
blancs O 
qui O 
semblait O 
singulièrement O 
robuste O 
en- O 
|

| O 
a O 
|

| O 
re O 
XA B-MISC
|

| O 
a O 
|
| O 
a O 
|

| O 
L. O 
re O 
Le B-MISC
D I-MISC
F4 I-MISC
a O 
_ O 
LR B-ORG
|
| O 
éi O 
F8 B-MISC
CS I-MISC
Des I-MISC
Up I-MISC
| | O 
|
| O 
L O 
: O 
|

  
      

| O 
U B-MISC
|
| O 
* O 
|

  

| O 
À B-MISC
|

| I-MISC
DPTILL I-MISC
+ I-MISC
+ I-MISC
|

| I-MISC
Na I-MISC
ra I-MISC
di I-MISC
Vre I-MISC
|
| O 
Pre B-LOC
Ÿÿ I-LOC
à O 
: O 
|

| O 
MR B-ORG
ne O 
rm O 
|

| O 
À O 
Fs- B-MISC
S I-MISC
|

| I-MISC
# I-MISC
“ I-MISC
|

| I-MISC
* I-MISC
|

     
 
  

| O 
malgré O 
|||| O 
son O 
a O 
grand O 
âge O 
, O 
et O 
une O 
femme O 
de O 
soixante- O 
|
| O 
ù O 
sise O 
masculine O 
, O 
_ O 
_ O 
— O 
. O 
sur O 
ses O 
” O 
RaUCheS B-ORG
, O 
et O 
|

  
 
    
 
    
  

| O 
< O 
ù O 
atait O 
cela O 
: O 
un O 
Due B-MISC
couple I-MISC
paysan I-MISC
, O 
sain O 
, O 
vigou- O 
|
| O 
EUX B-ORG
, O 
, O 
solide O 
. O 
La O 
bonne O 
femme O 
était O 
propre O 
, O 
mais O 
hum- O 
|
| O 
ble O 
dans O 
son O 
costume O 
| | O 
l' O 
homme O 
portait O 
avec O 
une O 
sorte O 
EE B-MISC
|
| O 
à O 
fierté O 
grave O 
sa O 
veste O 
de O 
drap O 
fin O 
, O 
amplement O 
taillée O 
à O 
|
| O 
{ O 
la O 
mode O 
de O 
la O 
campagne O 
, O 
et O 
ses O 
culottes O 
courtes O 
de O 
ve- B-PER
|
| I-PER
Jours I-PER
qui O 
dessinaient O 
une O 
jambe O 
robuste O 
. O 
|
| O 
Au O 
village O 
, O 
on O 
rentre O 
dans O 
la O 
loi O 
de O 
nature O 
, O 
qui O 
a O 
fait O 
|
| O 
le O 
mâle O 
plus O 
brillant O 
que O 
la O 
femelle O 
. O 
Dans O 
nos O 
villes O 
, O 
|
| O 
cut O 
le O 
contraire O 
. O 
‘ O 
278 O 
|
| O 
Aux O 
premiers O 
sons O 
du O 
cornet O 
à O 
bouquins O 
des O 
saudeurs O 
|
| O 
< O 
< O 
Eh B-MISC
oant I-MISC
rendit O 
une O 
plainte O 
. O 
Le O 
paysan O 
dit O 
à O 
sa O 
|
| O 
Ke B-PER
femme O 
: O 
|||| O 
NU B-LOC
|

| I-LOC
Fe I-LOC
|

| I-LOC
E. I-LOC
_ I-LOC
— O 
Julienne B-PER
, O 
allez O 
sur O 
la O 
porte O 
et O 
faites O 
taire O 
ces O 
chats- O 
|
| O 
|||| O 
_ O 
huants O 
! O 
|
| O 
& O 
— O 
Oui O 
, O 
la O 
Victoire B-PER
, O 
répliqua O 
la O 
bonne O 
femme O 
avec O 
|
| O 
e O 
une O 
respectueuse O 
déférence O 
. O 
|
| O 
_ O 
Elle O 
serra O 
le O 
chapelet O 
qu’ O 
elle O 
tenait O 
à O 
la O 
main O 
et O 
se O 
di- O 
|
| O 
_ O 
rigea O 
vers O 
le O 
seuil O 
. O 
Le O 
mourant O 
fit O 
un O 
signe O 
. O 
|
| O 
… O 
— O 
Restez O 
, O 
Julienne B-ORG
! I-ORG
ordonna O 
le O 
paysan O 
. O 
Il O 
paraît O 
que O 
|
| O 
2e O 
u’ O 
est O 
pas O 
l’ O 
idée O 
de O 
frère O 
Arsène B-PER
. O 
|
| O 
EE O 
La O 
bonne O 
femme O 
s' O 
arrêta O 
aussitôt O 
. O 
Le O 
prêtre O 
avant O 
|
| O 
< O 
- O 
d' O 
entamer O 
les O 
prières O 
qui O 
accompagnent O 
le O 
dernier O 
sa- O 
|
| O 
Le O 
crement O 
, O 
disait O 
, O 
sur O 
la O 
demande O 
du O 
mourant O 
, O 
le O 
Dies B-MISC
? I-MISC
ræ O 
|
| O 
que O 
son O 
doigt O 
décharné O 
avait O 
désigné O 
dans O 
le O 
livre O 
. O 
|
| O 
_ O 
( O 
avait O 
été O 
une O 
longue O 
agonie O 
que O 
celle O 
de O 
l' O 
homme O 
|
| O 
Le O 
. O 
qui O 
s' O 
éteignait O 
sur O 
le O 
grabat O 
. O 
Il O 
y O 
avait O 
plus O 
de O 
douze O 
|
| O 
.. O 
heures O 
qu' O 
il O 
ne O 
parlait O 
plus O 
. O 
En O 
ce O 
moment O 
, O 
la O 
bande O 
|
| O 
E B-MISC
joyeuse I-MISC
arrivait O 
sous O 
les O 
fenêtres O 
des O 
Legagneur B-PER
. O 
|

 
 

| O 
L O 
, O 
p. O 
# O 
7 O 
4 O 
|
| O 
: O 
F B-LOC
l O 
4 O 
- O 
n O 
|
| O 
PRE O 
NC B-ORG
CRE O 
PE B-ORG
OC I-ORG
D O 
SONG O 
CU O 
RE B-MISC
|

 
 

| I-MISC
Ta O 
: O 
|

 
 

| O 
TR O 
ee O 
|
| O 
Lars B-PER
|

  
  

| O 
ba O 
Fe O 
> O 
|

| O 
TU O 
MS O 
ne O 
|

| O 
+ O 
ARE B-MISC
" O 
|
| O 
a O 
|

 

| O 
_ O 
— O 
Saudés B-MISC
! I-MISC
saudés I-MISC
! I-MISC
cria O 
le O 
chef O 
de O 
sa O 
voix O 
pe B-PER
k I-PER
FA I-PER
|
| I-PER
Le I-PER
paysan I-PER
à O 
cheveux O 
blanes O 
se O 
prit O 
à O 
écouter O 
. O 
Fe B-LOC
se O 
|
| O 
— O 
Vous O 
entendez O 
mieux O 
que O 
moi O 
, O 
Julienne B-LOC
... O 
mure O 
|

| O 
mura O 
-t O 
-il O 
. O 
|||| O 
È. O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
la O 
voix O 
de O 
Nicolas B-PER
Souquet I-PER
, O 
la O 
Victoire B-PER
, O 
ré O 
|
| O 
pondit O 
la O 
bonne O 
femme O 
, O 
si O 
vous O 
voulez O 
. O 
Lek B-PER
|
| I-PER
Une I-PER
étincelle I-PER
semblait O 
se O 
ranimer O 
dans O 
les O 
yeux O 
du O 
. O 
|
| O 
mourant O 
. O 
à O 
e O 
|
| O 
— O 
Qui O 
? O 
demanda O 
cependant O 
la O 
bande O 
. O 
Qui O 
, O 
qui O 
|
| O 
Le O 
prêtre O 
disait O 
en O 
lalin O 
, O 
continuant O 
le O 
psaume O 
: O 
. O 
|
| O 
« O 
— O 
La O 
trompette O 
fera O 
entendre O 
son O 
terrible O 
éclat O 
, O 
|
| O 
qui O 
pénétrera O 
au O 
fond O 
des O 
sépulcres O 
, O 
pour O 
réunir O 
tous O 
les O 
|
| O 
morts O 
devant O 
le O 
trône O 
. O 
» O 
+ O 
. O 
|||| O 
|
| O 
— O 
M.le O 
major O 
Antoine B-PER
Legagneur I-PER
, O 
répondit O 
le O 
chef O 
|
| O 
des O 
saudeurs O 
, O 
et O 
M'! B-MISC
° I-MISC
Honorine I-MISC
de I-MISC
Blamont I-MISC
! O 
vs O 
|
| O 
Le O 
prêtre O 
continua O 
encore O 
de O 
réciter O 
: O 
FE B-MISC
E I-MISC
|
| O 
« O 
— O 
Quand O 
le O 
juge O 
sera O 
sur O 
son O 
siége O 
, O 
tout O 
ce O 
qui O 
est O 
. O 
# O 
|
| O 
caché O 
apparaitra O 
, O 
et O 
aucun O 
crime O 
ne O 
restera O 
sans O 
ven B-PER
|
| I-PER
geance I-PER
. O 
» O 
Pr O 
|
| O 
— O 
$ O 
Sont O 
-ils O 
bien O 
saudés O 
? O 
ajouta O 
le O 
chef O 
, O 
ele B-PER
la O 
* O 
|
| O 
formule O 
. O 
é O 
|
| O 
Le O 
mourant O 
répondit O 
d’ O 
une O 
voix O 
creuse O 
, O 
maisdistinete O 
: O 
|
| O 
— O 
Non O 
, O 
Dieu B-MISC
ne O 
permettra O 
pas O 
cela O 
! O 
Dre B-PER
|
| I-PER
Puis I-PER
, O 
continuant O 
lui-même O 
la O 
prose O 
du O 
Îres B-MISC
tre I-MISC
, O 
ilréci- O 
|
| O 
ta O 
, O 
les O 
lèvres O 
sur O 
les O 
pieds O 
du O 
crucifix O 
: O 
È B-LOC
|
| O 
« O 
-- O 
Roi B-PER
de O 
la O 
majesté O 
redoutable O 
, O 
sauveur O 
qui O 
ne O 
. O 
|
| O 
recois O 
point O 
de O 
salaire O 
, O 
source O 
de O 
miséricorde O 
, O 
sauve- O 
* O 
|
| O 
moi O 
! O 
» O 
E O 
|
| O 
Le O 
chœur O 
criait O 
à O 
tue O 
- O 
tète O 
, O 
au O 
dehors O 
: O 
|
| O 
— O 
Qui B-MISC
! I-MISC
oui O 
! O 
ils O 
sont O 
bien O 
saudés O 
! O 
|
| O 
Et O 
la O 
fanfare O 
cornait O 
dans O 
la O 
ville O 
silencieuse O 
, O 
|

| O 
LR B-ORG
|
| O 
v O 
|

 

 

 

| O 
LE O 
COFFRE O 
DE O 
FER O 
|

| O 
Il O 
y O 
avait O 
dans O 
cette O 
pauvre O 
chambre O 
mortuaire O 
deux O 
|
| O 
chaises O 
, O 
une O 
table O 
de O 
sapin O 
et O 
un O 
coffre O 
massif O 
couvert O 
|
| O 
d’ O 
admirables O 
sculptures O 
. O 
Vous O 
l’ O 
eussiez O 
pris O 
d’ O 
abord O 
pour O 
|
| O 
un O 
meuble O 
en O 
bois O 
de O 
chêne O 
noirci O 
, O 
mais O 
la O 
rouille O 
qui O 
|
| O 
samoncelait O 
dansles O 
creux O 
et O 
le O 
froid O 
toucher O 
annon- O 
|
| O 
caient O 
le O 
fer O 
. O 
|

| O 
On O 
trouve O 
dans O 
quelques O 
châteaux O 
voisins O 
de O 
la O 
fron- O 
|
| O 
tière O 
de O 
ces O 
pièces O 
en O 
fer O 
forgé O 
d’ O 
une O 
valeur O 
inestimable O 
. O 
|
| O 
Le O 
marteau O 
de O 
frère O 
Amand B-PER
Robin I-PER
, O 
de O 
Chauvency B-PER
- O 
le- O 
|
| O 
Château O 
, O 
qui O 
avait O 
forgé O 
les O 
féeriques O 
ornements O 
de O 
|
| O 
l' O 
église O 
neuve O 
, O 
en O 
l’ O 
abbaye B-LOC
d' I-LOC
Orval I-LOC
, O 
était O 
plus O 
délicat O 
|
| O 
que O 
le O 
burin O 
des O 
ciseleurs O 
. O 
Mais O 
pourquoi O 
ce O 
coffre O 
mer- O 
|
| O 
veilleux O 
dans O 
cet O 
indigent O 
asile O 
? O 
|

| O 
Au O 
- O 
dessus O 
du O 
coffre O 
pendait O 
comme O 
un O 
trophée O 
de O 
|
| O 
haillons O 
où O 
l’ O 
on O 
avait O 
peine O 
à O 
reconnaitre O 
les O 
débris O 
d’ O 
un O 
|
| O 
costume O 
monacal O 
. O 
|

| O 
Dans O 
la O 
rue O 
, O 
les O 
cornets O 
des O 
saudeurs O 
se O 
turent O 
subite- O 
|
| O 
ment O 
, O 
Les B-MISC
fenêtres I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
maison I-MISC
Legagneur I-MISC
, O 
qui O 
don- O 
|

 

| O 
LES B-MISC
ERRANTS B-ORG
DE B-PER
NUIT I-PER
|

 

| O 
naient O 
sur O 
le O 
balcon O 
, O 
venaient O 
de O 
s' O 
ouvrir O 
. O 
Le O 
riche O 
|
| O 
= O 
baron O 
Michel B-PER
apparaissait O 
, O 
comme O 
un O 
roiqui O 
vient O 
saluer O 
|
| O 
_ O 
: O 
son O 
peuple O 
, O 
suivi O 
de O 
serviteurs O 
portant O 
des O 
flambeauxet O 
|
| O 
à O 
d' O 
une O 
partie O 
de O 
la O 
famille O 
. O 
Le O 
major O 
Antoine B-PER
vint O 
s' O 
ac- O 
|
| O 
-couder O 
à O 
la O 
balustrade O 
. O 
|
| O 
|||| O 
ES O 
— O 
Merci O 
, O 
mes O 
bons O 
amis O 
, O 
merci O 
! O 
dit O 
-il O 
. O 
|
| O 
RC B-MISC
Puis O 
il O 
lança O 
plusieurs O 
poignées O 
de O 
pièces O 
de O 
monnaie O 
|
| O 
-qui O 
tintèrent O 
sur O 
le O 
pavé O 
. O 
|||| O 
|
| O 
— O 
C' O 
est O 
de O 
l' O 
argent O 
, O 
dit O 
Julienne B-PER
, O 
qui O 
prêtait O 
l' O 
oreille O 
. O 
|
| O 
Me B-PER
— I-PER
Du O 
Lemps O 
que O 
cette O 
maison O 
-là O 
était O 
l' O 
hôtel B-LOC
de I-LOC
So- I-LOC
|
| O 
î O 
‘ O 
5 O 
_ O 
_ O 
  O 
Jeuvre B-PER
, O 
répondit O 
le O 
beau O 
vieux O 
paysan O 
à O 
cheveux O 
blancs O 
, O 
|
| O 
4 O 
j' O 
ai O 
vu O 
les O 
deux O 
Hector B-PER
, O 
que O 
Dieu B-MISC
les O 
bénisse O 
! O 
Hector B-PER
de O 
|
| O 
ë O 
Bazeille B-PER
, O 
Hector B-PER
de I-PER
Soleuvre I-PER
, O 
jeter O 
les O 
pièces O 
d' O 
or O 
|
| O 
Dr B-PER
: O 
comme O 
une O 
pluie O 
sur O 
tous O 
ceux O 
qui O 
passaient O 
. O 
|
| O 
© O 
La O 
voix O 
du O 
mourant O 
répéla B-PER
comme O 
un O 
écho O 
: O 
|
| O 
— O 
Hector B-PER
de I-PER
Soleuvre I-PER
! O 
. O 
… O 
|
| O 
Le O 
prêtre O 
oùüvrait O 
la O 
boîte O 
qui O 
contient O 
les O 
saintes O 
|
| O 
huiles O 
. O 
Les O 
saudeurs O 
criaient O 
vivat O 
! O 
au O 
dehors O 
. O 
En O 
un O 
|

| O 
|||| O 
a O 
à O 
moment O 
où O 
le O 
silence O 
régnait O 
à O 
la O 
fois O 
dans O 
la O 
rue O 
et O 
|
| O 
|||| O 
dans O 
la O 
chambre O 
funèbre O 
, O 
des O 
pas O 
se O 
firent O 
entendre O 
|
| O 
Ë B-LOC
a O 
|||| O 
tout O 
contre O 
la O 
croîsée O 
. O 
On O 
se O 
prit O 
à O 
parler O 
à O 
voix O 
basse O 
, O 
|
| O 
. O 
_ O 
« O 
Quelques O 
mots O 
seulement O 
vinrent O 
aux O 
oreilles O 
de O 
ceux O 
|
| O 
“ O 
1 O 
qui O 
entouraient O 
le O 
lit O 
. O 
On O 
disait O 
: O 
|||| O 
|
| O 
+ O 
ea O 
— O 
Dessécher B-PER
l' O 
étang O 
. O 
faire O 
des O 
fouilles O 
. O 
les O 
Errants B-MISC
|

| I-MISC
PE I-MISC
de O 
nuit O 
. O 
|

| O 
« O 
' O 
: O 
Le O 
paysan O 
et O 
sa O 
femme O 
échangèrent O 
un O 
rapide O 
regard O 
. O 
|
| O 
Le O 
prètre O 
récitait O 
déja O 
la O 
prière O 
magnifique O 
qui O 
accom- O 
|
| O 
pagne O 
l’ O 
extrêéme O 
- O 
onction O 
. O 
Tout O 
le O 
monde O 
s’ O 
agenouilla O 
, O 
|
| O 
Au O 
dehors O 
, O 
les O 
fenêtres O 
de O 
la O 
maison O 
Legagneur B-PER
se O 
refer- O 
|
| O 
maient O 
et O 
la O 
fanfare O 
éclatait O 
en O 
s' O 
éloignant O 
. O 
|

| O 
ER B-LOC
Quelques O 
minutes O 
après O 
, O 
il O 
ne O 
restait O 
plus O 
auprès O 
du O 
|

 

    

 

 

| O 
moribond O 
que O 
le O 
paysan O 
la O 
Victoire B-LOC
. O 
Sa O 
femme O 
Julienne B-PER
|
| O 
avait O 
pris O 
son O 
bâton O 
pour O 
servir O 
d' O 
escorte O 
au O 
prètre O 
|
| O 
jusqu' O 
à O 
l' O 
église O 
voisine O 
. O 
Elle O 
n' O 
avait O 
pas O 
peur O 
de O 
deux O 
|
| O 
‘ O 
hommes O 
. O 
|

| O 
Le O 
paysan O 
s' O 
appelait O 
Jean B-PER
Guern I-PER
. O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
un O 
nom O 
|
| O 
de O 
buveur O 
de O 
bière O 
. O 
Jean B-PER
Guern I-PER
venait O 
de O 
Lamballe B-LOC
, O 
au O 
|
| O 
pays O 
de O 
Bretagne B-LOC
. O 
Il O 
avait O 
soixante-quinze O 
ans O 
. O 
Quatre O 
|
| O 
“ O 
hommes O 
, O 
voilà O 
sa O 
mesure O 
. O 
Quand O 
Julienne B-MISC
et O 
lui O 
reve- O 
|
| O 
naient O 
le O 
soir O 
par O 
les O 
sentiers O 
, O 
à O 
travers O 
champs O 
, O 
frap- O 
|
| O 
pant O 
le O 
sol O 
de O 
leur O 
pas O 
lent O 
et O 
sûr O 
, O 
il O 
n' O 
eût O 
pas O 
fait O 
bon O 
à O 
|
| O 
une O 
demi-douzaine O 
de O 
mal-voulants O 
de O 
leur O 
barrer O 
le O 
|
| O 
passage O 
. O 
|

| O 
_ O 
Jean B-PER
Guern I-PER
avait O 
été O 
dragon O 
de O 
Cluny O 
, O 
avant O 
la O 
|
| O 
révolution O 
de O 
1789 O 
. O 
C' O 
était O 
au O 
régiment O 
qu' O 
il O 
avait O 
gagné O 
|
| O 
son O 
nom O 
de O 
la O 
Victoire B-PER
. O 
I B-LOC
n' O 
y O 
avait O 
que O 
Julienne B-PER
, O 
sa O 
|
| O 
femme O 
, O 
pour O 
avoir O 
le O 
droit O 
de O 
l' O 
appeler O 
ainsi O 
. O 
Les O 
autres O 
|
| O 
devaient O 
dire O 
: O 
Monsieur B-PER
Guern I-PER
| | O 
il O 
n’ O 
admettait O 
point O 
de O 
|
| O 
- O 
familiarité O 
. O 
|

| O 
» O 
Il O 
y O 
avait O 
quarante O 
- O 
cinq O 
ans O 
que O 
Jean B-PER
Guern I-PER
demeu- O 
|
| O 
rait O 
dans O 
le O 
pays O 
, O 
au O 
gros O 
village O 
de O 
Bazeille B-LOC
, O 
où O 
il O 
exer- O 
|
| O 
çait O 
la O 
profession O 
de O 
sellier O 
- O 
carrossier O 
. O 
On O 
venait O 
à O 
lui O 
|
| O 
de O 
bien O 
loin O 
. O 
C' O 
était O 
, O 
dans O 
son O 
genre O 
, O 
un O 
artiste O 
sans O 
|
| O 
rival O 
. O 
Il O 
disait O 
parfois O 
, O 
quand O 
ses O 
quatre O 
grands O 
fils O 
|
| O 
étaient O 
au O 
logis O 
, O 
assemblés O 
autour O 
de O 
la O 
vaste O 
cheminée O 
: O 
|
| O 
_ O 
— O 
Qui O 
vit O 
de O 
peu O 
est O 
toujours O 
assez O 
riche O 
. O 
Mais O 
si O 
|
| O 
j' O 
avais O 
autant O 
de O 
cent O 
francs O 
de O 
rente O 
que O 
j' O 
ai O 
envoyé O 
de O 
|
| O 
carrosses O 
rouler O 
sur O 
le O 
pavé O 
de O 
Paris O 
, O 
on O 
ne O 
ferait O 
plus O 
|
| O 
de O 
drap O 
au O 
château B-LOC
de I-LOC
Bazcille I-LOC
car O 
je O 
l’ O 
achéterais O 
! O 
|

| O 
Il O 
avait O 
conservé O 
aux O 
anciens O 
seigneurs O 
de O 
Bazeiïlle B-LOC
un O 
|
| O 
rattachement O 
qui O 
tenait O 
du O 
culte O 
. O 
Souvenez B-PER
-vous O 
qu' O 
il O 
|
| O 
était O 
de O 
Bretagne B-LOC
, O 
où O 
le O 
dévouement O 
s’ O 
obstine O 
. O 
|

 

| O 
LES O 
ERRANTS B-ORG
DE B-PER
NUIT I-PER
47 I-PER
|

| I-PER
- I-PER
|
| I-PER
. O 
e O 
= O 
|
| O 
= O 
|

  

| O 
Malgré O 
son O 
dire O 
, O 
il O 
vivait O 
de O 
peuetil O 
n' O 
était O 
. O 
sa O 
|
| O 
riche O 
. O 
Les O 
marchands O 
, O 
qui O 
avaient O 
remplacé O 
partout O 
, O 
db O 
. O 
|
| O 
le O 
pays O 
, O 
les O 
gentilshommes O 
vaincus O 
, O 
ne O 
l’ O 
aimaient O 
point O 
, O 
|

| O 
Re O 
. O 
- O 
parce O 
qu' O 
il O 
n' O 
élait O 
pas O 
homme O 
à O 
cacher O 
ses O 
regrets O 
. O 
Il O 
|
| O 
avait O 
été O 
, O 
en O 
définitive O 
, O 
l' O 
ami O 
dés O 
Soleuvre B-LOC
, O 
des O 
Bazeille B-LOC
, O 
- O 
|
| O 
D O 
des O 
Blamont B-LOC
et O 
autres O 
, O 
comme O 
Benvenuto B-PER
était O 
l' O 
ami O 
de O 
. O 
|
| O 
D. O 
François B-PER
I I-PER
‘ O 
. O 
Il O 
ne O 
voulait O 
pas O 
être O 
l’ O 
ami O 
de O 
leurs O 
succes O 
” O 
|
| O 
5 O 
seurs O 
. O 
2 O 
|
| O 
ne O 
. O 
El O 
ses O 
outils O 
se O 
rouillaient O 
dans O 
son’ O 
atelier O 
détets O 
|
| O 
* O 
Julienne B-PER
avait O 
eu O 
parfois O 
bien O 
de O 
la O 
peine O 
à O 
donner O 
du O 
|
| O 
50 O 
pain O 
aux O 
enfants O 
. O 
Mais O 
elle O 
n' O 
avait O 
garde O 
de O 
se O 
plaindre O 
, O 
|
| O 
la O 
rude O 
et O 
bonne O 
femme O 
: O 
la O 
Victoire B-PER
ne O 
pouvait O 
pas O 
. O 
|
| O 
avoir O 
tort O 
. O 
Dans O 
ce O 
ménage O 
, O 
aux O 
allures O 
hautement O 
|
| O 
patriarcales O 
, O 
le O 
rôle O 
de O 
la O 
femme O 
était O 
lout B-LOC
entier O 
d’ O 
o- O 
|
| O 
béissance O 
et O 
d' O 
abnégation O 
. O 
Hors O 
du O 
ménage O 
, O 
Julienne B-PER
|
| I-PER
|||| I-PER
redevenait O 
la O 
femme O 
forte O 
, O 
la O 
femme O 
un O 
peu O 
trop O 
|
| O 
ri O 
forte O 
. O 
|

| O 
S B-LOC
Jean I-LOC
Guern I-LOC
racontait O 
volontiers O 
comme O 
il O 
avait O 
eu O 
|||| O 
|
| O 
+0 O 
l' O 
idée O 
d' O 
épouser O 
Julienne B-PER
, O 
au O 
temps O 
jadis O 
. O 
Tous O 
les O 
goûts O 
|
| O 
sont O 
dans O 
la O 
nature O 
. O 
Bien O 
des O 
gens O 
se O 
seraient O 
effrayés O 
|
| O 
de O 
ce O 
qui O 
fut O 
pour O 
lui O 
un O 
appât O 
irrésistible O 
. O 
|
| O 
Une O 
fois O 
que O 
Julienne B-PER
était O 
à O 
repasser O 
du O 
linge O 
, O 
dans O 
|||| O 
|
| O 
la O 
ferme O 
de O 
son O 
père O 
, O 
il O 
vint O 
trois O 
dragons O 
de O 
Cluny B-LOC
|
| O 
demander O 
à O 
boire O 
, O 
Julienne B-PER
avait O 
seize O 
ans O 
. O 
Eile B-PER
donna O 
|
| O 
à O 
boire O 
aux O 
dragons O 
de O 
Cluny B-LOC
. O 
L’ O 
un O 
d’ O 
eux O 
, O 
grand O 
gaillard O 
” O 
|
| O 
|||| O 
habitué O 
à O 
traiter O 
le O 
village O 
en O 
pays O 
conquis O 
, O 
voulut O 
pren O 
" O 
|
| O 
U B-PER
dre I-PER
la O 
taille O 
de O 
Julienne B-LOC
. O 
Elle O 
lui O 
dit O 
: O 
Ne O 
vous O 
y O 
fiez O 
mie O 
. O 
|
| O 
l' O 
homme O 
! O 
Le O 
dragon O 
persista O 
. O 
Elle O 
lui O 
dit O 
encore O 
: O 
Ne O 
: O 
|
| O 
faut O 
mie O 
me O 
fâcher O 
! O 
Le O 
dragon O 
téméraire O 
fit O 
mine O 
de O 
. O 
|
| O 
l’'embrasser O 
. O 
l O 
|
| O 
— O 
Nichetée B-MISC
! I-MISC
T' O 
as O 
fronté O 
la O 
fille O 
à O 
m' O 
père O 
|||| O 
s' O 
écria O 
-t O 
-elle O 
|

 

| O 
— O 
|

| O 
pme O 
ee O 
|
| O 
EE O 
Fm O 
Dee O 
, O 
|

| O 
> O 
ue O 
Ce O 
= O 
ee O 
. O 
F O 
- O 
|
| O 
ee O 
- O 
cb O 
rade O 
2 O 
er O 
, O 
Pen B-MISC
ES I-MISC
6 I-MISC
+ O 
- O 
_ O 
n O 
UE B-ORG
eu O 
|
| O 
» O 
" O 
r O 
A O 
= O 
à O 
* O 
» O 
L B-PER
Li I-PER
|
| O 
aq O 
47/41 O 
7e O 
|
| O 
: O 
+ O 
. O 
|

| O 
de O 
|

| O 
Hi O 
. O 
|

| O 
Re O 
|
| O 
4 O 
|
| O 
Là O 
|
| O 
d. O 
|

 

 
     
 
  

| O 
RAT B-MISC
e I-MISC
CR I-MISC
RATE O 
3 O 
N O 
tu O 
|
| O 
ne O 
APRES O 
re O 
| | O 
RTE B-MISC
M I-MISC
NAS I-MISC
A I-MISC
ET I-MISC
Era I-MISC
EN I-MISC
|
| I-MISC
Fa I-MISC
ES I-MISC
LD I-MISC
RS I-MISC
A4 I-MISC
Pistes I-MISC
Sue O 
pS O 
Le B-MISC
|

| I-MISC
|||| O 
LES O 
ERRANTS B-ORG
DE B-PER
NUIT I-PER
19 I-PER
|

 

| O 
ant O 
sa O 
tête O 
au-dessus O 
de O 
celle O 
du O 
dragon O 
. O 
C’ O 
est O 
|
| O 
péché O 
! O 
|

| O 
Al B-PER
y O 
avait O 
deux O 
tisons O 
qui O 
brülottaient O 
dans O 
l’ O 
âtre O 
. O 
|
| O 
Julienne B-PER
empoigna O 
le O 
dragon O 
, O 
traversa O 
la O 
chambre O 
en O 
|
| O 
le O 
tenant O 
dans O 
ses O 
bras O 
et O 
le O 
jeta O 
dans O 
le O 
feu O 
comme O 
une O 
|
| O 
- O 
brassée O 
de O 
copeaux O 
. O 
Puis O 
elle O 
mit O 
son O 
pied O 
dessus O 
, O 
re- O 
|
| O 
poussant O 
des O 
deux O 
mains O 
, O 
à O 
dix O 
pas O 
, O 
les O 
deux O 
camarades O 
|
 | O 
terrifiés O 
. O 
S' O 
il O 
y O 
avait O 
eu O 
un O 
bon O 
brasier O 
sous O 
le O 
chau- O 
|
| O 
dron O 
, O 
le O 
troupier O 
y O 
passait O 
. O 
|

| O 
La B-MISC
Victoire I-MISC
entendit O 
parler O 
de O 
cela O 
. O 
|

| O 
— O 
Voilà O 
une O 
femme O 
! O 
se O 
dit O 
-il O 
. O 
|

| O 
Il O 
vint O 
faire O 
sa O 
cour O 
, O 
et O 
fut O 
agréé O 
. O 
Sur O 
ces O 
entrefaites O 
, O 
|
| O 
Mgr B-PER
de I-PER
Cluny I-PER
, O 
archevêque O 
de O 
Lyon B-LOC
, O 
l’ O 
appela O 
près O 
de O 
lui O 
|
| O 
pour O 
lui O 
faire O 
un O 
sort O 
. O 
C’ O 
élait O 
un O 
prélat O 
magnifique O 
| | O 
il O 
|
| O 
ine B-PER
voulait O 
pas O 
d’ O 
autres O 
carrosses O 
que O 
ceux O 
de O 
Jean B-PER
|
| I-PER
Guern I-PER
. O 
La O 
pauvre O 
Julienne B-MISC
le O 
reconduisit O 
jusqu' O 
au O 
dé- O 
|
| O 
. O 
tour O 
du O 
chemin O 
en O 
pleurant O 
: O 
|
| O 
|||| O 
— O 
La B-PER
Victoire I-PER
, O 
lui O 
dit O 
-elle O 
, O 
va O 
Lo B-LOC
être O 
moult O 
riche O 
, O 
après O 
|
| O 
“ O 
le O 
temps O 
| | O 
ne O 
nous O 
ronaîtrez O 
plus O 
! O 
( O 
vous O 
allez O 
être O 
bien O 
|
| O 
riche O 
: O 
vous O 
ne O 
nous O 
connaîtrez O 
plus O 
! O 
) O 
|

| O 
Mais O 
la O 
Victoire B-PER
était O 
un O 
chevalier O 
. O 
11 O 
épousa O 
Julienne B-PER
|
| O 
et O 
ne O 
fit O 
pas O 
fortune O 
. O 
|

| O 
Il O 
y O 
avait O 
quantité O 
de O 
raisons O 
pour O 
qu' O 
il O 
ne O 
fit O 
pas O 
|
| O 
fortune O 
. O 
|

| O 
Le O 
général O 
L O 
* O 
" O 
* O 
le O 
fit O 
venir O 
une O 
fois O 
sur O 
la O 
grande O 
|
| O 
roule O 
, O 
où O 
sa O 
chaise O 
étail O 
brisée O 
. O 
La B-MISC
Victoire I-MISC
se O 
mit O 
à O 
|
| O 
travailler O 
, O 
et O 
le O 
général O 
lui O 
disait O 
: O 
|

| O 
. O 
— O 
Je O 
donnerais O 
cent O 
écus O 
pour O 
être O 
à O 
Sedan B-LOC
avant O 
la O 
|
| O 
nuit O 
! O 
|

| O 
Quand O 
la O 
Victoire B-PER
eut O 
achevé O 
, O 
le O 
général O 
lui O 
demanda O 
: O 
|

| O 
— O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
pour O 
votre O 
peine O 
, O 
l' O 
ami O 
? O 
— O 
Un O 
louis B-PER
|

 

 

| I-PER
Dear I-PER
|

| O 
sn O 
tn O 
|

| O 
Che B-MISC
IE I-MISC
|

| I-MISC
re I-MISC
|

| I-MISC
" I-MISC
mms O 
|

| O 
Fe O 
|

  

   
  

| O 
Yi B-MISC
|
| O 
_ O 
|

| O 
_ O 
temps O 
de O 
me O 
dire O 
pouuquoi O 
vous O 
m' O 
avez O 
fait O 
venir O 
cette O 
|

| O 
d' O 
or O 
, O 
sépéndl O 
Jean B-PER
Guern.— I-PER
Corhineuts I-PER
à O 
|
| O 
le O 
général O 
L O 
* O 
* O 
* O 
, O 
|||| O 
|
| O 
Il O 
n' O 
acheva O 
pas O 
. O 
D' O 
un O 
seul O 
coup O 
de O 
son O 
cout O 
|
| O 
bourrelier O 
, O 
la O 
Victoire B-PER
avait O 
tranché O 
le O 
sb O 
|
| O 
chaise O 
. O 
Le O 
général O 
vint O 
sur O 
lui O 
la O 
canne O 
cs O 
|
| O 
Guern B-LOC
brisa O 
la O 
canne O 
sur O 
son O 
genou O 
. O 
us O 
4 O 
|
| O 
— O 
Morbleu B-PER
! O 
lui O 
dit O 
l’ O 
autre O 
, O 
je O 
ne O 
suis O 
pasle B-PER
plus O 
. O 
tort O 
|
| O 
Raccommode B-PER
-moi O 
cela O 
, O 
et O 
tu O 
auras O 
dix O 
louis B-PER
! I-PER
D I-PER
- O 
‘ O 
|
| O 
Jean B-PER
Guern I-PER
ne O 
bougea O 
pas O 
. O 
ENTE O 
+ O 
|
| O 
— O 
Les O 
veux O 
- O 
tu O 
d' O 
avance O 
? O 
— O 
Je O 
veux O 
que O 
vous O 
restiez O 
. O 
|
| O 
là O 
, O 
mon O 
général O 
lui O 
répondit O 
Jean B-PER
Guern I-PER
en O 
soulevant O 
. O 
|
| O 
son O 
grand O 
chapeau O 
: O 
vous O 
m' O 
avez O 
Base O 
coquin O 
, O 
c' O 
est O 
|
| O 
péché O 
. O 
Voici O 
l' O 
heure O 
de O 
la O 
soupe O 
, O 
à O 
vous O 
revoir O 
. O 
Qui O 
vit O 
|

 
 
  

  
   
   
   
    

 

| O 
de O 
peu O 
est O 
toujours O 
assez O 
riche O 
. O 
nn B-LOC
” O 
< O 
|
| O 
Il O 
raconta O 
cela O 
à O 
Julienne B-LOC
qui O 
dit O 
: O 
à O 
. O 
|
| O 
— O 
Vous O 
avez O 
bien O 
fait O 
, O 
la O 
Victoire B-PER
, O 
si O 
vous O 
voulez O 
| | O 
< O 
|
| O 
mais O 
nous O 
n' O 
amasserons O 
jamais O 
de O 
quoi O 
! O 
4 O 
|

| O 
Il O 
y O 
avait O 
quarante O 
ans O 
de O 
cela O 
, O 
et O 
la O 
prédiction O 
de O 
k O 
: O 
|
| O 
bonne O 
femme O 
s' O 
était O 
réalisée O 
. O 
Jean B-PER
Guern I-PER
, O 
à O 
l' O 
heure O 
‘ O 
où O 
|
| O 
nous O 
sommes O 
, O 
vivait O 
de O 
si O 
peu O 
, O 
qu’ O 
il O 
devait O 
se O 
trouver O 
|
| O 
bien O 
riche O 
. O 
Mais O 
il O 
avait O 
gardé O 
ses O 
goûts O 
de O 
grande O 
tenue O 
, O 
|
| O 
et O 
vous O 
n’ O 
eussiez O 
trouvé O 
dans O 
le O 
village O 
de O 
Bazeille B-LOC
ni O 
|
| O 
un O 
métayer O 
, O 
ni O 
un O 
lisseur O 
pour O 
avoir O 
si O 
haute O 
mine O 
que O 
. O 
|
| O 
lui O 
. O 
Il O 
s’ O 
assit O 
sur O 
l’ O 
une O 
des O 
chaises O 
, O 
au O 
pied O 
du O 
lit O 
du O 
|
| O 
mourant O 
, O 
qui O 
était O 
maintenant O 
immobile O 
. O 
Jean B-PER
Guern I-PER
. O 
|
| O 
réfléchissait O 
. O 
FE B-ORG
|

| O 
— O 
Bien O 
des O 
gens O 
croient O 
qu' O 
il O 
a O 
perdu O 
la O 
raison O 
depuis O 
|
| O 
des O 
années O 
, O 
pensait O 
-il O 
, O 
mais O 
il O 
connait O 
plus O 
d’ O 
un O 
secret O 
. O 
|

| O 
— O 
Frère B-PER
Arsène I-PER
, O 
ajouta O 
-t O 
-il O 
doucement O 
il O 
est O 
grand O 
|

   
  
 
  

| O 
nuit O 
. O 
|

   

| O 
© O 
LES O 
ERRANTS B-ORG
DE B-MISC
NUIT I-MISC
‘ I-MISC
RC I-MISC
|

 

 

| I-MISC
- I-MISC
: O 
Il O 
n’ O 
eut O 
point O 
de O 
réponse O 
. O 
|
| O 
Ne O 
pouvez O 
-vous O 
parler O 
? O 
demanda O 
le O 
paysan O 
. O 
|
| O 
_ O 
Point B-PER
de O 
réponse O 
encore O 
. O 
|
| O 
Ê B-LOC
… O 
Jean B-PER
Guern I-PER
croisa O 
ses O 
bras O 
, O 
et O 
tout O 
naivement O 
il O 
inter- O 
|
| O 
_ O 
rogea O 
disant O 
: O 
Frère B-PER
Arsène I-PER
, O 
êtes O 
-vous O 
mort O 
? O 
|

 

| O 
> O 
Cette O 
fois O 
, O 
les O 
paupières O 
du O 
moribond O 
eurent O 
un O 
batte- O 
4 O 
|
| O 
- O 
ment O 
. O 
Au O 
mouvement O 
de O 
ses O 
lèvres O 
, O 
Jean B-PER
Guern I-PER
crut O 
Fi O 
|
| O 
deviner O 
qu' O 
il O 
lui O 
disait O 
: O 
Approchez O 
-vous O 
de O 
moi O 
. O 
ë B-PER
i I-PER
|
| O 
Il O 
se O 
leva O 
et O 
obéit O 
. O 
4 O 
|

| O 
— O 
Donnez O 
-moi O 
une O 
goutte O 
d’ O 
eau O 
, O 
lui O 
dit O 
le O 
malade O 
. O 
# B-MISC
|
| O 
Jean B-PER
Guern I-PER
avisa O 
la O 
cruche O 
. O 
Il O 
versa O 
deux O 
ou O 
trois O 
+ O 
4 O 
|

| O 
_ O 
gorgées O 
dans O 
la O 
tasse O 
de O 
faïence O 
qui O 
était O 
par O 
terre O 
A O 
$ O 
|
| O 
. O 
auprès O 
du O 
lit O 
, O 
et O 
y O 
ajouta O 
un O 
doigt O 
d' O 
eau-de-vie O 
. O 
L’ O 
eau- O 
és O 
1 O 
|

| O 
de-vie O 
était O 
à O 
Jean B-PER
Guern I-PER
. O 
1l B-PER
en O 
portait O 
toujours O 
sur O 
lui O 
|

| O 
|||| O 
dans O 
une O 
demi-pinte O 
vêtue O 
de O 
jonc O 
tressé O 
. O 
Le O 
mourant O 
|
| O 
mouilla O 
ses O 
lèvres O 
à O 
ce O 
breuvage O 
. O 
Puis O 
il O 
fut O 
deux O 
ou O 
|
| O 
trois O 
secondes O 
dans O 
le O 
recueillement O 
. O 
|

| O 
Se O 
|
| O 
* O 
: O 
|
| O 
RUE B-ORG
ant I-ORG
pence O 
eye O 
rt O 
|
| O 
en O 
DIS B-MISC
vheue O 
ee O 
pe O 
|
| O 
” O 
+ O 
Ta O 
|

| O 
— O 
Monsieur B-PER
Jean I-PER
, O 
dit O 
-il O 
tout O 
à O 
coup O 
d’ O 
une O 
voix O 
dis- O 
74 O 
|
| O 
tincte O 
, O 
j' O 
ai O 
confiance O 
en O 
vous O 
parce O 
que O 
vous O 
êtes O 
un O 
4 O 
|
| O 
chrétien O 
. O 
IL O 
y O 
a O 
là O 
- O 
bas O 
, O 
sous O 
la O 
terre O 
et O 
sous O 
l’ O 
eau O 
, O 
à O 
|

| O 
dans O 
les O 
ruines O 
d' O 
Orval B-LOC
, O 
de O 
quoi O 
reconstruire O 
le O 
monas- O 
1 O 
|
| O 
tère O 
plus O 
grand O 
et O 
plus O 
beau O 
qu' O 
il O 
n’ O 
était O 
au O 
moment O 
de O 
nr B-MISC
: I-MISC
i I-MISC
|
| O 
. O 
sa O 
chute O 
. O 
Mais O 
la O 
prophélie O 
annonce O 
que O 
les O 
temps O 
ne O 
1 O 
|
| O 
sont O 
pas O 
venus O 
. O 
A O 
quoi O 
bon O 
dire O 
: O 
les O 
trésors O 
sont O 
ici O 
ou O 
5 O 
d O 
|
| O 
là O 
, O 
si O 
les O 
trésors O 
doivent O 
tomber O 
aux O 
mains O 
des O 
damnés O 
? O 
|||| O 
40 O 
|
| O 
Le O 
coffre O 
de O 
fer O 
appartient O 
à O 
l’ O 
abbaye O 
. O 
Il O 
était O 
dans O 
l’ O 
o- O 
ER B-LOC
" O 
# O 
|

| O 
_ O 
ratoire O 
de O 
dom B-PER
Lucas I-PER
de I-PER
Trèves I-PER
, O 
notre O 
dernier O 
abbé O 
. O 
Il O 
2 O 
: O 
|
| O 
. O 
relournera B-PER
un O 
temps O 
qui O 
sera O 
. O 
Dans O 
le O 
coffre O 
, O 
c’ O 
est O 
la O 
Æ B-MISC
we I-MISC
|
| I-MISC
> I-MISC
fortune I-MISC
de O 
Soleuvre B-LOC
qui O 
git O 
. O 
4 B-MISC
|
| I-MISC
Ils' I-MISC
arrêta O 
. O 
Jean B-PER
Guern I-PER
l' O 
écoutait O 
attentivement O 
. O 
|
| O 
Les O 
prophéèlies O 
du O 
solitaire O 
d' O 
Orval B-LOC
sont O 
célèbres O 
dans O 
|

 

| O 
> O 
ardénneé B-PER
à O 
ce O 
point O 
que O 
personne O 
n’ O 
en O 
ignore O 
la O 
. O 
|
| O 
neur O 
. O 
La O 
révolution O 
de O 
juillet O 
1830 O 
, O 
qui O 
s' O 
y O 
trouve O 
] O 
|
| O 
dite O 
en O 
termes O 
exprès O 
, O 
leur O 
avait O 
donné O 
récemment O 
: O 
|
| O 
yeux O 
des O 
habitants O 
de O 
ces O 
campagnes O 
une O 
valeur O 
ext O 
|
| O 
ordinaire O 
. O 
{ O 
CESR B-MISC
|
| O 
— O 
Là O 
... O 
là O 
. O 
reprit O 
le O 
mourant O 
, O 
dont O 
la O 
main O 
montrait O 
|
| O 
le O 
coffre O 
de O 
fer O 
. O 
i O 
mi O 
|||| O 
|
| O 
Son O 
bras O 
retomba O 
. O 
Une O 
idée O 
pénible O 
trévailiaiéié O 
S O 
|
| O 
cerveau O 
. O 
nn B-LOC
. O 
|

| O 
— O 
Le O 
soldat O 
prisonnier O 
. O 
continua O 
-t O 
-il O 
| | O 
j' O 
ai O 
envayé O 
|||| O 
|
| O 
l' O 
argent O 
... O 
la O 
lime O 
... O 
le O 
diamant O 
... O 
et O 
tout O 
. O 
Il O 
y O 
a O 
long- O 
|
| O 
temps O 
. O 
mais O 
le O 
désespoir O 
est O 
aussi O 
une O 
chaine O 
. O 
On O 
lui O 
|
| O 
a O 
dit O 
: O 
Elle O 
l' O 
a O 
oublié O 
... O 
et O 
il O 
reste O 
dans O 
son O 
cachot O 
... O 
et O 
. O 
|
| O 
il O 
attend O 
la O 
mort O 
... O 
Le O 
à O 
|

| O 
Il O 
parlait O 
si O 
bas O 
désormais O 
, O 
que O 
Jean B-PER
Guern I-PER
avait O 
peine O 
|
| O 
à O 
entendre O 
. O 
|

| O 
— O 
Mon O 
frère O 
, O 
dit O 
ce O 
dernier O 
, O 
de O 
quel O 
soltèt O 
NT B-MISC
. O 
|
| O 
" O 
vous O 
? O 
|

| O 
L'’agonisant O 
ne O 
répondit O 
pas O 
, O 
mais O 
il O 
murmura O 
: O 
|

| O 
— O 
Elle O 
dont O 
le O 
cœur O 
est O 
encore O 
plus O 
beau O 
que O 
R B-MISC
vie I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
sage I-MISC
! I-MISC
: O 
E O 
|

| O 
— O 
Je O 
ne O 
vous O 
comprends O 
pas O 
, O 
mon O 
frère O 
, O 
fit O 
Jean B-PER
! O 
| | O 
|
| O 
Guern B-LOC
, O 
qui O 
avait O 
de O 
la O 
sueur O 
aux O 
tempes O 
, O 
par O 
l' O 
effort O 
. O 
|
| O 
qu' O 
il O 
faisait O 
pour O 
deviner O 
la O 
pensée O 
obscure O 
du O 
mot O 
|
| O 
rant O 
. O 
a O 
|

| O 
Celui O 
- O 
ci O 
eut O 
un O 
spasme O 
qui O 
faillit O 
l' O 
emporter O 
. O 
Jea B-PER
a O 
|
| O 
Guern B-LOC
rapprocha O 
la O 
tasse O 
de O 
ses O 
lèvres O 
. O 
|

| O 
— O 
Je O 
suis O 
bien O 
vieux O 
, O 
rep' O 
it O 
-il O 
en O 
même O 
temps O 
, O 
mais O 
|
| O 
j' O 
ai O 
Dieu B-MISC
merci I-MISC
! I-MISC
du O 
bon O 
sang O 
dans O 
les O 
veines O 
. O 
Si O 
aie O 
s O 
|
| O 
que O 
chose O 
peut O 
être O 
fait O 
pour O 
la O 
mémoire O 
de O 
MM. B-PER
de I-PER
|
| I-PER
Soleuvre I-PER
et O 
de O 
Bazeille B-LOC
, O 
me O 
voilà O 
! O 
|

| O 
13 O 
|
| O 
dam O 
|

| O 
