| 
| O
Vers O
trois O
heures O
de O
l' O
après-midi O
, O
dans O
le O
mois O
d' O
octobre O
de O
l' O
année O
1844 O
, O
un O
homme O
âgé O
d' O
une O
soixantaine O
d' O
années O
, O
mais O
à O
qui O
tout O
le O
monde O
eût O
donné O
plus O
que O
cet O
âge O
, O
allait O
le O
long O
du O
boulevard O
des O
Italiens B-LOC
, O
le O
nez O
à O
la O
piste O
, O
les O
lèvres O
papelardes O
, O
comme O
un O
négociant O
qui O
vient O
de O
conclure O
une O
excellente O
affaire O
, O
ou O
comme O
un O
garçon O
content O
de O
lui-même O
au O
sortir O
d' O
un O
boudoir O
. O
C' O
est O
à O
Paris B-LOC
la O
plus O
grande O
expression O
connue O
de O
la O
satisfaction O
personnelle O
chez O
l' O
homme O
. O
En O
apercevant O
de O
loin O
ce O
vieillard O
, O
les O
personnes O
qui O
sont O
là O
tous O
les O
jours O
assises O
sur O
des O
chaises O
, O
livrées O
au O
plaisir O
d' O
analyser O
les O
passants O
, O
laissaient O
toutes O
poindre O
dans O
leurs O
physionomies O
ce O
sourire O
particulier O
aux O
gens O
de O
Paris B-LOC
, O
et O
qui O
dit O
tant O
de O
choses O
ironiques O
, O
moqueuses O
ou O
compatissantes O
, O
mais O
qui O
, O
pour O
animer O
le O
visage O
du O
Parisien B-LOC
, O
blasé O
sur O
tous O
les O
spectacles O
possibles O
, O
exigent O
de O
hautes O
curiosités O
vivantes O
. O
Un O
mot O
fera O
comprendre O
et O
la O
valeur O
archéologique O
de O
ce O
bonhomme O
et O
la O
raison O
du O
sourire O
qui O
se O
répétait O
comme O
un O
écho O
dans O
tous O
les O
yeux O
. O
On O
demandait O
à O
Hyacinthe B-PER
, O
un O
acteur O
célèbre O
par O
ses O
saillies O
, O
où O
il O
faisait O
faire O
les O
chapeaux O
à O
la O
vue O
desquels O
la O
salle O
pouffe O
de O
rire O
: O
« O
— O
Je O
ne O
les O
fais O
point O
faire O
, O
je O
les O
garde O
? O
» O
répondit O
-il O
. O
Eh O
bien O
! O
il O
se O
rencontre O
dans O
le O
million O
d' O
acteurs O
qui O
composent O
la O
grande O
troupe O
de O
Paris B-LOC
, O
des O
Hyacinthes B-PER
sans O
le O
savoir O
qui O
gardent O
sur O
eux O
tous O
les O
ridicules O
d' O
un O
temps O
, O
et O
qui O
vous O
apparaissent O
comme O
la O
personnification O
de O
toute O
une O
époque O
pour O
vous O
arracher O
une O
bouffée O
de O
gaieté O
quand O
vous O
vous O
promenez O
en O
dévorant O
quelque O
chagrin O
amer O
causé O
par O
la O
trahison O
d' O
un O
ex-ami O
. O
|
| O
En O
conservant O
dans O
quelques O
détails O
de O
sa O
mise O
une O
fidélité O
quand O
même O
aux O
modes O
de O
l' O
an O
1806 O
, O
ce O
passant O
rappelait O
l' B-LOC
Empire I-LOC
sans O
être O
par O
trop O
caricature O
. O
Pour O
les O
observateurs O
, O
cette O
finesse O
rend O
ces O
sortes O
d' O
évocations O
extrêmement O
précieuses O
. O
Mais O
cet O
ensemble O
de O
petites O
choses O
voulait O
l' O
attention O
analytique O
dont O
sont O
doués O
les O
connaisseurs O
en O
flânerie O
; O
et O
, O
pour O
exciter O
le O
rire O
à O
distance O
, O
le O
passant O
devait O
offrir O
une O
de O
ces O
énormités O
à O
crever O
les O
yeux O
, O
comme O
on O
dit O
, O
et O
que O
les O
acteurs O
recherchent O
pour O
assurer O
le O
succès O
de O
leurs O
entrées O
. O
Ce O
vieillard O
, O
sec O
et O
maigre O
, O
portait O
un O
spencer O
couleur O
noisette O
sur O
un O
habit O
verdâtre O
à O
boutons O
de O
métal O
blanc O
! O
... O
Un O
homme O
en O
spencer O
, O
en O
1844 O
, O
c' O
est O
, O
voyez O
-vous O
, O
comme O
si O
Napoléon B-PER
eût O
daigné O
ressusciter O
pour O
deux O
heures O
. O
|
| O
Le O
spencer O
fut O
inventé O
, O
comme O
son O
nom O
l' O
indique O
, O
par O
un O
lord O
sans O
doute O
vain O
de O
sa O
jolie O
taille O
. O
Avant O
la O
paix B-MISC
d' I-MISC
Amiens I-MISC
, O
cet O
Anglais B-LOC
avait O
résolu O
le O
problème O
de O
couvrir O
le O
buste O
sans O
assommer O
le O
corps O
par O
le O
poids O
de O
cet O
affreux O
carrick O
qui O
finit O
aujourd'hui O
sur O
le O
dos O
des O
vieux O
cochers O
de O
fiacre O
; O
mais O
comme O
les O
fines O
tailles O
sont O
en O
minorité O
, O
la O
mode O
du O
spencer O
pour O
homme O
n' O
eut O
en O
France B-LOC
qu' O
un O
succès O
passager O
, O
quoique O
ce O
fût O
une O
invention O
anglaise O
. O
A O
la O
vue O
du O
spencer B-LOC
, O
les O
gens O
de O
quarante O
à O
cinquante O
ans O
revêtaient O
par O
la O
pensée O
ce O
monsieur O
de O
bottes O
à O
revers O
, O
d' O
une O
culotte O
de O
casimir B-PER
vert I-PER
- I-PER
pistache I-PER
à O
nœud O
de O
rubans O
, O
et O
se O
revoyaient O
dans O
le O
costume O
de O
leur O
jeunesse O
! O
Les O
vieilles O
femmes O
se O
remémoraient O
leurs O
conquêtes O
! O
Quant O
aux O
jeunes O
gens O
, O
ils O
se O
demandaient O
pourquoi O
ce O
vieil O
Alcibiade B-PER
avait O
coupé O
la O
queue O
à O
son O
paletot O
. O
Tout O
concordait O
si O
bien O
à O
ce O
spencer O
que O
vous O
n' O
eussiez O
pas O
hésité O
à O
nommer O
ce O
passant O
un O
homme-Empire B-MISC
, O
comme O
on O
dit O
un O
meuble O
- O
Empire O
; O
mais O
il O
ne O
symbolisait O
l' B-LOC
Empire I-LOC
que O
pour O
ceux O
à O
qui O
cette O
magnifique O
et O
grandiose O
époque O
est O
connue O
, O
au O
moins O
de O
visu O
; O
car O
il O
exigeait O
une O
certaine O
fidélité O
de O
souvenirs O
quant O
aux O
modes O
. O
L' B-LOC
Empire I-LOC
est O
déjà O
si O
loin O
de O
nous O
, O
que O
tout O
le O
monde O
ne O
peut O
pas O
se O
le O
figurer O
dans O
sa O
réalité O
gallo-grecque O
. O
|
| O
Le O
chapeau O
mis O
en O
arrière O
découvrait O
presque O
tout O
le O
front O
avec O
cette O
espèce O
de O
crânerie O
par O
laquelle O
les O
administrateurs O
et O
les O
pékins B-PER
essayèrent O
alors O
de O
répondre O
à O
celle O
des O
militaires O
. O
C' O
était O
d' O
ailleurs O
un O
horrible O
chapeau O
de O
soie O
à O
quatorze O
francs O
, O
aux O
bords O
intérieurs O
duquel O
de O
hautes O
et O
larges O
oreilles O
imprimaient O
des O
marques O
blanchâtres O
, O
vainement O
combattues O
par O
la O
brosse O
. O
Le O
tissu O
de O
soie O
mal O
appliqué O
, O
comme O
toujours O
, O
sur O
le O
carton O
de O
la O
forme O
, O
se O
plissait O
en O
quelques O
endroits O
, O
et O
semblait O
être O
attaqué O
de O
la O
lèpre O
, O
en O
dépit O
de O
la O
main O
qui O
le O
pansait O
tous O
les O
matins O
. O
|
| O
Sous O
ce O
chapeau O
, O
qui O
paraissait O
près O
de O
tomber O
, O
s' O
étendait O
une O
de O
ces O
figures O
falotes O
et O
drôlatiques O
comme O
les O
Chinois B-LOC
seuls O
en O
savent O
inventer O
pour O
leurs O
magots O
. O
Ce O
vaste O
visage O
percé O
comme O
une O
écumoire O
, O
où O
les O
trous O
produisaient O
des O
ombres O
, O
et O
refouillé B-PER
comme O
un O
masque O
romain O
, O
démentait O
toutes O
les O
lois O
de O
l' O
anatomie O
. O
Le O
regard O
n' O
y O
sentait O
point O
de O
charpente O
. O
Là O
où O
le O
dessin O
voulait O
des O
os O
, O
la O
chair O
offrait O
des O
méplats O
gélatineux O
, O
et O
là O
où O
les O
figures O
présentent O
ordinairement O
des O
creux O
, O
celle O
-là O
se O
contournait O
en O
bosses O
flasques O
. O
Cette O
face O
grotesque O
, O
écrasée O
en O
forme O
de O
potiron O
, O
attristée O
par O
des O
yeux O
gris O
surmontés O
de O
deux O
lignes O
rouges O
au O
lieu O
de O
sourcils O
, O
était O
commandée O
par O
un O
nez O
à O
la O
Don B-MISC
Quichotte I-MISC
, O
comme O
une O
plaine O
est O
dominée O
par O
un O
bloc O
erratique O
. O
Ce O
nez O
exprime O
, O
ainsi O
que O
Cervantes B-PER
avait O
dû O
le O
remarquer O
, O
une O
disposition O
native O
à O
ce O
dévouement O
aux O
grandes O
choses O
qui O
dégénère O
en O
duperie O
. O
Cette O
laideur O
, O
poussée O
tout O
au O
comique O
, O
n' O
excitait O
cependant O
point O
le O
rire O
. O
La O
mélancolie O
excessive O
qui O
débordait O
par O
les O
yeux O
pâles O
de O
ce O
pauvre O
homme O
atteignait O
le O
moqueur O
et O
lui O
glaçait O
la O
plaisanterie O
sur O
les O
lèvres O
. O
On O
pensait O
aussitôt O
que O
la O
nature O
avait O
interdit O
à O
ce O
bonhomme O
d' O
exprimer O
la O
tendresse O
, O
sous O
peine O
de O
faire O
rire O
une O
femme O
ou O
de O
l' O
affliger O
. O
Le O
Français B-LOC
se O
tait O
devant O
ce O
malheur O
, O
qui O
lui O
paraît O
le O
plus O
cruel O
de O
tous O
les O
malheurs O
: O
ne O
pouvoir O
plaire O
! O
|
| O
Cet O
homme O
si O
disgracié O
par O
la O
nature O
était O
mis O
comme O
le O
sont O
les O
pauvres O
de O
la O
bonne O
compagnie O
, O
à O
qui O
les O
riches O
essaient O
assez O
souvent O
de O
ressembler O
. O
Il O
portait O
des O
souliers O
cachés O
par O
des O
guêtres O
, O
faites O
sur O
le O
modèle O
de O
celles O
de O
la O
garde O
impériale O
, O
et O
qui O
lui O
permettaient O
sans O
doute O
de O
garder O
les O
mêmes O
chaussettes O
pendant O
un O
certain O
temps O
. O
Son O
pantalon O
en O
drap O
noir O
présentait O
des O
reflets O
rougeâtres O
, O
et O
sur O
les O
plis O
des O
lignes O
blanches O
ou O
luisantes O
qui O
, O
non O
moins O
que O
la O
façon O
, O
assignaient O
à O
trois O
ans O
la O
date O
de O
l' O
acquisition O
. O
L' O
ampleur O
de O
ce O
vêtement O
déguisait O
assez O
mal O
une O
maigreur O
provenue O
plutôt O
de O
la O
constitution O
que O
d' O
un O
régime O
pythagoricien O
; O
car O
le O
bonhomme O
, O
doué O
d' O
une O
bouche O
sensuelle O
à O
lèvres O
lippues O
, O
montrait O
en O
souriant O
des O
dents O
blanches O
dignes O
d' O
un O
requin O
. O
Le O
gilet O
à O
châle O
, O
également O
en O
drap O
noir O
, O
mais O
doublé O
d' O
un O
gilet O
blanc O
sous O
lequel O
brillait O
en O
troisième O
ligne O
le O
bord O
d' O
un O
tricot O
rouge O
, O
vous O
remettait O
en O
mémoire O
les O
cinq O
gilets O
de O
Garat B-PER
. O
Une O
énorme O
cravate O
en O
mousseline O
blanche O
dont O
le O
nœud O
prétentieux O
avait O
été O
cherché O
par O
un O
Beau B-MISC
pour I-MISC
charmer I-MISC
les I-MISC
femmes I-MISC
charmantes I-MISC
de I-MISC
1809 I-MISC
, O
dépassait O
si O
bien O
le O
menton O
que O
la O
figure O
semblait O
s' O
y O
plonger O
comme O
dans O
un O
abîme O
. O
Un O
cordon O
de O
soie O
tressée O
, O
jouant O
les O
cheveux O
, O
traversait O
la O
chemise O
et O
protégeait O
la O
montre O
contre O
un O
vol O
improbable O
. O
L' O
habit O
verdâtre O
, O
d' O
une O
propreté O
remarquable O
, O
comptait O
quelque O
trois O
ans O
de O
plus O
que O
le O
pantalon O
; O
mais O
le O
collet O
en O
velours O
noir O
et O
les O
boutons O
en O
métal O
blanc O
récemment O
renouvelés O
trahissaient O
les O
soins O
domestiques O
poussés O
jusqu' O
à O
la O
minutie O
. O
|
| O
Cette O
manière O
de O
retenir O
le O
chapeau O
par O
l' O
occiput O
, O
le O
triple O
gilet O
, O
l' O
immense O
cravate O
où O
plongeait O
le O
menton O
, O
les O
guêtres O
, O
les O
boutons O
de O
métal O
sur O
l' O
habit O
verdâtre O
, O
tous O
ces O
vestiges O
des O
modes O
impériales O
s' O
harmoniaient O
aux O
parfums O
arriérés O
de O
la O
coquetterie O
des O
Incroyables B-MISC
, O
à O
je O
ne O
sais O
quoi O
de O
menu O
dans O
les O
plis O
, O
de O
correct O
et O
de O
sec O
dans O
l' O
ensemble O
, O
qui O
sentait O
l' O
école B-LOC
de I-LOC
David O
, O
qui O
rappelait O
les O
meubles O
grêles O
de O
Jacob B-PER
. O
On O
reconnaissait O
d' O
ailleurs O
à O
la O
première O
vue O
un O
homme O
bien O
élevé O
en O
proie O
à O
quelque O
vice O
secret O
, O
ou O
l' O
un O
de O
ces O
petits O
rentiers O
dont O
toutes O
les O
dépenses O
sont O
si O
nettement O
déterminées O
par O
la O
médiocrité O
du O
revenu O
, O
qu' O
une O
vitre O
cassée O
, O
un O
habit O
déchiré O
, O
ou O
la O
peste O
philanthropique O
d' O
une O
quête O
, O
suppriment O
leurs O
menus O
plaisirs O
pendant O
un O
mois O
. O
Si O
vous O
eussiez O
été O
là O
, O
vous O
vous O
seriez O
demandé O
pourquoi O
le O
sourire O
animait O
cette O
figure O
grotesque O
dont O
l' O
expression O
habituelle O
devait O
être O
triste O
et O
froide O
, O
comme O
celle O
de O
tous O
ceux O
qui O
luttent O
obscurément O
pour O
obtenir O
les O
triviales O
nécessités O
de O
l' O
existence O
. O
Mais O
en O
remarquant O
la O
précaution O
maternelle O
avec O
laquelle O
ce O
vieillard O
singulier O
tenait O
de O
sa O
main O
droite O
un O
objet O
évidemment O
précieux O
, O
sous O
les O
deux O
basques O
gauches O
de O
son O
double O
habit O
, O
pour O
le O
garantir O
des O
chocs O
imprévus O
; O
en O
lui O
voyant O
surtout O
l' O
air O
affairé O
que O
prennent O
les O
oisifs O
chargés O
d' O
une O
commission O
, O
vous O
l' O
auriez O
soupçonné O
d' O
avoir O
retrouvé O
quelque O
chose O
d' O
équivalent O
au O
bichon O
d' O
une O
marquise O
et O
de O
l' O
apporter O
triomphalement O
, O
avec O
la O
galanterie O
empressée O
d' O
un O
homme-Empire B-MISC
, O
à O
la O
charmante O
femme O
de O
soixante O
ans O
qui O
n' O
a O
pas O
encore O
su O
renoncer O
à O
la O
visite O
journalière O
de O
son O
attentif O
. O
Paris B-LOC
est O
la O
seule O
ville O
du O
monde O
où O
vous O
rencontriez O
de O
pareils O
spectacles O
, O
qui O
font O
de O
ses O
boulevards O
un O
drame O
continu O
joué O
gratis O
par O
les O
Français B-LOC
, O
au O
profit O
de O
l' O
Art O
. O
|
| O
D' O
après O
le O
galbe O
de O
cet O
homme O
osseux O
, O
et O
malgré O
son O
hardi O
spencer O
, O
vous O
l' O
eussiez O
difficilement O
classé O
parmi O
les O
artistes O
parisiens O
, O
nature O
de O
convention O
dont O
le O
privilége O
, O
assez O
semblable O
à O
celui O
du O
gamin O
de O
Paris B-LOC
, O
est O
de O
réveiller O
dans O
les O
imaginations O
bourgeoises O
les O
jovialités O
les O
plus O
mirobolantes O
, O
puisqu' O
on O
a O
remis O
en O
humeur O
ce O
vieux O
mot O
drolatique O
. O
Ce O
passant O
était O
pourtant O
un O
grand O
prix O
, O
l' O
auteur O
de O
la O
première O
cantate O
couronnée O
à O
l' O
Institut B-LOC
, O
lors O
du O
rétablissement O
de O
l' O
Académie B-ORG
de I-ORG
Rome I-ORG
, O
enfin O
monsieur O
Sylvain B-PER
Pons I-PER
! O
... O
l' O
auteur O
de O
célèbres O
romances O
roucoulées O
par O
nos O
mères O
, O
de O
deux O
ou O
trois O
opéras O
joués O
en O
1815 O
et O
1816 O
, O
puis O
de O
quelques O
partitions O
inédites O
. O
Ce O
digne O
homme O
finissait O
chef O
d' O
orchestre O
à O
un O
théâtre O
des O
boulevards O
. O
Il O
était O
, O
grâce O
à O
sa O
figure O
, O
professeur O
dans O
quelques O
pensionnats O
de O
demoiselles O
, O
et O
n' O
avait O
pas O
d' O
autres O
revenus O
que O
ses O
appointements O
et O
ses O
cachets O
. O
Courir O
le O
cachet O
à O
cet O
âge O
! O
... O
Combien O
de O
mystères O
dans O
cette O
situation O
peu O
romanesque O
! O
|
| O
Ce O
dernier O
porte-spencer O
portait O
donc O
sur O
lui O
plus O
que O
les O
symboles O
de O
l' B-LOC
Empire I-LOC
, O
il O
portait O
encore O
un O
grand O
enseignement O
écrit O
sur O
ses O
trois O
gilets O
. O
Il O
montrait O
gratis O
une O
des O
nombreuses O
victimes O
du O
fatal O
et O
funeste O
système O
nommé O
Concours B-MISC
qui O
règne O
encore O
en O
France B-LOC
après O
cent O
ans O
de O
pratique O
sans O
résultat O
. O
Cette O
presse O
des O
intelligences O
fut O
inventée O
par O
Poisson B-PER
de I-PER
Marigny I-PER
, O
le O
frère O
de O
madame B-PER
de I-PER
Pompadour I-PER
, O
nommé O
, O
vers O
1746 O
, O
directeur O
des O
Beaux B-LOC
- I-LOC
Arts I-LOC
. O
Or O
, O
tâchez O
de O
compter O
sur O
vos O
doigts O
les O
gens O
de O
génie O
fournis O
depuis O
un O
siècle O
par O
les O
lauréats O
? O
D' O
abord O
, O
jamais O
aucun O
effort O
administratif O
ou O
scolaire O
ne O
remplacera O
les O
miracles O
du O
hasard O
auquel O
on O
doit O
les O
grands O
hommes O
. O
C' O
est O
, O
entre O
tous O
les O
mystères O
de O
la O
génération O
, O
le O
plus O
inaccessible O
à O
notre O
ambitieuse O
analyse O
moderne O
. O
Puis O
, O
que O
penseriez O
-vous O
des O
Égyptiens B-LOC
qui O
, O
dit O
-on O
, O
inventèrent O
des O
fours O
pour O
faire O
éclore O
des O
poulets O
, O
s' O
ils O
n' O
eussent O
point O
immédiatement O
donné O
la O
becquée O
à O
ces O
mêmes O
poulets O
? O
Ainsi O
se O
comporte O
cependant O
la B-LOC
France I-LOC
qui O
tâche O
de O
produire O
des O
artistes O
par O
la O
serre-chaude O
du O
Concours B-MISC
; O
et O
, O
une O
fois O
le O
statuaire O
, O
le O
peintre O
, O
le O
graveur O
, O
le O
musicien O
obtenus O
par O
ce O
procédé O
mécanique O
, O
elle O
ne O
s' O
en O
inquiète O
pas O
plus O
que O
le O
dandy O
ne O
se O
soucie O
le O
soir O
des O
fleurs O
qu' O
il O
a O
mises O
à O
sa O
boutonnière O
. O
Il O
se O
trouve O
que O
l' O
homme O
de O
talent O
est O
Greuze B-PER
ou O
Watteau B-PER
, O
Félicien B-PER
David I-PER
ou O
Pagnest B-MISC
, O
Géricault B-PER
ou O
Decamps B-PER
, O
Auber B-PER
ou O
David B-PER
d' I-PER
Angers I-PER
, O
Eugène B-PER
Delacroix I-PER
ou O
Meissonier B-PER
, O
gens O
peu O
soucieux O
des O
grands O
prix O
et O
poussés O
en O
pleine O
terre O
sous O
les O
rayons O
de O
ce O
soleil O
invisible O
, O
nommé O
la B-MISC
Vocation I-MISC
. O
|
| O
Envoyé O
par O
l' O
État B-LOC
à O
Rome B-LOC
, O
pour O
devenir O
un O
grand O
musicien O
, O
Sylvain B-PER
Pons I-PER
en O
avait O
rapporté O
le O
goût O
des O
antiquités O
et O
des O
belles O
choses O
d' O
art O
. O
Il O
se O
connaissait O
admirablement O
en O
tous O
ces O
travaux O
, O
chefs O
- O
d' O
œuvre O
de O
la O
main O
et O
de O
la O
Pensée B-MISC
, O
compris O
depuis O
peu O
dans O
ce O
mot O
populaire O
, O
le O
Bric-à-Brac B-MISC
. O
Cet O
enfant O
d' O
Euterpe B-PER
revint O
donc O
à O
Paris B-LOC
, O
vers O
1810 O
, O
collectionneur O
féroce O
, O
chargé O
de O
tableaux O
, O
de O
statuettes O
, O
de O
cadres O
, O
de O
sculptures O
en O
ivoire O
, O
en O
bois O
, O
d' O
émaux O
, O
porcelaines O
, O
etc. O
, O
qui O
, O
pendant O
son O
séjour O
académique O
à O
Rome B-LOC
, O
avaient O
absorbé O
la O
plus O
grande O
partie O
de O
l' O
héritage O
paternel O
, O
autant O
par O
les O
frais O
de O
transport O
que O
par O
les O
prix O
d' O
acquisition O
. O
Il O
avait O
employé O
de O
la O
même O
manière O
la O
succession O
de O
sa O
mère O
durant O
le O
voyage O
qu' O
il O
fit O
en O
Italie B-LOC
, O
après O
ces O
trois O
ans O
officiels O
passés O
à O
Rome B-LOC
. O
Il O
voulut O
visiter O
à O
loisir O
Venise B-LOC
, O
Milan B-LOC
, O
Florence B-LOC
, O
Bologne B-LOC
, O
Naples B-LOC
, O
séjournant O
dans O
chaque O
ville O
en O
rêveur O
, O
en O
philosophe O
, O
avec O
l' O
insouciance O
de O
l' O
artiste O
qui O
, O
pour O
vivre O
, O
compte O
sur O
son O
talent O
, O
comme O
les O
filles O
de O
joie O
comptent O
sur O
leur O
beauté O
. O
Pons B-PER
fut O
heureux O
pendant O
ce O
splendide O
voyage O
autant O
que O
pouvait O
l' O
être O
un O
homme O
plein O
d' O
âme O
et O
de O
délicatesse O
, O
à O
qui O
sa O
laideur O
interdisait O
des O
succès O
auprès O
des O
femmes O
, O
selon O
la O
phrase O
consacrée O
en O
1809 O
, O
et O
qui O
trouvait O
les O
choses O
de O
la O
vie O
toujours O
au O
- O
dessous O
du O
type O
idéal O
qu' O
il O
s' O
en O
était O
créé O
; O
mais O
il O
avait O
pris O
son O
parti O
sur O
cette O
discordance O
entre O
le O
son O
de O
son O
âme O
et O
les O
réalités O
. O
Ce O
sentiment O
du O
beau O
, O
conservé O
pur O
et O
vif O
dans O
son O
cœur O
, O
fut O
sans O
doute O
le O
principe O
des O
mélodies O
ingénieuses O
, O
fines O
, O
pleines O
de O
grâce O
qui O
lui O
valurent O
une O
réputation O
de O
1810 O
à O
1814 O
. O
Toute O
réputation O
qui O
se O
fonde O
en O
France B-LOC
sur O
la O
vogue O
, O
sur O
la O
mode O
, O
sur O
les O
folies O
éphémères O
de O
Paris B-LOC
, O
produit O
des O
Pons B-PER
. O
Il O
n' O
est O
pas O
de O
pays O
où O
l' O
on O
soit O
si O
sévère O
pour O
les O
grandes O
choses O
, O
et O
si O
dédaigneusement O
indulgent O
pour O
les O
petites O
. O
Bientôt O
noyé O
dans O
les O
flots O
d' O
harmonie O
allemande O
, O
et O
dans O
la O
production O
rossinienne O
, O
si O
Pons B-PER
fut O
encore O
, O
en O
1824 O
, O
un O
musicien O
agréable O
et O
connu O
par O
quelques O
dernières O
romances O
, O
jugez O
de O
ce O
qu' O
il O
pouvait O
être O
en O
1831 O
! O
Aussi O
, O
en O
1844 O
, O
l' O
année O
où O
commença O
le O
seul O
drame O
de O
cette O
vie O
obscure O
, O
Sylvain B-PER
Pons I-PER
avait O
-il O
atteint O
à O
la O
valeur O
d' O
une O
croche O
antédiluvienne O
; O
les O
marchands O
de O
musique O
ignoraient O
complétement O
son O
existence O
, O
quoiqu' O
il O
fît O
à O
des O
prix O
médiocres O
la O
musique O
de O
quelques O
pièces O
à O
son O
théâtre O
et O
aux O
théâtres O
voisins O
. O
|
| O
Ce O
bonhomme O
rendait O
d' O
ailleurs O
justice O
aux O
fameux O
maîtres O
de O
notre O
époque O
; O
une O
belle O
exécution O
de O
quelques O
morceaux O
d' O
élite O
le O
faisait O
pleurer O
; O
mais O
sa O
religion O
n' O
arrivait O
pas O
à O
ce O
point O
où O
elle O
frise O
la O
manie O
, O
comme O
chez O
les O
Kreisler B-PER
d' O
Hoffmann B-PER
; O
il O
n' O
en O
laissait O
rien O
paraître O
, O
il O
jouissait O
en O
lui-même O
à O
la O
façon O
des O
Hatchischins B-LOC
, O
ou O
des O
Tériaskis B-LOC
. O
Le O
génie O
de O
l' O
admiration O
, O
de O
la O
compréhension O
, O
la O
seule O
faculté O
par O
laquelle O
un O
homme O
ordinaire O
devient O
le O
frère O
d' O
un O
grand O
poëte O
, O
est O
si O
rare O
à O
Paris B-LOC
, O
où O
toutes O
les O
idées O
ressemblent O
à O
des O
voyageurs O
passant O
dans O
une O
hôtellerie O
, O
que O
l' O
on O
doit O
accorder O
à O
Pons B-PER
une O
respectueuse O
estime O
. O
Le O
fait O
de O
l' O
insuccès O
du O
bonhomme O
peut O
sembler O
exorbitant O
, O
mais O
il O
avouait O
naïvement O
sa O
faiblesse O
relativement O
à O
l' O
harmonie O
: O
il O
avait O
négligé O
l' O
étude O
du O
Contrepoint B-ORG
; O
et O
l' O
orchestration O
moderne O
, O
grandie O
outre O
mesure O
, O
lui O
parut O
inabordable O
au O
moment O
où O
, O
par O
de O
nouvelles O
études O
, O
il O
aurait O
pu O
se O
maintenir O
parmi O
les O
compositeurs O
modernes O
, O
devenir O
, O
non O
pas O
Rossini B-PER
, O
mais O
Hérold B-PER
. O
Enfin O
, O
il O
trouva O
dans O
les O
plaisirs O
du O
collectionneur O
de O
si O
vives O
compensations O
à O
la O
faillite O
de O
la O
gloire O
, O
que O
s' O
il O
lui O
eût O
fallu O
choisir O
entre O
la O
possession O
de O
ses O
curiosités O
et O
le O
nom O
de O
Rossini B-PER
, O
le O
croirait O
-on O
? O
Pons B-PER
aurait O
opté O
pour O
son O
cher O
cabinet O
. O
Le O
vieux O
musicien O
pratiquait O
l' O
axiome O
de O
Chenavard B-PER
, O
le O
savant O
collectionneur O
de O
gravures O
précieuses O
, O
qui O
prétend O
qu' O
on O
ne O
peut O
avoir O
de O
plaisir O
à O
regarder O
un O
Ruysdaël B-LOC
, O
un O
Hobbéma B-LOC
, O
un O
Holbein B-PER
, O
un O
Raphaël B-PER
, O
un O
Murillo B-PER
, O
un O
Greuze B-PER
, O
un O
Sébastien B-PER
del I-PER
Piombo I-PER
, O
un O
Giorgione B-PER
, O
un O
Albert B-PER
Durer I-PER
, O
qu' O
autant O
que O
le O
tableau O
n' O
a O
coûté O
que O
cinquante O
francs O
. O
Pons B-PER
n' O
admettait O
pas O
d' O
acquisition O
au-dessus O
de O
cent O
francs O
; O
et O
, O
pour O
qu' O
il O
payât O
un O
objet O
cinquante O
francs O
, O
cet O
objet O
devait O
en O
valoir O
trois O
mille O
. O
La O
plus O
belle O
chose O
du O
monde O
, O
qui O
coûtait O
trois O
cents O
francs O
, O
n' O
existait O
plus O
pour O
lui O
. O
Rares O
avaient O
été O
les O
occasions O
, O
mais O
il O
possédait O
les O
trois O
éléments O
du O
succès O
: O
les O
jambes O
du O
cerf O
, O
le O
temps O
des O
flâneurs O
et O
la O
patience O
de O
l' O
israélite O
. O
|
| O
Ce O
système O
, O
pratiqué O
pendant O
quarante O
ans O
, O
à O
Rome B-LOC
comme O
à O
Paris B-LOC
, O
avait O
porté O
ses O
fruits O
. O
Après O
avoir O
dépensé O
, O
depuis O
son O
retour O
de O
Rome B-LOC
, O
environ O
deux O
mille O
francs O
par O
an O
, O
Pons B-PER
cachait O
à O
tous O
les O
regards O
une O
collection O
de O
chefs O
- O
d' O
œuvre O
en O
tout O
genre O
dont O
le O
catalogue O
atteignait O
au O
fabuleux O
numéro O
1907 O
. O
De O
1811 O
à O
1816 O
, O
pendant O
ses O
courses O
à O
travers O
Paris B-LOC
, O
il O
avait O
trouvé O
pour O
dix O
francs O
ce O
qui O
se O
paye O
aujourd'hui O
mille O
à O
douze O
cents O
francs O
. O
C' O
était O
des O
tableaux O
triés O
dans O
les O
quarante O
- O
cinq O
mille O
tableaux O
qui O
s' O
exposent O
par O
an O
dans O
les O
ventes O
parisiennes O
; O
des O
porcelaines O
de O
Sèvres B-LOC
, O
pâte O
tendre O
, O
achetées O
chez O
les O
Auvergnats B-LOC
, O
ces O
satellites O
de O
la O
Bande B-LOC
- I-LOC
Noire I-LOC
, O
qui O
ramenaient O
sur O
des O
charrettes O
les O
merveilles O
de O
la B-LOC
France I-LOC
- I-LOC
Pompadour I-LOC
. O
Enfin O
, O
il O
avait O
ramassé O
les O
débris O
du O
dix-septième O
et O
du O
dix-huitième O
siècle O
, O
en O
rendant O
justice O
aux O
gens O
d' O
esprit O
et O
de O
génie O
de O
l' O
école O
française O
, O
ces O
grands O
inconnus O
, O
les O
Lepautre B-PER
, O
les O
Lavallée B-LOC
- I-LOC
Poussin I-LOC
, O
etc. O
, O
qui O
ont O
créé O
le O
genre O
Louis B-PER
XV I-PER
, O
le O
genre O
Louis B-PER
XVI I-PER
, O
et O
dont O
les O
œuvres O
défraient O
aujourd'hui O
les O
prétendues O
inventions O
de O
nos O
artistes O
, O
incessamment O
courbés O
sur O
les O
trésors O
du O
Cabinet B-MISC
des I-MISC
Estampes I-MISC
pour O
faire O
du O
nouveau O
en O
faisant O
d' O
adroits O
pastiches O
. O
Pons B-PER
devait O
beaucoup O
de O
morceaux O
à O
ces O
échanges O
, O
bonheur O
ineffable O
des O
collectionneurs O
! O
Le O
plaisir O
d' O
acheter O
des O
curiosités O
n' O
est O
que O
le O
second O
, O
le O
premier O
c' O
est O
de O
les O
brocanter O
. O
Le O
premier O
, O
Pons B-PER
avait O
collectionné O
les O
tabatières O
et O
les O
miniatures O
. O
Sans O
célébrité O
dans O
la O
Bricabraquologie B-LOC
, O
car O
il O
ne O
hantait O
pas O
les O
ventes O
, O
il O
ne O
se O
montrait O
pas O
chez O
les O
illustres O
marchands O
, O
Pons B-PER
ignorait O
la O
valeur O
vénale O
de O
son O
trésor O
. O
Feu B-PER
Dusommerard I-PER
avait O
bien O
essayé O
de O
se O
lier O
avec O
le O
musicien O
; O
mais O
le O
prince O
du O
Bric-à-Brac O
mourut O
sans O
avoir O
pu O
pénétrer O
dans O
le O
musée B-LOC
Pons I-LOC
, O
le O
seul O
qui O
pût O
être O
comparé O
à O
la O
célèbre O
collection O
Sauvageot B-PER
. O
Entre O
Pons B-PER
et O
monsieur O
Sauvageot B-PER
, O
il O
se O
rencontrait O
quelques O
ressemblances O
. O
Monsieur B-PER
Sauvageot I-PER
, O
musicien O
comme O
Pons B-PER
, O
sans O
grande O
fortune O
aussi O
, O
a O
procédé O
de O
la O
même O
manière O
, O
par O
les O
mêmes O
moyens O
, O
avec O
le O
même O
amour O
de O
l' O
art O
, O
avec O
la O
même O
haine O
contre O
ces O
illustres O
riches O
qui O
se O
font O
des O
cabinets O
pour O
faire O
une O
habile O
concurrence O
aux O
marchands O
. O
De O
même O
que O
son O
rival O
, O
son O
émule O
, O
son O
antagoniste O
pour O
toutes O
ces O
œuvres O
de O
la B-MISC
Main I-MISC
, O
pour O
ces O
prodiges O
du O
travail O
, O
Pons B-PER
se O
sentait O
au O
cœur O
une O
avarice O
insatiable O
, O
l' O
amour O
de O
l' O
amant O
pour O
une O
belle O
maîtresse O
, O
et O
la O
revente O
, O
dans O
les O
salles O
de O
la O
rue B-LOC
des I-LOC
Jeûneurs I-LOC
, O
aux O
coups O
de O
marteau O
des O
commissaires O
priseurs O
, O
lui O
semblait O
un O
crime O
de O
lèse O
Bric-à-Brac O
. O
Il O
possédait O
son O
musée O
pour O
en O
jouir O
à O
toute O
heure O
, O
car O
les O
âmes O
créées O
pour O
admirer O
les O
grandes O
œuvres O
ont O
la O
faculté O
sublime O
des O
vrais O
amants O
; O
ils O
éprouvent O
autant O
de O
plaisir O
aujourd'hui O
qu' O
hier O
, O
ils O
ne O
se O
lassent O
jamais O
, O
et O
les O
chefs O
- O
d' O
œuvre O
sont O
, O
heureusement O
, O
toujours O
jeunes O
. O
Aussi O
l' O
objet O
tenu O
si O
paternellement O
devait O
-il O
être O
une O
de O
ces O
trouvailles O
que O
l' O
on O
emporte O
, O
avec O
quel O
amour O
! O
amateurs O
, O
vous O
le O
savez O
! O
|
| O
Aux O
premiers O
contours O
de O
cette O
esquisse O
biographique O
, O
tout O
le O
monde O
va O
s' O
écrier O
: O
« O
— O
Voilà O
, O
malgré O
sa O
laideur O
, O
l' O
homme O
le O
plus O
heureux O
de O
la O
terre O
! O
» O
En O
effet O
, O
aucun O
ennui O
, O
aucun O
spleen O
ne O
résiste O
au O
moxa O
qu' O
on O
se O
pose O
à O
l' O
âme O
en O
se O
donnant O
une O
manie O
. O
Vous O
tous O
qui O
ne O
pouvez O
plus O
boire O
à O
ce O
que O
, O
dans O
tous O
les O
temps O
, O
on O
a O
nommé O
la O
coupe O
du O
plaisir O
, O
prenez O
à O
tâche O
de O
collectionner O
quoi O
que O
ce O
soit O
( O
on O
a O
collectionné O
des O
affiches O
! O
) O
, O
et O
vous O
retrouverez O
le O
lingot O
du O
bonheur O
en O
petite O
monnaie O
. O
Une O
manie O
, O
c' O
est O
le O
plaisir O
passé O
à O
l' O
état O
d' O
idée O
! O
Néanmoins O
, O
n' O
enviez O
pas O
le O
bonhomme O
Pons B-PER
, O
ce O
sentiment O
reposerait O
, O
comme O
tous O
les O
mouvements O
de O
ce O
genre O
, O
sur O
une O
erreur O
. O
|
| O
Cet O
homme O
, O
plein O
de O
délicatesse O
, O
dont O
l' O
âme O
vivait O
par O
une O
admiration O
infatigable O
pour O
la O
magnificence O
du O
Travail B-MISC
humain I-MISC
, O
cette O
belle O
lutte O
avec O
les O
travaux O
de O
la O
nature O
, O
était O
l' O
esclave O
de O
celui O
des O
sept O
péchés O
capitaux O
que O
Dieu B-MISC
doit O
punir O
le O
moins O
sévèrement O
: O
Pons B-PER
était O
gourmand O
. O
Son O
peu O
de O
fortune O
et O
sa O
passion O
pour O
le O
Bric-à-Brac B-MISC
lui O
commandaient O
un O
régime O
diététique O
tellement O
en O
horreur O
avec O
sa O
gueule O
fine O
, O
que O
le O
célibataire O
avait O
tout O
d' O
abord O
tranché O
la O
question O
en O
allant O
dîner O
tous O
les O
jours O
en O
ville O
. O
Or O
, O
sous O
l' B-LOC
Empire I-LOC
, O
on O
eut O
bien O
plus O
que O
de O
nos O
jours O
un O
culte O
pour O
les O
gens O
célèbres O
, O
peut-être O
à O
cause O
de O
leur O
petit O
nombre O
et O
de O
leur O
peu O
de O
prétentions O
politiques O
. O
On O
devenait O
poëte O
, O
écrivain O
, O
musicien O
à O
si O
peu O
de O
frais O
! O
Pons B-PER
, O
regardé O
comme O
le O
rival O
probable O
des O
Nicolo B-PER
, O
des O
Paër B-PER
et O
des O
Berton B-PER
, O
reçut O
alors O
tant O
d' O
invitations O
, O
qu' O
il O
fut O
obligé O
de O
les O
écrire O
sur O
un O
agenda O
, O
comme O
les O
avocats O
écrivent O
leurs O
causes O
. O
Se O
comportant O
d' O
ailleurs O
en O
artiste O
, O
il O
offrait O
des O
exemplaires O
de O
ses O
romances O
à O
tous O
ses O
amphitryons O
, O
il O
touchait O
le O
forté O
chez O
eux O
, O
il O
leur O
apportait O
des O
loges O
à O
Feydeau B-PER
, O
théâtre O
pour O
lequel O
il O
travaillait O
; O
il O
y O
organisait O
des O
concerts O
; O
il O
jouait O
même O
quelquefois O
du O
violon O
chez O
ses O
parents O
en O
improvisant O
un O
petit O
bal O
. O
Les O
plus O
beaux O
hommes O
de O
la B-LOC
France I-LOC
échangeaient O
en O
ce O
temps O
-là O
des O
coups O
de O
sabre O
avec O
les O
plus O
beaux O
hommes O
de O
la O
coalition O
; O
la O
laideur O
de O
Pons B-PER
s' O
appela O
donc O
originalité O
, O
d' O
après O
la O
grande O
loi O
promulguée O
par O
Molière B-PER
dans O
le O
fameux O
couplet O
d' O
Éliante B-LOC
. O
Quand O
il O
avait O
rendu O
quelque O
service O
à O
quelque O
belle O
dame O
, O
il O
s' O
entendit O
appeler O
quelquefois O
un O
homme O
charmant O
, O
mais O
son O
bonheur O
n' O
alla O
jamais O
plus O
loin O
que O
cette O
parole O
. O
|
| O
Pendant O
cette O
période O
, O
qui O
dura O
six O
ans O
environ O
, O
de O
1810 O
à O
1816 O
, O
Pons B-PER
contracta O
la O
funeste O
habitude O
de O
bien O
dîner O
, O
de O
voir O
les O
personnes O
qui O
l' O
invitaient O
se O
mettant O
en O
frais O
, O
se O
procurant O
des O
primeurs O
, O
débouchant O
leurs O
meilleurs O
vins O
, O
soignant O
le O
dessert O
, O
le O
café O
, O
les O
liqueurs O
, O
et O
le O
traitant O
de O
leur O
mieux O
, O
comme O
on O
traitait O
sous O
l' B-LOC
Empire I-LOC
, O
où O
beaucoup O
de O
maisons O
imitaient O
les O
splendeurs O
des O
rois O
, O
des O
reines O
, O
des O
princes O
dont O
regorgeait O
Paris B-LOC
. O
On O
jouait O
beaucoup O
alors O
à O
la O
royauté O
, O
comme O
on O
joue O
aujourd'hui O
a O
la O
Chambre B-ORG
en O
créant O
une O
foule O
de O
Sociétés B-ORG
à O
présidents O
, O
vice-présidents O
et O
secrétaires O
; O
Société B-ORG
linière I-ORG
, O
vinicole O
, O
séricicole O
, O
agricole O
, O
de O
l' O
industrie O
, O
etc. O
On O
est O
arrivé O
jusqu' O
à O
chercher O
des O
plaies O
sociales O
pour O
constituer O
les O
guérisseurs O
en O
société O
! O
Un O
estomac O
dont O
l' O
éducation O
se O
fait O
ainsi O
, O
réagit O
nécessairement O
sur O
le O
moral O
et O
le O
corrompt O
en O
raison O
de O
la O
haute O
sapience O
culinaire O
qu' O
il O
acquiert O
. O
La B-MISC
Volupté I-MISC
, O
tapie O
dans O
tous O
les O
plis O
du O
cœur O
, O
y O
parle O
en O
souveraine O
, O
elle O
bat O
en O
brèche O
la O
volonté O
, O
l' O
honneur O
, O
elle O
veut O
à O
tout O
prix O
sa O
satisfaction O
. O
On O
n' O
a O
jamais O
peint O
les O
exigences O
de O
la O
Gueule B-MISC
, O
elles O
échappent O
à O
la O
critique O
littéraire O
par O
la O
nécessité O
de O
vivre O
; O
mais O
on O
ne O
se O
figure O
pas O
le O
nombre O
des O
gens O
que O
la B-MISC
Table I-MISC
a O
ruinés O
. O
La B-MISC
Table I-MISC
est O
, O
à O
Paris B-LOC
, O
sous O
ce O
rapport O
, O
l' O
émule O
de O
la O
courtisane O
; O
c' O
est O
, O
d' O
ailleurs O
, O
la O
Recette B-MISC
dont O
celle-ci O
est O
la O
Dépense B-MISC
. O
Lorsque O
, O
d' O
invité O
perpétuel O
, O
Pons B-PER
arriva O
, O
par O
sa O
décadence O
comme O
artiste O
, O
à O
l' O
état O
de O
pique-assiette O
, O
il O
lui O
fut O
impossible O
de O
passer O
de O
ces O
tables O
si O
bien O
servies O
au O
brouet O
lacédémonien O
d' O
un O
restaurant O
à O
quarante O
sous O
. O
Hélas O
! O
il O
lui O
prit O
des O
frissons O
en O
pensant O
que O
son O
indépendance O
tenait O
à O
de O
si O
grands O
sacrifices O
, O
et O
il O
se O
sentit O
capable O
des O
plus O
grandes O
lâchetés O
pour O
continuer O
à O
bien O
vivre O
, O
à O
savourer O
toutes O
les O
primeurs O
à O
leur O
date O
, O
enfin O
à O
gobichonner B-PER
( O
mot O
populaire O
, O
mais O
expressif O
) O
de O
bons O
petits O
plats O
soignés O
. O
Oiseau O
picoreur O
, O
s' O
enfuyant O
le O
gosier O
plein O
, O
et O
gazouillant O
un O
air O
pour O
tout O
remercîment O
. O
Pons B-PER
éprouvait O
d' O
ailleurs O
un O
certain O
plaisir O
à O
bien O
vivre O
aux O
dépens O
de O
la O
société O
qui O
lui O
demandait O
, O
quoi O
? O
de O
la O
monnaie O
de O
singe O
. O
Habitué O
, O
comme O
tous O
les O
célibataires O
qui O
ont O
le O
chez O
soi O
en O
horreur O
et O
qui O
vivent O
chez O
les O
autres O
, O
à O
ces O
formules O
, O
à O
ces O
grimaces O
sociales O
par O
lesquelles O
on O
remplace O
les O
sentiments O
dans O
le O
monde O
, O
il O
se O
servait O
des O
compliments O
comme O
de O
menue O
monnaie O
; O
et O
, O
à O
l' O
égard O
des O
personnes O
, O
il O
se O
contentait O
des O
étiquettes O
sans O
plonger O
une O
main O
curieuse O
dans O
les O
sacs O
. O
|
| O
Cette O
phase O
assez O
supportable O
dura O
dix O
autres O
années O
; O
mais O
quelles O
années O
! O
Ce O
fut O
un O
automne O
pluvieux O
. O
Pendant O
tout O
ce O
temps O
, O
Pons B-PER
se O
maintint O
gratuitement O
à O
table O
, O
en O
se O
rendant O
nécessaire O
dans O
toutes O
les O
maisons O
où O
il O
allait O
. O
Il O
entra O
dans O
une O
voie O
fatale O
en O
s' O
acquittant O
d' O
une O
multitude O
de O
commissions O
, O
en O
remplaçant O
les O
portiers O
et O
les O
domestiques O
dans O
mainte O
et O
mainte O
occasion O
. O
Préposé O
de O
bien O
des O
achats O
, O
il O
devint O
l' O
espion O
honnête O
et O
innocent O
détaché O
d' O
une O
famille O
dans O
une O
autre O
; O
mais O
on O
ne O
lui O
sut O
aucun O
gré O
de O
tant O
de O
courses O
et O
de O
tant O
de O
lâchetés O
. O
— O
Pons B-PER
est O
un O
garçon O
, O
disait O
-on O
, O
il O
ne O
sait O
que O
faire O
de O
son O
temps O
, O
il O
est O
trop O
heureux O
de O
trotter O
pour O
nous O
... O
Que O
deviendrait O
-il O
? O
|
| O
Bientôt O
se O
déclara O
la O
froideur O
que O
le O
vieillard O
répand O
autour O
de O
lui O
. O
Cette O
bise O
se O
communique O
, O
elle O
produit O
son O
effet O
dans O
la O
température O
morale O
, O
surtout O
lorsque O
le O
vieillard O
est O
laid O
et O
pauvre O
. O
N' O
est O
-ce O
pas O
être O
trois O
fois O
vieillard O
? O
Ce O
fut O
l' O
hiver O
de O
la O
vie O
, O
l' O
hiver O
au O
nez O
rouge O
, O
aux O
joues O
hâves O
, O
avec O
toutes O
sortes O
d' O
onglées O
! O
|
| O
De O
1836 O
à O
1843 O
, O
Pons B-PER
se O
vit O
invité O
rarement O
. O
Loin O
de O
rechercher O
le O
parasite O
, O
chaque O
famille O
l' O
acceptait O
comme O
on O
accepte O
un O
impôt O
; O
on O
ne O
lui O
tenait O
plus O
compte O
de O
rien O
, O
pas O
même O
de O
ses O
services O
réels O
. O
Les O
familles O
où O
le O
bonhomme O
accomplissait O
ses O
évolutions O
, O
toutes O
sans O
respect O
pour O
les O
arts O
, O
en O
adoration O
devant O
les O
résultats O
, O
ne O
prisaient O
que O
ce O
qu' O
elles O
avaient O
conquis O
depuis O
1830 O
: O
des O
fortunes O
ou O
des O
positions O
sociales O
éminentes O
. O
Or O
, O
Pons B-PER
n' O
ayant O
pas O
assez O
de O
hauteur O
dans O
l' O
esprit O
ni O
dans O
les O
manières O
pour O
imprimer O
la O
crainte O
que O
l' O
esprit O
ou O
le O
génie O
cause O
au O
bourgeois O
, O
avait O
naturellement O
fini O
par O
devenir O
moins O
que O
rien O
, O
sans O
être O
néanmoins O
tout O
à O
fait O
méprisé O
. O
Quoiqu' O
il O
éprouvât O
dans O
ce O
monde O
de O
vives O
souffrances O
, O
comme O
tous O
les O
gens O
timides O
, O
il O
les O
taisait O
. O
Puis O
, O
il O
s' O
était O
habitué O
par O
degrés O
à O
comprimer O
ses O
sentiments O
, O
à O
se O
faire O
de O
son O
cœur O
un O
sanctuaire O
où O
il O
se O
retirait O
. O
Ce O
phénomène O
, O
beaucoup O
de O
gens O
superficiels O
le O
traduisent O
par O
le O
mot O
égoïsme O
. O
La O
ressemblance O
est O
assez O
grande O
entre O
le O
solitaire O
et O
l' O
égoïste O
pour O
que O
les O
médisants O
paraissent O
avoir O
raison O
contre O
l' O
homme O
de O
cœur O
, O
surtout O
à O
Paris B-LOC
, O
où O
personne O
dans O
le O
monde O
n' O
observe O
, O
où O
tout O
est O
rapide O
comme O
le O
flot O
, O
où O
tout O
passe O
comme O
un O
ministère O
! O
|
| O
Le O
cousin O
Pons B-PER
succomba O
donc O
sous O
un O
acte O
d' O
accusation O
d' O
égoïsme O
porté O
en O
arrière O
contre O
lui O
, O
car O
le O
monde O
finit O
toujours O
par O
condamner O
ceux O
qu' O
il O
accuse O
. O
Sait O
-on O
combien O
une O
défaveur O
imméritée O
accable O
les O
gens O
timides O
? O
Qui O
peindra O
jamais O
les O
malheurs O
de O
la B-MISC
Timidité I-MISC
! O
Cette O
situation O
, O
qui O
s' O
aggravait O
de O
jour O
en O
jour O
davantage O
, O
explique O
la O
tristesse O
empreinte O
sur O
le O
visage O
de O
ce O
pauvre O
musicien O
, O
qui O
vivait O
de O
capitulations O
infâmes O
. O
Mais O
les O
lâchetés O
que O
toute O
passion O
exige O
sont O
autant O
de O
liens O
; O
plus O
la O
passion O
en O
demande O
, O
plus O
elle O
vous O
attache O
; O
elle O
fait O
de O
tous O
les O
sacrifices O
comme O
un O
idéal O
trésor O
négatif O
où O
l' O
homme O
voit O
d' O
immenses O
richesses O
. O
Après O
avoir O
reçu O
le O
regard O
insolemment O
protecteur O
d' O
un O
bourgeois O
roide O
de O
bêtise O
, O
Pons B-PER
dégustait O
comme O
une O
vengeance O
le O
verre O
de O
vin O
de O
Porto B-LOC
, O
la O
caille O
au O
gratin O
qu' O
il O
avait O
commencé O
de O
savourer O
, O
se O
disant O
à O
lui-même O
: O
— O
Ce O
n' O
est O
pas O
trop O
payé O
! O
|
| O
Aux O
yeux O
du O
moraliste O
, O
il O
se O
rencontrait O
cependant O
en O
cette O
vie O
des O
circonstances O
atténuantes O
. O
En O
effet O
, O
l' O
homme O
n' O
existe O
que O
par O
une O
satisfaction O
quelconque O
. O
Un O
homme O
sans O
passion O
, O
le O
juste O
parfait O
, O
est O
un O
monstre O
, O
un O
demi-ange O
qui O
n' O
a O
pas O
encore O
ses O
ailes O
. O
Les O
anges O
n' O
ont O
que O
des O
têtes O
dans O
la O
mythologie O
catholique O
. O
Sur O
terre O
, O
le O
juste O
, O
c' O
est O
l' O
ennuyeux O
Grandisson B-PER
, O
pour O
qui O
la O
Vénus B-LOC
des O
carrefours O
elle-même O
se O
trouverait O
sans O
sexe O
. O
Or O
, O
excepté O
les O
rares O
et O
vulgaires O
aventures O
de O
son O
voyage O
en O
Italie B-LOC
, O
où O
le O
climat O
fut O
sans O
doute O
la O
raison O
de O
ses O
succès O
, O
Pons B-PER
n' O
avait O
jamais O
vu O
de O
femmes O
lui O
sourire O
. O
Beaucoup O
d' O
hommes O
ont O
cette O
fatale O
destinée O
. O
Pons B-PER
était O
monstre O
- O
né O
; O
son O
père O
et O
sa O
mère O
l' O
avaient O
obtenu O
dans O
leur O
vieillesse O
, O
et O
il O
portait O
les O
stigmates O
de O
cette O
naissance O
hors O
de O
saison O
sur O
son O
teint O
cadavéreux O
qui O
semblait O
avoir O
été O
contracté O
dans O
le O
bocal O
d' O
esprit-de-vin B-LOC
où O
la O
science O
conserve O
certains O
fœtus O
extraordinaires O
. O
Cet O
artiste O
, O
doué O
d' O
une O
âme O
tendre O
, O
rêveuse O
, O
délicate O
, O
forcé O
d' O
accepter O
le O
caractère O
que O
lui O
imposait O
sa O
figure O
, O
désespéra O
d' O
être O
jamais O
aimé O
. O
Le O
célibat O
fut O
donc O
chez O
lui O
moins O
un O
goût O
qu' O
une O
nécessité O
. O
La O
gourmandise O
, O
le O
péché O
des O
moines O
vertueux O
, O
lui O
tendit O
les O
bras O
; O
il O
s' O
y O
précipita O
comme O
il O
s' O
était O
précipité O
dans O
l' O
adoration O
des O
œuvres O
d' O
art O
et O
dans O
son O
culte O
pour O
la O
musique O
. O
La O
bonne O
chère O
et O
le O
Bric-à-Brac B-MISC
furent O
pour O
lui O
la O
monnaie O
d' O
une O
femme O
; O
car O
la O
musique O
était O
son O
état O
, O
et O
trouvez O
un O
homme O
qui O
aime O
l' O
état O
dont O
il O
vit O
? O
A O
la O
longue O
, O
il O
en O
est O
d' O
une O
profession O
comme O
du O
mariage O
, O
on O
n' O
en O
sent O
plus O
que O
les O
inconvénients O
. O
|
| O
Brillat O
- O
Savarin O
a O
justifié O
par O
parti O
pris O
les O
goûts O
des O
gastronomes O
; O
mais O
peut-être O
n' O
a O
-t O
-il O
pas O
assez O
insisté O
sur O
le O
plaisir O
réel O
que O
l' O
homme O
trouve O
à O
table O
. O
La O
digestion O
, O
en O
employant O
les O
forces O
humaines O
, O
constitue O
un O
combat O
intérieur O
qui O
, O
chez O
les O
gastrolâtres O
, O
équivaut O
aux O
plus O
hautes O
jouissances O
de O
l' O
amour O
. O
On O
sent O
un O
si O
vaste O
déploiement O
de O
la O
capacité O
vitale O
, O
que O
le O
cerveau O
s' O
annule O
au O
profit O
du O
second O
cerveau O
, O
placé O
dans O
le O
diaphragme O
, O
et O
l' O
ivresse O
arrive O
par O
l' O
inertie O
même O
de O
toutes O
les O
facultés O
. O
Les O
boas O
gorgés O
d' O
un O
taureau O
sont O
si O
bien O
ivres O
qu' O
ils O
se O
laissent O
tuer O
. O
Passé O
quarante O
ans O
, O
quel O
homme O
ose O
travailler O
après O
son O
dîner O
? O
... O
Aussi O
tous O
les O
grands O
hommes O
ont O
-ils O
été O
sobres O
. O
Les O
malades O
en O
convalescence O
d' O
une O
maladie O
grave O
, O
à O
qui O
l' O
on O
mesure O
si O
chichement O
une O
nourriture O
choisie O
, O
ont O
pu O
souvent O
observer O
l' O
espèce O
de O
griserie O
gastrique O
causée O
par O
une O
seule O
aile O
de O
poulet O
. O
Le O
sage O
Pons B-PER
, O
dont O
toutes O
les O
jouissances O
étaient O
concentrées O
dans O
le O
jeu O
de O
son O
estomac O
, O
se O
trouvait O
toujours O
dans O
la O
situation O
de O
ces O
convalescents O
: O
il O
demandait O
à O
la O
bonne O
chère O
toutes O
les O
sensations O
qu' O
elle O
peut O
donner O
, O
et O
il O
les O
avait O
jusqu' O
alors O
obtenues O
tous O
les O
jours O
. O
Personne O
n' O
ose O
dire O
adieu O
à O
une O
habitude O
. O
Beaucoup O
de O
suicides O
se O
sont O
arrêtés O
sur O
le O
seuil B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Mort I-LOC
par O
le O
souvenir O
du O
café O
où O
ils O
vont O
jouer O
tous O
les O
soirs O
leur O
partie O
de O
dominos O
. O
|
| O
En O
1835 O
, O
le O
hasard O
vengea O
Pons B-PER
de O
l' O
indifférence O
du O
beau O
sexe O
, O
il O
lui O
donna O
ce O
qu' O
on O
appelle O
, O
en O
style O
familier O
un O
bâton O
de O
vieillesse O
. O
Ce O
vieillard O
de O
naissance O
trouva O
dans O
l' O
amitié O
un O
soutien O
pour O
sa O
vie O
, O
il O
contracta O
le O
seul O
mariage O
que O
la O
société O
lui O
permît O
de O
faire O
, O
il O
épousa O
un O
homme O
, O
un O
vieillard O
, O
un O
musicien O
comme O
lui O
. O
Sans O
la O
divine O
fable O
de O
La B-PER
Fontaine I-PER
, O
cette O
esquisse O
aurait O
eu O
pour O
titre O
LES B-MISC
DEUX I-MISC
AMIS O
. O
Mais O
n' O
eût O
-ce O
pas O
été O
comme O
un O
attentat O
littéraire O
, O
une O
profanation O
devant O
laquelle O
tout O
véritable O
écrivain O
reculera O
? O
Le O
chef O
- O
d' O
œuvre O
de O
notre O
fabuliste O
, O
à O
la O
fois O
la O
confidence O
de O
son O
âme O
et O
l' O
histoire O
de O
ses O
rêves O
, O
doit O
avoir O
le O
privilége O
éternel O
de O
ce O
titre O
. O
Cette O
page O
, O
au O
fronton O
de O
laquelle O
le O
poète O
a O
gravé O
ces O
trois O
mots O
: O
LES B-ORG
DEUX I-ORG
AMIS I-ORG
, O
est O
une O
de O
ces O
propriétés O
sacrées O
, O
un O
temple O
où O
chaque O
génération O
entrera O
respectueusement O
et O
que O
l' O
univers O
visitera O
, O
tant O
que O
durera O
la O
typographie O
. O
|
| O
L' O
ami O
de O
Pons B-PER
était O
un O
professeur O
de O
piano O
, O
dont O
la O
vie O
et O
les O
mœurs O
sympathisaient O
si O
bien O
avec O
les O
siennes O
, O
qu' O
il O
disait O
l' O
avoir O
connu O
trop O
tard O
pour O
son O
bonheur O
; O
car O
leur O
connaissance O
, O
ébauchée O
à O
une O
distribution O
de O
prix O
, O
dans O
un O
pensionnat O
, O
ne O
datait O
que O
de O
1834 O
. O
Jamais O
peut-être O
deux O
âmes O
ne O
se O
trouvèrent O
si O
pareilles O
dans O
l' O
océan O
humain O
qui O
prit O
sa O
source O
au O
paradis O
terrestre O
contre O
la O
volonté O
de O
Dieu B-MISC
. O
Ces O
deux O
musiciens O
devinrent O
en O
peu O
de O
temps O
l' O
un O
pour O
l' O
autre O
une O
nécessité O
. O
Réciproquement O
confidents O
l' O
un O
de O
l' O
autre O
, O
ils O
furent O
en O
huit O
jours O
comme O
deux O
frères O
. O
Enfin O
Schmucke B-LOC
ne O
croyait O
pas O
plus O
qu' O
il O
pût O
exister O
un O
Pons B-PER
, O
que O
Pons B-PER
ne O
se O
doutait O
qu' O
il O
existât O
un O
Schmucke B-LOC
. O
Déjà O
, O
ceci O
suffirait O
à O
peindre O
ces O
deux O
braves O
gens O
, O
mais O
toutes O
les O
intelligences O
ne O
goûtent O
pas O
les O
brièvetés O
de O
la O
synthèse O
. O
Une O
légère O
démonstration O
est O
nécessaire O
pour O
les O
incrédules O
. O
|
| O
Ce O
pianiste O
, O
comme O
tous O
les O
pianistes O
, O
était O
un O
Allemand B-LOC
, O
Allemand B-LOC
comme O
le O
grand B-LOC
Listz I-LOC
et O
le O
grand O
Mendelssohn B-PER
, O
Allemand B-LOC
comme O
Steibelt B-LOC
, O
Allemand B-LOC
comme O
Mozart B-PER
et O
Dusseck B-LOC
, O
Allemand B-LOC
comme O
Meyer B-PER
, O
Allemand B-LOC
comme O
Dœlber B-MISC
, O
Allemand B-MISC
comme O
Thalberg B-PER
, O
comme O
Dreschok B-PER
, O
comme O
Hiller B-PER
, O
comme O
Léopold B-PER
Mayer I-PER
, O
comme O
Crammer B-PER
, O
comme O
Zimmerman B-PER
et O
Kalkbrenner B-PER
, O
comme O
Herz B-PER
, O
Woëtz B-PER
, O
Karr B-PER
, O
Wolff B-PER
, O
Pixis B-ORG
, O
Clara B-PER
Wieck I-PER
, O
et O
particulièrement O
tous O
les O
Allemands B-LOC
. O
Quoique O
grand O
compositeur O
, O
Schmucke B-LOC
ne O
pouvait O
être O
que O
démonstrateur O
, O
tant O
son O
caractère O
se O
refusait O
à O
l' O
audace O
nécessaire O
à O
l' O
homme O
de O
génie O
pour O
se O
manifester O
en O
musique O
. O
La O
naïveté O
de O
beaucoup O
d' O
Allemands B-LOC
n' O
est O
pas O
continue O
, O
elle O
a O
cessé O
; O
celle O
qui O
leur O
est O
restée O
à O
un O
certain O
âge O
, O
est O
prise O
, O
comme O
on O
prend O
l' O
eau O
d' O
un O
canal O
, O
à O
la O
source O
de O
leur O
jeunesse O
, O
et O
ils O
s' O
en O
servent O
pour O
fertiliser O
leur O
succès O
en O
toute O
chose O
, O
science O
, O
art O
ou O
argent O
, O
en O
écartant O
d' O
eux O
la O
défiance O
. O
En O
France B-LOC
, O
quelques O
gens O
fins O
remplacent O
cette O
naïveté O
d' O
Allemagne B-LOC
par O
la O
bêtise O
de O
l' O
épicier O
parisien O
. O
Mais O
Schmucke B-LOC
avait O
gardé O
toute O
sa O
naïveté O
d' O
enfant O
, O
comme O
Pons B-PER
gardait O
sur O
lui O
les O
reliques O
de O
l' B-LOC
Empire I-LOC
, O
sans O
s' O
en O
douter O
. O
Ce O
véritable O
et O
noble O
Allemand B-LOC
était O
à O
la O
fois O
le O
spectacle O
et O
les O
spectateurs O
, O
il O
se O
faisait O
de O
la O
musique O
à O
lui-même O
. O
Il O
habitait O
Paris B-LOC
, O
comme O
un O
rossignol O
habite O
sa O
forêt O
, O
et O
il O
y O
chantait O
seul O
de O
son O
espèce O
, O
depuis O
vingt O
ans O
, O
jusqu' O
au O
moment O
où O
il O
rencontra O
dans O
Pons B-PER
un O
autre O
lui-même O
. O
( O
Voir O
UNE O
FILLE O
D' O
ÈVE B-LOC
. O
) O
|
| O
Pons B-PER
et O
Schmucke B-LOC
avaient O
en O
abondance O
, O
l' O
un O
comme O
l' O
autre O
, O
dans O
le O
cœur O
et O
dans O
le O
caractère O
, O
ces O
enfantillages O
de O
sentimentalité O
qui O
distinguent O
les O
Allemands B-LOC
: O
comme O
la O
passion O
des O
fleurs O
, O
comme O
l' O
adoration O
des O
effets O
naturels O
, O
qui O
les O
porte O
à O
planter O
de O
grosses O
bouteilles O
dans O
leurs O
jardins O
pour O
voir O
en O
petit O
le O
paysage O
qu' O
ils O
ont O
en O
grand O
sous O
les O
yeux O
; O
comme O
cette O
prédisposition O
aux O
recherches O
qui O
fait O
faire O
à O
un O
savant O
germanique O
cent O
lieues O
dans O
ses O
guêtres O
pour O
trouver O
une O
vérité O
qui O
le O
regarde O
en O
riant O
, O
assise O
à O
la O
marge O
du O
puits O
sous O
le O
jasmin O
de O
la O
cour O
; O
comme O
enfin O
ce O
besoin O
de O
prêter O
une O
signifiance O
psychique O
aux O
riens O
de O
la O
création O
, O
qui O
produit O
les O
œuvres O
inexplicables O
de O
Jean-Paul B-PER
Richter I-PER
, O
les O
griseries O
imprimées O
d' O
Hoffmann B-PER
et O
les O
garde-fous O
in O
- O
folio O
que O
l' O
Allemagne B-LOC
met O
autour O
des O
questions O
les O
plus O
simples O
, O
creusées O
en O
manière O
d' O
abîmes O
, O
au O
fond O
desquels O
il O
ne O
se O
trouve O
qu' O
un O
Allemand B-LOC
. O
Catholiques O
tous O
deux O
, O
allant O
à O
la O
messe O
ensemble O
, O
ils O
accomplissaient O
leurs O
devoirs O
religieux O
, O
comme O
des O
enfants O
n' O
ayant O
jamais O
rien O
à O
dire O
à O
leurs O
confesseurs O
. O
Ils O
croyaient O
fermement O
que O
la O
musique O
, O
la O
langue O
du O
ciel O
, O
était O
aux O
idées O
et O
aux O
sentiments O
, O
ce O
que O
les O
idées O
et O
les O
sentiments O
sont O
à O
la O
parole O
, O
et O
ils O
conversaient O
à O
l' O
infini O
sur O
ce O
système O
, O
en O
se O
répondant O
l' O
un O
à O
l' O
autre O
par O
des O
orgies O
de O
musique O
pour O
se O
démontrer O
à O
eux O
- O
mêmes O
leurs O
propres O
convictions O
, O
à O
la O
manière O
des O
amants O
. O
Schmucke B-LOC
était O
aussi O
distrait O
que O
Pons B-PER
était O
attentif O
. O
Si O
Pons B-PER
était O
collectionneur O
, O
Schmucke B-PER
était O
rêveur O
; O
celui-ci O
étudiait O
les O
belles O
choses O
morales O
, O
comme O
l' O
autre O
sauvait O
les O
belles O
choses O
matérielles O
. O
Pons B-PER
voyait O
et O
achetait O
une O
tasse O
de O
porcelaine O
pendant O
le O
temps O
que O
Schmucke B-LOC
mettait O
à O
se O
moucher O
, O
en O
pensant O
à O
quelque O
motif O
de O
Rossini B-PER
, O
de O
Bellini B-PER
, O
de O
Beethoven B-PER
, O
de O
Mozart B-PER
, O
et O
cherchant O
dans O
le O
monde O
des O
sentiments O
où O
pouvait O
se O
trouver O
l' O
origine O
ou O
la O
réplique O
de O
cette O
phrase O
musicale O
. O
Schmucke B-MISC
, O
dont O
les O
économies O
étaient O
administrées O
par O
la O
distraction O
, O
Pons B-PER
, O
prodigue O
par O
passion O
, O
arrivaient O
l' O
un O
et O
l' O
autre O
au O
même O
résultat O
: O
zéro O
dans O
la O
bourse O
à O
la O
Saint-Sylvestre B-LOC
de O
chaque O
année O
. O
|
| O
Sans O
cette O
amitié O
, O
Pons B-PER
eût O
succombé O
peut-être O
à O
ses O
chagrins O
; O
mais O
dès O
qu' O
il O
eut O
un O
cœur O
où O
décharger O
le O
sien O
, O
la O
vie O
devint O
supportable O
pour O
lui O
. O
La O
première O
fois O
qu' O
il O
exhala O
ses O
peines O
dans O
le O
cœur O
de O
Schmucke B-LOC
, O
le O
bon O
Allemand B-LOC
lui O
conseilla O
de O
vivre O
comme O
lui O
, O
de O
pain O
et O
de O
fromage O
, O
chez O
lui O
, O
plutôt O
que O
d' O
aller O
manger O
des O
dîners O
qu' O
on O
lui O
faisait O
payer O
si O
cher O
. O
Hélas O
! O
Pons B-PER
n' O
osa O
pas O
avouer O
à O
Schmucke B-LOC
que O
, O
chez O
lui O
, O
le O
cœur O
et O
l' O
estomac O
étaient O
ennemis O
, O
que O
l' O
estomac O
s' O
accommodait O
de O
ce O
qui O
faisait O
souffrir O
le O
cœur O
, O
et O
qu' O
il O
lui O
fallait O
à O
tout O
prix O
un O
bon O
dîner O
à O
déguster O
, O
comme O
à O
un O
homme O
galant O
une O
maîtresse O
à O
... O
lutiner O
. O
Avec O
le O
temps O
, O
Schmucke B-LOC
finit O
par O
comprendre O
Pons B-PER
, O
car O
il O
était O
trop O
Allemand B-LOC
pour O
avoir O
la O
rapidité O
d' O
observation O
dont O
jouissent O
les O
Français B-LOC
, O
et O
il O
n' O
en O
aima O
que O
mieux O
le O
pauvre O
Pons B-PER
. O
Rien O
ne O
fortifie O
l' O
amitié O
comme O
lorsque O
, O
de O
deux O
amis O
, O
l' O
un O
se O
croit O
supérieur O
à O
l' O
autre O
. O
Un O
ange O
n' O
aurait O
eu O
rien O
à O
dire O
en O
voyant O
Schmucke B-PER
, O
quand O
il O
se O
frotta O
les O
mains O
au O
moment O
où O
il O
découvrit O
dans O
son O
ami O
l' O
intensité O
qu' O
avait O
prise O
la O
gourmandise O
. O
En O
effet O
, O
le O
lendemain O
le O
bon O
Allemand B-LOC
orna O
le O
déjeuner O
de O
friandises O
qu' O
il O
alla O
chercher O
lui-même O
, O
et O
il O
eut O
soin O
d' O
en O
avoir O
tous O
les O
jours O
de O
nouvelles O
pour O
son O
ami O
; O
car O
depuis O
leur O
réunion O
ils O
déjeunaient O
tous O
les O
jours O
ensemble O
au O
logis O
. O
|
| O
Il O
ne O
faudrait O
pas O
connaître O
Paris B-LOC
pour O
imaginer O
que O
les O
deux O
amis O
eussent O
échappé O
à O
la O
raillerie O
parisienne O
, O
qui O
n' O
a O
jamais O
rien O
respecté O
. O
Schmucke B-LOC
et O
Pons B-PER
, O
en O
mariant O
leurs O
richesses O
et O
leurs O
misères O
, O
avaient O
eu O
l' O
idée O
économique O
de O
loger O
ensemble O
, O
et O
ils O
supportaient O
également O
le O
loyer O
d' O
un O
appartement O
fort O
inégalement O
partagé O
, O
situé O
dans O
une O
tranquille O
maison O
de O
la O
tranquille O
rue B-LOC
de I-LOC
Normandie B-LOC
, O
au O
Marais B-LOC
. O
Comme O
ils O
sortaient O
souvent O
ensemble O
, O
qu' O
ils O
faisaient O
souvent O
les O
mêmes O
boulevards O
côte O
à O
côte O
, O
les O
flâneurs O
du O
quartier O
les O
avaient O
surnommés O
les O
deux O
casse-noisettes O
. O
Ce O
sobriquet O
dispense O
de O
donner O
ici O
le O
portrait O
de O
Schmucke B-LOC
, O
qui O
était O
à O
Pons B-PER
ce O
que O
la O
nourrice O
de O
Niobé B-PER
, O
la O
fameuse O
statue B-LOC
du I-LOC
Vatican I-LOC
, O
est O
à O
la O
Vénus B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Tribune I-LOC
. O
|
| O
Madame B-PER
Cibot I-PER
, O
la O
portière O
de O
cette O
maison O
, O
était O
le O
pivot O
sur O
lequel O
roulait O
le O
ménage O
des O
deux O
casse-noisettes O
; O
mais O
elle O
joue O
un O
si O
grand O
rôle O
dans O
le O
drame O
qui O
dénoua O
cette O
double O
existence O
, O
qu' O
il O
convient O
de O
réserver O
son O
portrait O
au O
moment O
de O
son O
entrée O
dans O
cette O
Scène B-MISC
. O
|
| O
Ce O
qui O
reste O
à O
dire O
sur O
le O
moral O
de O
ces O
deux O
êtres O
en O
est O
précisément O
le O
plus O
difficile O
à O
faire O
comprendre O
aux O
quatre-vingt-dix-neuf O
centièmes O
des O
lecteurs O
dans O
la O
quarante O
- O
septième O
année O
du O
dix-neuvième O
siècle O
, O
probablement O
à O
cause O
du O
prodigieux O
développement O
financier O
produit O
par O
l' O
établissement O
des O
chemins O
de O
fer O
. O
C' O
est O
peu O
de O
chose O
et O
c' O
est O
beaucoup O
. O
En O
effet O
, O
il O
s' O
agit O
de O
donner O
une O
idée O
de O
la O
délicatesse O
excessive O
de O
ces O
deux O
cœurs O
. O
Empruntons O
une O
image O
aux O
rails O
- O
ways O
, O
ne O
fût O
-ce O
que O
par O
façon O
de O
remboursement O
des O
emprunts O
qu' O
ils O
nous O
font O
. O
Aujourd'hui O
les O
convois O
en O
brûlant O
leurs O
rails O
y O
broient O
d' O
imperceptibles O
grains O
de O
sable O
. O
Introduisez O
ce O
grain O
de O
sable O
invisible O
pour O
les O
voyageurs O
dans O
leurs O
reins O
, O
ils O
ressentiront O
les O
douleurs O
de O
la O
plus O
affreuse O
maladie O
, O
la O
gravelle O
; O
on O
en O
meurt O
. O
Eh O
bien O
! O
ce O
qui O
, O
pour O
notre O
société O
lancée O
dans O
sa O
voie O
métallique O
avec O
une O
vitesse O
de O
locomotive O
, O
est O
le O
grain O
de O
sable O
invisible O
dont O
elle O
ne O
prend O
nul O
souci O
, O
ce O
grain O
incessamment O
jeté O
dans O
les O
fibres O
de O
ces O
deux O
êtres O
, O
et O
à O
tout O
propos O
, O
leur O
causait O
comme O
une O
gravelle O
au O
cœur O
. O
D' O
une O
excessive O
tendresse O
aux O
douleurs O
d' O
autrui O
, O
chacun O
d' O
eux O
pleurait O
de O
son O
impuissance O
; O
et O
, O
pour O
leurs O
propres O
sensations O
, O
ils O
étaient O
d' O
une O
finesse O
de O
sensitive O
qui O
arrivait O
à O
la O
maladie O
. O
La O
vieillesse O
, O
les O
spectacles O
continuels O
du O
drame O
parisien O
, O
rien O
n' O
avait O
endurci O
ces O
deux O
âmes O
fraîches O
, O
enfantines O
et O
pures O
. O
Plus O
ces O
deux O
êtres O
allaient O
, O
plus O
vives O
étaient O
leurs O
souffrances O
intimes O
. O
Hélas O
! O
il O
en O
est O
ainsi O
chez O
les O
natures O
chastes O
, O
chez O
les O
penseurs O
tranquilles O
et O
chez O
les O
vrais O
poètes O
qui O
ne O
sont O
tombés O
dans O
aucun O
excès O
. O
|
| O
Depuis O
la O
réunion O
de O
ces O
deux O
vieillards O
, O
leurs O
occupations O
, O
à O
peu O
près O
semblables O
, O
avaient O
pris O
cette O
allure O
fraternelle O
qui O
distingue O
à O
Paris B-LOC
les O
chevaux O
de O
fiacre O
. O
Levés B-PER
vers O
les O
sept O
heures O
du O
matin O
en O
été O
comme O
en O
hiver O
, O
après O
leur O
déjeuner O
ils O
allaient O
donner O
leurs O
leçons O
dans O
les O
pensionnats O
où O
ils O
se O
suppléaient O
au O
besoin O
. O
Vers O
midi O
, O
Pons B-PER
se O
rendait O
à O
son O
théâtre O
quand O
une O
répétition O
l' O
y O
appelait O
, O
et O
il O
donnait O
à O
la O
flânerie O
tous O
ses O
instants O
de O
liberté O
. O
Puis O
les O
deux O
amis O
se O
retrouvaient O
le O
soir O
au O
théâtre O
où O
Pons B-PER
avait O
placé O
Schmucke B-LOC
. O
Voici O
comment O
. O
|
| O
Au O
moment O
où O
Pons B-PER
rencontra O
Schmucke B-PER
, O
il O
venait O
d' O
obtenir O
, O
sans O
l' O
avoir O
demandé O
, O
le O
bâton O
de O
maréchal O
des O
compositeurs O
inconnus O
, O
un O
bâton O
de O
chef O
d' O
orchestre O
! O
Grâce O
au O
comte O
Popinot B-PER
, O
alors O
ministre O
, O
cette O
place O
fut O
stipulée O
pour O
le O
pauvre O
musicien O
, O
au O
moment O
où O
ce O
héros O
bourgeois O
de O
la O
révolution B-MISC
de I-MISC
Juillet I-MISC
fit O
donner O
un O
privilége O
de O
théâtre O
à O
l' O
un O
de O
ces O
amis O
dont O
rougit O
un O
parvenu O
, O
quand O
, O
roulant O
en O
voiture O
, O
il O
aperçoit O
dans O
Paris B-LOC
un O
ancien O
camarade O
de O
jeunesse O
, O
triste-à-patte O
, O
sans O
sous-pieds O
, O
vêtu O
d' O
une O
redingote O
à O
teintes O
invraisemblables O
, O
et O
le O
nez O
à O
des O
affaires O
trop O
élevées O
pour O
des O
capitaux O
fuyards O
. O
Ancien O
commis O
- O
voyageur O
, O
cet O
ami O
, O
nommé O
Gaudissard B-PER
, O
avait O
été O
jadis O
fort O
utile O
au O
succès O
de O
la O
grande O
maison O
Popinot B-PER
. O
Popinot B-PER
, O
devenu O
comte O
, O
devenu O
pair O
de B-LOC
France I-LOC
après O
avoir O
été O
deux O
fois O
ministre O
, O
ne O
renia O
point O
L' O
ILLUSTRE B-MISC
GAUDISSARD I-MISC
! I-MISC
Bien O
plus O
, O
il O
voulut O
mettre O
le O
voyageur O
en O
position O
de O
renouveler O
sa O
garde-robe O
et O
de O
remplir O
sa O
bourse O
; O
car O
la O
politique O
, O
les O
vanités O
de O
la O
cour O
citoyenne O
n' O
avaient O
point O
gâté O
le O
cœur O
de O
cet O
ancien O
droguiste O
. O
Gaudissard B-PER
, O
toujours O
fou O
des O
femmes O
, O
demanda O
le O
privilége O
d' O
un O
théâtre O
alors O
en O
faillite O
, O
et O
le O
ministre O
, O
en O
le O
lui O
donnant O
, O
eut O
soin O
de O
lui O
envoyer O
quelques O
vieux O
amateurs O
du O
beau O
sexe O
, O
assez O
riches O
pour O
créer O
une O
puissante O
commandite O
amoureuse O
de O
ce O
que O
cachent O
les O
maillots O
. O
Pons B-PER
, O
parasite O
de O
l' O
hôtel O
Popinot B-PER
, O
fut O
un O
appoint O
du O
privilége O
. O
La O
compagnie O
Gaudissard B-PER
, O
qui O
fit O
d' O
ailleurs O
fortune O
, O
eut O
en O
1834 O
l' O
intention O
de O
réaliser O
au O
Boulevard B-MISC
cette I-MISC
grande I-MISC
idée I-MISC
: O
un O
opéra O
pour O
le O
peuple O
. O
La O
musique O
des O
ballets O
et O
des O
pièces O
féeries O
exigeait O
un O
chef O
d' O
orchestre O
passable O
et O
quelque O
peu O
compositeur O
. O
L' O
administration O
à O
laquelle O
succédait O
la O
compagnie O
Gaudissard B-PER
était O
depuis O
trop O
long O
- O
temps O
en O
faillite O
pour O
posséder O
un O
copiste O
. O
Pons B-PER
introduisit O
donc O
Schmucke B-LOC
au O
théâtre O
en O
qualité O
d' O
entrepreneur O
des O
copies O
, O
métier O
obscur O
qui O
veut O
de O
sérieuses O
connaissances O
musicales O
. O
Schmucke B-MISC
, O
par O
le O
conseil O
de O
Pons B-PER
, O
s' O
entendit O
avec O
le O
chef O
de O
ce O
service O
à O
l' O
Opéra B-LOC
- I-LOC
Comique I-LOC
, O
et O
n' O
en O
eut O
point O
les O
soins O
mécaniques O
. O
L' O
association O
de O
Schmucke B-LOC
et O
de O
Pons B-PER
produisit O
un O
résultat O
merveilleux O
. O
Schmucke B-LOC
, O
très O
- O
fort O
comme O
tous O
les O
Allemands B-LOC
sur O
l' O
harmonie O
, O
soigna O
l' O
instrumentation O
dans O
les O
partitions O
dont O
le O
chant O
fut O
fait O
par O
Pons B-PER
. O
Quand O
les O
connaisseurs O
admirèrent O
quelques O
fraîches O
compositions O
qui O
servirent O
d' O
accompagnement O
à O
deux O
ou O
trois O
grandes O
pièces O
à O
succès O
, O
ils O
les O
expliquèrent O
par O
le O
mot O
progrès O
, O
sans O
en O
chercher O
les O
auteurs O
. O
Pons B-PER
et O
Schmucke B-MISC
s' O
éclipsèrent O
dans O
la O
gloire O
, O
comme O
certaines O
personnes O
se O
noient O
dans O
leur O
baignoire O
. O
A O
Paris B-LOC
, O
surtout O
depuis O
1830 O
, O
personne O
n' O
arrive O
sans O
pousser O
, O
quibuscumque O
viis O
, O
et O
très O
- O
fort O
, O
une O
masse O
effrayante O
de O
concurrents O
; O
il O
faut O
alors O
beaucoup O
trop O
de O
force O
dans O
les O
reins O
, O
et O
les O
deux O
amis O
avaient O
cette O
gravelle O
au O
cœur O
, O
qui O
gêne O
tous O
les O
mouvements O
ambitieux O
. O
|
| O
Ordinairement B-PER
Pons I-PER
se O
rendait O
à O
l' O
orchestre O
de O
son O
théâtre O
vers O
huit O
heures O
, O
heure O
à O
laquelle O
se O
donnent O
les O
pièces O
en O
faveur O
, O
et O
dont O
les O
ouvertures O
et O
les O
accompagnements O
exigeaient O
la O
tyrannie O
du O
bâton O
. O
Cette O
tolérance O
existe O
dans O
la O
plupart O
des O
petits O
théâtres O
; O
mais O
Pons B-PER
était O
à O
cet O
égard O
d' O
autant O
plus O
à O
l' O
aise O
, O
qu' O
il O
menait O
dans O
ses O
rapports O
avec O
l' O
administration O
un O
grand O
désintéressement O
. O
Schmucke B-LOC
suppléait O
d' O
ailleurs O
Pons B-PER
au O
besoin O
. O
Avec O
le O
temps O
, O
la O
position O
de O
Schmucke B-LOC
à O
l' O
orchestre O
s' O
était O
consolidée O
. O
L' O
illustre O
Gaudissard B-PER
avait O
reconnu O
, O
sans O
en O
rien O
dire O
, O
et O
la O
valeur O
et O
l' O
utilité O
du O
collaborateur O
de O
Pons B-PER
. O
On O
avait O
été O
obligé O
d' O
introduire O
à O
l' O
orchestre O
un O
piano O
comme O
aux O
grands O
théâtres O
. O
Le O
piano O
, O
touché O
gratis O
par O
Schmucke B-LOC
, O
fut O
établi O
auprès O
du O
pupitre O
du O
chef O
d' O
orchestre O
, O
où O
se O
plaçait O
le O
surnuméraire O
volontaire O
. O
Quand O
on O
connut O
ce O
bon O
Allemand B-LOC
, O
sans O
ambition O
ni O
prétention O
, O
il O
fut O
accepté O
par O
tous O
les O
musiciens O
. O
L' O
administration O
, O
pour O
un O
modique O
traitement O
, O
chargea O
Schmucke B-PER
des O
instruments O
qui O
ne O
sont O
pas O
représentés O
dans O
l' O
orchestre O
des O
théâtres O
du O
Boulevard B-LOC
, O
et O
qui O
sont O
souvent O
nécessaires O
, O
comme O
le O
piano O
, O
la O
viole O
d' O
amour O
, O
le O
cor O
anglais O
, O
le O
violoncelle O
, O
la O
harpe O
, O
les O
castagnettes O
de O
la O
cachucha B-LOC
, O
les O
sonnettes O
et O
les O
inventions O
de O
Sax B-PER
, O
etc. O
Les B-ORG
Allemands I-ORG
, O
s' O
ils O
ne O
savent O
pas O
jouer O
des O
grands O
instruments O
de O
la O
Liberté B-ORG
, O
savent O
jouer O
naturellement O
de O
tous O
les O
instruments O
de O
musique O
. O
|
| O
Les O
deux O
vieux O
artistes O
, O
excessivement O
aimés O
au O
théâtre O
, O
y O
vivaient O
en O
philosophes O
. O
Ils O
s' O
étaient O
mis O
sur O
les O
yeux O
une O
taie O
pour O
ne O
jamais O
voir O
les O
maux O
inhérents O
à O
une O
troupe O
quand O
il O
s' O
y O
trouve O
un O
corps O
de O
ballet O
mêlé O
à O
des O
acteurs O
et O
des O
actrices O
, O
l' O
une O
des O
plus O
affreuses O
combinaisons O
que O
les O
nécessités O
de O
la O
recette O
aient O
créées O
pour O
le O
tourment O
des O
directeurs O
, O
des O
auteurs O
et O
des O
musiciens O
. O
Un O
grand O
respect O
des O
autres O
et O
de O
lui-même O
avait O
valu O
l' O
estime O
générale O
au O
bon O
et O
modeste O
Pons B-PER
. O
D' O
ailleurs O
, O
dans O
toute O
sphère O
, O
une O
vie O
limpide O
, O
une O
honnêteté O
sans O
tache O
commandent O
une O
sorte O
d' O
admiration O
aux O
cœurs O
les O
plus O
mauvais O
. O
A O
Paris B-LOC
une O
belle O
vertu O
a O
le O
succès O
d' O
un O
gros O
diamant O
, O
d' O
une O
curiosité O
rare O
. O
Pas O
un O
acteur O
, O
pas O
un O
auteur O
, O
pas O
une O
danseuse O
, O
quelque O
effrontée O
qu' O
elle O
pût O
être O
, O
ne O
se O
serait O
permis O
la O
moindre O
mystification O
ou O
quelque O
mauvaise O
plaisanterie O
contre O
Pons B-PER
ou O
contre O
son O
ami O
. O
Pons B-PER
se O
montrait O
quelquefois O
au O
foyer O
; O
mais O
Schmucke B-LOC
ne O
connaissait O
que O
le O
chemin O
souterrain O
qui O
menait O
de O
l' O
extérieur O
du O
théâtre O
à O
l' O
orchestre O
. O
Dans O
les O
entr'actes O
, O
quand O
il O
assistait O
à O
une O
représentation O
, O
le O
bon O
vieux O
Allemand B-LOC
se O
hasardait O
à O
regarder O
la O
salle O
et O
questionnait O
parfois O
la O
première O
flûte O
, O
un O
jeune O
homme O
né O
à O
Strasbourg B-LOC
d' O
une O
famille O
allemande O
de O
Kehl B-LOC
, O
sur O
les O
personnages O
excentriques O
dont O
sont O
presque O
toujours O
garnies O
les B-MISC
Avant-scènes I-MISC
. O
Peu O
à O
peu O
l' O
imagination O
enfantine O
de O
Schmucke B-LOC
, O
dont O
l' O
éducation O
sociale O
fut O
entreprise O
par O
cette O
flûte O
, O
admit O
l' O
existence O
fabuleuse O
de O
la O
Lorette B-LOC
, O
la O
possibilité O
des O
mariages O
au O
Treizième B-LOC
Arrondissement I-LOC
, O
les O
prodigalités O
d' O
un O
premier O
sujet O
, O
et O
le O
commerce O
interlope O
des O
ouvreuses O
. O
Les O
innocences O
du O
vice O
parurent O
à O
ce O
digne O
homme O
le O
dernier O
mot O
des O
dépravations O
babyloniennes O
, O
et O
il O
y O
souriait O
comme O
à O
des O
arabesques O
chinoises O
. O
Les O
gens O
habiles O
doivent O
comprendre O
que O
Pons B-PER
et O
Schmucke B-LOC
étaient O
exploités O
, O
pour O
se O
servir O
d' O
un O
mot O
à O
la O
mode O
; O
mais O
ce O
qu' O
ils O
perdirent O
en O
argent O
, O
ils O
le O
gagnèrent O
en O
considération O
, O
en O
bons O
procédés O
. O
|
| O
Après O
le O
succès O
d' O
un O
ballet O
qui O
commença O
la O
rapide O
fortune O
de O
la O
compagnie O
Gaudissard B-PER
, O
les O
directeurs O
envoyèrent O
à O
Pons B-PER
un O
groupe O
en O
argent O
attribué O
à O
Benvenuto B-PER
Cellini I-PER
, O
dont O
le O
prix O
effrayant O
avait O
été O
l' O
objet O
d' O
une O
conversation O
au O
foyer O
. O
Il O
s' O
agissait O
de O
douze O
cents O
francs O
! O
Le O
pauvre O
honnête O
homme O
voulut O
rendre O
ce O
cadeau O
! O
Gaudissard B-PER
eut O
mille O
peines O
à O
le O
lui O
faire O
accepter O
. O
— O
« O
Ah B-MISC
! I-MISC
si O
nous O
pouvions O
, O
dit O
-il O
à O
son O
associé O
, O
trouver O
des O
acteurs O
de O
cet O
échantillon O
-là O
! O
» O
Cette O
double O
vie O
, O
si O
calme O
en O
apparence O
, O
était O
troublée O
uniquement O
par O
le O
vice O
auquel O
sacrifiait O
Pons B-PER
, O
ce O
besoin O
féroce O
de O
dîner O
en O
ville O
. O
Aussi O
toutes O
les O
fois O
que O
Schmucke B-LOC
se O
trouvait O
au O
logis O
quand O
Pons B-PER
s' O
habillait O
, O
le O
bon O
Allemand B-LOC
déplorait O
-il O
cette O
funeste O
habitude O
. O
— O
« O
Engore B-PER
si O
ça O
l' O
encraissait O
! O
» O
s' O
écriait O
-il O
souvent O
. O
Et O
Schmucke B-LOC
rêvait O
au O
moyen O
de O
guérir O
son O
ami O
de O
ce O
vice O
dégradant O
, O
car O
les O
amis O
véritables O
jouissent O
, O
dans O
l' O
ordre O
moral O
, O
de O
la O
perfection O
dont O
est O
doué O
l' O
odorat O
des O
chiens O
; O
ils O
flairent O
les O
chagrins O
de O
leurs O
amis O
, O
ils O
en O
devinent O
les O
causes O
, O
ils O
s' O
en O
préoccupent O
. O
|
| O
Pons B-PER
, O
qui O
portait O
toujours O
, O
au O
petit O
doigt O
de O
la O
main O
droite O
, O
une O
bague O
à O
diamant O
tolérée O
sous O
l' B-LOC
Empire I-LOC
, O
et O
devenue O
ridicule O
aujourd'hui O
, O
Pons B-PER
, O
beaucoup O
trop O
troubadour O
et O
trop O
Français B-LOC
, O
n' O
offrait O
pas O
dans O
sa O
physionomie O
la O
sérénité O
divine O
qui O
tempérait O
l' O
effroyable O
laideur O
de O
Schmucke B-LOC
. O
L' O
Allemand B-LOC
avait O
reconnu O
dans O
l' O
expression O
mélancolique O
de O
la O
figure O
de O
son O
ami O
, O
les O
difficultés O
croissantes O
qui O
rendaient O
ce O
métier O
de O
parasite O
de O
plus O
en O
plus O
pénible O
. O
En O
effet O
, O
en O
octobre O
1844 O
, O
le O
nombre O
des O
maisons O
où O
dînait O
Pons B-PER
était O
naturellement O
très O
- O
restreint O
. O
Le O
pauvre O
chef O
d' O
orchestre O
, O
réduit O
à O
parcourir O
le O
cercle O
de O
la O
famille O
, O
avait O
, O
comme O
on O
va O
le O
voir O
, O
beaucoup O
trop O
étendu O
la O
signification O
du O
mot O
famille O
. O
|
| O
L' O
ancien O
lauréat O
était O
le O
cousin O
germain O
de O
la O
première O
femme O
de O
monsieur O
Camusot O
, O
le O
riche O
marchand O
de O
soieries O
de O
la O
rue O
des O
Bourdonnais B-LOC
, O
une O
demoiselle O
Pons B-PER
, O
unique O
héritière O
d' O
un O
des O
fameux O
Pons B-PER
frères O
, O
les O
brodeurs O
de O
la O
cour O
, O
maison O
où O
le O
père O
et O
la O
mère O
du O
musicien O
étaient O
commanditaires O
après O
l' O
avoir O
fondée O
avant O
la O
Révolution O
de O
1789 O
, O
et O
qui O
fut O
achetée O
par O
monsieur O
Rivet B-PER
, O
en O
1815 O
, O
du O
père O
de O
la O
première O
madame O
Camusot B-MISC
. O
Ce O
Camusot B-MISC
, O
retiré O
des O
affaires O
depuis O
dix O
ans O
, O
se O
trouvait O
en O
1844 O
membre O
du O
conseil O
général O
des O
manufactures O
, O
député O
, O
etc. O
Pris B-MISC
en I-MISC
amitié I-MISC
par O
la O
tribu O
des O
Camusot B-MISC
, O
le O
bonhomme O
Pons B-PER
se O
considéra O
comme O
étant O
cousin O
des O
enfants O
que O
le O
marchand O
de O
soieries O
eut O
de O
son O
second O
lit O
, O
quoiqu' O
ils O
ne O
fussent O
rien O
, O
pas O
même O
alliés O
. O
|
| O
La O
deuxième O
madame O
Camusot O
étant O
une O
demoiselle O
Cardot B-PER
, O
Pons B-PER
s' O
introduisit O
à O
titre O
de O
parent O
des O
Camusot B-MISC
dans O
la O
nombreuse O
famille O
des O
Cardot B-PER
, O
deuxième O
tribu O
bourgeoise O
, O
qui O
par O
ses O
alliances O
formait O
toute O
une O
société O
non O
moins O
puissante O
que O
celle O
des O
Camusot B-MISC
. O
Cardot B-PER
le O
notaire O
, O
frère O
de O
la O
seconde O
madame O
Camusot O
, O
avait O
épousé O
une O
demoiselle O
Chiffreville B-PER
. O
La O
célèbre O
famille O
des O
Chiffreville B-LOC
, O
la O
reine O
des O
produits O
chimiques O
, O
était O
liée O
avec O
la O
grosse O
droguerie O
dont O
le O
coq O
fut O
pendant O
long O
- O
temps O
monsieur O
Anselme B-PER
Popinot I-PER
que O
la O
révolution O
de O
juillet O
avait O
lancé O
, O
comme O
on O
sait O
, O
au O
cœur O
de O
la O
politique O
la O
plus O
dynastique O
. O
Et O
Pons B-PER
de O
venir O
à O
la O
queue O
des O
Camusot B-MISC
et O
des O
Cardot B-PER
chez O
les O
Chiffreville B-LOC
; O
et O
, O
de O
là O
chez O
les O
Popinot B-PER
, O
toujours O
en O
qualité O
de O
cousin O
des O
cousins O
. O
|
| O
Ce O
simple O
aperçu O
des O
dernières O
relations O
du O
vieux O
musicien O
fait O
comprendre O
comment O
il O
pouvait O
être O
encore O
reçu O
familièrement O
en O
1844 O
: O
1o O
Chez O
monsieur O
le O
comte O
Popinot B-PER
, O
pair O
de B-LOC
France I-LOC
, O
ancien O
ministre O
de O
l' O
agriculture O
et O
du O
commerce O
; O
2o O
Chez O
monsieur O
Cardot B-PER
, O
ancien O
notaire O
, O
maire O
et O
député O
d' O
un O
arrondissement O
de O
Paris B-LOC
; O
3o O
Chez O
le O
vieux O
monsieur O
Camusot B-MISC
, O
député O
, O
membre O
du O
conseil O
municipal O
de O
Paris B-LOC
et O
du O
conseil O
général O
des O
manufactures O
, O
en O
route O
vers O
la O
pairie O
; O
4o O
Chez O
monsieur O
Camusot B-PER
de I-PER
Marville I-PER
, O
fils O
du O
premier O
lit O
, O
et O
partant O
le O
vrai O
, O
le O
seul O
cousin O
réel O
de O
Pons B-PER
, O
quoique O
petit O
cousin O
. O
|
| O
Ce B-MISC
Camusot I-MISC
, O
qui O
, O
pour O
se O
distinguer O
de O
son O
père O
et O
de O
son O
frère O
du O
second O
lit O
, O
avait O
ajouté O
à O
son O
nom O
celui O
de O
la O
terre O
de O
Marville B-LOC
, O
était O
, O
en O
1844 O
, O
président O
de O
chambre O
à O
la O
cour O
royale O
de O
Paris B-LOC
. O
|
| O
L' O
ancien O
notaire O
Cardot B-PER
, O
ayant O
marié O
sa O
fille O
à O
son O
successeur O
, O
nommé O
Berthier B-PER
, O
Pons B-PER
, O
faisant O
partie O
de O
la O
charge O
, O
sut O
garder O
ce O
dîner O
, O
par O
- O
devant O
notaire O
, O
disait O
-il O
. O
|
| O
Voilà O
le O
firmament O
bourgeois O
que O
Pons B-PER
appelait O
sa O
famille O
, O
et O
où O
il O
avait O
si O
péniblement O
conservé O
droit O
de O
fourchette O
. O
|
| O
De O
ces O
dix O
maisons O
, O
celle O
où O
l' O
artiste O
devait O
être O
le O
mieux O
accueilli O
, O
la O
maison O
du O
président O
Camusot O
, O
était O
l' O
objet O
de O
ses O
plus O
grands O
soins O
. O
Mais O
, O
hélas O
! O
la O
présidente O
, O
fille O
du O
feu O
sieur O
Thirion B-PER
, O
huissier O
du O
cabinet O
des O
rois O
Louis B-PER
XVIII I-PER
et O
Charles B-PER
X I-PER
, O
n' O
avait O
jamais O
bien O
traité O
le O
petit-cousin O
de O
son O
mari O
. O
A O
tâcher O
d' O
adoucir O
cette O
terrible O
parente O
, O
Pons B-PER
avait O
perdu O
son O
temps O
, O
car O
après O
avoir O
donné O
gratuitement O
des O
leçons O
à O
mademoiselle B-PER
Camusot I-PER
, O
il O
lui O
avait O
été O
impossible O
de O
faire O
une O
musicienne O
de O
cette O
fille O
un O
peu O
rousse O
. O
Or O
, O
Pons B-PER
, O
la O
main O
sur O
l' O
objet O
précieux O
, O
se O
dirigeait O
en O
ce O
moment O
chez O
son O
cousin O
le O
président O
, O
où O
il O
croyait O
en O
entrant O
, O
être O
aux O
Tuileries B-LOC
, O
tant O
les O
solennelles O
draperies O
vertes O
, O
les O
tentures O
couleur O
carmélite O
et O
les O
tapis O
en O
moquette O
, O
les O
meubles O
graves O
de O
cet O
appartement O
où O
respirait O
la O
plus O
sévère O
magistrature O
, O
agissaient O
sur O
son O
moral O
. O
Chose O
étrange O
! O
il O
se O
sentait O
à O
l' O
aise O
à O
l' O
hôtel O
Popinot B-PER
, O
rue B-LOC
Basse-du-Rempart I-LOC
, O
sans O
doute O
à O
cause O
des O
objets O
d' O
art O
qui O
s' O
y O
trouvaient O
; O
car O
l' O
ancien O
ministre O
avait O
, O
depuis O
son O
avénement O
en O
politique O
, O
contracté O
la O
manie O
de O
collectionner O
les O
belles O
choses O
, O
sans O
doute O
pour O
faire O
opposition O
à O
la O
politique O
qui O
collectionne O
secrètement O
les O
actions O
les O
plus O
laides O
. O
|
| O
Le O
président O
de O
Marville B-LOC
demeurait O
rue O
de O
Hanovre B-LOC
, O
dans O
une O
maison O
achetée O
depuis O
dix O
ans O
par O
la O
présidente O
, O
après O
la O
mort O
de O
son O
père O
et O
de O
sa O
mère O
, O
les O
sieur O
et O
dame O
Thirion B-PER
, O
qui O
lui O
laissèrent O
environ O
cent O
cinquante O
mille O
francs O
d' O
économies O
. O
Cette O
maison O
, O
d' O
un O
aspect O
assez O
sombre O
sur O
la O
rue O
où O
la O
façade O
est O
à O
l' O
exposition O
du O
nord O
, O
jouit O
de O
l' O
exposition O
du O
midi O
sur O
la O
cour O
, O
ensuite O
de O
laquelle O
se O
trouve O
un O
assez O
beau O
jardin O
. O
Le O
magistrat O
occupe O
tout O
le O
premier O
étage O
qui O
, O
sous O
Louis B-PER
XV I-PER
, O
avait O
logé O
l' O
un O
des O
plus O
puissants O
financiers O
de O
ce O
temps O
. O
Le O
second O
étant O
loué O
à O
une O
riche O
et O
vieille O
dame O
, O
cette O
demeure O
présente O
un O
aspect O
tranquille O
et O
honorable O
qui O
sied O
à O
la O
magistrature O
. O
Les O
restes O
de O
la O
magnifique O
terre O
de O
Marville B-LOC
, O
à O
l' O
acquisition O
desquels O
le O
magistrat O
avait O
employé O
ses O
économies O
de O
vingt O
ans O
ainsi O
que O
l' O
héritage O
de O
sa O
mère O
, O
se O
composent O
du O
château O
, O
splendide O
monument O
comme O
il O
s' O
en O
rencontre O
encore O
en O
Normandie B-LOC
, O
et O
d' O
une O
bonne O
ferme O
de O
douze O
mille O
francs O
. O
Un O
parc O
de O
cent O
hectares O
entoure O
le O
château O
. O
Ce O
luxe O
, O
aujourd'hui O
princier O
, O
coûte O
un O
millier O
d' O
écus O
au O
président O
, O
en O
sorte O
que O
la O
terre O
ne O
rapporte O
guère O
que O
neuf O
mille O
francs O
en O
sac O
, O
comme O
on O
dit O
. O
Ces O
neuf O
mille O
francs O
et O
son O
traitement O
donnaient O
alors O
au O
président O
une O
fortune O
d' O
environ O
vingt O
mille O
francs O
de O
rente O
, O
en O
apparence O
suffisante O
, O
surtout O
en O
attendant O
la O
moitié O
qui O
devait O
lui O
revenir O
dans O
la O
succession O
de O
son O
père O
, O
où O
il O
représentait O
à O
lui O
seul O
le O
premier O
lit O
; O
mais O
la O
vie O
de O
Paris B-LOC
et O
les O
convenances O
de O
leur O
position O
avaient O
obligé O
monsieur O
et O
madame B-PER
de I-PER
Marville I-PER
à O
dépenser O
la O
presque O
totalité O
de O
leurs O
revenus O
. O
Jusqu' O
en O
1834 O
, O
ils O
s' O
étaient O
trouvés O
gênés O
. O
|
| O
Cet O
inventaire O
explique O
pourquoi O
mademoiselle O
de O
Marville B-LOC
, O
jeune O
fille O
âgée O
de O
vingt-trois O
ans O
, O
n' O
était O
pas O
encore O
mariée O
, O
malgré O
cent O
mille O
francs O
de O
dot O
, O
et O
malgré O
l' O
appât O
de O
ses O
espérances O
, O
habilement O
et O
souvent O
, O
mais O
vainement O
, O
présenté O
. O
Depuis O
cinq O
ans O
, O
le O
cousin O
Pons B-PER
écoutait O
les O
doléances O
de O
la O
présidente O
qui O
voyait O
tous O
les O
substituts O
mariés O
, O
les O
nouveaux O
juges O
au O
tribunal O
déjà O
pères O
, O
après O
avoir O
inutilement O
fait O
briller O
les O
espérances O
de O
mademoiselle O
de O
Marville B-LOC
aux O
yeux O
peu O
charmés O
du O
jeune O
vicomte O
Popinot B-PER
, O
fils O
aîné O
du O
coq O
de O
la O
droguerie O
, O
au O
profit O
de O
qui O
, O
selon O
les O
envieux O
du O
quartier O
des O
Lombards B-MISC
, O
la O
révolution O
de O
juillet O
avait O
été O
faite O
, O
au O
moins O
autant O
qu' O
à O
celui O
de O
la O
branche O
cadette O
. O
|
| O
Arrivé O
rue O
Choiseul O
et O
sur O
le O
point O
de O
tourner O
la O
rue O
de O
Hanovre B-LOC
, O
Pons B-PER
éprouva O
cette O
inexplicable O
émotion O
qui O
tourmente O
les O
consciences O
pures O
, O
qui O
leur O
inflige O
les O
supplices O
ressentis O
par O
les O
plus O
grands O
scélérats O
à O
l' O
aspect O
d' O
un O
gendarme O
, O
et O
causée O
uniquement O
par O
la O
question O
de O
savoir O
comment O
le O
recevrait O
la O
présidente O
. O
Ce O
grain O
de O
sable O
, O
qui O
lui O
déchirait O
les O
fibres O
du O
cœur O
, O
ne O
s' O
était O
jamais O
arrondi O
; O
les O
angles O
en O
devenaient O
de O
plus O
en O
plus O
aigus O
, O
et O
les O
gens O
de O
cette O
maison O
en O
ravivaient O
incessamment O
les O
arêtes O
. O
En O
effet O
, O
le O
peu O
de O
cas O
que O
les O
Camusot B-MISC
faisaient O
de O
leur O
cousin O
Pons B-PER
, O
sa O
démonétisation O
au O
sein O
de O
la O
famille O
, O
agissait O
sur O
les O
domestiques O
qui O
, O
sans O
manquer O
d' O
égards O
envers O
lui O
, O
le O
considéraient O
comme O
une O
variété O
du O
Pauvre B-MISC
. O
|
| O
L' O
ennemi O
capital O
de O
Pons B-PER
était O
une O
certaine O
Madeleine B-PER
Vivet I-PER
, O
vieille O
fille O
sèche O
et O
mince O
, O
la O
femme O
de O
chambre O
de O
madame B-PER
C. I-PER
de I-PER
Marville I-PER
et O
de O
sa O
fille O
. O
Cette O
Madeleine B-PER
, O
malgré O
la O
couperose O
de O
son O
teint O
, O
et O
peut-être O
à O
cause O
de O
cette O
couperose O
et O
de O
sa O
longueur O
vipérine O
, O
s' O
était O
mis O
en O
tête O
de O
devenir O
madame B-PER
Pons I-PER
. O
Madeleine B-PER
étala O
vainement O
vingt O
mille O
francs O
d' O
économies O
aux O
yeux O
du O
vieux O
célibataire O
, O
Pons B-PER
avait O
refusé O
ce O
bonheur O
par O
trop O
couperosé O
. O
Aussi O
cette O
Didon B-PER
d' I-PER
antichambre I-PER
, O
qui O
voulait O
devenir O
la O
cousine O
de O
ses O
maîtres O
, O
jouait O
-elle O
les O
plus O
méchants O
tours O
au O
pauvre O
musicien O
. O
Madeleine B-PER
s' O
écriait O
très O
- O
bien O
: O
« O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
voilà O
le O
pique-assiette O
! O
» O
en O
entendant O
le O
bonhomme O
dans O
l' O
escalier O
et O
en O
tâchant O
d' O
être O
entendue O
par O
lui O
. O
Si O
elle O
servait O
à O
table O
, O
en O
l' O
absence O
du O
valet O
de O
chambre O
, O
elle O
versait O
peu O
de O
vin O
et O
beaucoup O
d' O
eau O
dans O
le O
verre O
de O
sa O
victime O
, O
en O
lui O
donnant O
la O
tâche O
difficile O
de O
conduire O
à O
sa O
bouche O
, O
sans O
en O
rien O
verser O
, O
un O
verre O
près O
de O
déborder O
. O
Elle O
oubliait O
de O
servir O
le O
bonhomme O
, O
et O
se O
le O
faisait O
dire O
par O
la O
présidente O
( O
de O
quel O
ton O
? O
... O
le O
cousin O
en O
rougissait O
) O
, O
ou O
elle O
lui O
renversait O
de O
la O
sauce O
sur O
ses O
habits O
. O
C' O
était O
enfin O
la O
guerre O
de O
l' O
inférieur O
qui O
se O
sait O
impuni O
, O
contre O
un O
supérieur O
malheureux O
. O
A O
la O
fois O
femme O
de O
charge O
et O
femme O
de O
chambre O
, O
Madeleine B-PER
avait O
suivi O
monsieur O
et O
madame B-PER
Camusot I-PER
depuis O
leur O
mariage O
. O
Elle O
avait O
vu O
ses O
maîtres O
dans O
la O
pénurie O
de O
leurs O
commencements O
, O
en O
province O
, O
quand O
monsieur O
était O
juge O
au O
tribunal B-MISC
d' I-MISC
Alençon I-MISC
; O
elle O
les O
avait O
aidés O
à O
vivre O
lorsque O
, O
président O
au O
tribunal O
de O
Mantes B-LOC
, O
monsieur O
Camusot B-PER
vint O
à O
Paris B-LOC
en O
1828 O
, O
où O
il O
fut O
nommé O
juge O
d' O
instruction O
. O
Elle O
appartenait O
donc O
trop O
à O
la O
famille O
pour O
ne O
pas O
avoir O
des O
raisons O
de O
s' O
en O
venger O
. O
Ce O
désir O
de O
jouer O
à O
l' O
orgueilleuse O
et O
ambitieuse O
présidente O
le O
tour O
d' O
être O
la O
cousine O
de O
monsieur O
, O
devait O
cacher O
une O
de O
ces O
haines O
sourdes O
, O
engendrée O
par O
un O
de O
ces O
graviers O
qui O
font O
les O
avalanches O
. O
|
| O
– O
Madame B-PER
, O
voilà O
votre O
monsieur O
Pons B-PER
, O
et O
en O
spencer O
encore O
! O
vint O
dire O
Madeleine B-PER
à O
la O
présidente O
, O
il O
devrait O
bien O
me O
dire O
par O
quel O
procédé O
il O
le O
conserve O
depuis O
vingt-cinq O
ans O
! O
|
| O
En O
entendant O
un O
pas O
d' O
homme O
dans O
le O
petit O
salon O
, O
qui O
se O
trouvait O
entre O
son O
grand O
salon O
et O
sa O
chambre O
à O
coucher O
, O
madame B-PER
Camusot I-PER
regarda O
sa O
fille O
et O
haussa O
les O
épaules O
. O
|
| O
– O
Vous O
me O
prévenez O
toujours O
avec O
tant O
d' O
intelligence O
, O
Madeleine B-PER
, O
que O
je O
n' O
ai O
plus O
le O
temps O
de O
prendre O
un O
parti O
, O
dit O
la O
présidente O
. O
|
| O
– O
Madame B-PER
, O
Jean B-PER
est O
sorti O
, O
j' O
étais O
seule O
, O
monsieur O
Pons B-PER
a O
sonné O
, O
je O
lui O
ai O
ouvert O
la O
porte O
, O
et O
, O
comme O
il O
est O
presque O
de O
la O
maison O
, O
je O
ne O
pouvais O
pas O
l' O
empêcher O
de O
me O
suivre O
; O
il O
est O
là O
qui O
se O
débarrasse O
de O
son O
spencer O
. O
|
| O
– O
Ma O
pauvre O
Minette B-PER
, O
dit O
la O
présidente O
à O
sa O
fille O
, O
nous O
sommes O
prises O
, O
nous O
devons O
maintenant O
dîner O
ici O
. O
|
| O
– O
Voyons B-PER
, O
reprit O
-elle O
, O
en O
voyant O
à O
sa O
chère O
Minette B-PER
une O
figure O
piteuse O
, O
faut O
-il O
nous O
débarrasser O
de O
lui O
pour O
toujours O
? O
|
| O
– O
Oh B-MISC
! I-MISC
pauvre I-MISC
homme I-MISC
! I-MISC
répondit O
mademoiselle O
Camusot B-MISC
, O
le O
priver O
d' O
un O
de O
ses O
dîners O
! O
|
| O
Le O
petit O
salon O
retentit O
de O
la O
fausse O
tousserie O
d' O
un O
homme O
qui O
voulait O
dire O
ainsi O
: O
Je O
vous O
entends O
. O
|
| O
– O
Eh O
bien O
! O
qu' O
il O
entre O
! O
dit O
madame B-PER
Camusot I-PER
à O
Madeleine B-PER
en O
faisant O
un O
geste O
d' O
épaules O
. O
|
| O
– O
Vous O
êtes O
venu O
de O
si O
bonne O
heure O
, O
mon O
cousin O
, O
dit O
Cécile B-PER
Camusot I-PER
en O
prenant O
un O
petit O
air O
câlin O
, O
que O
vous O
nous O
avez O
surprises O
au O
moment O
où O
ma O
mère O
allait O
s' O
habiller O
. O
|
| O
Le O
cousin O
Pons B-PER
, O
à O
qui O
le O
mouvement O
d' O
épaules O
de O
la O
présidente O
n' O
avait O
pas O
échappé O
, O
fut O
si O
cruellement O
atteint O
, O
qu' O
il O
ne O
trouva O
pas O
un O
compliment O
à O
dire O
, O
et O
il O
se O
contenta O
de O
ce O
mot O
profond O
: O
— O
Vous O
êtes O
toujours O
charmante O
, O
ma O
petite O
cousine O
! O
Puis O
se O
tournant O
vers O
la O
mère O
et O
la O
saluant O
: O
— O
Chère B-PER
cousine I-PER
, O
reprit O
-il O
, O
vous O
ne O
sauriez O
m' O
en O
vouloir O
de O
venir O
un O
peu O
plus O
tôt O
que O
de O
coutume O
, O
je O
vous O
apporte O
ce O
que O
vous O
m' O
avez O
fait O
le O
plaisir O
de O
me O
demander O
. O
|
| O
Et O
le O
pauvre O
Pons B-PER
, O
qui O
sciait O
en O
deux O
le O
président O
, O
la O
présidente O
et O
Cécile B-PER
chaque O
fois O
qu' O
il O
les O
appelait O
cousin O
ou O
cousine O
, O
tira O
de O
la O
poche O
de O
côté O
de O
son O
habit O
une O
ravissante O
petite O
boîte O
oblongue O
en O
bois O
de O
Sainte-Lucie B-LOC
, O
divinement O
sculptée O
. O
|
| O
– O
Ah B-MISC
! I-MISC
je O
l' O
avais O
oublié O
! O
dit O
sèchement O
la O
présidente O
. O
|
| O
Cette O
exclamation O
n' O
était O
-elle O
pas O
atroce O
? O
n' O
ôtait O
-elle O
pas O
tout O
mérite O
au O
soin O
du O
parent O
, O
dont O
le O
seul O
tort O
était O
d' O
être O
un O
parent O
pauvre O
? O
|
| O
– O
Mais O
, O
reprit O
-elle O
, O
vous O
êtes O
bien O
bon O
, O
mon O
cousin O
. O
Vous O
dois O
-je O
beaucoup O
d' O
argent O
pour O
cette O
petite O
bêtise O
? O
|
| O
Cette O
demande O
causa O
comme O
un O
tressaillement O
intérieur O
au O
cousin O
, O
il O
avait O
la O
prétention O
de O
solder O
tous O
ses O
dîners O
par O
l' O
offrande O
de O
ce O
bijou O
. O
|
| O
– O
J' O
ai O
cru O
que O
vous O
me O
permettiez O
de O
vous O
l' O
offrir O
, O
dit O
-il O
d' O
une O
voix O
émue O
. O
|
| O
– O
Comment B-MISC
! I-MISC
comment O
! O
reprit O
la O
présidente O
; O
mais O
, O
entre O
nous O
, O
pas O
de O
cérémonies O
, O
nous O
nous O
connaissons O
assez O
pour O
laver O
notre O
linge O
ensemble O
. O
Je O
sais O
que O
vous O
n' O
êtes O
pas O
assez O
riche O
pour O
faire O
la O
guerre O
à O
vos O
dépens O
. O
N' O
est O
-ce O
pas O
déjà O
beaucoup O
que O
vous O
ayez O
pris O
la O
peine O
de O
perdre O
votre O
temps O
à O
courir O
chez O
les O
marchands O
? O
... O
|
| O
– O
Vous O
ne O
voudriez O
pas O
de O
cet O
éventail O
, O
ma O
chère O
cousine O
, O
si O
vous O
deviez O
en O
donner O
la O
valeur O
, O
répliqua O
le O
pauvre O
homme O
offensé O
, O
car O
c' O
est O
un O
chef O
- O
d' O
œuvre O
de O
Watteau B-PER
qui O
l' O
a O
peint O
des O
deux O
côtés O
; O
mais O
soyez O
tranquille O
, O
ma O
cousine O
, O
je O
n' O
ai O
pas O
payé O
la O
centième O
partie O
du O
prix O
d' O
art O
. O
|
| O
Dire B-LOC
à O
un O
riche O
: O
« O
Vous O
êtes O
pauvre O
! O
» O
c' O
est O
dire O
à O
l' O
archevêque O
de O
Grenade O
que O
ses O
homélies O
ne O
valent O
rien O
. O
Madame B-PER
la O
