| 

| O
1e O
Gallica O
|

| O
Le O
blé O
qui O
lève O
/ O
René B-PER
|
| I-PER
Bazin I-PER
... O
; O
illustrations O
de O
|
| O
Adolphe B-PER
Gumery I-PER
|

| O
11 O
Gallica O
|

 

| O
Bazin B-PER
, O
René B-PER
( O
1853 O
- O
1932 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Le O
blé O
qui O
lève O
/ O
René B-PER
|
| I-PER
Bazin I-PER
... O
; O
illustrations O
de O
Adolphe B-PER
Gumery I-PER
. O
1911 O
. O
|

 

 

 

 

 

 

| O
Sn B-LOC
|
| O
x O
" O
où O
|

| O
“ O
e O
FER O
|
| O
l O
M O
|

| O
Ray B-PER
td O
+ O
|
| O
dé O
LUN B-MISC
R I-MISC
|
| I-MISC
AA I-MISC
‘ I-MISC
|

 

 

 

 

 

  
    
  

| I-MISC
Nouvelle O
Collection O
illustree O
. O
L' O
ouvrage O
complet O
935 O
centimes O
. O
|
| O
eo O
|

 

| O
ne O
. O
|

| O
RENÉ O
BAZIN B-PER
|

| O
DE O
L' O
ACADÉMIE O
FRANÇAISE O
|

| O
Le O
Blé O
qui O
lève O
|

 

| O
Calmann B-PER
- I-PER
Lévy I-PER
, O
Éditeurs B-MISC
. I-MISC
|

 

 

| I-MISC
t O
|
| O
{ O
|
| O
1 O
|
| O
t O
|
| O
1 O
|
| O
+ O
: O
|

| O
' O
|

     

| O
_ O
= O
re O
|

 

| O
om O
|

 

| O
: O
À O
È B-LOC
un O
cs O
Lg B-LOC
ste I-LOC
D I-LOC
nf I-LOC
= O
= O
7 O
ES O
|
| O
Le O
|||| O
rscmsacesiies O
- O
anarenes O
+ O
nee B-ORG
ere I-ORG
een I-ORG
enr I-ORG
ne O
- O
chlpend O
- O
tenn- O
ppm O
est O
teen B-PER
eng I-PER
re O
mn O
PR B-MISC
RE I-MISC
s O
: O
: O
nn B-LOC
sas O
|
| O
ETS B-MISC
ST I-MISC
RER O
Se O
pm O
RS B-MISC
LS I-MISC
ed I-MISC
SR I-MISC
|

 

 

    

| O
2 O
» O
|
| O
Droits B-ORG
de I-ORG
rc I-ORG
produc I-ORG
i O
|

| O
_ O
— O
|

| O
-+ O
réservés O
pour O
tous O
les O
|

| O
et O
de O
t O
|

| O
RENÉ O
BAZIN O
|

| O
DE O
L' O
ACADÉMIE O
FRANÇAISE O
|

   
 

| O
DÉPÔT O
LÉGA O
|

| O
Le O
|

| O
ILLUSTRATIONS B-MISC
|

 

| I-MISC
DE O
> O
|

| O
ADOLPHE B-MISC
GUMERY B-ORG
|

 

| O
PARIS B-LOC
|
| O
CALMANN O
- O
LÉVY B-MISC
, O
ÉDITEURS B-MISC
|

| I-MISC
3 I-MISC
, O
RUE O
AUBER B-LOC
, O
3 O
|

 

 

| O
LA B-MISC
MARCHE I-MISC
DES I-MISC
BUCHERONS I-MISC
|

  
    
  
   
 
 
  

| O
Le O
soleil O
déclinait O
. O
Le O
vent O
d’ O
est O
mouil- O
|
| O
lait O
la O
crête O
des O
mottes O
, O
activait O
la O
moisis- O
|
| O
sure O
des O
feuilles O
tombées O
, O
et O
couvrait O
les O
|
| O
troncs O
d’ O
arbres O
, O
les O
baliveaux O
, O
les O
herbes O
|
| O
sans O
jeunesse O
et O
molles O
depuis O
l’ O
automne O
, O
|
| O
d’ O
un O
vernis O
résistant O
comme O
celui O
que O
les O
|
| O
marées O
soufflent O
sur O
les O
falaises O
. O
La O
mer O
était O
|
| O
… O
loin O
cependant O
, O
et O
le O
vent O
venait O
d’ O
ailleurs O
. O
|
| O
_ O
Il O
avait O
traversé O
les O
forêts O
du O
Morvan B-LOC
, O
pays O
|
| O
… O
de O
fontaines O
où O
il O
s' O
était O
trempé O
, O
celles O
de O
|

 

| O
Montsauche B-LOC
et O
de O
Montreuillon B-LOC
, O
plus O
près O
|
| O
encore O
celle O
de O
Blin B-PER
; O
il O
courait O
vers O
d’ O
autres O
|
| O
massifs O
de O
l' O
immense O
réserve O
qu’ O
est O
la O
|
| O
Nièvre B-LOC
, O
vers O
la O
grande O
forêt O
de O
Tronçay B-LOC
, O
|
| O
les O
boi B-ORG
: O
de O
Crux-la-Ville B-LOC
et O
ceux O
de O
Saint- B-LOC
|
| I-LOC
Franchy I-LOC
. O
L’ O
atmosphère O
semblait O
pure O
, O
mais O
|
| O
dans O
tous O
les O
lointains O
, O
au-dessus O
des O
taillis O
, O
|
| O
à O
la O
lisière O
des O
coupes O
, O
dans O
le O
creux O
des O
|
| O
sentiers O
, O
quelque O
chose O
de O
bleu O
dormait O
, O
|
| O
comme O
une O
fumée O
. O
|

| O
— O
Tu O
es O
sûr O
, O
Renard B-PER
, O
que O
le O
chêne O
a O
cent O
|
| O
soixante O
ans O
? O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
monsieur O
le O
comte O
, O
il O
porte O
même O
|
| O
son O
âge O
écrit O
sur O
son O
corps O
: O
voilà O
les O
huit O
|
| O
traits O
rouges O
; O
je O
les O
ai O
faits O
moi O
- O
même O
, O
au O
|
| O
moment O
du O
balivage O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
oui O
, O
tu O
l’ O
as O
sauvé O
, O
et O
maintenant O
|
| O
on O
veut O
que O
je O
le O
condamne O
à O
mort O
! O
Non O
, O
|
| O
Renard B-PER
, O
je O
ne O
peux O
pas O
! O
Cent O
soixante O
ans O
! O
|
| O
Il O
a O
vu O
cinq O
générations O
de O
Meximieu B-MISC
.. O
|

| O
— O
Ça B-MISC
fait O
tout O
de O
même O
le O
trente-deuxième O
|
| O
bisancien O
qu’ O
on O
épargne O
! O
A O
ces O
âges O
-là O
, O
|
| O
en O
terre O
médiocre O
, O
comme O
chez O
nous O
, O
le O
|
| O
chêne O
ne O
grossit O
plus O
, O
il O
ne O
fait O
que O
mürir B-PER
. O
|
| O
Enfin O
, O
monsieur O
le O
comte O
est O
libre O
; O
il O
s’ O
ar- O
|
| O
rangera O
avec O
monsieur O
le O
marquis O
. O
|

| O
Le O
garde O
se O
tut O
. O
Sa O
figure O
rougeaude O
et O
|

 

  

 

| O
6 O
|||| O
Le O
blé O
qui O
lève O
|

| O
rasé O
exprimait O
le O
dédain O
d’ O
un O
sous-ordre O
|
| O
qui O
fut O
omnipotent O
, O
pour O
l’ O
administration O
|
| O
qui O
lui O
a O
succédé O
. O
Il O
était O
debout O
, O
un O
peu O
|
| O
en O
arrière O
, O
coiffé O
d’ O
une O
cape O
de O
velours O
vert O
, O
|
| O
au O
chaud O
et O
à O
l’ O
aise O
dans O
un O
complet O
de O
|
| O
velours O
de O
même O
nuance O
que O
la O
cape O
; O
ses O
|
| O
mains O
, O
croisées O
sur O
son O
ventre O
, O
tenaient O
|
| O
un O
carnet O
entr'ouvert O
: O
« O
État B-LOC
des O
arbres O
|
| O
anciens O
du O
domaine O
de O
Fonteneilles B-LOC
» O
, O
et O
|
| O
ses O
jambes O
, O
trop O
grêles O
pour O
ce O
gros O
corps O
, O
|
| O
lui O
donnaient O
l’ O
air O
d’ O
une O
marionñette O
alle- O
|
| O
mande O
posée O
sur O
des O
crins O
. O
Il O
considérait O
le O
|
| O
patron O
. O
Le O
patron O
souriait O
au O
chêne O
et O
lui O
|
| O
disait O
tout O
bas O
: O
« O
Allons B-MISC
! I-MISC
mon O
bel O
ancien O
, O
|
| O
te O
voilà O
sauvé O
; O
je O
reviendrai O
te O
voir O
, O
quand O
|
| O
tes O
feuilles O
auront O
poussé O
. O
» O
L' O
arbre O
montait O
, O
|
| O
effilé O
, O
élégant O
, O
laissant O
tomber O
l' O
ombre O
|
| O
vivante O
de O
ses O
branches O
sur O
les O
taillis O
dévas- O
|
| O
tés O
. O
|

| O
— O
Vois O
- O
tu O
, O
Renard B-PER
, O
reprit O
Michel B-PER
de I-PER
Mexi- I-PER
|
| I-PER
mieu I-PER
, O
qui O
suivait O
sa O
pensée O
, O
je O
les O
aime O
bien O
, O
|
| O
mes O
arbres O
: O
ils O
ne O
me O
demandent O
rien O
, O
je O
|
| O
les O
connais O
de O
longue O
date O
, O
je O
vois O
leur O
pointe O
|
| O
de O
la O
fenêtre O
de O
ma O
chambre O
, O
ils O
sont O
des O
|
| O
amis O
plus O
sûrs O
que O
ceux O
qui O
les O
abattent O
. O
|

| O
— O
Race B-MISC
de I-MISC
fainéants I-MISC
, O
les O
bûcherons O
, O
mon- O
|
| O
sieur O
le O
comte O
, O
de O
bracos B-MISC
, O
de O
propres O
à O
rien O
, O
|
| O
de O
. O
|

| O
— O
Non O
, O
mon O
ami O
, O
non O
! O
S' O
ils O
ne O
faisaient O
|
| O
que O
tuer O
mon O
gibier O
, O
je O
leur O
pardonnerais O
|
| O
volontiers O
. O
Tout O
ce O
que O
je O
veux O
dire O
, O
c’ O
est O
|
| O
que O
ce O
sont O
des O
âmes O
diminuées O
, O
comme O
|
| O
tant O
d’ O
autres O
. O
|

| O
— O
Parbleu B-MISC
! I-MISC
les O
braconniers O
ne O
gênent O
pas O
|
| O
ceux O
qui O
ne O
chassent O
pas O
: O
mais O
moi O
, O
je O
|
| O
chasse O
! O
dit O
Renard B-PER
à O
demi-voix O
. O
|

| O
Son O
maître O
n’ O
eut O
pas O
l’ O
air O
d’ O
entendre O
. O
Il O
|
| O
tenait O
dans O
sa O
main O
gauche O
, O
pendante O
le O
|
| O
long O
du O
corps O
, O
une O
hachette O
à O
marteau O
pour O
|
| O
marquer O
les O
arbres O
. O
Après O
un O
instant O
, O
il O
|
| O
remit O
l' O
instrument O
dans O
la O
gaine O
de O
cuir O
|
| O
pendue O
à O
sa O
ceinture O
. O
Il O
considérait O
main- O
|
| O
tenant O
le O
vaste O
chantier O
qu’ O
il O
était O
venu O
ins- O
|
| O
pecter B-LOC
, O
dix O
hectares O
de O
taillis O
presque O
en- O
|
| O
tièrement O
coupé O
, O
où O
les O
bûcherons O
travail- O
|
| O
laient O
encore O
, O
chacun O
dans O
sa O
ligne O
balisée O
, O
|
| O
dans O
« O
son O
atelier O
» O
, O
parmi O
les O
stères O
de O
bois O
|
| O
empilé O
et O
les O
tas O
de O
ramille O
. O
A O
l’ O
angle O
de O
cette O
|
| O
coupe O
, O
vers O
l’ O
est O
, O
une O
autre O
coupe O
s’ O
amor- O
|
| O
çait O
, O
et O
il O
y O
avait O
entre O
elles O
un O
détroit O
si- O
|
| O
nueux O
, O
une O
gorge O
comme O
entre O
deux O
plaines O
. O
|

| O
— O
Allons B-ORG
! I-ORG
Renard O
, O
assez O
de O
cette O
vilaine O
|
| O
besogne O
! O
Retourne O
au O
château O
! O
Tu O
diras O
|
| O
à O
mon O
père O
que O
je O
reviendrai O
par O
le O
car- O
|
| O
refour O
de O
Fonteneilles B-PER
. O
|

| O
— O
Bien O
, O
monsieur O
le O
comte O
. O
|

| O
— O
Tu O
diras O
aussi O
à O
Baptiste B-PER
d’ O
atteler O
la O
|
| O
victoria B-LOC
, O
pour O
conduire O
le O
général O
au O
train O
de O
|
| O
Corbigny B-LOC
. O
|

| O
Le O
garde O
fit O
demi-tour O
à O
gauche O
, O
s’ O
éloigna O
|
| O
d’ O
un O
pas O
vigoureux O
et O
relevé O
, O
et O
l’ O
on O
entendit O
|

| O
quelque O
temps O
le O
bruit O
de O
ses O
brodequins O
, O
|
| O
qui O
heurtaient O
les O
cépées O
et O
brisaient O
les O
|
| O
ronces O
. O
. O
|

| O
Michel B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
venait O
d’ O
obéir O
à O
un O
|
| O
ordre O
qui O
lui O
avait O
semblé O
dur O
et O
même O
|
| O
humiliant O
, O
En O
mars O
, O
et O
plusieurs O
mois O
après O
|
| O
la O
vente O
des O
bois O
, O
consentie O
à O
un O
marchand O
|
| O
du O
pays O
, O
il O
avait O
dû O
, O
sur O
l’ O
ordre O
de O
son O
père O
, O
|
| O
sacrifier O
un O
grand O
nombre O
d' O
arbres O
primi- O
|
| O
tivement O
réservés O
, O
les O
désigner O
lui-même O
à O
|
| O
la O
cognée O
et O
, O
pour O
cela O
, O
les O
« O
contremarquer O
» O
|
| O
en O
effaçant O
les O
traits O
rouges O
et O
en O
donnant O
|
| O
un O
coup O
de O
marteau O
dans O
le O
flanc O
de O
l' O
arbre O
. O
|

| O
Peut O
- O
être O
en O
avait O
-il O
trop O
épargné O
, O
comme O
|

| O
disait O
Renard B-PER
; O
mais O
lui O
, O
il O
s’ O
accusait O
et O
il O
|
| O
souffrait O
d’ O
avoir O
trop O
bien O
obéi O
. O
|

| O
Michel B-PER
était O
un O
homme O
jeune O
, O
vigoureux O
|
| O
et O
laid O
, O
Sa O
laideur O
venait O
d’ O
abord O
d’ O
un O
dé- O
|
| O
faut O
de O
proportions O
. O
Il O
était O
de O
taille O
moyenne O
|
| O
mais O
les O
jambes O
étaient O
longues O
, O
et O
le O
buste O
|
| O
était O
court O
et O
la O
tête O
massive O
. O
Aucune O
régu- O
|
| O
larité O
, O
non O
plus O
, O
aucune O
harmonie O
, O
dans O
ce O
|
| O
visage O
qu’ O
on O
eût O
dit O
sculpté O
par O
la O
main O
|
| O
réaliste O
et O
puissante O
d’ O
un O
ouvrier O
du O
Moyen O
|
| O
âge O
: O
un O
front O
bas O
sous O
des O
cheveux O
châtains O
, O
|
| O
durs O
, O
qui O
faisaient O
éperon O
au O
milieu O
, O
sur O
la O
|
| O
peau O
mate O
; O
des O
yeux O
bleus O
, O
enfoncés O
et O
lé- O
|
| O
gèrement O
inégaux O
; O
un O
nez O
large O
; O
de O
longues O
|
| O
lèvres O
, O
— O
le O
plus O
expressif O
de O
ses O
traits O
, O
|
| O
lèvres O
rasées O
, O
lèvres O
d’ O
orateur O
peut-être O
, O
|
| O
si O
l’ O
occasion O
et O
l’ O
éducation O
avaient O
servi O
le O
|
| O
fils O
du O
marquis B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
; O
— O
enfin O
une O
|
| O
mâchoire O
carrée O
, O
que O
les O
mots O
desserraïent O
|
| O
à O
peine O
, O
et O
que O
le O
silence O
fermait O
tout O
de O
suite O
|
| O
comme O
un O
étau O
. O
Il O
manquait O
de O
charme O
et O
|
| O
de O
beauté O
, O
mais O
la O
physionomie O
exprimait O
|
| O
une O
qualité O
maîtresse O
: O
la O
volonté O
. O
Elle O
|
| O
témoignait O
, O
non O
pas O
d’ O
une O
énergie O
en O
réserve O
|
| O
et O
inactive O
encore O
, O
mais O
exercée O
et O
déjà O
|
| O
victorieuse O
. O
De O
quelles O
tentations O
? O
De O
|
| O
quelles O
révoltes O
? O
Le O
visage O
est O
un O
livre O
où O
les O
|
| O
causes O
ne O
sont O
pas O
toutes O
écrites O
. O
On O
lisait O
|

| O
seulement O
sur O
celui O
de O
Michel B-PER
de I-PER
Mexi- I-PER
|

| I-PER
mieu I-PER
: O
« O
dJ’ O
ai O
lutté O
» O
; O
on O
devinait O
que O
ce O
|
| O
jeune O
homme O
n’ O
était O
pas O
, O
comme O
tant O
d’ O
au- O
|
| O
tres O
, O
ébloui O
par O
la O
vie O
, O
et O
qu’ O
il O
l' O
avait O
jugée O
. O
|
| O
Deux O
rides O
légères O
bridaient O
la O
bouche O
, O
|
| O
comme O
un O
mors O
. O
Le O
sourire O
seul O
, O
chez O
lui O
, O
|

| O
demeurait O
jeune O
et O
cordial O
: O
mais O
il O
était O
|

| O
rapide O
. O
' O
|

| O
En O
ce O
moment O
, O
Michel B-PER
ne O
souriait O
pas O
. O
Les O
|
| O
sourcils O
rapprochés O
, O
les O
paupières O
abaissées O
|
| O
par O
l’ O
eflort O
de O
ses O
yeux O
qui O
s’ O
adaptaient O
aux O
|
| O
lointains O
, O
il O
étudiait O
les O
ouvriers O
répandus O
|
| O
au O
loin O
dans O
la O
coupe O
, O
cherchant O
à O
recon- O
|
| O
naître O
l’ O
un O
d’ O
entre O
eux O
, O
auquel O
il O
voulait O
|
| O
parler O
. O
11 O
allait O
aborder O
un O
bücheron O
socia- O
|
| O
liste O
, O
et O
l’ O
idée O
ne O
lui O
serait O
pas O
venue O
de O
|
| O
quitter O
ses O
gants O
. O
Il O
savait O
que O
ce O
ne O
sont O
|
| O
pas O
les O
différences O
qui O
blessent O
, O
mais O
l’ O
or- O
|
| O
gueil O
qui O
les O
porte O
. O
Quand O
il O
eut O
parcouru O
|

| O
4 O
|
| O
f O
|
| O
é O
|
| O
( O
|
| O
€ O
|
| O
l O
|
| O
l O
|
| O
1 O
|
| O
k O
|

 

| O
du O
regard O
le O
vaste O
chantier O
forestier O
, O
et O
|

| O
constaté O
que O
Gilbert B-PER
Cloquet I-PER
: O
ne O
s’ O
y O
trouvait O
|

| O
Tps O
: O
|

| O
|||| O
. O
« O
Je O
vais O
demander O
au O
. O
gendre O
, O
pensa O
-t O
-il O
, O
|
| O
où O
est O
Gilbert B-PER
. O
» O
|

| O
Et O
, O
enjambant O
les O
branches O
abattues O
, O
|
| O
tournant O
les O
longues O
piles O
de O
rondin O
ou O
de O
|
| O
c O
< O
harbonnette O
encordée O
, O
il O
s’ O
avança O
vivement O
|
| O
jusqu’ O
au O
mi O
: O
ieu O
de O
la O
coupe O
. O
|

| O
Un O
homme O
jeune O
travaillait O
là O
, O
et O
rele- O
|
| O
vait O
des O
brins O
de O
moulée O
qu’ O
il O
empilait O
entre O
|
| O
des O
pieux O
. O
Il O
entendait O
venir O
le O
patron O
. O
Il O
|
| O
l' O
avait O
aperçu O
de O
loin O
. O
Mais O
il O
le O
laissa O
ap- B-PER
|
| I-PER
procher I-PER
jusqu’ O
à O
trois O
pas O
, O
sans O
le O
saluer O
. O
|
| O
Michel B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
a O
l' O
habitude O
. O
Il O
parlera O
|
| O
le O
premier O
. O
La O
petite O
blessure O
, O
faite O
d’ O
amour- O
|

   

| O
Hs B-MISC
propre O
et O
d’ O
amitié O
méconnue O
, O
saigne O
inté- O
|

| O
cieurement O
. O
Mais O
la O
voix O
ne O
trahit O
rien O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
Lureux I-MISC
, O
il O
va O
geler O
cette O
|
| O
_ O
auit O
, O
si O
le O
vent O
cède O
? O
|

| O
_ O
Une O
voix O
jeune O
aussi O
, O
plus O
sèche O
, O
répond O
: O
|

| O
— O
Il O
ne O
cédera O
pas O
. O
|

| O
Et O
dans O
le O
ton O
de O
ces O
paroles O
, O
dans O
la O
|
| O
façon O
d’ O
appuyer O
sur O
le O
mot O
« O
céder O
» O
, O
dans O
|
| O
le O
rapide O
sourire O
qui O
relève O
les O
moustaches O
|
| O
tombantes O
à O
la O
gauloise O
, O
on O
peut O
deviner O
que O
|
| O
Lureux B-LOC
, O
en O
parlant O
du O
vent O
, O
pense O
à O
une O
|
| O
autre O
force O
qui O
, O
elle O
non O
plus O
, O
ne O
cédera O
pas O
. O
|

| O
Le O
bûcheron O
, O
qui O
venait O
de O
répondre O
cette O
|
| O
phrase O
à O
double O
sens O
, O
était O
un O
homme O
à O
|
| O
à O
peine O
plus O
âgé O
que O
Michel B-PER
, O
de O
taille O
au- O
|
| O
dessus O
de O
la O
moyenne O
, O
au O
teint O
clair O
, O
et O
dont O
|
| O
de O
visage O
, O
barré O
en O
diagonale O
d’ O
une O
mous- O
|
| O
tache O
fauve O
, O
toute O
mince O
et O
toute O
jeune O
, O
|
| O
n’ O
exprimait O
déjà O
plus O
que O
le O
contentement O
|
| O
de O
soi O
- O
même O
et O
la O
résolution O
de O
ne O
point O
|
| O
parler O
. O
Ses O
yeux O
, O
un O
instant O
animés O
et O
rail- O
|
| O
leurs O
, O
avaient O
retrouvé O
tout O
de O
suite O
, O
entre O
|
| O
les O
paupières O
à O
moitié O
closes O
, O
le O
regard O
simple O
|
| O
des O
primevères O
jaunes O
qu’ O
on O
voit O
luire O
entre O
|
| O
deux O
feuilles O
. O
Il O
avait O
jeté O
sa O
jaquette O
sur O
|
| O
un O
tas O
de O
ramilles O
. O
Sa O
chemise O
à O
carreaux O
|
| O
violets O
, O
son O
pantalon O
de O
gros O
drap O
brun O
, O
|

| O
pe O
_ O
Maissaient B-ORG
voir O
un O
corps O
admirablement O
fait O
, O
|

| O
souple O
et O
exercé O
. O
|

| O
Autour O
de O
l’ O
ouvrier O
, O
dans O
la O
coupe O
, O
des O
|
| O
stères O
de O
bois O
empilé O
s’ O
alignaient O
comme O
des O
|
| O
murs O
, O
jetés O
dans O
toutes O
les O
directions O
, O
et O
|
| O
sur O
l’ O
un O
de O
ces O
murs O
, O
à O
l’ O
extrémité O
d’ O
un O
tas O
|
| O
de O
« O
moulée O
blanche O
» O
qui O
est O
le O
bois O
de O
|
| O
tremble O
et O
de O
bouleau O
, O
un O
petit O
gars O
rose O
|
| O
et O
frisé O
, O
enfant O
de O
quelqu' O
un O
des O
travailleurs O
|
| O
égaillés O
dans O
la O
forêt O
, O
était O
assis O
, O
les O
jambes O
|
| O
pendantes O
, O
les O
sabots O
pendants O
aussi O
et O
tenus O
|
| O
en O
équilibre O
sur O
le O
bout O
des O
orteils O
. O
Lureux B-LOC
le O
|
| O
considérait O
, O
pour O
ne O
pas O
regarder O
le O
patron O
, O
|
| O
et O
pour O
marquer O
sa O
volonté O
de O
ne O
pas O
con- O
|
| O
_ O
_ O
tinuer O
la O
conversation O
. O
Les O
camarades O
, O
au O
|

| O
doin O
, O
devaient O
l’ O
observer O
, O
et O
il O
tenait O
à O
se O
|
| O
_ O
montrer O
impoli O
, O
moins O
par O
la O
haine O
person- O
|
 | O
aelle O
que O
par O
crainte O
qu’ O
on O
ne O
l’ O
accusât O
de O
|

| O
: O
|||| O
Le O
blé O
qui O
lève O
ETS B-ORG
|

| O
causer O
avec O
les O
bourgeois O
. O
Michel B-PER
comprit O
, O
|
| O
et O
demanda O
: O
|

| O
— O
Où B-LOC
est O
donc O
votre O
beau-père O
, O
je O
ne O
le O
|
| O
vois O
pas O
? O
|

| O
— O
Par O
là O
, O
dit O
l’ O
homme O
en O
désignant O
la O
|
| O
gauche O
; O
il O
abat O
un O
ancien O
, O
il O
a O
fini O
le O
taillis O
. O
|

| O
— O
Merci O
, O
Lureux B-LOC
, O
au O
revoir O
! O
|

| O
— O
Au O
revoir O
, O
monsieur O
|||| O
|

| O
Et O
il O
suivit O
d’ O
un O
regard O
dédaigneux O
le O
|
| O
patron O
qui O
s’ O
éloignait O
. O
|

| O
Celui O
- O
ci O
sortit O
de O
la O
clairière O
et O
entra O
sous O
|
| O
bois O
. O
A O
moins O
de O
cent O
mètres O
, O
il O
aperçut O
|
| O
l’ O
homme O
qu’ O
il O
cherchait O
. O
Le O
bûcheron O
abat- O
|
| O
tait O
un O
« O
ancien O
» O
marqué O
au O
flanc O
. O
Il O
frap- O
|
| O
pait O
obliquement O
. O
Le O
fer O
de O
la O
cognée O
s’ O
en- O
|
| O
fonçait O
plus O
avant O
, O
à O
chaque O
coup O
, O
dans O
le O
|
| O
pied O
palmé O
de O
l’ O
arbre O
, O
faisait O
voler O
un O
copeau O
, O
|
| O
humide O
et O
blanc O
comme O
une O
tranche O
de O
|
| O
pain O
, O
et O
se O
relevait O
pour O
retomber O
. O
Il O
luisait O
, O
|
| O
limé O
et O
mouillé O
de O
sève O
par O
le O
bois O
vivant O
. O
Le O
|
| O
corps O
de O
l’ O
ouvrier O
suivait O
le O
mouvement O
de O
|
| O
la O
hache O
. O
Tout O
l’ O
arbre O
frémissait O
, O
même O
les O
|
| O
radicelles O
dans O
le O
profond O
de O
la O
terre O
. O
Une O
|
| O
chemise O
, O
un O
pantalon O
usé O
, O
collé O
aux O
jambes O
|
| O
par O
la O
sueur O
, O
décalquaient O
le O
squelette O
de O
|
| O
l’ O
homme O
, O
les O
omoplates O
saillantes O
, O
les O
côtes O
, O
|
| O
le O
bassin O
étroit O
, O
les O
longs O
fémurs O
à O
peine O
|
| O
recouverts O
de O
muscles O
, O
et O
pareils O
à O
des O
|
| O
cotrets O
vêtus O
d’ O
écorce O
molle O
. O
L’ O
ombre O
enve- O
|
| O
loppait O
les O
yeux O
clairs O
; O
l' O
orbite O
était O
creuse O
, O
|
| O
blessure O
élargie O
par O
la O
souffrance O
du O
cœur O
. O
|
| O
Deux O
entailles O
dans O
la O
chair O
, O
deux O
coups O
de O
|
| O
pouce O
, O
appuyés O
par O
un O
autre O
modeleur O
au O
|
| O
bas O
des O
pommettes O
, O
disaient O
: O
« O
Celui O
-là O
, O
|
| O
dans O
les O
jours O
de O
moisson O
, O
dans O
les O
forêts O
|
| O
en O
coupe O
, O
a O
lui-même O
fondu O
sa O
graisse O
et O
|
| O
sculpté O
son O
corps O
. O
» O
Le O
maigre O
cou O
disait O
: O
|
| O
« O
La B-LOC
bise I-LOC
a O
raboté O
l’ O
aubier O
, O
et O
n’ O
a O
laissé O
que O
|
| O
le O
bois O
dur O
. O
» O
Ses O
mains O
, O
paquets O
de O
veines O
, O
|
| O
de O
tendons O
, O
de O
muscles O
secs O
, O
maladroites O
|
| O
pour O
les O
petits O
travaux O
et O
sûres O
pour O
les O
|
| O
efforts O
vigoureux O
, O
disaient O
: O
« O
Toute O
une O
vie O
|
| O
de O
hardiesse O
et O
d’ O
endurance O
s’ O
est O
exprimée O
|
| O
par O
nous O
; O
nous O
témoignons O
qu’ O
elle O
fut O
rude O
, O
|
| O
et O
qu’ O
elle O
fit O
bonne O
mesure O
aux O
labeurs O
|
| O
commandés O
. O
» O
|

| O
— O
Bonjour O
, O
Gilbert B-PER
! O
|

| O
— O
Bonjour O
, O
monsieur O
Michel B-PER
! I-PER
|

| I-PER
La O
cognée O
reposait O
à O
terre O
; O
une O
main O
sou- O
|
| O
levait O
la O
casquette O
à O
oreilles O
, O
l’ O
autre O
se O
ten- O
|
| O
dait O
; O
la O
figure O
lasse O
du O
bûcheron O
se O
pencha O
, O
|
| O
et O
s’ O
éclaira O
, O
comme O
la O
hache O
, O
d’ O
un O
rayon O
. O
|
| O
Et O
c' O
était O
un O
visage O
qui O
avait O
été O
beau O
. O
|
| O
Cinquante O
années O
de O
misère O
l’ O
avaient O
éma- O
|
| O
cié O
, O
mais O
les O
traits O
étaient O
demeurés O
droits O
|
| O
et O
fins O
, O
et O
la O
barbe O
encore O
blonde O
l’ O
allongeait O
|
| O
noblement O
et O
donnait O
à O
Gilbert B-PER
Cloquet I-PER
|
| O
l’ O
air O
d’ O
un O
homme O
du B-LOC
Nord I-LOC
, O
scandinave O
ou O
|
| O
normand O
, O
descendu O
parmi O
les O
herbages O
et O
|

| O
les O
forêts O
du O
Centre B-LOC
. O
|

| O
— O
Eh O
bien O
! O
Gilbert B-PER
, O
je O
suppose O
que O
tu O
|

| O
8 O
Le O
blé O
qui O
lève O
|

| O
n’ O
es O
pas O
satisfait O
de O
ce O
qui O
se O
passe O
? O
J' O
ai O
|
| O
entendu O
encore O
le O
clairon O
hier O
soir O
. O
Ce O
n’ O
est O
|
| O
pas O
la O
grève O
déclarée O
, O
mais O
une O
menace O
pour O
|
| O
nous O
, O
et O
, O
pour O
vous O
, O
une O
répétition O
. O
Crois O
- O
tu O
|
| O
à O
une O
nouvelle O
grève O
? O
|

| O
Le O
büûücheron O
, O
passant O
la O
main O
sur O
sa O
|
| O
barbe O
longue O
, O
cligna O
les O
yeux O
et O
considéra O
|
| O
les O
taillis O
qui O
commençaient O
à O
brunir O
. O
|

| O
dit O
-il O
d’ O
une O
voix O
|
| O
mesurée O
; O
ils O
veulent O
faire O
peur O
, O
comme O
vous O
|
| O
dites O
, O
pour O
que O
les O
prix O
ne O
baissent O
pas O
. O
|
| O
Mais O
ça O
ne O
recommencera O
pas O
tout O
de O
suite O
... O
|
| O
Il O
faut O
l’ O
espérer O
, O
monsieur O
Michel B-PER
, O
car O
j' O
ai O
|
| O
bien O
besoin O
de O
travailler O
, O
plus O
que O
d’ O
autres O
. O
|

| O
Il O
se O
tut O
, O
et O
Michel B-PER
comprit O
que O
Gilbert B-PER
|
| I-PER
Cloquet I-PER
faisait O
allusion O
à O
cette O
coquette O
et O
|
| O
dépensière O
Marie B-PER
Lureux I-PER
, O
« O
La B-PER
Lureuse I-PER
» O
|
| O
sa O
fille O
, O
qui O
avait O
mangé O
, O
peu O
à O
peu O
, O
tout O
le O
|

| O
— O
Je O
n’ O
y O
crois O
pas O
, O
|

   

| O
ABATTAIT B-MISC
UN O
ANCIEN O
... O
|

| O
bien O
de O
ce O
pauvre O
. O
Les O
coups O
sourds O
des O
|
| O
haches O
coupant O
le O
taillis O
passaient O
dans O
le O
|
| O
vent O
. O
Le O
jeune O
homme O
reprit O
: O
|

| O
— O
Tu O
es O
du O
syndicat O
, O
toi O
aussi O
, O
et O
tu O
payes O
|
| O
tes O
cinq O
sous O
par O
mois O
: O
ça O
m' O
a O
toujours O
|
| O
étonné O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
je O
suis O
avec O
eux O
par O
le O
cœur O
, O
|
| O
pas O
toujours O
par O
la O
tête O
. O
|

| O
— O
Et O
tu O
obéis O
pour- O
|
| O
tant O
à O
tout O
ce O
qu’ O
ils O
com- O
|
| O
mandent O
! O
Un O
homme O
de O
|
| O
ton O
âge O
|||| O
! O
|

| O
— O
Ça B-MISC
, O
c' O
est O
le O
parti O
|
| O
qui O
le O
veut O
, O
monsieur O
|
| O
Michel B-PER
. O
Mais O
il O
y O
a O
des O
|
| O
fois O
où O
je O
prends O
sur O
moi O
|
| O
pour O
rester O
avec O
eux O
, O
|

| O
— O
Quels O
maîtres O
vous O
|
| O
vous O
donnez O
, O
mes O
pau- O
|
| O
vres O
|||.| O
Vous O
ne O
gagnez O
|
| O
pas O
au O
change O
! O
Enfin O
, O
|
| O
ce O
n’ O
est O
pas O
cela O
que O
je O
|
| O
venais O
te O
dire O
. O
J’ O
ai O
, O
près O
|
| O
du O
château O
, O
une O
petite O
|
| O
coupe O
de O
bois O
que O
je O
|
| O
n' O
ai O
pas O
vendue O
au O
mar- O
|
| O
chand B-LOC
. O
C’ O
est O
ma O
provision O
|
| O
pour O
lhiver O
prochain O
. O
|
| O
Veux O
- O
tu O
l’ O
entreprendre O
? O
|
| O
Je O
te O
donne O
la O
préfé- O
|
| O
rence O
, O
parce O
que O
tu O
es O
|
| O
un O
vieil O
ami O
de O
la O
mai- O
|
| O
son O
. O
|

| O
— O
Combien O
de O
jour- O
|
| O
nées O
à O
peu O
près O
? O
|

| O
— O
Une O
quinzaine O
. O
|
| O
Peut O
- O
être O
plus O
. O
Tu O
as O
|
| O
fini O
ton O
travail O
ici O
? O
|

| O
— O
Oui O
. O
Les O
camarades O
|
| O
ont O
encore O
besoin O
d’ O
une O
|
| O
journée O
, O
pour O
finir O
, O
Mais B-MISC
|
| I-MISC
moi I-MISC
, I-MISC
mon I-MISC
atelier I-MISC
s’ O
est O
|
| O
trouvé O
plus O
court O
, O
et O
|
| O
vous O
voyez O
, O
j’ O
abattais O
|
| O
un O
des O
anciens O
qui O
ont O
été O
marchandés O
à O
|
| O
Méhaut B-ORG
. O
Je O
peux O
aller O
dès O
demain O
matin O
dans O
|
| O
votre O
réserve O
. O
C’ O
est O
dit O
. O
|

| O
— O
Tu O
y O
seras O
seul O
, O
et O
je O
suis O
sûr O
que O
le O
|
| O
travail O
sera O
bien O
fait O
. O
N’ O
en O
parle O
pas O
, O
cela O
|

| O
vaut O
mieux O
! O
|

| O
— O
Bien O
sûr O
|||| O
... O
|

| O
Le O
bûcheron O
tendit O
sa O
large O
main O
, O
pour O
|
| O
sceller O
le O
contrat O
. O
Puis O
, O
gêné O
, O
hochant O
la O
tête O
|
| O
à O
cause O
du O
déplaisir O
qu’ O
il O
éprouvait O
: O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
Michel I-PER
, O
puisque O
me O
voilà O
|
| O
engagé O
, O
si O
vous O
vouliez O
m’ O
avancer O
vingt O
francs O
|
| O
sur O
le O
travail O
? O
Je O
ne O
sais O
pas O
comment O
je O
|
| O
fais O
, O
pour O
tant O
dépenser O
! O
... O
|

| O
Michel B-PER
tira O
un O
louis B-PER
de O
son O
porte-monnaie O
, O
|
| O
et O
le O
remit O
à O
Gilbert B-PER
. O
|

| O
— O
Je O
le O
sais O
, O
moi O
, O
mon O
brave O
: O
tu O
es O
trop O
|

| O
LE O
BUCHERON O
|

 

 

| O
Le O
blé O
qui O
lève O
9 O
|

| O
bon O
avec O
quelqu' O
un O
qui O
ne O
l’ O
est O
guère O
. O
|
| O
Adieu B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
A O
ce O
moment O
, O
une O
sonnerie O
de O
clairon O
, O
|
| O
aiguë O
, O
retentit O
au O
loin O
, O
à O
droite O
dans O
la O
|
| O
forêt O
. O
Elle O
était O
militaire O
, O
et O
rappelait O
celle O
|
| O
du O
couvre-feu O
. O
Rapide O
, O
pressée O
, O
impérative O
, O
|
| O
elle O
finissait O
sur O
une O
note O
prolongée O
qui O
|
| O
commandait O
le O
silence O
, O
la O
cessation O
, O
le O
repos O
. O
|
| O
Elle O
fut O
répétée O
à O
quelques O
secondes O
d’ O
in- O
|
| O
tervalle B-LOC
, O
et O
cette O
fois O
, O
le O
pavillon O
du O
clairon O
|
| O
devait O
être O
dirigé O
du O
côté O
où O
se O
trouvaient O
|
| O
les O
deux O
hommes O
, O
car O
elle O
arriva O
plus O
nette O
|
| O
et O
plus O
forte O
. O
Aussitôt O
, O
Gilbert B-PER
Cloquet I-PER
se O
|
| O
détourna O
, O
pour O
prendre O
Ja B-MISC
vieille O
veste O
|
| O
pendue O
à O
un O
arbre O
, O
et O
qu’ O
il O
voulait O
jeter O
sur O
|
| O
ses O
épaules O
pour O
le O
retour O
. O
|

| O
D' O
un O
mouvement O
prompt O
, O
avec O
une O
irri- O
|
| O
tation O
non O
contenue O
, O
Michel B-MISC
se O
baissa O
, O
saisit O
|
| O
la O
cognée O
tombée O
à O
terre O
, O
et O
, O
la O
levant O
sur O
|
| O
le O
tronc O
du O
chêne O
: O
|

| O
— O
Tu O
laisses O
la O
besogne O
à O
moitié O
faite O
! O
|
| O
En B-MISC
voilà I-MISC
une I-MISC
lâcheté I-MISC
! I-MISC
Je O
vais O
finir O
, O
moi O
! O
|

| O
Avec O
la O
sûreté O
d’ O
un O
homme O
habitué O
aux O
|
| O
exercices O
violents O
, O
il O
frappa O
dix O
fois O
, O
vingt O
|
| O
fois O
, O
trente O
fois O
, O
sans O
se O
reposer O
. O
Les O
copeaux O
|
| O
volaient O
. O
Cloquet B-PER
riait O
. O
Une O
voix O
haletante O
|
| O
cria O
, O
à O
la O
lisière O
du O
tailiis B-LOC
: O
|

| O
— O
Qui O
est O
-ce O
qui O
cogne O
après O
le O
signal O
? O
|
| O
Est B-LOC
-ce O
que O
tu O
n’ O
entends O
pas O
? O
|

| O
Un O
coup O
, O
deux O
coups O
, O
trois O
coups O
de O
co- B-ORG
|
| O
gnée O
plus O
forts O
que O
les O
autres O
lui O
répondirent O
|
| O
seuls O
. O
L' O
arbre O
, O
tailladé O
tout O
autour O
du O
pied O
, O
|
| O
porté O
sur O
un O
paquet O
de O
fibres O
, O
rompit O
cette O
|
| O
amarre O
trop O
faible O
, O
se O
pencha O
, O
s’ O
élança O
|
| O
dans O
le O
vide O
, O
les O
branches O
en O
avant O
, O
rebondit O
|
| O
sur O
ses O
membres O
brisés O
, O
fit O
un O
demi-tour O
sur O
|
| O
lui-même O
et O
demeura O
étendu O
. O
|

| O
— O
Toute O
la O
forêt O
n’ O
a O
pas O
obéi O
! O
dit O
Michel B-PER
|
| O
en O
jetant O
l’ O
outil O
. O
|

| O
Il O
fouilla O
des O
yeux O
le O
taillis O
d’ O
où O
la O
voix O
|
| O
avait O
appelé O
. O
Mais O
il O
ne O
vit O
personne O
. O
|
| O
L' O
homme O
ayant O
constaté O
sans O
doute O
que O
|
| O
l' O
infraction O
au O
pacte O
de O
servitude O
ne O
venait O
|
| O
pas O
d’ O
un O
syndiqué O
, O
avait O
rejoint O
les O
com- O
|
| O
pagnons B-PER
. O
|

| O
— O
Sans O
rancune O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
Cloquet B-PER
? O
|

| O
— O
Bien O
sûr O
, O
monsieur O
Michel B-PER
! O
Ce O
n’ O
est O
|
| O
pas O
à O
moi O
que O
vous O
en O
voulez O
... O
Mais O
comme O
|
| O
vous O
êtes O
blanc O
de O
figure O
! O
Ç' B-PER
a O
été O
trop O
fort O
|
| O
pour O
vous O
, O
ce O
travail O
-là O
. O
On O
dirait O
que O
|
| O
vous O
êtes O
malade O
? O
|

| O
— O
Non O
, O
ce O
n’ O
est O
rien O
. O
|

| O
Le O
jeune O
homme O
avait O
mis O
une O
main O
sur O
|
| O
son O
cœur O
qui O
battait O
trop O
vite O
. O
Il O
demeura O
|
| O
un O
moment O
immobile O
, O
un O
peu O
troublé O
, O
les O
|
| O
lèvres O
entr'ouvertes O
, O
respirant O
en O
mesure O
|
| O
pour O
calmer O
son O
cœur O
. O
Puis O
le O
sourire O
parut O
, O
|
| O
et O
effaça O
l' O
inquiétude O
, O
|

| O
— O
-AÀ O
demain O
? O
|

| O
Michel B-PER
descendit O
la O
pente O
, O
boisée O
égale- O
|
| O
ment O
, O
qui O
commençait O
près O
de O
là O
, O
sauta O
par- O
|

| O
dessus O
le O
ruisseau O
, O
remonta O
l’ O
autre O
pente O
, O
|
| O
et O
entra O
dans O
une O
piste O
qui O
serpentait O
parmi O
|
| O
de O
hauts O
taillis O
de O
dix-huit O
ans O
. O
Le O
soleil O
, O
|
| O
à O
travers O
les O
branches O
, O
jetait O
sous O
bois O
une O
|
| O
averse O
d’ O
or O
rouge O
. O
Par O
moments O
, O
on O
voyait O
|
| O
le O
haut O
des O
collines O
, O
qui O
sont O
au O
delà O
de O
l’ O
étang O
|
| O
de O
Vaux B-LOC
, O
tout O
empourpré O
. O
La O
forêt O
, O
anxieuse O
, O
|
| O
sentait O
mourir O
en O
elle O
le O
soleil O
et O
la O
vie O
. O
|
| O
Des O
millions O
de O
touffes O
d’ O
herbes O
agitaient O
|
| O
vers O
lui O
leurs O
bras O
souples O
. O
Les O
gros O
oiseaux O
|
| O
s’ O
effaraient O
. O
Déjà O
les O
merles O
, O
avec O
un O
cri O
de O
|
| O
peur O
fanfaronne O
, O
avaient O
glissé O
, O
à O
mi-hauteur O
|
| O
des O
baliveaux O
, O
vers O
les O
parties O
les O
plus O
four- O
|
| O
rées O
du O
bois O
. O
Les O
dernières O
grives O
s’ O
agitaient O
|
| O
en O
criant O
à O
la O
pointe O
des O
chênes O
. O
Trois O
fois O
, O
|
| O
Michel B-PER
avait O
frémi O
au O
passage O
d’ O
une O
bécasse O
|
| O
qui O
« O
croûlait O
» O
. O
|

| O
— O
Bonsoir O
, O
monsieur O
le O
comte O
! O
|

| O
Celui O
- O
ci O
, O
qui O
s’ O
était O
arrêté O
au O
carrefour O
|

 

| O
ASSIS B-MISC
SUR I-MISC
UNE I-MISC
PIERRE I-MISC
... I-MISC
|

| I-MISC
de I-MISC
deux I-MISC
sentiers I-MISC
et O
levait O
la O
tête O
pour O
écou- O
|
| O
ter O
le O
soir O
, O
tressaillit O
au O
son O
de O
la O
voix O
gut- O
|
| O
turale O
qui O
le O
saluait O
. O
Mais O
, O
tout O
de O
suite O
|
| O
maître O
de O
sa O
peur O
, O
il O
reconnut O
, O
presque O
à O
ses O
|
| O
pieds O
, O
assis O
sur O
une O
pierre O
et O
tenant O
sa O
besace O
|
| O
entre O
les O
jambes O
, O
un O
coureur O
de O
bois O
, O
barbu O
|
| O
comme O
un O
griflon O
, O
et O
que O
les O
gens O
du O
pays O
|
| O
craignaient O
sans O
qu’ O
on O
püt O
dire O
pourquoi O
. O
|
| O
Le O
mendiant O
n’ O
avait O
ni O
âge O
certain O
, O
ni O
do- O
|
| O
micile O
connu O
. O
On O
l’ O
appelait O
Le B-LOC
Grollier I-LOC
, O
à O
cau- O
|
| O
se O
des O
poils O
aussi O
noirs O
que O
les O
plumes O
de O
|
| O
grolle O
qui O
couvraient O
son O
visage O
, O
et O
au O
milieu O
|
| O
desquels O
étincelaient O
deux O
yeux O
presque O
|
| O
blancs O
, O
phosphorescents O
comme O
ceux O
d’ O
un O
|

| O
* O
chien O
de O
berger O
ou O
d’ O
un O
geai O
en O
maraude O
, O
. O
|

| O
Michel B-PER
lui O
frappa O
sur O
l' O
épaule O
. O
|

| O
— O
Hé B-PER
, O
Grollier B-PER
, O
dit- O
il O
, O
je O
ne O
m' O
attendais O
|
| O
pas O
à O
vous O
voir O
|||| O
|

| O
— O
On O
ne O
s’ O
attend O
jamais O
à O
moi O
, O
répondit O
|

 

| O
10 O
Le O
blé O
qui O
lève O
|

| O
homme O
en O
soufllant O
la O
fumée O
de O
sa O
pipe O
. O
|
| O
Vous B-MISC
écoutiez I-MISC
les I-MISC
oiseaux I-MISC
: O
eh O
oui O
! O
ce O
sont O
|
| O
les O
plus O
petits O
qui O
chantent O
les O
derniers O
... O
|

| O
Puis O
, O
regardant O
fixement O
Michel B-PER
, O
qui O
cher- O
|
| O
chait O
dans O
son O
porte-monnaie O
une O
pièce O
de O
|
| O
dix O
sous O
, O
et O
la O
mettait O
sur O
la O
manche O
immo- O
|
| O
bile O
du B-PER
Grollier I-PER
: O
|

| O
— O
Défiez O
-vous O
de O
Lureux B-LOC
, O
monsieur O
le O
|
| O
comte O
; O
défiez O
-vous O
de O
Tournabien B-PER
et O
de O
|
| O
Supiat B-LOC
, O
si O
vous O
achetez O
des O
faucheuses O
… O
|

| O
— O
Je O
n’ O
ai O
peur O
ni O
des O
uns O
ni O
des O
autres O
, O
|
| O
Grollier B-PER
, O
et O
personne O
ne O
sait O
ce O
que O
je O
ferai O
. O
|
| O
Adieu B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
Il I-MISC
porta I-MISC
la I-MISC
main I-MISC
à O
son O
feutre O
, O
et O
continua O
|
| O
sa O
route O
. O
|

| O
— O
Qui O
diable O
a O
pu O
savoir O
que O
je O
pense O
à O
|
| O
acheter O
des O
faucheuses O
pour O
mes O
prés O
? O
|

| O
Il O
se O
rappela O
qu’ O
à O
la O
foire O
de O
Corbigny B-LOC
, O
|
| O
deux O
semaines O
plus O
tôt O
, O
il O
avait O
demandé O
|
| O
des O
prix O
à O
un O
constructeur O
de O
machines O
. O
Et O
il O
|
| O
se O
mit O
à O
rire O
. O
Puis O
l’ O
autre O
propos O
du B-PER
Grollier I-PER
: O
|
| O
« O
Les O
plus O
petits O
oiseaux O
sont O
ceux O
qui O
chan- O
|
| O
tent O
les O
derniers O
» O
, O
le O
ramena O
aux O
pensées O
|
| O
qui O
l’ O
occupaient O
avant O
cette O
rencontre O
. O
|

| O
En O
effet O
, O
c' O
était O
l’ O
heure O
des O
chants O
menus O
|
| O
qui O
décroissent O
. O
Les O
bouvreuils O
qui O
voya- O
|
| O
gent O
en O
mars O
, O
les O
pinsons O
, O
les O
verdiers O
qui O
|
| O
ont O
jeûné O
l' O
hiver O
, O
sifflaient O
, O
mais O
sans O
chan- O
|
| O
ger O
leur O
chanson O
du O
jour O
, O
avec O
la O
confiance O
|
| O
que O
demain O
serait O
bon O
, O
serait O
meilleur O
en- O
|
| O
core O
. O
« O
Au O
revoir O
, O
soleil O
, O
merci O
pour O
les O
pre- O
|
| O
miers O
bourgeons O
picorés O
. O
Sous O
no$ B-MISC
pattes O
, O
|
| O
nous O
sentons O
déjà O
battre O
le O
torrent O
de O
jeu- O
|
| O
nesse O
, O
les O
feuilles O
du O
printemps O
futur O
qui O
|
| O
montent O
vers O
la O
lumière O
, O
toute O
la O
sève O
en O
|
| O
mouvement O
dans O
les O
galeries O
secrètes O
, O
et O
qui O
|
| O
va O
aux O
fenêtres O
, O
tout O
là O
- O
haut O
. O
Au O
revoir O
, O
|
| O
soleil O
! O
Demain O
, O
quand O
tu O
renaîtras O
, O
que O
de O
|
| O
parfums O
, O
que O
de O
bourgeons O
nouveaux O
, O
et O
que O
|
| O
de O
moucherons O
pour O
nous O
! O
» O
Ils O
se O
lais- O
|
| O
saient O
glisser O
, O
un O
à O
un O
, O
vers O
les O
fourrés O
|
| O
d' O
épines O
. O
Ils O
se O
turent O
; O
le O
soleil O
était O
des- O
|
| O
cendu O
au O
- O
dessous O
de O
lhorizon O
. O
Alors O
les O
|
| O
derniers O
oiseaux O
dirent O
leur O
adieu O
au O
jour O
. O
|
| O
Ce O
furent O
les O
rouges O
- O
gorges O
, O
puis O
lés O
mésanges O
, O
|
| O
toute O
la O
tribu O
des O
grimpeuses O
, O
des O
fouilleuses O
|
| O
de O
Jlichens B-LOC
, O
des O
exploratrices O
d’ O
écorces O
, O
|
| O
petits O
paquets O
de O
plumes O
grises O
qui O
ne O
pren- O
|
| O
nent O
point O
de O
repos O
tant O
qu’ O
il O
y O
a O
de O
la O
lu- B-LOC
|
| O
mière O
, O
et O
dont O
le O
cri O
aigu O
achève O
la O
chanson O
|
| O
des O
bêtes O
diurnes O
. O
|

| O
Michel B-PER
connaissait O
toutes O
ces O
choses O
. O
II B-PER
|
| O
sentit O
accourir O
, O
de O
l’ O
extrême O
horizon O
, O
cette O
|
| O
haleine O
de O
vent O
tiède O
, O
ce O
baiser O
qui O
remonte O
|
| O
chaque O
soir O
les O
vagues O
de O
l' O
air O
, O
traverse O
|
| O
les O
bois O
, O
roule O
sur O
les O
prés O
, O
se O
répand O
en O
dou- O
|
| O
ceur O
vivifiante O
sur O
toute O
la O
campagne O
, O
et O
|
| O
touche O
la O
vie O
au O
passage O
, O
partout O
où O
elle O
est O
. O
|
| O
Il O
ouvrit O
les O
lèvres O
et O
la O
poitrine O
à O
ce O
souflle B-LOC
|
| O
unique O
, O
dont O
son O
sang O
fut O
renouvelé O
. O
Puis O
|
| O
il O
continua O
sa O
route O
, O
|

| O
La O
lumière O
, O
maintenant O
, O
passait O
au-dessus O
|
| O
des O
forêts O
. O
Un O
moment O
, O
par O
la O
percée O
d’ O
un O
|
| O
sentier O
, O
il O
aperçut O
l’ O
eau O
encore O
éclatante O
de O
|
| O
l' O
étang O
de O
Vaux B-LOC
, O
qui O
a O
cinq O
branches O
comme O
|
| O
une O
feuille O
d' O
érable O
, O
et O
qui O
fait O
une O
étoile O
|
| O
dans O
le O
sombre O
de O
la O
forêt O
. O
Puis O
il O
quitta O
la O
|
| O
piste O
qu’ O
il O
avait O
suivie O
jusque-là O
, O
se O
jeta O
à O
|
| O
gauche O
dans O
une O
taille O
qu’ O
il O
traversa O
rapi- O
|
| O
dement O
, O
et O
escaladant O
un O
haut O
remblai O
de O
|
| O
terre O
moussue O
, O
se O
trouva O
à O
la O
lisière O
d’ O
une O
|

| O
des O
lignes O
principales O
du O
bois B-LOC
de I-LOC
Fonteneilles I-LOC
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
vous O
voici O
, O
père O
! O
Je O
ne O
suis O
pas O
|
| O
en O
retard O
? O
|

| O
— O
À O
l' O
heure O
militaire O
, O
mon O
ami O
, O
comme O
|

| O
moi O
: O
j' O
arrive O
. O
|

| O
Sur O
la O
bande O
de O
terre O
caillouteuse O
et O
bom- O
|
| O
bée O
entre O
les O
pentes O
d’ O
herbe O
, O
le O
général O
at- O
|
| O
tendait O
Michel B-PER
, O
au O
rendez-vous O
que O
celui-ci O
|

| O
avait O
fixé O
. O
Ayant O
été O
séparés O
tout O
l’ O
après- O
|

| O
midi O
, O
ils O
se O
retrouvaient O
à O
ce O
carrefour O
de O
|
| O
deux O
chemins O
forestiers O
, O
dont O
l’ O
un O
condui- O
|

| O
sul O
|

| O
sait O
au O
château O
, O
tandis O
que O
l’ O
autre O
, O
incli- O
|

| O
nant O
à O
l’ O
ouest O
, O
menait O
droit O
au O
village O
de O
|

| O
Fonteneilles B-LOC
: O
le O
père O
et O
le O
fils O
reviendraient O
|

| O
ensemble O
, O
et O
M. B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
partirait O
aus- O
|
| O
sitôt O
pour O
Corbigny B-LOC
. O
Le O
général O
, O
debout O
à O
|
| O
la O
lisière O
d’ O
un O
de O
ses O
taillis O
, O
élégant O
, O
hautain O
, O
|
| O
aisé O
, O
rappelait O
ces O
portraits O
de O
gentilshommes O
|
| O
que O
les O
peintres O
, O
pour O
symboliser O
la O
richesse O
|
| O
et O
la O
gloire O
, O
enveloppent O
volontiers O
d’ O
un O
|
| O
décor O
ample O
et O
négligé O
. O
Il O
était O
de O
la O
plus O
|
| O
grande O
taille O
, O
très O
svelte O
encore O
malgré O
ses O
|
| O
soixante-trois O
ans O
, O
le O
plus O
bel O
officier O
général O
|
| O
de O
l’ O
armée O
, O
disait O
la O
légende O
: O
tête O
petite O
, O
|
| O
moustaches O
noires O
, O
barbiche O
grise O
, O
cheveux O
|
| O
en O
brosse O
et O
presque O
blancs O
, O
des O
traits O
fermes O
|
| O
et O
nets O
d’ O
arêtes O
, O
un O
nez O
vigoureux O
, O
sec O
et O
|
| O
légèrement O
courbé O
, O
à O
l’ O
espagnole O
, O
la O
poi- O
|
| O
trine O
bombée O
, O
les O
jambes O
fines O
et O
droites O
, O
|

| O
« O
pas O
une O
once O
de O
graisse O
et O
pas O
un O
rhu- O
|

| O
matisme O
» O
, O
aflirmait O
le O
général O
. O
Comme O
il O
|

| O
était O
monté O
à O
cheval O
après O
le O
déjeuner O
, O
il O
|

| O
portait O
encore O
le O
costume O
que O
les O
Parisiens B-LOC
, O
|
| O
habitués O
des O
promenades O
matinales O
au O
Bois B-LOC
, O
|
| O
connaissent O
bien O
: O
le O
chapeau O
rond O
, O
la O
cra- O
|
| O
vate O
bleue O
à O
grandes O
ailes O
, O
la O
jaquette O
et O
la O
|

| O
culotte O
de O
drap O
anglais O
gris O
et O
les O
bottes O
demi- O
. O
|
| O
vénerie O
, O
la O
seule O
note O
brillante O
dans O
le O
ton O
|

| O
mat O
de O
la O
tenue O
et O
du O
paysage O
. O
Ses O
mains O
|

| O
étaient O
gantées O
de O
rouge O
; O
sa O
cravache O
d’ O
osier O
: O
|

| O
tordu O
, O
à O
bout O
d’ O
or O
, O
était O
enfoncée O
dans O
la O
|

| O
botte O
droite O
. O
Le O
général O
laissa O
son O
fils O
s’ O
ap- O
|

| O
procher O
de O
lui O
, O
sans O
faire O
lui-même O
un O
mou- O
|
| O
vement O
: O
il O
était O
préoccupé O
; O
il O
tournait O
le O
|
| O
dos O
au O
château O
et O
regardait O
obstinément O
, O
|
| O
d’ O
un O
air O
de O
défi O
et O
de O
mépris O
, O
dans O
la O
direc- O
|
| O
tion O
du O
sud-est O
, O
dans O
l’ O
ogive O
formée O
par O
les O
|
| O
chênes O
sans O
feuilles O
au-dessus O
du O
chemin O
|
| O
forestier O
. O
|

| O
— O
_ O
Tu O
as O
entendu O
? O
demanda O
-t O
-il O
. O
|

| O
— O
Quoi O
? O
|

 
 
  
  

  
   
  
   
   
  
  
 
 
  
   
   
   
   
  
   
   
  
   
   
 
   
   
   
   
   
 
 
   
   

| O
— O
Ce O
qu' O
ils O
chantent O
? O
Écoute O
, O
ils O
vien- O
|
| O
nent O
! O
|
| O
La O
force O
du O
vent O
, O
les O
accidents O
de O
terrain O
|
| O
avaient O
empêché O
Michel B-PER
d’ O
entendre O
. O
Il O
en- O
|
| O
tendit O
cette O
fois O
. O
Dans O
les O
bois O
, O
à O
gauche O
, O
|
| O
de O
fortes O
voix O
, O
ardentes O
, O
musicales O
, O
chan- O
|
| O
taient O
l’ B-ORG
Internationale I-ORG
. O
Les O
paroles O
, O
presque O
|
| O
toutes O
, O
se O
noyaient O
dans O
les O
solitudes O
boisées O
; O
|
| O
quelques O
- O
unes O
arrivaient O
, O
distinctes O
, O
aux O
|
| O
_ O
oreilles O
des O
deux O
hommes O
debout O
, O
côte O
à O
|
| O
côte O
, O
dans O
la O
ligne O
du O
bois O
, O
face O
au O
bruit O
|
| O
qui O
grandissait O
. O
|

| O
— O
Les O
canailles O
! O
dit O
le O
général O
. O
Peut O
-on O
|
| O
chanter O
ces O
horreurs O
-là O
! O
|
| O
— O
Ils O
sont O
ivres O
. O
|
| O
— O
C' O
est O
un O
vice O
de O
plus O
. O
|
| O
_ O
— O
De O
la O
haine O
qu’ O
on O
leur O
a O
versée O
à O
pleine O
|
| O
- O
bouteille O
. O
Mais O
combien O
n’ O
ont O
vu O
d’ O
abord O
|
| O
_ O
que O
l' O
étiquette O
! O
Elle O
était O
belle O
... O
|

| O
— O
Non O
, O
la O
fraternité O
. O
|

| O
— O
Écoute B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
Les O
bûücherons O
approchaient O
. O
Le O
vent O
, O
|
| O
sur O
ses O
ailes O
froides O
, O
portait O
leurs O
cris O
. O
Par O
|

| O
_ O
avaient O
l’ O
ampleur O
et O
la O
longue O
résonance O
à O
|
| O
» O
travers O
la O
forêt O
. O
La O
nuit O
commençante O
|

| O
_ O
rendait O
l’ O
espace O
attentif O
. O
Tout O
à O
coup O
, O
un O
|
| O
groupe O
d' O
hommes O
déboucha O
par O
la O
gauche O
, O
|
| O
dans O
l’ O
étroite O
ligne O
, O
presque O
perpendiculaire O
|
| O
à O
celle O
où O
se O
tenaient O
M. B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
et O
|
| O
son O
fils O
. O
Ils O
marchaient O
sans O
ordre O
; O
l’ O
un O
d’ O
eux O
|
| O
portait O
un O
clairon O
en O
sautoir O
; O
plusieurs O
|
| O
_ O
avaient O
sur O
l’ O
épaule O
une O
perche O
, O
la O
« O
lance O
» O
|

| O
. O
qu’ O
ils O
rapportaient O
de O
la O
coupe O
et O
dont O
j’ O
ex- O
|
| O
_ O
trémité O
, O
flexible O
, O
battait O
en O
arrière O
les O
|
| O
feuilles O
du O
chemin O
. O
Le O
premier O
, O
en O
tête O
, O
|
| O
c' O
était O
Ravoux B-LOC
, O
le O
président O
du O
syndicat B-ORG
|
| I-ORG
des I-ORG
büûcherons I-ORG
de O
Fonteneilles O
, O
un O
pâle O
|
| O
_ O
à O
la O
barbe O
noire O
, O
un O
théoricien O
, O
un O
exalté O
|
| O
_ O
froid O
, O
qui O
ne O
chantait O
pas O
et O
dont O
les O
yeux O
|
| O
_ O
avaient O
dû O
déjà O
découvrir O
les O
bourgeois O
. O
A O
|
| O
. O
côté O
de O
lui O
, O
deux O
jeunes O
gens O
tendaient O
leur O
|
| O
_ O
poitrine O
au O
vent O
et O
riaient O
en O
chantant O
. O
Puis O
|
| O
— O
venait O
Lureux B-LOC
, O
avec O
une O
lance O
énorme O
, O
|
| O
-— O
_ O
puis O
une O
dizaine O
d’ O
autres O
, O
visages O
frustes O
, O
|
| O
_ O
éveillés O
ou O
ternes O
, O
mouillés O
de O
sueur O
, O
poudrés O
|
| O
_ O
de O
morceaux O
de O
feuilles O
, O
jeunes O
gens O
, O
hommes O
|
| O
mûrs O
, O
tous O
vêtus O
de O
sombre O
, O
coiffés O
de O
cas- O
|
| O
_ O
quettes O
ou O
de O
chapeaux O
de O
feutre O
mou O
, O
tous O
|

| O
portant O
la O
carnassière O
ou O
la O
musette O
, O
que O
|
| O
_ O
gonflaient O
d’ O
un O
seul O
côté O
un O
litre O
vide O
et O
le O
|
| O
. O
reste O
de O
pain O
qu’ O
on O
n’ O
avait O
pas O
mangé O
. O
|
| O
_ O
Quand O
ils O
débouchèrent O
sur O
le O
carrefour O
et O
|
| O
. O
_ O
qu’ O
ils O
aperçurent O
les O
deux O
bourgeois O
immo- O
|
 | O
biles O
à O
l' O
entrée O
du O
chemin O
de O
Fonteneilles B-LOC
, O
|
| O
is O
hésitèrent O
. O
La O
chanson O
s’ O
arrêta O
dans O
la O
|
| O
bouche O
ouverte O
des O
jeunes O
qui O
marchaient O
|
| O
_ O
en O
avant O
. O
Mais O
Ravoux B-LOC
, O
qui O
ne O
chantait O
pas O
|
| O
|||| O
ac B-ORG
reprit O
le O
couplet O
d’ O
une O
voix O
cui- O
|

| O
Er B-LOC
|

| I-LOC
Ç I-LOC
, O
et O
noueuse O
comme O
un O
brin O
de O
frêne O
. O
|

| O
" O
T O
|

| O
_ O
— O
Tu O
trouves O
? O
Le O
meurtre O
des O
officiers O
? O
|

| O
. O
moment O
, O
on O
eût O
dit O
des O
cantiques O
. O
Ils O
en O
|

| O
Le O
blé O
qui O
lève O
[ O
I B-LOC
|

| O
Les O
compagnons O
l’ O
imitèrent O
. O
Une O
étincelle O
|
| O
de O
joie O
illumina O
les O
yeux O
des O
hommes O
, O
la O
|
| O
joie O
malsaine O
de O
vexer O
et O
d’ O
injurier O
impu- O
|
| O
nément O
l' O
adversaire O
. O
Ils O
passèrent O
. O
Presque O
|
| O
tous O
cependant O
soulevèrent O
leur O
chapeau O
, O
et O
|
| O
Ravoux B-LOC
fut O
du O
nombre O
. O
Plusieurs O
dirent O
, O
s’ O
in- O
|
| O
terrompant O
de O
chanter O
: O
« O
Bonsoir O
, O
messieurs O
. O
» O
|
| O
Ils O
s’ O
éloignèrent O
dans O
la O
direction O
du O
village O
. O
|
| O
Une O
autre O
troupe O
arrivait O
, O
plus O
nombreuse O
. O
|

| O
— O
] O
Is B-LOC
reviennent O
de O
mes O
bois O
, O
dit O
M. B-PER
de I-PER
|
| I-PER
Meximieu I-PER
, O
et O
ils O
insultent O
celui O
qui O
leur O
|
| O
donne O
du O
pain O
! O
Tu O
les O
connais O
, O
ces O
gaillards O
? O
|

| O
Les O
têtes O
sortaient O
de O
l’ O
ombre O
, O
une O
à O
une O
. O
|

| O
— O
Tous O
, O
répondit O
Michel B-PER
. O
|

| O
Le O
jeune O
homme O
les O
nommait O
à O
mesure O
: O
|
| O
Lampoignant B-PER
, O
Trépard B-PER
, O
Dixneuf B-PER
, O
Bélisaire B-PER
|
| I-PER
Paradis I-PER
, O
Supiat B-LOC
, O
Gilbert B-PER
Cloquet I-PER
, O
— O
celui O
-là O
|
| O
détournait O
la O
tête O
vers O
l’ O
autre O
côté O
du O
bois O
, O
|
| O
et O
saluait O
quand O
même O
, O
— O
Fontroubade B-LOC
, O
|
| O
Méchin B-PER
, O
Padovan B-PER
, O
Durgé B-LOC
, O
Gandhon B-LOC
.. O
|

| O
— O
Gandhon B-LOC
? O
mais O
, O
je O
le O
connais O
moi O
|
| O
aussi O
! O
C’ O
est O
un O
de O
mes O
cavaliers O
d’ O
il O
y O
a O
|
| O
cinq O
ans O
! O
Tu O
vas O
voir O
ce O
que O
je O
sais O
en O
faire O
! O
|
| O
Gandhon B-MISC
? O
|

| O
De O
la O
bande O
un O
homme O
se O
détacha O
, O
un O
|
| O
grand O
roux O
aux O
yeux O
rieurs O
et O
mobiles O
, O
qui O
|
| O
avait O
, O
malgré O
le O
froid O
, O
les O
poignets O
de O
sa O
|
| O
chemise O
relevés O
jusqu' O
au-dessus O
du O
coude O
|
| O
et O
sa O
veste O
attachée O
au O
cou O
par O
un O
bouton O
|
| O
et O
flottant O
en O
arrière O
. O
|

| O
— O
C’ O
est O
bien O
toi O
, O
Gandhon B-MISC
, O
le O
cavalier O
|
| O
de O
1re O
classe O
du O
3 O
° O
escadron O
, O
à O
Vincennes B-LOC
, O
|
| O
hein O
, O
je O
te O
reconnais O
? O
|

| O
En O
approchant O
, O
l' O
homme O
s' O
était O
découvert O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
mon O
général O
. O
|

| O
— O
A O
la O
bonne O
heure O
, O
tu O
ne O
restes O
pas O
coiffé O
|
| O
comme O
ces O
malappris O
qui O
passent O
devant O
|
| O
moi O
comme O
devant O
une O
borne O
. O
Tu O
es O
donc O
|
| O
devenu O
amateur O
de O
grèves O
? O
|

| O
— O
Non O
, O
je O
sommes O
pas O
en O
grève O
, O
pour O
le O
|
| O
moment O
. O
|

| O
— O
Comprends O
bien O
, O
ce O
n’ O
est O
pas O
la O
grève O
|
| O
que O
je O
te O
reprocherais O
; O
c’ O
est O
ton O
droit O
; O
ma O
|
| O
famille O
aussi O
est O
en O
grève O
. O
|

| O
Le O
bûcheron O
haussa O
les O
épaules O
, O
en O
riant O
. O
|

| O
— O
Vous O
voulez O
plaisanter O
, O
mon O
général O
! O
|

| O
— O
Mais O
non O
. O
La O
seule O
différence O
avec O
vous O
|
| O
autres O
, O
c’ O
est O
qu’ O
elle O
est O
en O
grève O
depuis O
|
| O
quatre O
cents O
ans O
, O
ma O
famille O
, O
et O
qu’ O
elle O
en O
|
| O
a O
profité O
pour O
servir O
le O
pays O
à O
peu O
près O
gra- O
|

| O
‘ O
tuitement O
dans O
l’ O
armée O
, O
dans O
le O
clergé O
, O
dans O
|

| O
la O
diplomatie O
. O
Nous O
n’ O
avons O
pas O
changé O
de O
|
| O
maître O
, O
nous O
autres O
, O
ni O
de O
chanson O
: O
c’ O
est O
|
| O
toujours O
la B-LOC
France I-LOC
. O
Mais O
toi O
, O
voyons O
, O
tu O
te O
|
| O
souviens O
encore O
du O
régiment O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
mon O
général O
. O
|

| O
— O
Tu O
te O
rappelles O
nos O
manœuvres O
, O
en O
|
| O
septembre O
? O
Et O
les O
charges O
? O
Et O
la O
revue O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
mon O
général O
, O
|

| O
12 O
Le O
blé O
qui O
lève O
|

| O
— O
Est B-LOC
-ce O
qu’ O
on O
était O
mal O
commandé O
, O
|
| O
mal O
nourri O
, O
mal O
traité O
? O
|

| O
L' O
homme O
mit O
une O
seconde O
de O
réflexion O
|
| O
avant O
de O
répondre O
, O
car O
il O
sentait O
que O
la O
|
| O
« O
politique O
» O
allait O
être O
en O
cause O
. O
Il O
répondit O
: O
|

| O
— O
Mon O
général O
, O
on O
était O
bien O
, O
je O
n’ O
ai O
pas O
|
| O
eu O
à O
me O
plaindre O
. O
|

| O
f O
|

 

| O
L' O
homme O
s' O
était O
mis O
en O
garde O
, O
et O
son O
|
| O
visage O
, O
qui O
jusque-là O
souriait O
avec O
embarras O
, O
|
| O
devenait O
dur O
et O
défiant O
. O
Le O
général O
se O
re- O
|
| O
dressa O
. O
Entre O
son O
fils O
et O
le O
bûcheron O
, O
il O
res- O
|
| O
semblait O
à O
un O
chêne O
de O
futaie O
à O
côté O
de O
|
| O
deux O
baliveaux O
. O
Le O
bras O
tendu O
, O
comme O
s’ O
il O
|
| O
donnait O
un O
ordre O
dans O
la O
cour O
du O
quartier O
: O
|

| O
LÉ B-LOC
GÉNÉRAL I-LOC
SE I-LOC
REDRESSA I-LOC
. O
|

| O
— O
Tu O
vois O
, O
Michel B-MISC
, O
tu O
vois O
: O
il O
a O
été O
formé O
|
| O
à O
mon O
école O
, O
celui O
-là O
; O
il O
a O
du O
bon O
sens O
! O
|
| O
Dis B-MISC
-moi I-MISC
, O
Gandhon B-MISC
, O
tu O
as O
tort O
de O
te O
mettre O
|
| O
avec O
ces O
révoltés O
-là O
, O
. O
|

| O
_ O
_ O
C’ O
est O
le O
parti O
. O
|

| O
_ O
_ O
Du O
désordre O
. O
|

| O
_ O
_ O
Possible B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
Je O
ne O
veux O
pas O
que O
tu O
te O
perdes O
avec O
ce O
|
| O
monde O
-là O
. O
Gandhon B-MISC
! I-MISC
Je O
te O
connais O
, O
tu O
as O
|
| O
mauvaise O
tête O
, O
mais O
, O
en O
cas O
de O
mobilisation O
, O
|
| O
nous O
marcherons O
tous O
deux O
, O
et O
ce O
que O
tu O
|
| O
chantais O
-là O
, O
tu O
n’ O
en O
penses O
pas O
un O
mot O
! O
|

| O
Il O
n’ O
y O
eut O
pas O
de O
réponse O
. O
|

| O
Le O
général O
blémit O
. O
Il O
s’ O
avança O
. O
|

 

| O
! O
|
| O
V B-PER
|

| O
‘ O
|
| O
, O
|

| O
y O
|

| O
Le O
blé O
qui O
lève O
15 O
|

| O
— O
Ce O
n’ O
est O
pas O
possible O
! O
Toi B-MISC
, I-MISC
mon I-MISC
soldat I-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
_ O
Viens O
serrer O
la O
main O
de O
ton O
général O
! O
|

| O
- O
l’ O
attendait O
, O
on O
le O
surveillait O
. O
Tout O
à O
coup O
il O
|

| O
Le O
bücheron O
se O
reculait O
en O
ricanant O
. O
On O
|

| O
tourna O
lentement O
sur O
lui-même O
, O
et O
courut O
|

| O
. O
en O
avant O
, O
dans O
la O
ligne O
déjà O
piétinée O
par O
les O
|
| O
_ O
camarades O
. O
|

| O
— O
Dites O
donc O
, O
mon O
général O
, O
le O
règlement O
|

| O
|||| O
défend O
de O
tutoyer O
les O
soldats O
! O
|

| O
h O
|

| O
. O
— O
C’ O
est O
par O
amitié O
, O
tu O
le O
sais O
bien O
! O
|

| O
— O
Je O
n’ O
en O
veux O
pas O
! O
. O
… O
. O
|

| O
Gandhon B-LOC
courait O
, O
à O
grandes O
enjambées O
, O
|
| O
maladroites O
à O
cause O
des O
sabots O
, O
vers O
un O
|
| O
groupe O
de O
camarades O
arrêtés O
à O
cinquante O
|
| O
_ O
mètres O
de O
là O
. O
Ils O
reprirent O
leur O
marche O
. O
Une O
|
| O
voix O
jeune O
lança O
de O
nouveau O
un O
des O
couplets O
|
| O
_ O
haineux O
de O
la O
chanson O
haineuse O
. O
Dans O
l’ O
im- O
|

| O
_ O
mense O
paix O
trompeuse O
des O
bois O
, O
les O
mots O
|

| O
passaient O
, O
et O
s’ O
en O
allaient O
apprendre O
au O
loin O
|
| O
que O
les O
pires O
passions O
politiques O
avaient O
|
| O
envahi O
les O
campagnes O
. O
|

| O
Quand O
le O
bruit O
des O
pas O
et O
des O
voix O
eut O
cessé O
, O
|
| O
M. B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
cessa O
de O
regarder O
l’ O
ombre O
bleu O
|

| O
_ O
où O
tout O
ce O
mauvais O
songe O
avait O
disparu O
, O
et O
|

| O
B B-LOC
: O
|

| O
il O
regarda O
son O
fils O
, O
qui O
était O
debout O
à O
sa O
droite O
, O
|
| O
son O
fils O
moins O
grand O
que O
lui O
, O
moins O
beau O
, O
|
| O
moins O
bien O
taillé O
, O
semblait O
-il O
, O
pour O
la O
vie O
de O
|
| O
lutte O
, O
d' O
audace O
et O
de O
défi O
. O
Quoique O
les O
ténèbres O
|

| O
. O
fussent O
lourdes B-LOC
déjà O
, O
Michel B-PER
sentit O
la O
com- O
|

| O
_ O
passion O
dédaigneuse O
, O
|
| O
- O
dont O
toute O
sa O
jeunesse O
avait O
été O
accablée O
. O
|

| O
ll O
|

| O
2 O
|

| O
EL O
|

| O
‘ O
|
| O
D O
|

| O
l' O
espèce O
de O
désaveu O
|

| O
— O
Dis O
don O
: O
, O
mon O
petit O
, O
ton O
métier O
n’ O
est O
|
| O
pas O
drôle O
avec O
‘ O
des O
brutes O
comme O
ces O
gens O
-là O
! O
|
| O
-— O
Que O
voulez O
-vous O
, O
c’ O
est O
l' O
aboutissement O
. O
|

| O
-— O
De O
quoi O
? O
|
| O
— O
De O
bien O
des O
fautes O
... O
|

| O
_ O
n’ O
est O
sans O
responsabilité O
. O
|

| O
j O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
mais O
non O
! O
Moi O
, O
je O
n' O
en O
ai O
pas O
! O
|

| O
_ O
_ O
Je O
n’ O
en O
veux O
pas O
, O
de O
tes O
responsabilités O
! O
|

| O
_ O
Dis O
-moi O
donc O
celle O
que O
j' O
ai O
eue O
? O
|

| O
Quelle O
|

| O
_ O
misérable O
espèce O
! O
Plus O
rien O
! O
Pas O
plus O
de O
|

| O
sœur O
pour O
la B-LOC
France I-LOC
que O
mes O
Arabes B-MISC
de O
|
| O
Blida B-LOC
! O
Et O
tu O
les O
défends O
! O
|

| O
Une O
seconde O
fois O
, O
Michel B-MISC
se O
sentit O
enve- O
|
| O
loppé O
de O
ce O
dédain O
qui O
s’ O
étendait O
à O
tout O
, O
|
| O
_ O
aux O
idées O
de O
Michel B-PER
, O
à O
la O
profession O
de O
Michel B-PER
, O
|

| O
£ O
au O
corps O
médiocre O
de O
Michel B-PER
, O
au O
silence O
que O
|

| O
_ O
Michel B-PER
avait O
gardé O
tout O
à O
l’ O
heure O
, O
et O
que O
le O
|
| O
po O
avait O
dû O
prendre O
pour O
de O
la O
peur O
. O
|
| O
_ O
I B-LOC
ne O
retrouva O
plus O
la O
force O
qu' O
il O
s' O
était O
pro- O
|

| O
; O
mis O
d’ O
avoir O
toujours O
, O
de O
discuter O
, O
de O
réfuter O
, O
|

| O
d' O
expliquer O
, O
et O
de O
se O
montrer O
à O
la O
fois O
res- O
|
| O
|||| O
pectueux O
avec O
son O
père O
et O
conséquent O
avec O
|
| O
soi O
- O
même O
. O
Il O
dit O
: O
|

| O
— O
Venez O
, O
mon O
père O
. O
Puisque O
vous O
devez O
|

| O
_ O
être O
demain O
à O
Paris B-LOC
, O
venez O
... O
|

| O
L O
' O
|

| O
Il O
releva O
le O
col O
de O
sa O
veste O
. O
Le O
général O
|
| O
aussitôt O
déboutonna O
sa O
jaquette O
. O
Tous O
deux O
|

| O
_ O
se O
mirent O
à O
marcher O
dans O
le O
chemin O
forestier O
|
| O
qui O
ramenait O
au O
château O
. O
I B-LOC
] O
faisait O
très O
froid O
; O
|

 

| O
le O
vent O
avait O
déjà O
bu O
, O
sur O
les O
branches O
, O
la O
|

| O
Aucun O
de O
nous O
|

| O
tiédeur O
amassée O
pendant O
le O
jour O
; O
il O
rebrous- O
|
| O
sait O
les O
brindilles O
, O
courbait O
les O
gaulis O
et O
|
| O
leur O
arrachait O
une O
plainte O
monotone O
, O
comme O
|
| O
celle O
des O
vies O
pauvres O
. O
L’ O
odeur O
des O
feuilles O
|
| O
mortes O
montait O
plus O
vive O
dans O
l’ O
ombre O
. O
|
| O
Au O
- O
dessus O
des O
branches O
, O
les O
hauteurs O
du O
ciel O
|
| O
étaient O
pâles O
, O
et O
des O
étoiles O
commençaient O
à O
|
| O
poindre O
. O
|

| O
— O
Reviendrez B-LOC
-vous O
? O
demanda O
Michel B-PER
. O
J' O
ai O
|
| O
à O
peine O
eu O
le O
temps O
de O
vous O
voir O
, O
|

| O
— O
Mon O
commandement O
à O
Paris B-LOC
est O
ter- O
|
| O
riblement O
assujettissant O
, O
mon O
ami O
. O
Et O
puis O
|
| O
il O
y O
a O
le O
monde O
, O
les O
relations O
. O
J' O
hésite O
toujours O
|
| O
à O
prendre O
une O
permission O
. O
Cependant O
, O
tu O
|
| O
m' O
as O
bien O
dit O
que O
le O
marchand O
de O
bois O
accep- O
|
| O
tait O
de O
payer O
les O
chênes O
nouvellement O
mar- O
|
| O
qués O
, O
avant O
l’ O
abatage O
? O
|

| O
— O
Oui O
. O
|

| O
— O
Je O
reviendrai O
alors O
pour O
l’ O
échéance O
du O
|
| O
31 O
. O
Tu O
as O
marqué O
tous O
les O
anciens O
des O
deux O
|
| O
coupes O
? O
|

| O
— O
Presque O
tous O
. O
|

| O
— O
Comment O
, O
presque O
? O
Il O
me O
faut O
les O
|
| O
trente O
mille O
francs O
que O
je O
t’ O
ai O
demandés O
, O
en O
|
| O
quatre O
termes O
, O
et O
, O
s’ O
il O
est O
possible O
, O
en O
deux O
. O
|
| O
Y O
sont O
-ils O
? O
|

| O
Michel B-PER
fit O
un O
geste O
évasif O
. O
|

| O
— O
Je O
te O
dis O
qu’ O
il O
me O
les O
faut O
! O
reprit O
|
| O
M. B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
en O
haussant O
la O
voix O
: O
c’ O
est O
à O
|
| O
toi O
de O
les O
trouver O
; O
tu O
retourneras O
dans O
les O
|
| O
coupes O
, O
dès O
demain- O
; O
à O
défaut O
d’ O
anciens O
, O
tu O
|
| O
feras O
tomber O
des O
soixantes O
, O
et O
, O
à O
défaut O
-de O
|
| O
cadettes O
, O
des O
modernes O
. O
|

| O
— O
Non O
, O
mon O
père O
. O
|

| O
Les O
deux O
hommes O
s’ O
arrêtèrent O
en O
plein O
bois O
, O
|
| O
dans O
le O
vent O
, O
oublieux O
l’ O
un O
et O
l’ O
autre O
de O
|
| O
l' O
heure O
qui O
pressait O
le O
départ O
. O
La O
main O
du O
|
| O
marquis B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
, O
— O
un O
paquet O
de O
fils O
|
| O
d’ O
acier O
où O
passait O
un O
courant O
électrique O
, O
— O
|
| O
s’ O
abattit O
sur O
l’ O
épaule O
de O
Michel B-PER
. O
|

| O
— O
Dis O
donc O
, O
qui O
est O
le O
maître O
ici O
? O
Je O
n’ O
ai O
|
| O
pas O
l’ O
habitude O
de O
répéter O
mes O
ordres O
. O
|

| O
M. B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
put O
entrevoir O
, O
levé O
vers O
lui O
, O
|
| O
un O
visage O
aussi O
ferme O
, O
aussi O
rude O
d’ O
expres- O
|
| O
sion O
que O
pouvait O
être O
le O
sien O
. O
|

| O
— O
Ce O
n’ O
est O
pas O
possible O
, O
mon O
père O
. O
Qu'’est- O
|
| O
ce O
que O
vous O
faites O
de O
l’ O
avenir O
du O
domaine O
? O
|

| O
— O
1lest O
à O
moi O
, O
je O
suppose O
. O
|

| O
— O
Vous O
oubliez O
que O
c’ O
est O
aussi O
mon O
avenir O
, O
|
| O
et O
que O
ma O
vie O
est O
ici O
, O
et O
que O
je O
ne O
peux O
pas O
|
| O
ravager O
les O
bois O
. O
|

| O
Pour O
toute O
raison O
, O
le O
général O
reprit O
sa O
|
| O
route O
, O
en O
disant O
: O
|

| O
— O
Je O
n’ O
ai O
qu’ O
une O
raison O
à O
te O
donner O
, O
mon O
|
| O
ami O
, O
elle O
vaut O
toutes O
les O
autres O
: O
j’ O
ai O
besoin O
|
| O
d' O
argent O
. O
|

| O
Ils O
continuèrent O
à O
marcher O
, O
vite O
et O
sans O
|
| O
plus O
parler O
, O
dans O
les O
ténèbres O
. O
Après O
quelques O
|
| O
minutes O
la O
forêt O
s’ O
ouvrit O
, O
les O
futaies O
s’ O
écar- O
|
| O
tèrent O
en O
ailes O
géantes O
hérissées O
tout O
au O
bout O
|
| O
par O
le O
vent O
, O
et O
entre O
elles O
, O
sur O
le O
sol O
renflé O
|

| O
14 O
Le O
blé O
qui O
lève O
|

| O
qu’ O
elles O
avaient O
dû O
longtemps O
occuper O
, O
|
| O
Fonteneilles B-PER
apparut O
dans O
le O
crépuscule O
, O
au O
|
| O
milieu O
des O
champs O
libres O
et O
montants O
. O
C' O
était O
|
| O
un O
château O
du O
xvine O
siècle O
, O
élevé O
sur O
une O
|
| O
terrasse O
; O
un O
seul O
étage O
au-dessus O
du O
rez O
- O
de- O
|
| O
chaussée O
ayant O
sept O
fenêtres O
de O
façade O
; O
|

 

| O
UN O
MORVANDIAU B-MISC
, O
. O
|

| O
un O
toit O
de O
tuiles O
incliné O
et O
deux O
tours O
rondes O
, O
|
| O
coiffées O
d’ O
un O
toit O
pointu O
, O
mais O
qui O
ne O
dépas- O
|
| O
saient O
point O
en O
hauteur O
le O
reste O
de O
l’ O
habita- O
|
| O
tion O
. O
Ces O
tours O
formaient O
avant-corps O
aux O
|
| O
deux O
extrémités O
; O
elles O
n’ O
allongeaient O
point O
|
| O
la O
façade O
, O
qui O
gardait O
son O
aspect O
austère O
, O
|
| O
serré O
et O
tassé O
. O
Les O
deux O
hommes O
traversèrent O
|

| O
une O
pelouse O
de O
peu O
d’ O
étendue O
, O
montèrent O
les O
|
| O
marches O
du O
petit O
escalier O
de O
pierre O
qui O
con- O
|
| O
duisait O
sur O
la O
terrasse O
où O
s’ O
alignaient O
, O
en O
été O
, O
|
| O
les O
orangers O
en O
caisses O
, O
et O
, O
tournant O
à O
droite O
, O
|
| O
aperçurent O
dans O
la O
cour O
les O
lanternes O
de O
la O
|
| O
victoria B-LOC
qui O
attendait O
. O
|

| O
M. B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
qui O
, O
en O
marchant O
, O
avait O
|
| O
changé O
non O
pas O
d' O
idée O
, O
mais O
d' O
humeur O
, O
s’ O
ar- O
|
| O
rêta O
. O
Il O
avait O
si O
peu O
vu O
son O
fils O
, O
pendant O
ces O
|
| O
vingt-quatre O
heures O
de O
séjour O
à O
Fonteneilles B-LOC
! O
|
| O
Tout O
un O
arriéré O
de O
questions O
se O
présenta O
à O
|
| O
son O
esprit O
, O
en O
peloton O
. O
A O
l’ O
angle O
du O
château O
|
| O
dont O
le O
mur O
descendait O
en O
oblique O
et O
péné- O
|
| O
trait O
dans O
le O
sol O
mouillé O
, O
il O
retint O
Michel B-PER
. O
|

| O
— O
Tu O
es O
toujours O
bien O
avec O
tes O
voisins O
? O
|

| O
— O
Ni O
bien O
, O
ni O
mal O
, O
je O
les O
rencontre O
aux O
: O
|

| O
foires O
. O
|

| O
— O
Drôles B-MISC
de I-MISC
fêtes I-MISC
; O
pas O
mondaines O
. O
Tu O
|
| O
vois O
Jacquemin B-PER
, O
l’ O
ancien O
lieutenant O
qui O
a O
|
| O
servi O
sous O
mes O
ordres O
? O
|

| O
— O
Je O
le O
rencontre O
; O
la O
Vaucreuse B-LOC
est O
si O
près O
. O
|
| O
Je O
suis O
même O
allé O
lui O
faire O
visite O
. O
|

| O
— O
Il O
paraît O
qu’ O
il O
fait O
de O
l’ O
agriculture O
qui O
|
| O
rapporte O
? O
C’ O
est O
un O
malin O
. O
|

| O
— O
C’ O
est O
un O
simple O
. O
|

| O
— O
Il O
a O
une O
fille O
, O
qu’ O
on O
dit O
jolie O
. O
Est O
-ce O
vrai O
? O
|

| O
— O
Une O
enfant O
: O
dix-sept O
ou O
dix-huit O
ans O
. O
|

| O
— O
Blonde O
comme O
la O
mère O
, O
n’ O
est O
-ce O
pas O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
d’ O
un O
blond O
rare O
: O
des O
gerbes O
d’ O
or O
|
| O
rouge O
et O
d’ O
or O
jaune O
assemblées O
. O
|

| O
— O
Tiens B-MISC
! I-MISC
tu O
es O
connaisseur O
, O
mon O
petit O
? O
|
| O
Sapristi B-PER
, O
que O
la O
mère O
était O
jolie O
! O
Pauvre O
|
| O
femme O
! O
Je O
me O
la O
rappelle O
, O
un O
soir O
, O
chez O
les O
|
| O
Monthuilé B-LOC
. O
Elle O
n’ O
était O
pas O
tout O
à O
fait O
belle O
, O
|
| O
mais O
elle O
était O
la O
grâce O
, O
la O
joie O
, O
la O
vie O
. O
|

| O
— O
Vous O
l’ O
avez O
beaucoup O
connue O
? O
|

| O
— O
Non O
, O
admirée O
au O
passage O
, O
saluée O
, O
|
| O
retenue O
dans O
mes O
songes O
. O
comme O
tant O
|
| O
d’ O
autres O
. O
Et O
ton O
nouvel O
abbé O
, O
comment O
|
| O
l' O
appelles O
- O
tu O
? O
|

| O
— O
Roubiaux B-LOC
. O
|

| O
— O
Il O
ne O
doit O
pas O
avoir O
eu O
d’ O
agrément O
, O
|
| O
depuis O
six O
mois O
qu’ O
il O
est O
ici O
? O
Mais O
je O
parie O
|
| O
que O
vous O
vous O
entendez O
bien O
, O
toi O
et O
lui O
. O
Tu O
|
| O
es O
peut-être O
le O
plus O
clérical O
des O
deux O
? O
|

| O
— O
J’ O
ignore O
, O
dit O
Michel B-PER
sérieusement O
; O
nous O
|
| O
n’ O
avons O
jamais O
causé O
à O
fond O
. O
Mais O
il O
m’ O
a O
fait O
|
| O
bonne O
impression O
. O
|

| O
— O
Allons B-LOC
, O
tant O
mieux O
. O
Un O
petit O
Morvan- B-LOC
|
| O
diau O
, O
tout O
brun O
? O
|

| O
— O
Oui O
. O
|

| O
— O
Qui O
a O
les O
oreilles O
sans O
ourlet O
et O
la O
peau O
|
| O
tannée O
? O
Timide O
en O
diable O
? O
|||| O
|

| O
— O
Pas O
quand O
il O
faut O
être O
crâne O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
c’ O
est O
lui O
que O
j' O
ai O
dû O
croiser O
hier O
|
| O
en O
venant O
ici O
. O
Il O
a O
de O
fichus O
paroissiens O
. O
|

| O
Le O
général O
chercha O
son O
porte-monnaie O
, O
|
| O
et O
en O
tira O
un O
billet O
de O
cent O
francs O
. O
|

| O
— O
Dis O
-moi O
, O
Michel B-MISC
, O
ça O
te O
fera O
plaisir O
de O
lui O
|
| O
remettre O
cela O
pour O
ses O
œuvres O
. O
Ne O
me O
nomme O
|
| O
pas O
, O
c’ O
est O
inutile O
. O
Mais O
je O
viens O
si O
rarement O
à O
|

 

| O
> O
= O
|

| O
Et O
SE B-LOC
-E I-LOC
ET I-LOC
re I-LOC
|

| I-LOC
Le I-LOC
blé I-LOC
qui O
lève O
15 O
|

| O
_ O
Fonteneilies B-LOC
que O
c’ O
est O
bien O
le O
moins O
que O
j' O
y O
|
| O
_ O
laisse O
une O
aumône O
. O
|
| O
… O
_ O
En O
prenant O
le O
billet O
, O
Michel B-PER
serra O
la O
main O
|
| O
_ O
de O
son O
père O
, O
qui O
reprit O
aussitôt O
: O
|

| O
— O
Tu O
sais O
que O
je O
n’ O
aime O
pas O
les O
effusions O
, O
|
| O
Il O
est O
inutile O
de O
me O
remercier O
. O
Quoi O
encore O
? O
|
| O
les O
réparations O
? O
Je O
n’ O
ai O
plus O
le O
temps O
de O
t’ O
en O
|
| O
parler O
. O
11 O
y O
en O
a O
d’ O
urgentes O
... O
|

| O
— O
Hélas O
! O
oui O
, O
je O
vous O
l' O
ai O
écrit O
. O
|

| O
— O
Mais O
je O
l’ O
ai O
vu O
, O
mon O
ami O
, O
j’ O
ai O
tout O
vu O
! O
... O
|
| O
le O
toit O
, O
l’ O
écurie O
, O
la O
sellerie O
, O
les O
toits O
à O
porcs O
, O
|
| O
la O
chambre B-LOC
du I-LOC
bassecourier I-LOC
, O
tout O
. O
Il O
faut O
|
| O
remettre O
cela O
à O
la O
fin O
du O
mois O
. O
Adieu O
. O
|

| O
M. B-PER
de I-PER
Meximieus’ I-PER
avança O
rapidement O
, O
sauta O
|
| O
dans O
la O
voiture O
. O
|

| O
— O
Menez B-PER
bon O
train O
, O
Baptiste B-PER
... O
A O
la O
gare B-LOC
|
| I-LOC
de I-LOC
Corbigny I-LOC
! O
|

| O
Il O
se O
pencha O
en O
dehors O
, O
|

| O
— O
Dis O
donc O
, O
Michel B-PER
, O
est O
-ce O
qu’ O
on O
trouve O
à O
|
| O
louer O
des O
autos O
, O
à O
Corbigny B-LOC
? O
|

| O
— O
Oui O
. O
|

| O
— O
J’ O
en O
louerai O
une O
, O
la O
prochaine O
fois O
. O
|
| O
L' O
âge O
de O
la O
victoria B-LOC
est O
passé O
. O
Adieu B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
La O
voiture O
était O
déjà O
engagée O
dans O
l' O
avenue O
|
| O
montante O
. O
L’ O
un O
après O
l’ O
autre O
, O
sous O
le O
feu O
des O
|
| O
lanternes O
, O
les O
hêtres O
au O
tronc O
tigré O
sortirent O
de O
|
| O
lombre O
et O
y O
rentrèrent O
. O
Puis O
la O
victoria B-LOC
tour- O
|
| O
na O
à O
droite O
, O
et O
roula O
invisible O
derrière O
les O
|
| O
haies O
de O
la O
route O
. O
|

| O
Aussitôt O
après O
le O
diner O
, O
très O
court O
, O
— O
un O
|
| O
- O
seul O
couvert O
au O
milieu O
de O
la O
salle O
à O
manger O
, O
|
| O
_ O
au O
- O
dessous O
des O
deux O
lustres O
voilés O
de O
gaze O
|
| O
_ O
jaune O
qui O
avaient O
éclairé O
autrefois O
cinquante O
|
| O
_ O
convives O
, O
— O
Michel B-PER
monta O
dans O
sa O
chambre O
. O
|

| O
Il O
suivit O
le O
corridor O
du O
premier O
étage O
, O
jus- O
|

| O
qu' O
au O
bout O
, O
et O
poussa O
la O
dernière O
porte O
à O
|
| O
_ O
droite O
. O
Il O
était O
venu O
à O
tâtons O
. O
Il O
traversa O
de O
|
| O
_ O
même O
la O
chambre O
, O
et O
alla O
s’ O
accouder O
à O
la O
|
| O
4 O
fenêtre O
, O
qui O
ouvrait O
sur O
la O
courte O
prairie O
en O
|
| O
demi-cercle O
et O
sur O
la O
forêt O
. O
|

| O
Le O
froid O
semblait O
avoir O
diminué O
, O
parce O
|
| O
. O
_ O
que O
le O
vent O
avait O
faibli O
. O
La O
lune O
décrois- O
|
| O
À O
sante O
allait O
se O
lever O
, O
et O
déjà O
sa O
lumière O
devait O
|
| O
à O
se O
mêler O
dans O
le O
ciel O
à O
celle O
des O
étoiles O
, O
car O
|
| O
_ O
les O
écharpes O
de O
brume O
, O
étendues O
au-dessus O
des O
|
| O
futaies O
, O
des O
étangs O
et O
des O
prés O
, O
luisaient O
|
| O
_ O
comme O
une O
neige O
blonde O
, O
comme O
des O
sillons O
|
| O
nouveaux O
saisis O
par O
le O
givre O
du O
matin O
. O
|

| O
4 O
La O
jeunesse O
s’ O
émut O
dans O
les O
veines O
de O
|
| O
4 O
Michel B-MISC
. O
Il O
frissonna O
de O
l’ O
amour O
qui O
naît O
de O
la O
|
| O
{ O
À O
rencontre O
de O
l’ O
âme O
avec O
la O
vie O
éparse O
et O
faite O
|
| O
pour O
elle O
, O
Sans B-MISC
ouvrir I-MISC
les I-MISC
lèvres I-MISC
et I-MISC
sans I-MISC
que I-MISC
|
| I-MISC
_ I-MISC
personne I-MISC
püût I-MISC
l' O
entendre O
, O
il O
cria O
à O
la O
forêt O
: O
|

| O
« O
Je O
suis O
triste O
, O
va O
, O
d’ O
avoir O
diminué O
ta O
beauté O
! O
» O
|

| O
Et O
son O
cœur O
, O
fermé O
aux O
hommes O
, O
fut O
enfin O
|
| O
libre O
de O
se O
plaindre O
. O
« O
Abattre O
des O
chênes O
, O
|
| O
encore O
, O
encore O
|||| O
Des O
anciens O
, O
des O
cadettes O
, O
|
| O
_ O
des O
modernes O
|||| O
Je O
ne O
peux O
pas O
refuser O
. O
Je O
|
| O
_ O
ne O
suis O
pas O
le O
maître O
. O
La O
forêt O
ne O
peut O
cepen- O
|
| O
dant O
pas O
suflire O
à O
ce O
perpétuel O
besoin O
d’ O
argent O
, O
|
| O
_ O
Elle O
est O
sacrifée O
, O
elle O
est O
déshonorée O
; O
tout O
|

| O
Favre B-PER
|

| I-PER
Per I-PER
nee I-PER
|

   
 
   

 

| O
l' O
avenir O
, O
je O
le O
détruis O
… O
Ce O
ne O
sera O
bientôt O
|
| O
plus O
la O
forêt O
, O
mais O
le O
taillis O
sans O
une O
tête O
qui O
|
| O
dépasse O
l’ O
autre O
, O
sans O
seulement O
un O
haut O
|
| O
perchoir O
de O
bois O
mort O
qui O
arrête O
un O
faucon O
|
| O
qui O
passe O
! O
Et O
voilà O
mon O
métier O
! O
Tout O
le O
|
| O
reste O
, O
effort O
, O
améliorations O
, O
méthodes O
nou- O
|
| O
velles O
, O
multiplication O
des O
pâtures O
, O
machines O
, O
|
| O
mon O
père O
ne O
s’ O
en O
informe O
pas O
. O
Informé O
, O
il O
|
| O
oublie O
de O
remercier O
ou O
d’ O
approuver O
simple- O
|
| O
ment O
. O
Je O
lui O
parlerai O
, O
quand O
il O
reviendra O
... O
|
| O
S' O
il O
pouvait O
me O
dire O
alors O
qu’ O
il O
m' O
abandonne O
|
| O
une O
part O
du O
domaine O
, O
en O
toute O
propriété O
, O
|
| O
comme O
il O
me O
l’ O
avait O
laissé O
entendre O
, O
lorsque O
|
| O
je O
suis O
venu O
m' O
établir O
ici O
! O
La O
ferme O
de O
Fon- B-LOC
|
| I-LOC
teneilles I-LOC
, O
par O
exemple O
! O
Je O
vivrais O
, O
je O
serais O
|
| O
sûr O
de O
réussir O
, O
je O
m’ O
engagerais O
, O
si O
l’ O
on O
veut O
, O
à O
|
| O
réparer O
le O
château O
! O
Mais O
, O
me O
faire O
écouter O
de O
|
| O
men O
père O
|||| O
! O
Réussirai B-ORG
-je O
? O
.. O
Peut O
- O
être O
... O
Voici O
|
| O
ce O
que O
je O
ferai O
... O
» O
|

| O
Le O
jeune O
homme O
continua O
de O
rêver O
, O
et O
de O
|
| O
bâtir O
son O
projet O
d' O
avenir O
. O
Il O
avait O
raison O
d’ O
y O
|
| O
penser O
. O
Personne O
n’ O
y O
pensait O
pour O
lui O
. O
Et O
|
| O
il O
savait O
que O
, O
pour O
exposer O
son O
plan O
, O
pour O
|
| O
recevoir O
une O
réponse O
, O
bonne O
ou O
mauvaise O
, O
|
| O
il O
n’ O
aurait O
qu' O
une O
minute O
ou O
deux O
. O
On O
trou- O
|
| O
vait O
rarement O
le O
moyen O
de O
discuter O
, O
sur O
|
| O
quelque O
sujet O
que O
ce O
fût O
, O
avec O
le O
général B-PER
de I-PER
|
| I-PER
Meximieu I-PER
, O
Ni B-MISC
militaire I-MISC
, O
ni O
civil O
, O
ni O
supérieur O
, O
|
| O
ni O
parent O
, O
ne O
pouvait O
se O
flatter O
d’ O
avoir O
exposé O
|
| O
sa O
pensée O
libfement O
et O
complètement O
devant O
|
| O
cet O
homme O
toujours O
pressé O
, O
qui O
comprenait O
|
| O
trop O
vite O
, O
qui O
marchait O
en O
parlant O
, O
inter- O
|
| O
rompait O
, O
se O
souvenait O
, O
trouvait O
une O
formule O
|
| O
heureuse O
et O
d’ O
ailleurs O
souvent O
juste O
, O
s’ O
en O
|
| O
contentait O
et O
s’ O
y O
tenait O
. O
Chez O
lui O
aucune O
|
| O
économie O
, O
d’ O
aucune O
sorte O
, O
mais O
l’ O
élan O
, O
la O
|
| O
brusquerie O
, O
l' O
habitude O
de O
ruer B-PER
, O
de O
galoper B-LOC
, O
puis O
|
| O
de O
tourner O
court O
. O
Ceux O
qui O
le O
connaissaient O
|
| O
peu O
croyaient O
que O
c' O
était O
là O
de O
sa O
part O
une O
|
| O
habileté O
; O
ceux O
qui O
le O
connaissaient O
bien O
|
| O
savaient O
que O
c' O
était O
une O
nature O
, O
une O
façon O
|
| O
vagabonde O
et O
pour O
lui-même O
tyrannique O
|
| O
de O
dépenser O
la O
force O
d’ O
un O
corps O
qui O
ne O
vieillis- O
|
| O
sait O
pas O
et O
d’ O
un O
esprit O
qui O
n’ O
avait O
pas O
müri O
. O
|
| O
Il O
était O
l’ O
être O
en O
perpétuel O
mouvement O
, O
fait O
|
| O
pour O
agir O
et O
pour O
entrainer O
, O
mais O
il O
n’ O
était O
|
| O
pas O
le O
juge O
qui O
pèse O
deux O
opinions O
. O
La O
faculté O
|
| O
d' O
examen O
était O
demeurée O
, O
chez O
lui O
, O
rudimen- O
|
| O
taire O
; O
le O
délai O
qu’ O
elle O
suppose O
lui O
paraissait O
|
| O
une O
faiblesse O
; O
le O
goût O
de O
la O
vie O
intérieure O
lui O
|
| O
faisait O
défaut O
, O
et O
de O
même O
tout O
sentiment O
|
| O
d' O
intimité O
, O
C' B-MISC
était I-MISC
une I-MISC
des I-MISC
raisons I-MISC
qui O
l' O
avaient O
|
| O
empêché O
de O
bien O
connaître O
Michel B-PER
et O
d’ O
être O
|
| O
connu O
de O
lui O
. O
|

| O
Une O
seconde O
raison O
avait O
, O
il O
est O
vrai O
, O
fait O
|
| O
de O
ce O
père O
et O
de O
ce O
fils O
des O
esprits O
étrangers O
|
| O
l’ O
un O
à O
l’ O
autre O
, O
et O
irrités O
par O
ce O
sentiment O
de O
|
| O
la O
distance O
et O
de O
l’ O
inconnu O
qui O
les O
séparaient O
. O
|
| O
Plusieurs O
fois O
, O
en O
ces O
dernières O
années O
, O
les O
|
| O
journaux O
avaient O
publié O
les O
états O
de O
service O
|
| O
du O
général B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
. O
Carrière O
rapide O
, O
où O
|

| O
16 O
|

| O
la O
faveur O
n’ O
avait O
eu O
qu’ O
une O
part O
secondaire O
. O
|
| O
Ils O
étaient O
les O
suivants O
: O
« O
Philippe B-PER
de I-PER
Mexi- I-PER
|
| I-PER
mieu I-PER
, O
né O
à O
Paris B-LOC
le O
15 O
novembre O
1843 O
; O
— O
sorti O
|
| O
de O
l’ O
école B-ORG
de I-ORG
Saint-Cyr I-ORG
en O
1864 O
et O
nommé O
|
| O
sous-lieutenant O
au-+5 O
° O
dragons,*à O
Pont-à- B-PER
|
| I-PER
Mousson I-PER
; O
— O
lieutenant O
au O
même O
régiment O
, O
|
| O
à O
Maubeuge B-LOC
, O
en O
1870 O
; O
— O
blessé O
pendant O
la O
|
| O
guerre O
, O
cité O
à O
l’ O
ordre O
du O
jour O
et O
décoré O
; O
— O
|
| O
capitaine O
au O
2 O
° O
dragons O
, O
à O
Chartres B-LOC
, O
en O
1871 O
; O
|
| O
— O
chef O
d’ O
escadrons O
au O
5 O
° O
chasseurs O
d’ O
A- B-ORG
|
| I-ORG
frique I-ORG
, O
à O
Blida B-LOC
, O
en O
1881 O
; O
— O
lieutenant- O
|
| O
colonel O
au O
6 O
€ O
cuirassiers O
à O
Cambrai B-LOC
, O
en O
1887 O
; O
|
| O
— O
colonel O
du O
1 O
® O
% O
cuirassiers O
à O
Paris B-LOC
, O
en O
1892 O
; O
|
| O
— O
général O
commandant O
la O
brigade O
de O
dra- O
|
| O
gons O
, O
à O
Vincennes B-LOC
, O
en O
1897 O
; O
— O
général O
de O
|
| O
division O
, O
commandant O
la O
1 O
" O
division O
de O
|
| O
cavalerie O
, O
à O
Paris B-LOC
, O
en O
1901 O
. O
» O
|

| O
C’ O
est O
à O
Chartres B-LOC
, O
en O
1879 O
, O
que O
le O
capitaine O
|
| O
de O
Meximieu B-PER
épousait O
Benoîte B-PER
de I-PER
Magny I-PER
. O
|
| O
Il O
avait O
plus O
de O
trente-cinq O
ans O
. O
Elle O
en O
avait O
|
| O
vingt-sept O
, O
Michel B-PER
naissait O
l’ O
année O
suivante O
, O
|
| O
et O
, O
peu O
après O
, O
le O
capitaine O
, O
nommé O
chef O
|
| O
d’ O
escadrons O
, O
était O
envoyé O
à O
Blida B-LOC
. O
Il O
avait O
|
| O
« O
demandé O
l’ B-LOC
Afrique I-LOC
» O
autrefois O
. O
On O
la O
lui O
|
| O
donnait O
au O
moment O
où O
il O
ne O
la O
désirait O
plus O
. O
|
| O
Il O
n’ O
hésita O
pas O
un O
instant O
à O
partir O
. O
Mais O
|
| O
madame O
de O
Meximieuzrefusa B-MISC
de O
le O
suivre O
. O
|
| O
Elle O
donna O
pour O
raison O
la O
santé O
de O
l' O
enfant O
. O
|
| O
Il O
n’ O
y O
eut O
pas O
de O
discussion O
. O
« O
Comme O
vous O
|
| O
voudrez O
; O
je O
suis O
soldat O
; O
je O
marche O
au O
clairon O
, O
|
| O
comme O
vous O
au O
piano O
. O
» O
Mais O
le O
ménage O
|
| O
avait O
vécu O
. O
Madame B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
s’ O
installa O
|
| O
à O
Paris B-LOC
, O
dans O
la O
même O
maison O
où O
habitait O
|
| O
sa O
mère O
, O
madame B-PER
de I-PER
Magny I-PER
, O
à O
l' O
étage O
au- O
|
| O
dessus O
. O
Six O
années O
passèrent O
ainsi O
, O
après O
|
| O
lesquelles O
M. B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
, O
ayant O
pris O
gar- B-PER
|
| I-PER
nison I-PER
à O
Cambrai B-LOC
, O
elle O
obtint O
plus O
aisément O
|
| O
encore O
, O
comme O
une O
chose O
désormais O
indiffé- O
|
| O
rente O
, O
ce O
qu’ O
elle O
appelait O
« O
une O
prolongation O
|
| O
de O
congé O
» O
. O
|

| O
L’ O
habitude O
était O
prise O
, O
de O
part O
et O
d’ O
autre O
. O
|
| O
Quand O
l' O
officier O
revint O
à O
Paris B-LOC
pour O
comman- O
|
| O
der O
le O
1 O
% O
cuirassiers O
, O
il O
trouva O
que O
son O
fils O
|
| O
n’ O
était O
plus O
un O
enfant O
, O
et O
qu’ O
il O
n’ O
était O
plus O
|
| O
temps O
de O
faire O
des O
rêves O
d' O
éducation O
. O
La O
|
| O
période O
décisive O
était O
déjà O
close O
. O
Onze O
ans O
|
| O
ne O
font O
pas O
un O
homme O
, O
mais O
ils O
le O
destinent O
: O
|
| O
ils O
font O
pour O
lui O
de O
l’ O
irrévocable O
. O
Michel B-PER
ne O
|
| O
serait O
, O
ni O
physiquement O
, O
ni O
moralement O
, O
le O
|
| O
soldat O
qui O
continuerait O
la O
tradition O
de O
la O
|
| O
race O
. O
Une O
sorte O
de O
mélancolie O
, O
une O
sensibilité O
|
| O
muette O
et O
hautaine O
, O
et O
déjà O
le O
pouvoir O
de O
|
| O
souffrir O
à O
l’ O
écart O
, O
accusaient O
entre O
le O
fils O
et O
|
| O
le O
père O
, O
entre O
le O
fils O
et O
la O
mère O
, O
une O
différence O
|
| O
de O
caractère O
que O
l' O
éducation O
première O
avait O
|
| O
accrue O
. O
Michel B-PER
, O
confié O
d’ O
abord O
à O
des O
gouver- O
|
| O
nantes B-LOC
, O
venait O
d’ O
être O
placé O
, O
comme O
externe O
|
| O
surveillé O
, O
à O
l’ O
Institution B-ORG
Chaperot I-ORG
« O
vieille O
|
| O
maison O
de O
famille O
» O
, O
disait O
le O
prospectus O
, O
|
| O
établie O
dans O
le O
quartier B-LOC
des I-LOC
Ternes I-LOC
, O
et O
diri- O
|
| O
gée O
par O
une O
association O
de O
professeurs O
et O
de O
|

| O
Le O
blé O
qui O
lève O
: O
|

| O
dur O
. O
|
| O
‘ O
choisis O
- O
tu O
? O
Il O
n’ O
y O
en O
a O
qu’ O
une O
seule O
que O
je O
|

| O
répétiteurs O
laïques O
. O
Le O
choix O
de O
cette O
maison O
|
| O
neutre O
, O
à O
égale O
distance O
du O
collège O
catholique O
|
| O
et O
du O
lycée O
, O
avait O
été O
arrêté O
de O
commun O
|
| O
accord O
entre O
monsieur O
et O
madame B-PER
de I-PER
Mexi- O
|
| O
mieu O
. O
Celle O
- O
ci O
avait O
elle-même O
désigné O
l’ O
Ins- B-MISC
|
| I-MISC
titution I-MISC
Chaperot I-MISC
, O
|
| O
l’ O
aumônier O
, O
externe O
également O
et O
surveillé O
. O
|
| O
Michel B-PER
partait O
de O
bonne O
heure O
de O
la O
maison O
|
| O
paternelle O
, O
et O
rentrait O
pour O
trouver O
sa O
mère O
|
| O
qui O
s’ O
apprêtait O
pour O
sortir O
, O
cinq O
jours O
sur O
|
| O
sept. O
Le O
colonel O
dinait O
plus O
tard O
, O
ou O
diînait O
|
| O
au O
cercle O
, O
L’ O
enfant O
, O
avait O
eu O
, O
dès O
ses O
premières O
|

| O
années O
, O
le O
sentiment O
qu’ O
il O
était O
de O
trop O
. O
Cette O
|

| O
pensée O
continua O
de O
peser O
sur O
sa O
jeunesse O
. O
A O
|

| O
dix-huit O
ans O
, O
la O
douleur O
s’ O
était O
précisée O
. O
Au O
|

| O
lendemaia1 O
du O
baccalauréat O
, O
un O
soir O
, O
— O
|
| O
comme O
il O
se O
rappelait O
nettement O
les O
détails O
: O
|
| O
l' O
heure O
que O
marquait O
la O
pendule O
de O
Boule B-LOC
; O
|

| O
le O
demi-cercle O
des O
sièges O
orientés O
par O
les O
visi- O
|
| O
teuses O
qui O
avaient O
défilé O
tout O
l’ O
après-midi O
; O
|

| O
le O
père O
debout O
et O
appuyé O
à O
la O
cheminée O
; O
la O
|

| O
mère O
assise O
dans O
une O
bergère O
bleue O
! O
— O
il O
|

| O
avait O
subi O
un O
autre O
examen O
plus O
court O
, O
plus O
|
| O
« O
Eh O
bien O
! O
Michel B-PER
, O
quelle O
carrière O
|

| O
t' O
interdise O
: O
l’ O
armée O
. O
— O
Pourquoi O
? O
— O
Elle O
|
| O
n’ O
est O
plus O
ce O
qu’ O
elle O
était O
, O
et O
puis O
tu O
n' O
es O
|
| O
pas O
taillé O
pour O
être O
soldat O
. O
» O
Un O
coup O
d' O
œil O
|
| O
avait O
complété O
la O
pensée O
, O
la O
pensée O
cruelle O
. O
|

| O
L' O
enfant O
n’ O
était O
pas O
devenu O
le O
demi-dieu O
|

| O
dont O
elle O
connaissait O
|

| O
J O
|

| O
qu’ O
on O
avait O
rêvé O
, O
Il B-MISC
ne I-MISC
semblait I-MISC
pas I-MISC
appar- I-MISC
|

| I-MISC
tenir O
à O
la O
race O
légendairement O
belle O
des O
|
| O
Meximieu B-MISC
; O
il O
ne O
serait O
pas O
le O
cavalier O
élé- O
|
| O
gant O
, O
|
| O
soldats O
et O
fierté O
secrète O
des O
foules O
, O
comme O
|
| O
était O
le O
général O
Philippe B-PER
de I-PER
Meximieu I-PER
, O
|
| O
comme O
l’ O
avaient O
été O
le O
grand-père O
, O
l’ O
arrière- O
|
| O
grand-père O
, O
et O
le O
maréchal O
auquel O
Louis B-PER
XIV I-PER
. O
|
| O
avait O
dit O
: O
« O
Meximieu O
, O
il O
n’ O
y O
a O
qu’ O
une O
seule O
|
| O
des O
filles O
d' O
honneur O
de O
la O
reine O
qui O
ait O
la O
taille O
|
| O
mieux O
faite O
que O
vous O
» O
. O
Michel B-PER
avait O
deviné O
|
| O
le O
commentaire O
« O
Rassurez O
-vous O
, O
|
| O
répondu O
, O
je O
serai O
laboureur O
. O
» O
|

| O
Il O
s’ O
y O
était O
résolu O
, O
bien O
avant O
qu’ O
on O
lui O
|
| O
demandât O
une O
réponse O
. O
Il O
aimait O
, O
d’ O
un O
|
| O
amour O
hérité O
sans O
doute O
de O
lointains O
aïeux O
, O
|
| O
de O
l’ O
amour O
aussi O
d’ O
un O
enfant O
dont O
le O
monde O
|
| O
a O
souri O
, O
les O
bois O
, O
les O
herbages O
, O
la O
solitude O
que O
|

| O
la O
rencontre O
des O
paysans O
ne O
détruit O
pas O
, O
le O
|

| O
château O
où O
survivaient O
quelques O
souvenirs O
|

| O
du O
passé O
familial O
. O
Il O
voulait O
reprendre O
la O
|

| O
tradition O
d’ O
une O
partie O
des O
siens O
, O
le O
rôle O
noble O
|

| O
et O
utile O
de O
terrien O
libéral O
et O
savant O
, O
refaire O
|
| O
les O
forêts O
, O
repeupler O
les O
étables O
, O
introduire O
|

| O
les O
modes O
de O
culture O
nouveaux O
, O
servir O
la O
|

| O
terre O
et O
par O
elle O
la B-LOC
France I-LOC
. O
Les O
seuls O
beaux O
|
| O
jours O
qu’ O
il O
se O
rappelât O
, O
c’ O
étaient O
, O
au O
retour O
|

| O
de O
la O
saison O
de O
Trouville B-LOC
, O
chaque O
année O
, O
les O
|

| O
trois O
ou O
quatre O
semaines O
du O
début O
de O
l' O
au- O
|

| O
tomne O
passées O
à O
Fonteneilles B-LOC
. O
|

| O
Très O
peu O
de O
temps O
après O
cette O
conversa= O
|

| O
avait O
-il O
» O
|

| O
l' O
homme O
de O
guerre O
né O
, O
orgueil O
des O
|

 

  
 
   
   
  
 
 
 
 
 
   
   
 
   
  
 
 
 
 
  
   
   
  
  
   
 
   
 
   
   
  
   
  
  
  
  
  
   
  
   
 
   
  
