| 
| O
I B-LOC
-- O
La O
vente O
de O
charité O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
bien O
vous O
  O
? O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
bien O
moi O
. O
|
| O
— O
  O
Êtes B-LOC
-vous O
à O
Paris B-LOC
, O
homme O
errant O
, O
heureux O
David B-PER
  O
? O
|
| O
Un O
jeune O
homme O
fort O
élégant O
d' O
aspect O
, O
mais O
très O
français O
d' O
accent O
et O
d' O
allure O
, O
avait O
le O
premier O
jeté O
son O
exclamation O
étonnée O
en O
apercevant O
un O
jeune O
gommeux O
de O
la O
plus O
belle O
eau O
, O
très O
étranger O
d' O
allure O
et O
d' O
accent O
. O
|
| O
Celui O
- O
ci O
lui O
répondait O
du O
haut O
d' O
un O
phaéton O
qui O
s' O
était O
enchevêtré O
au O
milieu O
d' O
un O
groupe O
compact O
de O
voitures O
de O
tous O
les O
genres O
, O
arrêtées O
place B-LOC
Vendôme I-LOC
, O
en O
face O
du O
ministère O
de O
la O
justice O
. O
|
| O
— O
  O
Allez B-LOC
m' O
attendre O
au O
coin O
de O
la O
rue B-LOC
Castiglione I-LOC
, O
dit O
le O
jeune O
étranger O
au O
domestique O
en O
livrée O
qui O
était O
assis O
au O
- O
dessous O
de O
lui O
. O
|
| O
Et O
, O
sautant O
lestement O
à O
terre O
, O
il O
vint O
serrer O
la O
main O
au O
passant O
. O
|
| O
— O
  O
D' O
où O
venez O
-vous O
, O
Louzéma B-PER
  O
? O
|
| O
— O
  O
De O
Vienne B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Et O
comment O
trouvez O
-vous O
Paris B-LOC
, O
maintenant O
  O
? O
|
| O
Le O
jeune O
homme O
au O
teint O
mat O
, O
au O
nez O
aquilin O
, O
au O
front O
fuyant O
, O
posa O
ses O
doigts O
sur O
ses O
lèvres O
épaisses O
et O
rouges O
  O
: O
|
| O
— O
Exquis B-LOC
, O
dit O
-il O
. O
|
| O
Et O
il O
ajouta O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Où O
allez O
-vous O
, O
Dragonneau B-PER
  O
? O
|
| O
Son O
interlocuteur O
leva O
la O
main O
vers O
le O
cintre O
de O
la O
porte O
cochère O
la O
plus O
voisine O
. O
|
| O
— O
  O
Au O
ministère O
de O
la O
justice O
  O
? O
dit O
David B-PER
qui O
avait O
suivi O
le O
mouvement O
de O
sa O
main O
. O
|
| O
— O
  O
Non O
, O
hélas O
  O
! O
Lisez B-PER
plus O
bas O
. O
|
| O
— O
  O
Vente B-MISC
de O
charité O
au O
profit O
... O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
cela O
, O
mon O
cher O
, O
ce O
n' O
est O
que O
trop O
cela O
. O
|
| O
— O
  O
Savez B-PER
-vous O
ce O
que O
c' O
est O
qu' O
une O
vente O
de O
charité O
  O
? O
|
| O
— O
  O
À O
peu O
près O
. O
C' O
est O
une O
sorte O
de O
kermesse O
où O
les O
femmes O
de O
votre O
connaissance O
tiennent O
boutiques O
de O
cigares O
, O
de O
bouquets O
et O
de O
bibelots O
. O
|
| O
— O
  O
Vous O
paraissez O
pressé O
  O
? O
Je O
vous O
accompagne O
à O
cette O
vente O
, O
si O
vous O
le O
voulez O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Avec O
plaisir O
. O
Je O
vous O
avertis O
seulement O
que O
ces O
sortes O
d' O
exhibitions O
commerciales O
sont O
un O
véritable O
guet O
- O
apens O
. O
|
| O
Et O
tout O
en O
se O
dirigeant O
avec O
son O
compagnon O
vers O
le O
ministère O
de O
la O
justice O
, O
il O
continua O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Si O
je O
n' O
avais O
des O
motifs O
particuliers O
de O
ne O
pas O
déplaire O
à O
la O
femme O
de O
mon O
chef O
hiérarchique O
, O
chez O
laquelle O
je O
dîne O
quelquefois O
et O
qui O
m' O
a O
envoyé O
une O
carte O
, O
je O
ne O
mettrais O
pas O
les O
pieds O
à O
cette O
vente O
. O
|
| O
Le O
jeune O
étranger O
fit O
un O
geste O
d' O
insouciance O
. O
|
| O
— O
  O
Pour O
moi O
, O
dit O
-il O
, O
je O
donnerai O
avec O
plaisir O
quelques O
pièces O
d' O
or O
pour O
les O
sourires O
de O
ces O
jolies O
actrices O
, O
qui O
, O
en O
véritables O
sirènes O
, O
nous O
... O
|
| O
Tout O
en O
causant O
, O
ils O
avaient O
traversé O
une O
cour O
étroite O
, O
monté O
un O
perron O
de O
quelques O
marches O
et O
pénétré O
sous O
un O
vestibule O
grandiose O
. O
|
| O
Ce O
fut O
là O
que O
retentirent O
les O
paroles O
évidemment O
malsonnantes O
de O
David B-PER
, O
car O
son O
compagnon O
jeta O
autour O
de O
lui O
un O
coup O
d' O
œil O
rapide O
, O
puis O
se O
rapprochant O
de O
lui O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Mon O
cher O
, O
ce O
ne O
sont O
point O
des O
actrices O
que O
vous O
allez O
trouver O
, O
dit O
-il O
à O
voix O
basse O
  O
; O
nous O
sommes O
ici O
sur O
un O
autre O
terrain O
  O
; O
ne O
l' O
oubliez O
pas O
. O
|
| O
— O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
j' O
ai O
toujours O
entendu O
dire O
qu' O
à O
Paris B-LOC
elles O
se O
fourrent O
partout O
. O
|
| O
— O
  O
Non O
, O
non O
, O
répondit O
non O
sans O
embarras O
le O
jeune O
Français B-LOC
qui O
appartenait O
évidemment O
au O
monde O
qui O
se O
respecte O
. O
Ce O
sont O
encore O
les O
femmes O
honnêtes O
qui O
ont O
le O
monopole O
de O
la O
charité O
. O
|
| O
Et O
il O
ajouta O
plus O
bas O
  O
: O
|
| O
— O
  O
On O
leur O
laisse O
cet O
ennui O
-là O
. O
|
| O
Sur O
cette O
parole O
il O
monta O
le O
majestueux O
escalier O
, O
et O
sur O
l' O
indication O
d' O
un O
homme O
en O
livrée O
, O
au O
service O
du O
ministre O
républicain O
du O
moment O
, O
il O
passa O
en O
se O
découvrant O
dans O
un O
premier O
salon O
qui O
avait O
été O
transformé O
en O
buffet O
. O
|
| O
Dans O
ce O
buffet O
qui O
n' O
est O
pas O
la O
partie O
la O
moins O
fructueuse O
en O
vente O
de O
charité O
, O
aucune O
des O
élégantes O
vendeuses O
ne O
les O
saisit O
au O
passage O
. O
Généralement O
ces O
dames O
laissent O
entrer O
. O
C' O
est O
à O
la O
sortie O
qu' O
une O
main O
blanche O
se O
place O
d' O
un O
air O
engageant O
sur O
la O
poignée O
du O
récipient O
d' O
argent O
qui O
contient O
le O
punch O
ou O
le O
chocolat O
, O
c' O
est O
alors O
que O
circulent O
les O
assiettes O
dorées O
, O
couvertes O
de O
gâteaux O
délicats O
, O
qu' O
on O
peut O
dire O
sans O
prix O
. O
|
| O
Les O
jeunes O
gens O
traversèrent O
les O
salons O
, O
prenant O
ici O
un O
billet O
de O
loterie O
, O
là O
une O
fleur O
offerte O
par O
une O
gracieuse O
enfant O
encore O
trébuchante O
. O
|
| O
Mais O
nulle O
demande O
indiscrète O
ne O
se O
produisit O
. O
|
| O
On O
a O
beaucoup O
calomnié O
les O
ventes O
de O
charité O
. O
Elles O
n' O
ont O
été O
vraiment O
redoutables O
pour O
les O
bourses O
qu' O
à O
l' O
aurore O
de O
leur O
invention O
. O
Leurs O
beaux O
jours O
sont O
passés O
, O
on O
n' O
est O
plus O
tenu O
d' O
y O
commettre O
des O
extravagances O
de O
générosité O
et O
les O
hommes O
ne O
doivent O
plus O
craindre O
de O
s' O
y O
fourvoyer O
. O
|
| O
L' O
ami O
de O
David B-PER
ne O
fut O
aucunement O
dévalisé O
, O
et O
en O
arrivant O
tout O
au O
fond O
du O
dernier O
salon O
, O
où O
une O
comtesse O
polonaise O
aux O
grands O
yeux O
tenait O
boutique O
de O
bibelots O
précieux O
, O
il O
n' O
avait O
pas O
dépensé O
vingt O
francs O
. O
|
| O
Vis-à-vis B-PER
de O
ce O
comptoir O
, O
une O
jeune O
femme O
de O
race O
royale O
vendait O
aussi O
, O
mais O
tout O
à O
fait O
en O
princesse O
. O
|
| O
Assise B-LOC
au O
fond O
du O
comptoir O
, O
elle O
promenait O
avec O
une O
certaine O
indifférence O
ses O
yeux O
bleus O
au O
regard O
profond O
sur O
la O
foule O
qui O
s' O
amassait O
volontiers O
devant O
sa O
royale O
boutique O
, O
et O
laissait O
à O
ses O
demoiselles O
de O
magasin O
le O
soin O
de O
servir O
les O
aeheteurs O
. O
|
| O
Pendant O
que O
M. B-PER
Dragonneau I-PER
cherchait O
dans O
les O
élégants O
bibelots O
de O
la O
belle O
comtesse O
polonaise O
l' O
objet O
qui O
pouvait O
lui O
convenir O
, O
David B-PER
examinait O
les O
tableaux O
accrochés O
aux O
boiseries O
et O
souriait O
du O
contraste O
que O
présentaient O
les O
austères O
figures O
des O
grands O
magistrats O
français O
avec O
les O
visages O
féminins O
qui O
pullulaient O
dans O
leurs O
environs O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
ses O
yeux O
s' O
abaissèrent O
machinalement O
et O
sa O
physionomie O
devint O
attentive O
. O
|
| O
Ses O
yeux O
perçants O
avaient O
rencontré O
une O
grande O
jeune O
fille O
aux O
cheveux O
châtains O
, O
qui O
passait O
en O
vendant O
des O
roses O
qui O
n' O
étaient O
ni O
plus O
satinées O
ni O
plus O
fraîches O
que O
ses O
joues O
. O
|
| O
Le O
jeune O
étranger O
fit O
même O
quelques O
pas O
en O
avant O
pour O
la O
suivre O
, O
puis O
il O
se O
ravisa O
et O
rejoignit O
M. B-PER
Dragonneau I-PER
, O
qui O
, O
se O
décidant O
enfin O
, O
achetait O
quarante O
francs O
un O
porte-cigares O
qui O
en O
valait O
dix O
, O
mais O
avec O
lequel O
il O
emportait O
le O
plus O
charmant O
des O
sourires O
. O
|
| O
— O
  O
Où O
allez O
-vous O
  O
? O
lui O
demanda O
David B-PER
en O
lui O
saisissant O
le O
bras O
, O
nous O
n' O
avons O
rien O
à O
voir O
de O
ce O
côté O
. O
Pilotez B-ORG
-moi O
un O
peu O
par O
ce O
grand O
salon O
où O
vient O
de O
s' O
égarer O
une O
marchande O
de O
roses O
et O
de O
violettes O
, O
que O
je O
désire O
revoir O
. O
|
| O
L' O
ami O
se O
laissa O
faire O
et O
les O
deux O
jeunes O
gens O
parcoururent O
le O
second O
salon O
, O
qui O
était O
fort O
encombré O
en O
ce O
moment O
. O
|
| O
— O
  O
Eh O
bien O
, O
la O
découvrez O
-vous O
  O
? O
demanda O
monsieur O
Dragonneau B-PER
. O
|
| O
— O
  O
Non O
  O
; O
mais O
aussi O
quelle O
cohue O
  O
! O
|
| O
— O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
la O
voilà O
. O
Regardez B-LOC
là O
- O
bas O
, O
dans O
ce O
comptoir O
de O
l' O
angle O
où O
vous O
apercevez O
cette O
dame O
aussi O
frisée O
que O
maigre O
. O
|
| O
— O
  O
La O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
. O
|
| O
— O
  O
Peut O
- O
être O
. O
Dites O
-moi O
, O
connaissez O
-vous O
la O
jeune O
fille O
que O
je O
vous O
indique O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Je O
ne O
vois O
à O
ce O
comptoir O
que O
mademoiselle O
Bellinard B-PER
, O
la O
baronne O
de O
Lichtnel B-LOC
... O
|
| O
— O
  O
Je O
vous O
dis O
que O
c' O
est O
une O
jeune O
fille O
. O
Regardez B-PER
un O
peu O
à O
gauche O
, O
elle O
se O
tient O
debout O
contre O
une O
panoplie O
. O
Elle O
a O
une O
robe O
montante O
gris O
- O
bleu O
, O
des O
cheveux O
châtains O
magnifiques O
. O
Elle O
se O
dégage O
. O
Enfin O
, O
voyons O
, O
mon O
cher O
, O
elle O
se O
détache O
assez O
sur O
ce O
fond O
de O
dames O
plus O
ou O
moins O
laides O
. O
|
| O
— O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
j' O
y O
suis O
, O
elle O
porte O
en O
sautoir O
une O
corbeille O
de O
violettes O
et O
de O
roses O
. O
|
| O
— O
  O
Précisément O
. O
Son O
nom O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Mademoiselle O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
connaissez O
-vous O
son O
prénom O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Quelque O
chose O
comme O
... O
Voyons B-PER
, O
on O
l' O
a O
souvent O
prononcé O
devant O
moi O
. O
Roberte B-PER
, O
Alberte B-LOC
... O
|
| O
— O
  O
Alberte O
, O
interrompit O
David B-PER
, O
c' O
est O
cela O
. O
|
| O
Et O
il O
ajouta O
en O
souriant O
  O
: O
|
| O
— O
La O
petite O
duchesse O
( O
1 O
) O
. O
|
| O
— O
  O
Elle O
n' O
est O
point O
duchesse O
du O
tout O
, O
mon O
cher O
David B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Si O
, O
comme O
je O
l' O
entends O
, O
d' O
après O
un O
souvenir O
déjà O
lointain O
. O
Dites O
-moi O
, O
la O
connaissez O
-vous O
quelque O
peu O
  O
? O
Lui O
avez O
-vous O
été O
présenté O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Je O
la O
connais O
par O
Roger B-PER
de I-PER
Châteaugrand I-PER
et O
par O
son O
beau-frère O
Médéric B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
. O
|
| O
— O
  O
Approchez B-LOC
alors O
. O
Que O
je O
la O
voie O
de O
près O
. O
|
| O
— O
  O
Mon O
cher O
, O
un O
instant O
. O
Sa O
sœur O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
va O
nous O
dévaliser O
, O
je O
vous O
en O
avertis O
. O
C' O
est O
vers O
un O
guêpier O
que O
vous O
me O
conduisez O
. O
|
| O
— O
  O
Allez B-LOC
toujours O
, O
répondit O
David B-PER
avec O
son O
geste O
insouciant O
, O
vous O
avez O
acheté O
à O
votre O
chef O
hiérarchique O
et O
à O
cette O
ravissante O
Polonaise B-MISC
aux I-MISC
grands I-MISC
yeux I-MISC
. O
C' O
est O
à O
mon O
tour O
. O
|
| O
Et O
il O
entraîna O
le O
jeune O
Parisien B-LOC
, O
qui O
portait O
machinalement O
la O
main O
à O
la O
poche O
de O
son O
gilet O
en O
se O
dirigeant O
vers O
le O
large O
comptoir O
tenu O
par O
de O
gracieuses O
petites O
femmes O
, O
qui O
déployaient O
d' O
autant O
plus O
d' O
activité O
dans O
leur O
commerce O
qu' O
elles O
n' O
avaient O
jamais O
su O
ni O
de O
près O
ni O
de O
loin O
ce O
que O
c' O
est O
que O
le O
commerce O
. O
|
| O
L' O
une O
d' O
elles O
, O
la O
petite O
femme O
maigre O
et O
frisée O
que O
monsieur O
Dragonneau B-PER
avait O
désignée O
sous O
le O
nom O
de O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
, O
l' O
aperçut O
et O
s' O
élança O
vers O
l' O
angle O
du O
comptoir O
qu' O
il O
allait O
dépasser O
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
bien O
aimable O
à O
vous O
, O
monsieur O
, O
de O
ne O
pas O
nous O
oublier O
, O
dit O
-elle O
. O
Médéric B-PER
m' O
avait O
prédit O
que O
vous O
ne O
nous O
oublieriez O
pas O
. O
Il O
m' O
a O
dit O
ce O
matin O
  O
: O
Soyez B-ORG
sûre O
que O
vous O
aurez O
la O
visite O
de O
mon O
ami O
Dragonneau B-PER
. O
Que O
voulez O
-vous O
  O
? O
Un O
porte-allumettes O
, O
un O
encrier O
, O
un O
porte-montre O
, O
un O
polichinelle O
, O
une O
théière O
, O
un O
porte-monnaie O
, O
une O
badine O
, O
des O
denrées O
coloniales O
  O
? O
|
| O
Et O
elle O
se O
mit O
à O
rire O
de O
sa O
propre O
énumération O
. O
|
| O
M. B-PER
Dragonneau I-PER
se O
tourna O
vers O
son O
compagnon O
. O
|
| O
— O
  O
David O
, O
que O
choisissez O
-vous O
  O
? O
dit O
-il O
, O
non O
sans O
une O
pointe O
de O
malice O
. O
|
| O
— O
  O
Madame B-PER
, O
dit O
David B-PER
en O
s' O
inclinant O
profondément O
, O
je O
m' O
étonne O
de O
ne O
pas O
voir O
de O
fleurs O
à O
votre O
étalage O
. O
|
| O
— O
  O
Des O
fleurs O
, O
mais O
nous O
en O
avons O
. O
Mademoiselle B-PER
Bellinard I-PER
, O
passez O
donc O
vos O
bouquets O
. O
|
| O
Et O
mademoiselle B-LOC
Bellinard I-LOC
, O
une O
très O
belle O
personne O
sérieuse O
, O
fit O
passer O
une O
grande O
corbeille O
pleine O
de O
fleurs O
ravissantes O
, O
en O
disant O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Elles O
sont O
l' O
œuvre O
des O
jeunes O
apprenties O
, O
monsieur O
. O
|
| O
— O
  O
Oui O
, O
oui O
, O
et O
c' O
est O
une O
double O
bienfaisance O
de O
les O
acheter O
, O
reprit O
avec O
volubilité O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
. O
Acheter O
cela O
, O
monsieur O
, O
c' O
est O
entrer O
dans O
le O
vif O
de O
l' O
œuvre O
, O
qui O
est O
si O
belle O
, O
si O
touchante O
. O
|
| O
S' O
arrêtant O
court O
, O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
, O
qui O
n' O
avait O
jamais O
mis O
le O
pied O
dans O
un O
atelier O
, O
ajouta O
en O
souriant O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Mademoiselle B-PER
Bellinard I-PER
, O
vous O
qui O
la O
connaissez O
si O
bien O
, O
vous O
qui O
êtes O
si O
dévouée O
à O
tout O
cela O
, O
venez O
donc O
un O
peu O
intéresser O
ces O
messieurs O
. O
Vous O
savez O
que O
c' O
est O
vous O
qui O
avez O
fanatisé O
ma O
sœur O
, O
qui O
nous O
fanatisez O
toutes O
avec O
vos O
idées O
sublimes O
sur O
cette O
œuvre O
que O
j' O
avoue O
ne O
pas O
connaître O
à O
fond O
. O
Venez O
décider O
ces O
messieurs O
à O
acheter O
nos O
fleurs O
. O
|
| O
— O
  O
Votre O
gracieuseté O
suffit O
, O
madame B-PER
, O
répondit O
galamment O
David B-PER
. O
|
| O
Il O
prit O
entre O
ses O
doigts O
un O
brin B-PER
de I-PER
bruyère I-PER
blanche I-PER
, O
et O
de O
l' O
autre O
main O
déposa O
dans O
la O
main O
de O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
un O
billet O
de O
cent O
francs O
. O
|
| O
— O
  O
De O
la O
monnaie O
, O
vite O
, O
demanda O
la O
marquise O
en O
mettant O
sens O
dessus O
dessous O
une O
boîte O
qui O
contenait O
des O
pièces O
blanches O
  O
; O
je O
n' O
ai O
guère O
qu' O
une O
vingtaine O
de O
francs O
à O
rendre O
à O
monsieur B-PER
. O
|
| O
— O
  O
Vous O
n' O
avez O
rien O
à O
me O
rendre O
, O
madame B-PER
, O
cette O
fleur O
est O
charmante O
, O
charmante O
comme O
la O
main O
qui O
me O
l' O
a O
donnée O
. O
Je O
regrette O
seulement O
qu' O
il O
vous O
manque O
. O
|
| O
Il O
promena O
ses O
yeux O
autour O
du O
comptoir O
. O
|
| O
— O
  O
Quoi O
, O
monsieur O
  O
? O
demanda O
la O
marquise O
qui O
agitait O
machinalement O
par O
un O
petit O
geste O
de O
triomphe O
le O
billet O
bleu O
. O
|
| O
— O
  O
Que O
vous O
ne O
vendiez O
pas O
de O
fleurs O
naturelles O
  O
; O
je O
les O
adore O
. O
|
| O
— O
  O
Mais O
nous O
en O
avons O
, O
monsieur O
, O
nous O
en O
avons O
. O
Mesdames B-LOC
, O
où O
est O
Alberte B-LOC
  O
? O
Cherchez B-PER
Alberte I-PER
. O
Où O
est-elle O
  O
? O
qu' O
est O
-elle O
devenue O
  O
? O
Elle O
manque O
sans O
cesse O
la O
vente O
. O
|
| O
— O
  O
Elle O
était O
là O
il O
n' O
y O
a O
qu' O
un O
instant O
. O
|
| O
— O
  O
Monsieur B-PER
, O
si O
vous O
voulez O
bien O
attendre O
une O
minute O
, O
ma O
sœur O
va O
vous O
offrir O
les O
fleurs O
que O
nous O
avons O
fait O
venir O
de O
Nice B-LOC
. O
Mais O
c' O
est O
surtout O
en O
hiver O
qu' O
il O
doit O
y O
avoir O
des O
fleurs O
naturelles O
aux O
ventes O
de O
charité O
. O
Mesdames B-PER
, O
allez O
donc O
chercher O
Alberte B-PER
, O
je O
ne O
connais O
pas O
de O
vendeuse O
plus O
négligente O
. O
|
| O
Plusieurs O
dames O
s' O
élancèrent O
à O
la O
recherche O
de O
la O
vendeuse O
de O
roses O
et O
elle O
reparut O
bientôt O
entourée O
de O
jupes O
traînantes O
qui O
ne O
faisaient O
qu' O
entraver O
sa O
marche O
. O
|
| O
Mademoiselle O
Alberte O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
était O
une O
très O
jolie O
femme O
de O
vingt O
ans O
, O
qui O
alliait O
en O
sa O
personne O
, O
dans O
la O
plus O
harmonieuse O
mesure O
, O
l' O
élégance O
aristocratique O
moderne O
et O
la O
robuste O
vitalité O
de O
ces O
grandes O
races O
militaires O
qui O
n' O
avaient O
jamais O
consenti O
à O
s' O
énerver O
dans O
les O
cours O
, O
mais O
chez O
lesquelles O
la O
vie O
active O
des O
camps O
entretenait O
la O
force O
et O
la O
richesse O
du O
sang O
. O
|
| O
La O
pose O
un O
peu O
fière O
, O
quoique O
naturelle O
, O
de O
sa O
tête O
ornée O
d' O
une O
opulente O
chevelure O
aux O
reflets O
châtain O
clair O
, O
lui O
donnait O
, O
de O
loin O
surtout O
, O
une O
dignité O
fort O
différente O
de O
la O
hauteur O
et O
encore O
plus O
de O
l' O
impertinence O
. O
De O
près O
son O
délicieux O
sourire O
et O
la O
douceur O
de O
son O
regard O
la O
rendaient O
extrêmement O
séduisante O
. O
|
| O
Le O
regard O
  O
! O
Aussi O
quand O
en O
ces O
mystérieux O
flambeaux O
des O
yeux O
, O
qui O
paraissent O
avoir O
été O
allumés O
par O
le O
feu O
du O
ciel O
, O
l' O
esprit O
et O
le O
cœur O
semblent O
se O
fondre O
en O
une O
flamme O
unique O
, O
la O
beauté O
captive O
souverainement O
et O
la O
laideur O
elle-même O
se O
transfigure O
. O
|
| O
Avant O
d' O
arriver O
au O
comptoir O
, O
Alberte B-LOC
ayant O
été O
instruite O
de O
ce O
qu' O
on O
attendait O
d' O
elle O
se O
dirigea O
droit O
vers O
les O
deux O
jeunes O
gens O
et O
leur O
tendit O
gracieusement O
sa O
corbeille O
de O
fleurs O
. O
|
| O
David B-PER
, O
tout O
en O
dardant O
sur O
elle O
son O
regard O
perçant O
, O
se O
mit O
à O
fourrager O
au O
hasard O
dans O
les O
violettes O
et O
dans O
les O
roses O
. O
|
| O
— O
  O
Ces O
fleurs O
ont O
un O
parfum O
vraiment O
délicieux O
, O
dit O
-il O
. O
Sous O
quel O
soleil O
ont O
- O
elles O
éclos O
, O
mademoiselle O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Sous O
le O
soleil O
de O
Nice B-LOC
, O
monsieur O
  O
; O
nous O
les O
faisons O
venir O
directement O
de O
Nice B-LOC
. O
Celles B-LOC
-là O
sont O
d' O
hier O
, O
celles-ci O
sont O
arrivées O
ce O
matin O
. O
|
| O
En O
entendant O
cette O
voix O
perlée O
et O
profonde O
, O
David B-PER
eut O
un O
sourire O
qui O
eût O
pu O
paraître O
singulier O
. O
à O
la O
jeune O
fille O
, O
si O
elle O
n' O
avait O
eu O
les O
yeux O
baissés O
sur O
ses O
fleurs O
. O
|
| O
Le O
souvenir O
qui O
guidait O
évidemment O
le O
jeune O
homme O
dans O
sa O
curieuse O
recherche O
sortait O
tout O
à O
coup O
des O
régions O
du O
vague O
pour O
entrer O
dans O
la O
pleine O
réalité O
. O
|
| O
Il O
avait O
connu O
naguère O
mademoiselle O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
, O
c' O
était O
certain O
  O
; O
néanmoins O
, O
il O
ne O
la O
reconnaissait O
qu' O
en O
rassemblant O
un O
à O
un O
les O
éléments O
épars O
en O
sa O
mémoire O
  O
; O
mais O
elle O
avait O
parlé O
, O
et O
au O
son O
magique O
de O
cette O
voix O
exquise O
, O
ce O
qui O
lui O
restait O
de O
doutes O
s' O
était O
subitement O
évanoui O
. O
|
| O
Il O
y O
a O
des O
voix O
qu' O
il O
suffit O
d' O
entendre O
une O
fois O
pour O
se O
les O
rappeler O
toujours O
. O
|
| O
— O
  O
Les B-MISC
fleurs I-MISC
de I-MISC
Cannes I-MISC
sont O
belles O
aussi O
, O
dit O
-il O
en O
prenant O
une O
rose O
que O
lui O
tendait O
Alberte B-LOC
, O
et O
en O
arrêtant O
sur O
elle O
le O
regard O
scrutateur O
de O
ses O
yeux O
noirs O
. O
|
| O
— O
  O
Très O
belles O
, O
répondit O
-elle O
simplement O
. O
|
| O
— O
  O
Je O
connais O
les O
fleurs B-MISC
de I-MISC
Cannes I-MISC
. O
|
| O
— O
  O
Et O
moi O
aussi O
, O
monsieur O
, O
permettez O
-moi O
de O
vous O
dire O
que O
celles O
de O
Nice B-LOC
ne O
leur O
cèdent O
en O
rien O
ni O
comme O
éclat O
ni O
comme O
parfum O
. O
|
| O
Et O
elle O
détacha O
d' O
une O
botte O
superbe O
une O
violette O
que O
David B-PER
s' O
empressa O
de O
joindre O
à O
la O
rose O
qu' O
il O
tenait O
entre O
ses O
doigts O
. O
|
| O
Puis O
il O
passa O
les O
deux O
fleurs O
à O
sa O
boutonnière O
, O
et O
, O
laissant O
tomber O
dans O
la O
corbeille O
d' O
Alberte B-LOC
un O
billet O
de O
cinq O
cents O
francs O
, O
il O
s' O
inclina O
profondément O
et O
s' O
éloigna O
. O
|
| O
— O
  O
Cinq O
cents O
francs O
, O
deux O
fleurs O
  O
! O
dit O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
en O
prenant O
le O
billet O
au O
fond O
de O
la O
corbeille O
de O
sa O
sœur O
  O
; O
mesdames O
, O
nous O
pouvons O
constater O
que O
l' O
espèce O
des O
nababs O
n' O
est O
pas O
disparue O
. O
|
| O
— O
  O
Certes O
, O
ce O
monsieur O
est O
de O
la O
famille O
, O
c' O
est O
clair O
, O
fit O
une O
grosse O
dame O
que O
cette O
riche O
aubaine O
rendait O
jalouse O
, O
il O
est O
jaune O
et O
laid O
comme O
un O
Oriental B-LOC
. O
|
| O
La O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
protesta O
vivement O
. O
|
| O
Elle O
trouvait O
son O
acheteur O
très O
beau O
, O
le O
type O
un O
peu O
juif O
  O
; O
mais O
cela O
était O
fort O
bien O
porté O
. O
|
| O
Mademoiselle B-PER
Bellinard I-PER
, O
qui O
écoutait O
en O
souriant O
tout O
ce O
qu' O
elles O
débitèrent O
là O
- O
dessus O
, O
termina O
le O
différend O
en O
disant O
à O
Alberte B-LOC
qui O
passait O
le O
billet O
à O
la O
caissière O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Alberte B-LOC
, O
quoi O
qu' O
il O
en O
soit O
, O
vous O
relevez O
nos O
affaires O
. O
Est O
-ce O
que O
ce O
généreux O
jeune O
homme O
vous O
connaît O
  O
? O
Est O
-ce O
que O
vous O
l' O
avez O
rencontré O
dans O
le O
monde O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Non O
, O
mademoiselle O
, O
je O
dois O
le O
rencontrer O
pour O
la O
première O
fois O
, O
et O
cependant O
, O
je O
ne O
jurerais O
pas O
que O
je O
ne O
l' O
ai O
jamais O
vu O
. O
|
| O
Tandis O
que O
ces O
commentaires O
allaient O
leur O
train O
, O
David B-PER
et O
M. B-PER
Dragonneau I-PER
traversaient O
rapidement O
les O
derniers O
salons O
. O
|
| O
Dans O
le O
vestibule O
où O
se O
tenaient O
les O
livrées O
, O
le O
jeune O
Parisien B-LOC
en O
se O
couvrant O
dit O
à O
David B-PER
  O
: O
|
| O
— O
  O
Mon O
cher O
, O
vous O
voilà O
pour O
quelques O
jours O
une O
sorte O
de O
héros O
aux O
yeux O
de O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
. O
Mais O
votre O
générosité O
me O
stupéfie O
  O
! O
Quel O
est O
donc O
ce O
mystère O
  O
? O
et O
faut O
-il O
vous O
compter O
au O
nombre O
des O
rivaux O
de O
Roger B-PER
de I-PER
Châteaugrand I-PER
  O
? O
|
| O
— O
  O
Plaît B-LOC
-il O
  O
? O
fit O
David B-PER
on O
s' O
arrêtant O
sur O
la O
première O
marche O
de O
l' O
escalier O
  O
; O
qui O
est O
ce O
monsieur O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Un O
prétendant O
attitré O
à O
la O
main O
de O
mademoiselle O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
.. O
|
| O
— O
  O
Châteaugrand B-MISC
  O
! O
murmura O
David O
, O
encore O
un O
nom O
surgissant O
du O
passé O
. O
|
| O
Il O
descendit O
quelques O
marches O
, O
et O
prenant O
familièrement O
le O
bras O
de O
M. B-PER
Dragonneau I-PER
pour O
sortir O
du O
vestibule O
, O
il O
ajouta O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Mon O
cher O
, O
si O
vous O
supposez O
un O
mystère O
, O
quel O
qu' O
il O
soit O
, O
vous O
manquez O
de O
flair O
. O
C' O
est O
l' O
histoire O
la O
plus O
innocente O
du O
monde O
. O
Surtout O
n' O
allez O
pas O
la O
raconter O
et O
que O
je O
ne O
la O
voie O
pas O
imprimée O
demain O
. O
|
| O
« O
  O
Voici O
le O
fait O
  O
: O
Enfant O
, O
j' O
ai O
passé O
toute O
une O
saison O
à O
Cannes B-LOC
avec O
ma O
sœur O
Luna B-PER
. O
|
| O
« O
  O
La O
villa O
de O
mon O
oncle O
touchait O
à O
celle O
de O
la O
duchesse O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
et O
nous O
voisinions O
avec O
sa O
petite O
nièce O
Alberte B-LOC
, O
une O
échappée O
du O
collège O
... O
non O
... O
du O
couvent O
. O
|
| O
« O
  O
De O
ces O
liaisons O
d' O
enfance O
, O
il O
ne O
reste O
rien O
ou O
presque O
rien O
pour O
nous O
autres O
étrangers O
qui O
avons O
des O
connaissances O
dans O
le O
monde O
entier O
. O
Mais O
celle-ci O
avait O
une O
saveur O
toute O
particulière O
et O
avait O
fait O
époque O
dans O
notre O
vie O
. O
Ma O
sœur O
avait O
même O
imaginé O
de O
se O
faire O
élever O
au O
couvent O
du O
Sacré B-LOC
- I-LOC
Cœur I-LOC
, O
pour O
l' O
amour O
de O
celle O
que O
l' O
on O
avait O
surnommée O
la O
petite O
duchesse O
. O
|
| O
« O
  O
Seulement O
, O
au O
bout O
d' O
un O
an O
, O
elle O
en O
avait O
assez O
. O
|
| O
« O
  O
Et O
vraiment O
j' O
avais O
absolument O
oublié O
la O
petite O
duchesse O
. O
|
| O
« O
  O
Luna B-PER
, O
qui O
n' O
aime O
guère O
les O
cellules O
et O
qui O
n' O
était O
restée O
qu' O
une O
année O
à O
ce O
couvent O
de O
Paris B-LOC
, O
n' O
a O
pas O
été O
plus O
fidèle O
que O
moi O
à O
son O
souvenir O
. O
Il O
était O
si O
bien O
effacé O
, O
qu' O
en O
revenant O
de O
l' O
Exposition B-MISC
, O
il O
y O
a O
deux O
ans O
, O
son O
nom O
n' O
a O
pas O
même O
été O
prononcé O
entre O
nous O
. O
|
| O
« O
  O
Mais O
cette O
jeune O
fille O
m' O
a O
regardé O
par O
hasard O
en O
passant O
, O
et O
le O
souvenir O
d' O
Alberte B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Rochefaucon I-MISC
m' O
est O
aussitôt O
revenu O
. O
|
| O
« O
  O
Vous O
avez O
vu O
comment O
j' O
ai O
refait O
connaissance O
. O
Il O
me O
fallait O
l' O
entendre O
parler O
, O
car O
sa O
voix O
d' O
enfant O
ne O
ressemblait O
déjà O
à O
aucune O
autre O
. O
|
| O
— O
  O
Ses O
quelques O
paroles O
ont O
été O
d' O
or O
, O
mon O
cher O
, O
elles O
vous O
ont O
coûté O
cinq O
cents O
francs O
. O
|
| O
— O
  O
Peuh O
  O
! O
dit O
David B-PER
, O
qu' O
est O
-ce O
que O
cela O
  O
? O
D' O
ailleurs O
je O
vous O
avouerai O
que O
j' O
admire O
beaucoup O
les O
femmes O
françaises O
qui O
s' O
occupent O
de O
charité O
. O
Elles O
commencent O
ces O
choses O
alors O
qu' O
elles O
sont O
spirituelles O
, O
recherchées O
, O
jeunes O
et O
charmantes O
, O
quand O
nos O
femmes O
à O
nous O
ne O
sont O
occupées O
que O
de O
toilette O
et O
de O
plaisirs O
. O
|
| O
« O
  O
Les O
religions O
me O
sont O
aussi O
indifférentes O
les O
unes O
que O
les O
autres O
  O
; O
mais O
il O
y O
aurait O
de O
l' O
enfantillage O
à O
nier O
que O
la O
religion O
catholique O
est O
une O
école O
de O
dévouement O
et O
d' O
abnégation O
tout O
à O
fait O
supérieure O
. O
|
| O
— O
  O
Il O
y O
en O
a O
qui O
, O
de O
ce O
fait O
très O
remarquable O
, O
déduisent O
logiquement O
qu' O
elle O
est O
la O
seule O
vraie O
, O
puisque O
la O
charité O
consiste O
plus O
encore O
dans O
les O
œuvres O
que O
dans O
la O
foi O
. O
|
| O
David B-PER
répondit O
par O
son O
geste O
ennuyé O
et O
dit O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Mon O
cher O
, O
ne O
soulevez O
pas O
ces O
questions O
gênantes O
et O
dites O
-moi O
où O
et O
quand O
je O
vous O
retrouverai O
. O
|
| O
— O
  O
Je O
suis O
chez O
moi O
, O
rue B-LOC
Saint-Dominique I-LOC
, O
112 O
, O
tous O
les O
jours O
de O
midi O
à O
une O
heure O
, O
après O
mon O
déjeuner O
. O
|
| O
— O
  O
Et O
moi O
, O
à O
l' O
hôtel O
Continental B-LOC
. O
Impossible O
de O
vous O
dire O
le O
jour O
et O
l' O
heure O
  O
; O
mais O
j' O
irai O
vous O
voir O
. O
|
| O
Sur O
ces O
paroles O
, O
les O
deux O
jeunes O
gens O
se O
serrèrent O
la O
main O
. O
|
| O
Léon B-PER
Dragonneau I-PER
, O
qui O
connaissait O
la O
mobilité O
des O
relations O
avec O
les O
étrangers O
, O
remonta O
la O
place B-LOC
Vendôme I-LOC
en O
se O
disant O
in O
petto O
qu' O
il O
n' O
était O
pas O
prêt O
à O
revoir O
David B-PER
, O
et O
David B-PER
descendit O
la O
rue B-LOC
Castiglione I-LOC
jusqu' O
à O
l' O
hôtel O
Continental B-LOC
. O
|
| O
Dans O
la O
cour O
, O
il O
parut O
hésiter O
  O
; O
mais O
ses O
yeux O
s' O
étant O
arrêtés O
sur O
les O
portes O
vitrées O
qui O
lui O
faisaient O
face O
, O
il O
distingua O
un O
groupe O
de O
femmes O
qui O
entraient O
dans O
les O
salons O
mauresques O
et O
il O
prit O
cette O
direction O
. O
|
| O
Son O
entrée O
fit O
sourire O
un O
groupe O
de O
jeunes O
filles O
qui O
feuilletaient O
d' O
un O
air O
désœuvré O
les O
gigantesques O
albums O
posés O
sur O
la O
table O
du O
milieu O
, O
et O
l' O
une O
d' O
elles O
, O
une O
charmante O
fille O
à O
la O
taille O
souple O
, O
aux O
cheveux O
d' O
ébène O
, O
aux O
yeux O
singulièrement O
fendus O
, O
mais O
superbes O
, O
à O
la O
bouche O
de O
corail O
rouge O
, O
se O
détacha O
du O
groupe O
et O
vint O
à O
lui O
, O
la O
main O
tendue O
, O
le O
sourire O
aux O
lèvres O
  O
: O
|
| O
— O
  O
David O
, O
tu O
dînes O
donc O
avec O
nous O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Si O
tu O
veux O
, O
Luna B-PER
, O
répondit O
David B-PER
en O
distribuant O
des O
poignées O
de O
main O
aux O
dames O
présentes O
et O
en O
saluant O
de O
loin O
deux O
mères O
assises O
dans O
des O
fauteuils O
. O
|
| O
— O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
David B-PER
, O
que O
tu O
es O
gentil O
  O
! O
|
| O
Et O
trois O
ou O
quatre O
petites O
filles O
aux O
fourreaux O
de O
velours O
et O
aux O
cheveux O
de O
soie O
, O
qui O
avaient O
suivi O
Luna B-PER
, O
ajoutèrent O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
monsieur O
David B-PER
, O
que O
vous O
êtes O
gentil O
  O
! O
|
| O
Puis O
toutes O
, O
sur O
un O
signe O
des O
mères O
qui O
s' O
étaient O
levées O
la O
montre O
à O
la O
main O
, O
se O
dirigèrent O
vers O
la O
salle O
à O
manger O
, O
suivies O
par O
de O
graves O
gentlemen O
qui O
avaient O
rejoint O
David B-PER
et O
qui O
lui O
parlaient O
en O
anglais O
. O
|
| O
— O
  O
Un O
couvert O
de O
plus O
, O
commanda O
une O
des O
mères O
en O
s' O
asseyant O
à O
une O
table O
ronde O
qui O
leur O
était O
évidemment O
gardée O
. O
|
| O
— O
  O
Madame B-PER
, O
vous O
oubliez O
que O
je O
fais O
toujours O
mettre O
un O
couvert O
pour O
David B-PER
auprès O
du O
mien O
, O
remarqua O
Luna B-PER
avec O
son O
radieux O
sourire O
. O
|
| O
Et O
elle O
appuya O
le O
doigt O
sur O
le O
rouleau O
de O
vermeil O
qui O
enserrait O
une O
serviette O
blanche O
placée O
sur O
l' O
assiette O
voisine O
. O
|
| O
David B-PER
la O
remercia O
du O
regard O
, O
et O
la O
petite O
colonie O
commença O
à O
dîner O
. O
|
| O
Après O
la O
bisque O
d' O
écrevisses O
, O
arriva O
le O
champagne B-LOC
, O
que O
tous O
ces O
étrangers O
, O
hommes O
et O
femmes O
, O
buvaient O
à O
pleines O
coupes O
dès O
le O
commencement O
du O
repas O
, O
et O
David B-PER
saisit O
un O
moment O
où O
l' O
on O
s' O
occupait O
d' O
une O
petite O
fille O
qui O
ne O
mangeait O
pas O
, O
pour O
dire O
à O
sa O
sœur O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Devine B-LOC
, O
Luna B-PER
, O
qui O
je O
viens O
de O
rencontrer O
à O
Paris B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Je O
ne O
sais O
pas O
deviner O
les O
énigmes O
, O
répondit O
Luna B-PER
. O
|
| O
Et O
elle O
ajouta O
en O
se O
tournant O
vers O
sa O
voisine O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Carmen O
, O
questionnez O
David B-PER
, O
s' O
il O
vous O
plaît O
. O
|
| O
La O
jeune O
Cubaine B-PER
à O
laquelle O
elle O
s' O
adressait O
était O
fort O
laide O
, O
mais O
d' O
une O
physionomie O
très O
intelligente O
. O
|
| O
— O
  O
Est O
-ce O
un O
homme O
, O
monsieur O
David B-PER
  O
? O
demanda O
-t O
-elle O
. O
|
| O
— O
  O
Non O
, O
mademoiselle O
. O
|
| O
— B-LOC
  I-LOC
Est I-LOC
-ce O
une O
jeune O
fille O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Oui O
. O
|
| O
— O
  O
De O
quel O
pays O
  O
? O
... O
Anglaise B-LOC
  O
? O
|
| O
— O
  O
Non O
. O
|
| O
— O
  O
Américaine B-LOC
  O
? O
|
| O
— O
  O
Non O
. O
|
| O
— O
  O
Algérienne B-LOC
  O
? O
|
| O
— O
  O
Non O
. O
|
| O
— O
  O
Espagnole B-LOC
  O
? O
|
| O
— O
  O
Non O
. O
|
| O
— O
  O
Parisienne B-LOC
  O
? O
|
| O
— O
  O
Oui O
et O
non O
. O
|
| O
— O
  O
Française B-LOC
, O
en O
tout O
cas O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Oui O
. O
|
| O
— O
  O
Luna O
, O
continuez O
, O
dit O
-elle O
, O
je O
ne O
connais O
pas O
toutes O
les O
Françaises B-LOC
que O
vous O
connaissez O
. O
|
| O
— O
  O
Mais O
si O
, O
Carmen B-LOC
, O
mais O
si O
. O
Vous O
étiez O
avec O
nous O
quand O
nous O
sommes O
venus O
visiter O
l' O
Exposition B-MISC
universelle I-MISC
. O
David B-PER
, O
dis O
-nous O
bien O
vite O
le O
nom O
de O
cette O
inconnue O
. O
|
| O
— O
  O
Devinez B-LOC
. O
|
| O
— B-LOC
  I-LOC
Est I-LOC
-ce O
une O
personne O
aimée O
  O
? O
redemanda O
Carmen B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
une O
personne O
très O
aimée O
. O
|
| O
Luna B-PER
, O
d' O
étonnement O
, O
laissa O
tomber O
sur O
son O
assiette O
l' O
aile O
de O
perdreau O
qu' O
elle O
tenait O
au O
bout O
de O
sa O
fourchette O
. O
|
| O
— O
  O
Alors O
, O
s' O
écria O
-t O
-elle O
, O
elle O
doit O
nous O
être O
très O
connue O
. O
Voyons B-PER
, O
qui O
est O
-ce O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Devinez B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Est-elle O
blonde O
  O
? O
reprit O
Carmen B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
À O
peu O
près O
. O
|
| O
— O
  O
Est-elle O
grande O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Oui O
. O
|
| O
— O
  O
Jolie B-PER
  O
? O
|
| O
— O
  O
Très O
jolie O
. O
|
| O
— O
  O
Belle B-MISC
  O
? O
|
| O
— O
  O
Oui O
et O
non O
. O
|
| O
— O
  O
De O
quelle O
couleur O
sont O
ses O
yeux O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Bleu O
de O
mer O
. O
|
| O
— O
  O
Porte-t-elle B-MISC
un O
nom O
connu O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Son O
nom O
n' O
est O
pas O
vulgaire O
. O
|
| O
— O
  O
Quel O
est O
son O
petit O
nom O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
vous O
brûlez O
, O
Carmen B-LOC
, O
je O
le O
vois O
bien O
à O
l' O
air O
de O
mon O
frère O
, O
s' O
écria O
Luna B-PER
  O
; O
réponds O
vite O
, O
David B-PER
. O
|
| O
— O
  O
Elle O
s' O
appelle O
Alberte B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Je O
n' O
en O
ai O
jamais O
connu O
, O
dit O
Carmen B-LOC
, O
en O
regardant O
Luna B-PER
. O
|
| O
Les O
yeux O
de O
velours O
de O
Luna B-PER
s' O
étaient O
involontairement O
baissés O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
elle O
regarda O
son O
frère O
et O
s' O
écria O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Alberte B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Rochefaucon I-MISC
, O
la O
petite O
duchesse O
  O
? O
|
| O
David B-PER
inclina O
la O
tête O
en O
signe O
d' O
assentiment O
. O
|
| O
— O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
je O
veux O
la O
revoir O
, O
s' O
écria O
ardemment O
Luna B-PER
. O
Où O
, O
comment O
, O
quand O
l' O
as O
- O
tu O
vue O
  O
? O
|
| O
David B-PER
raconta O
sa O
visite O
à O
la O
vente O
. O
|
| O
Sa O
sœur O
trépignait O
d' O
impatience O
en O
l' O
écoutant O
. O
|
| O
— O
  O
Et O
tu O
ne O
lui O
as O
pas O
parlé O
de O
moi O
, O
s' O
écria O
-t O
-elle O
quand O
il O
finit O
, O
tu O
ne O
t' O
es O
pas O
fait O
reconnaître O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Ce O
n' O
était O
ni O
le O
lieu O
ni O
le O
moment O
. O
|
| O
— O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
moi O
je O
l' O
aurais O
fait O
, O
dit O
Luna B-PER
. O
Où O
est O
cette O
vente O
  O
? O
Je O
veux O
y O
aller O
. O
|
| O
— O
  O
Elle O
est O
finie O
, O
Luna B-PER
, O
il O
faut O
chercher O
un O
autre O
moyen O
de O
te O
retrouver O
avec O
mademoiselle O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Lequel B-PER
, O
David B-PER
  O
? O
Lequel O
, O
Carmen B-LOC
  O
? O
Mais O
à O
quoi O
bon O
chercher O
tant O
de O
détours O
  O
: O
je O
me O
présenterai O
tout O
simplement O
chez O
elle O
. O
|
| O
— O
  O
Et O
moi O
, O
qui O
ne O
puis O
agir O
avec O
cette O
simplicité O
, O
comment O
ferai O
-je O
, O
ma O
sœur O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Je O
lui O
dirai O
  O
: O
David B-PER
grille O
d' O
envie O
de O
causer O
avec O
vous O
du O
passé O
, O
permettez O
- O
lui O
de O
m' O
accompagner O
. O
|
| O
— O
  O
Tu O
oublies O
qu' O
il O
s' O
agit O
d' O
une O
Française B-LOC
de O
l' O
aristocratie O
, O
très O
vertueuse O
et O
très O
haute O
. O
|
| O
— O
  O
Cherchons B-LOC
un O
autre O
moyen O
. O
Dans O
notre O
colonie O
, O
il O
y O
aura O
bien O
quelqu' O
un O
qui O
connaîtra O
une O
de O
ses O
parentes O
ou O
une O
de O
ses O
intimes O
. O
|
| O
Carmen B-LOC
tira O
un O
carnet O
d' O
ivoire O
de O
sa O
poche O
et O
préparant O
un O
mignon O
crayon O
de O
vermeil O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Je O
m' O
en O
charge O
, O
dit O
-elle O
, O
dictez O
-moi O
les O
noms O
, O
monsieur O
David B-PER
. O
|
| O
David B-PER
dicta O
quelques O
noms O
  O
: O
celui O
d' O
Alberte B-LOC
, O
celui O
de O
sa O
sœur O
, O
celui O
des O
autres O
vendeuses O
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
bien O
, O
dit O
la O
jeune O
Américaine B-LOC
en O
serrant O
son O
calepin O
, O
avant O
deux O
jours O
j' O
aurai O
bien O
découvert O
quelqu' O
un O
de O
la O
connaissance O
de O
cette O
jeune O
fille O
. O
|
| O
On O
était O
arrivé O
au O
dessert O
et O
la O
conversation O
s' O
engageant O
en O
espagnol O
devint O
à O
peu O
près O
générale O
, O
jusqu' O
au O
moment O
où O
tout O
le O
monde O
se O
leva O
de O
table O
. O
|
| O
-- O
  O
Viens B-PER
, O
allons O
à O
l' O
Opéra B-LOC
, O
on O
donne O
Faust B-LOC
  O
; O
viens O
- O
tu O
, O
David B-PER
  O
? O
demanda O
Luna B-PER
. O
|
| O
II B-LOC
-- O
Les O
deux O
sœurs O
|
| O
Le O
lendemain O
de O
ce O
jour O
, O
une O
voiture O
de O
place O
s' O
arrêtait O
devant O
un O
antique O
hôtel O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
Lille I-LOC
. O
Un O
jeune O
officier O
de O
dragons O
en O
descendit O
le O
premier O
, O
et O
offrit O
la O
main O
à O
une O
femme O
aux O
cheveux O
blancs O
, O
dont O
les O
traits O
délicats O
avaient O
une O
telle O
affinité O
avec O
ses O
beaux O
traits O
, O
que O
le O
premier O
passant O
venu O
eût O
deviné O
que O
cette O
femme O
était O
sa O
mère O
. O
|
| O
Ils O
se O
dirigèrent O
vers O
la O
porte O
d' O
entrée O
située O
au O
fond O
de O
la O
cour O
, O
et O
le O
jeune O
homme O
, O
qui O
avait O
inspecté O
les O
hautes O
fenêtres O
d' O
un O
regard O
attentif O
, O
donna O
un O
coup O
de O
sonnette O
retentissant O
. O
|
| O
— O
  O
Madame B-PER
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
  O
? O
demanda O
-t O
-il O
au O
domestique O
qui O
se O
présenta O
. O
|
| O
— O
  O
Madame B-PER
est O
sortie O
. O
|
| O
— O
  O
Mademoiselle O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
  O
? O
|
| O
— O
  O
Mademoiselle B-LOC
est O
sortie O
avec O
madame B-PER
. O
|
| O
Le O
jeune O
officier O
se O
détourna O
d' O
un O
air O
très O
désappointé O
vers O
sa O
mère O
. O
|
| O
— O
  O
Monsieur B-PER
le O
marquis B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
  O
? O
demanda O
celle-ci O
à O
son O
tour O
. O
|
| O
— O
  O
Sorti O
aussi O
. O
|
| O
— O
  O
Roger B-PER
, O
as O
- O
tu O
ta O
carte O
  O
? O
demanda O
-t O
-elle O
en O
descendant O
les O
marches O
du O
perron O
. O
|
| O
Il O
se O
pencha O
vers O
elle O
. O
|
| O
— O
  O
Si O
nous O
entrions O
pour O
attendre O
  O
? O
|
| O
Elle O
hocha O
la O
tête O
. O
|
| O
— O
  O
Non O
, O
dit O
-elle O
, O
ce O
domestique O
nous O
est O
inconnu O
, O
Madeleine B-PER
a O
encore O
changé O
ses O
gens O
  O
; O
nous O
reviendrons O
, O
mon O
fils O
. O
Ne O
manque O
pas O
d' O
ajouter O
mon O
nom O
et O
mon O
adresse O
sur O
ta O
carte O
  O
; O
Alberte B-LOC
s' O
arrangera O
pour O
venir O
me O
trouver O
. O
|
| O
Il O
obéit O
, O
traça O
quelques O
mots O
au O
crayon O
sur O
une O
carte O
, O
la O
tendit O
au O
domestique O
et O
descendit O
lentement O
, O
comme O
à O
regret O
le O
large O
perron O
. O
|
| O
Le O
domestique O
referma O
la O
porte O
et O
monta O
l' O
escalier O
, O
la O
carte O
à O
la O
main O
. O
|
| O
Comme O
il O
arrivait O
sur O
le O
palier O
, O
un O
pas O
léger O
et O
un O
frôlement O
de O
robe O
se O
firent O
entendre O
, O
et O
Alberte B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Rochefaucon I-MISC
le I-MISC
traversa I-MISC
. O
|
| O
— O
  O
John B-PER
, O
qui O
sont O
ces O
visiteurs O
  O
? O
demanda O
-t O
-elle O
d' O
une O
voix O
légèrement O
émue O
. O
|
| O
John B-PER
lui O
tendit O
la O
carte O
. O
|
| O
Alberte B-LOC
lut O
à O
demi-voix O
  O
: O
|
| O
ROGER B-ORG
DE O
CHÂTEAUGRAND B-ORG
|
| O
Lieutenant O
de O
dragons O
, O
et O
sa O
mère O
descendue O
à O
l' O
hôtel B-LOC
du I-LOC
Louvre I-LOC
. O
Pourquoi O
ne O
les O
avez O
-vous O
pas O
reçus O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Par O
ordre O
de O
madame B-PER
la I-PER
marquise I-PER
. O
|
| O
— O
  O
Madame B-PER
de I-PER
Châteaugrand O
ne O
m' O
a O
donc O
pas O
demandée O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Pardon B-PER
  O
; O
mais O
madame B-PER
la I-PER
marquise I-PER
avait O
dit O
  O
: O
Je O
vais O
sortir O
avec O
ma O
sœur O
, O
nous O
n' O
y O
sommes O
pour O
personne O
. O
|
| O
Une O
vive O
contrariété O
se O
peignit O
sur O
le O
visage O
d' O
Alberte B-LOC
, O
et O
elle O
étendit O
la O
main O
vers O
la O
rue O
  O
; O
mais O
au O
moment O
de O
donner O
un O
ordre O
, O
elle O
entendit O
un O
bruit O
de O
roues O
sur O
le O
pavé O
  O
; O
c' O
était O
le O
fiacre O
qui O
s' O
en O
allait O
. O
|
| O
— O
  O
Trop O
tard O
, O
murmura O
-t O
-elle O
. O
|
| O
Et O
elle O
se O
perdit O
dans O
les O
profondeurs O
du O
vaste O
corridor O
en O
murmurant O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Je O
vais O
savoir O
pourquoi O
Madeleine B-PER
, O
qui O
reçoit O
ses O
amies O
, O
me O
prive O
de O
recevoir O
ma O
tante O
de O
Châteaugrand B-MISC
. O
|
| O
Elle O
frappa O
un O
coup O
léger O
, O
mais O
sec O
, O
à O
une O
porte O
à O
demi O
dissimulée O
sous O
une O
portière O
extérieure O
, O
et O
entra O
chez O
sa O
sœur O
. O
|
| O
Madame B-PER
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
causait O
à O
demi O
enfoncée O
dans O
un O
fauteuil O
au O
coin O
d' O
une O
cheminée O
, O
dont O
les O
hauts O
chenets O
de O
fer O
avaient O
dû O
voir O
flamber O
du O
chêne O
, O
mais O
entre O
lesquels O
avait O
été O
posée O
une O
élégante O
corbeille O
de O
fonte O
, O
en O
ce O
moment O
remplie O
de O
coke O
incandescent O
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
ma O
sœur O
, O
dit O
-elle O
négligemment O
à O
une O
jeune O
femme O
qui O
lui O
tenait O
compagnie O
, O
je O
vous O
disais O
bien O
que O
je O
reconnaissais O
son O
pas O
et O
son O
coup O
. O
|
| O
Alberte B-LOC
, O
en O
voyant O
l' O
étrangère O
, O
arrêta O
la O
demande O
qui O
venait O
à O
ses O
lèvres O
et O
répondit O
avec O
une O
politesse O
un O
peu O
froide O
à O
des O
questions O
empressées O
sur O
sa O
santé O
, O
qui O
en O
vérité O
n' O
appelait O
pas O
si O
tendre O
intérêt O
. O
|
| O
— O
  O
Je O
ne O
te O
dis O
pas O
de O
t' O
asseoir O
, O
dit O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
, O
car O
je O
devine O
que O
tu O
viens O
me O
demander O
quelque O
chose O
. O
|
| O
— O
  O
Mademoiselle B-LOC
, O
ne O
vous O
gênez O
pas O
, O
je O
m' O
éloigne O
, O
dit O
l' O
étrangère O
en O
faisant O
rouler O
son O
fauteuil O
de O
quelques O
pas O
. O
|
| O
— O
  O
Ma O
chère O
, O
restez O
  O
; O
Alberte B-LOC
sait O
parfaitement O
que O
je O
n' O
ai O
pas O
de O
secrets O
pour O
vous O
. O
|
| O
Alberte B-LOC
, O
tout O
habituée O
qu' O
elle O
était O
aux O
étranges O
caprices O
de O
sa O
sœur O
, O
ne O
put O
retenir O
un O
léger O
mouvement O
de O
surprise O
. O
|
| O
L' O
amie O
présente O
était O
une O
connaissance O
de O
la O
dernière O
saison O
des O
eaux O
, O
et O
une O
connaissance O
très O
légèrement O
acceptée O
par O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
, O
qu' O
on O
avait O
avertie O
, O
mais O
inutilement O
, O
que O
les O
bruits O
les O
plus O
fâcheux O
avaient O
couru O
sur O
la O
jeune O
femme O
que O
s' O
était O
donnée O
le O
baron O
de O
Lextreville B-PER
. O
|
| O
La O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
, O
qui O
n' O
aurait O
pas O
consenti O
à O
frayer O
avec O
un O
monde O
autre O
que O
celui O
dans O
lequel O
une O
femme O
n' O
entre O
jamais O
que O
par O
l' O
étroite O
porte O
de O
l' O
honneur O
, O
avait O
néanmoins O
d' O
étranges O
aveuglements O
, O
et O
se O
liait O
avec O
une O
imperturbable O
légèreté O
. O
Il O
est O
vrai O
qu' O
elle O
se O
déliait O
de O
même O
. O
Ses O
amitiés O
excentriques O
duraient O
si O
peu O
, O
qu' O
elle O
n' O
avait O
pas O
le O
temps O
de O
voir O
mûrir O
leurs O
mauvais O
fruits O
. O
|
| O
— O
  O
Ce O
que O
j' O
ai O
à O
te O
demander O
n' O
a O
rien O
de O
mystérieux O
, O
répondit O
Alberte B-LOC
après O
un O
silence O
assez O
embarrassant O
. O
Il O
paraît O
que O
tu O
as O
donné O
l' O
ordre O
de O
ne O
pas O
recevoir O
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
selon O
, O
Alberte B-LOC
  O
; O
j' O
ai O
seulement O
signalé O
à O
John B-PER
certaines O
personnes O
dont O
la O
visite O
me O
fatiguerait O
aujourd'hui O
. O
|
| O
— O
  O
Notre O
tante O
de O
Châteaugrand B-MISC
est-elle O
aujourd'hui O
de O
ce O
nombre O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Mais O
certainement O
. O
|
| O
— O
  O
Madeleine B-PER
, O
je O
ne O
te O
comprends O
pas O
. O
|
| O
— O
  O
Allons B-LOC
donc O
, O
tu O
sais O
bien O
qu' O
elle O
me O
navre O
de O
plus O
en O
plus O
, O
et O
qu' O
il O
faut O
que O
tout O
soit O
absolument O
rose O
autour O
de O
moi O
pour O
que O
je O
puisse O
supporter O
sa O
visite O
. O
|
| O
Elle O
se O
tourna O
vers O
madame B-PER
de I-PER
Lextreville B-PER
et O
, O
parlant O
avec O
volubilité O
, O
elle O
ajouta O
  O
: O
|
| O
— B-LOC
  I-LOC
Figurez I-LOC
-vous O
, O
ma O
chère O
, O
que O
la O
comtesse O
de O
Châteaugrand B-LOC
, O
notre O
parente O
au O
cent O
deuxième O
degré O
, O
a O
eu O
le O
malheur O
de O
perdre O
un O
fils O
de O
vingt O
ans O
, O
et O
qu' O
elle O
en O
est O
restée O
inconsolable O
. O
C' O
est O
un O
affreux O
malheur O
, O
je O
le O
sais O
bien O
. O
Si O
je O
perdais O
Agnès B-PER
ou O
Maurice B-PER
, O
j' O
en O
ferais O
peut-être O
bien O
autant O
  O
; O
mais O
enfin O
, O
mes O
enfants O
se O
portent O
bien O
et O
je O
n' O
aime O
pas O
à O
broyer O
du O
noir O
avec O
madame B-PER
de I-PER
Châteaugrand B-MISC
. O
Son O
Jean B-PER
était O
un O
charmant O
garçon O
, O
séduisant O
au O
possible O
, O
comme O
tous O
les O
poitrinaires O
. O
Avez B-PER
-vous O
remarqué O
que O
les O
poitrinaires O
ont O
toujours O
les O
plus O
beaux O
yeux O
du O
monde O
  O
? O
Mais O
enfin O
, O
un O
deuil O
ne O
dure O
pas O
dix O
ans O
. O
Le O
malheur O
est O
immense O
, O
mais O
on O
en O
prend O
son O
parti O
. O
|
| O
« O
  O
Madame B-PER
de I-PER
Châteaugrand O
ne O
l' O
entend O
pas O
ainsi O
. O
Après O
la O
mort O
de O
son O
fils O
, O
elle O
s' O
est O
retirée O
du O
monde O
. O
Elle O
vit O
comme O
une O
recluse O
, O
elle O
s' O
habille O
de O
cachemire O
noir O
, O
et O
vous O
a O
une O
de O
ces O
figures O
à O
la O
Maintenon B-PER
qui O
glacent O
tout O
autour O
d' O
elles O
. O
|
| O
— O
  O
Madeleine O
, O
ceci O
est O
de O
la O
pure O
fantaisie O
, O
dit O
Alberte B-LOC
  O
: O
ma O
tante O
de O
Châteaugrand B-MISC
est O
la O
bonté O
et O
l' O
amabilité O
même O
. O
|
| O
— O
  O
Pour O
toi O
, O
c' O
est O
possible O
, O
et O
ses O
raisons O
ne O
sont O
un O
mystère O
pour O
personne O
. O
Pour O
moi O
, O
elle O
a O
été O
d' O
une O
sévérité O
parfaitement O
injuste O
. O
Madame B-PER
de I-PER
Châteaugrand B-PER
ne O
comprend O
pas O
le O
monde O
moderne O
, O
pas O
plus O
que O
ne O
le O
comprenait O
notre O
chère O
et O
défunte O
grand-tante O
, O
la O
duchesse O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Quoi O
qu' O
il O
en O
soit O
, O
je O
te O
demanderai O
de O
me O
permettre O
de O
la O
recevoir O
, O
et O
de O
ne O
pas O
donner O
des O
ordres O
collectifs O
sans O
me O
prévenir O
. O
|
| O
— O
  O
Je O
n' O
y O
manquerai O
pas O
. O
Aujourd'hui O
, O
j' O
avais O
donné O
des O
ordres O
à O
John B-PER
, O
ayant O
le O
projet O
d' O
aller O
au O
lac O
. O
Mais O
je O
me O
sens O
à O
la O
tempe O
un O
petit O
point O
névralgique O
qui O
ne O
me O
permet O
pas O
de O
sortir O
. O
Médéric B-PER
d' O
ailleurs O
ne O
peut O
pas O
nous O
accompagner O
. O
Aimez B-MISC
-vous O
à O
patiner O
, O
madame B-PER
  O
? O
|
| O
— O
  O
Je O
ne O
le O
sais O
point O
faire O
, O
et O
monsieur O
de O
Lextreville B-PER
ne O
me O
permet O
pas O
de O
l' O
apprendre O
, O
craignant O
les O
chutes O
sur O
la O
glace O
. O
|
| O
— O
  O
Allons B-LOC
donc O
  O
! O
on O
n' O
en O
meurt O
pas O
. O
Nous O
patinons O
en O
famille O
  O
: O
c' O
est O
très O
amusant O
. O
|
| O
— O
  O
Je O
voudrais O
vous O
voir O
en O
cet O
exercice O
qui O
fait O
tant O
valoir O
les O
grâces O
de O
la O
personne O
. O
|
| O
— O
  O
Eh O
bien O
, O
venez O
demain O
avec O
nous O
. O
J' O
aurai O
une O
place O
à O
vous O
donner O
, O
Médéric B-PER
étant O
plongé O
jusqu' O
au O
cou O
dans O
ses O
essais O
photographiques O
. O
|
| O
— O
  O
J' O
irai O
  O
; O
on O
dit O
que O
c' O
est O
charmant O
. O
|
| O
— O
  O
Charmant B-LOC
  O
; O
surtout O
cette O
année O
, O
où O
il O
n' O
y O
a O
nul O
danger O
à O
craindre O
  O
: O
la O
glace O
est O
d' O
une O
solidité O
à O
toute O
épreuve O
. O
Eh O
bien O
, O
Alberte B-LOC
, O
tu O
t' O
en O
vas O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Oui O
, O
je O
vais O
écrire O
un O
mot O
d' O
excuse O
et O
de O
regret O
à O
ma O
tante O
de O
Châteaugrand B-MISC
. O
|
| O
— O
  O
Joins O
- O
y O
les O
miens O
, O
si O
tu O
veux O
. O
J' O
éprouve O
en O
effet O
un O
très O
vif O
regret O
de O
ne O
pas O
m' O
entendre O
avec O
elle O
, O
surtout O
sur O
certains O
sujets O
. O
C' O
est O
assez O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
  O
? O
Sois B-LOC
tranquille O
, O
ceci O
est O
une O
énigme O
que O
la O
baronne O
de O
Lextreville B-LOC
ne O
pourra O
deviner O
. O
|
| O
Et O
, O
s' O
adressant O
à O
la O
jeune O
femme O
qui O
venait O
de O
répondre O
à O
la O
dernière O
révérence O
d' O
Alberte B-LOC
, O
elle O
ajouta O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Comment O
trouvez O
-vous O
ma O
sœur O
  O
? O
Plus O
jolie O
qu' O
aimable O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
  O
? O
|
| O
La O
jeune O
femme O
, O
qui O
avait O
parfaitement O
saisi O
les O
nuances O
de O
l' O
impression O
éprouvée O
par O
Alberte B-PER
au O
moment O
où O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
se O
la O
donnait O
pour O
confidente O
, O
répondit O
par O
un O
sourire O
plein O
de O
malice O
  O
; O
puis O
, O
prenant O
sur O
son O
fauteuil O
la O
pose O
abandonnée O
que O
l' O
entrée O
d' O
Alberte B-LOC
lui O
avait O
fait O
perdre O
, O
elle O
reprit O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Suis B-LOC
-je O
indiscrète O
en O
devinant O
que O
ce O
nom O
de O
Châteaugrand B-MISC
se O
lie O
intimement O
au O
petit O
roman O
que O
vous O
m' O
avez O
conté O
l' O
autre O
soir O
au O
raout O
de O
la O
comtesse B-PER
Mirbier I-PER
  O
? O
|
| O
Madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
tressaillit O
et O
s' O
écria O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Ma O
chère O
, O
vous O
devinez O
tout O
. O
C' O
est O
un O
don O
dangereux O
, O
savez O
-vous O
  O
? O
Oui O
, O
ce O
jeune O
officier O
de O
dragons O
qui O
rêve O
de O
devenir O
mon O
beau-frère O
est O
Roger B-PER
de I-PER
Châteaugrand I-PER
. O
|
| O
— O
  O
Et O
pourquoi O
ne O
le O
deviendrait O
-il O
pas O
  O
? O
Voilà O
ce O
que O
toute O
la O
pénétration O
que O
vous O
m' O
accordez O
ne O
m' O
a O
pas O
laissé O
deviner O
. O
|
| O
— O
  O
Je O
vous O
l' O
ai O
dit O
, O
certainement O
. O
Plusieurs O
membres O
de O
ma O
famille O
s' O
y O
opposent O
, O
moi O
en O
tête O
. O
|
| O
— O
  O
Cela O
ne O
suffit O
pas O
pour O
enrayer O
une O
volonté O
comme O
celle O
de O
mademoiselle O
Alberte B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Évidemment B-LOC
, O
Alberte B-LOC
a O
aussi O
son O
motif O
particulier O
, O
personnel O
. O
Sans O
cela O
, O
comme O
vous O
le O
supposez O
très O
bien O
, O
il O
y O
a O
longtemps O
qu' O
elle O
aurait O
passé O
outre O
. O
Dans O
la O
famille O
, O
nous O
nous O
appuyons O
sur O
la O
fortune O
de O
Roger B-PER
de I-PER
Châteaugrand I-PER
, O
qui O
est O
moindre O
que O
la O
sienne O
, O
sur O
la O
vie O
peu O
agréable O
qui O
l' O
attend O
à O
Châteaugrand B-LOC
, O
transformé O
en O
un O
véritable O
ermitage O
depuis O
la O
mort O
de O
Jean B-PER
, O
sur O
la O
question O
de O
la O
santé O
, O
sur O
ceci O
, O
sur O
cela O
. O
|
| O
« O
  O
Elle O
n' O
a O
qu' O
un O
point O
de O
résistance O
, O
mais O
il O
est O
solide O
, O
vu O
l' O
attachement O
de O
Roger B-PER
pour O
ses O
épaulettes O
  O
: O
c' O
est O
la O
nécessité O
de O
courir O
de O
garnison O
en O
garnison O
à O
la O
suite O
d' O
un O
mari O
officier O
. O
|
| O
« O
  O
Telle O
que O
vous O
la O
voyez O
elle O
est O
très O
casanière O
, O
elle O
admire O
la O
vie O
de O
ces O
châtelaines O
du O
moyen O
âge O
qui O
prenaient O
le O
deuil O
au O
départ O
de O
leur O
époux O
pour O
la O
croisade O
, O
et O
qui O
filaient O
, O
solitaires O
, O
en O
l' O
attendant O
. O
|
| O
« O
  O
La O
vie O
nomade O
du O
régiment O
, O
qui O
m' O
aurait O
si O
bien O
convenu O
, O
que O
j' O
aurais O
si O
passionnément O
aimée O
, O
lui O
répugne O
au O
point O
de O
faire O
échec O
à O
sa O
très O
vive O
sympathie O
pour O
Roger B-PER
et O
à O
sa O
grande O
et O
bien O
inconcevable O
affection O
pour O
sa O
mère O
. O
|
| O
« O
  O
Sans O
cela O
, O
sans O
ce O
parti O
pris O
, O
il O
y O
a O
longtemps O
qu' O
elle O
nous O
aurait O
plantés O
là O
, O
nous O
et O
nos O
espérances O
. O
|
| O
« O
  O
Car O
, O
dans O
la O
famille O
, O
on O
fonde O
de O
grandes O
espérances O
sur O
Alberte B-LOC
. O
Nous O
voudrions O
lui O
voir O
faire O
un O
grand O
mariage O
, O
un O
mariage O
complet O
, O
où O
naissance O
, O
fortune O
, O
position O
seraient O
réunies O
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
difficile O
, O
quand O
on O
ne O
veut O
pas O
sacrifier O
les O
prétentions O
à O
la O
personne O
. O
|
| O
— O
  O
Certes O
, O
elle O
n' O
épousera O
jamais O
ni O
un O
idiot O
ni O
un O
vieillard O
, O
dit O
avec O
une O
étourderie O
tout O
à O
fait O
inconsciente O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
. O
|
| O
— O
  O
Eh O
bien O
, O
elle O
le O
ferait O
, O
surtout O
si O
elle O
y O
était O
obligée O
  O
! O
répondit O
madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
avec O
un O
amer O
sourire O
. O
|
| O
Et O
passant O
son O
mouchoir O
brodé O
sur O
ses O
lèvres O
, O
elle O
ajouta O
d' O
un O
ton O
badin O
  O
: O
|
| O
— O
  O
J' O
ai O
mené O
à O
bien O
notre O
petite O
affaire O
de O
l' O
autre O
jour O
, O
non O
sans O
peine O
assurément O
. O
Il O
m' O
a O
fallu O
fouiller O
tous O
les O
registres O
des O
grands O
hôtels O
de O
Paris B-LOC
  O
; O
mais O
enfin O
, O
je O
sais O
le O
nom O
de O
votre O
jeune O
nabab O
. O
|
| O
— O
  O
Enfin O
  O
! O
s' O
écria O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
  O
; O
est O
-ce O
un O
vrai O
nabab O
, O
au O
moins O
  O
? O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
un O
nabab O
richissime O
, O
Indien B-LOC
de O
naissance O
. O
|
| O
— O
  O
Parfait B-LOC
. O
Je O
savais O
bien O
que O
ce O
n' O
était O
pas O
un O
juif O
. O
Son O
nom O
, O
bien O
vite O
  O
? O
|
| O
Madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
prit O
dans O
son O
manchon O
un O
petit O
papier O
plié O
en O
quatre O
, O
l' O
ouvrit O
et O
lut O
  O
: O
|
| O
— O
  O
La O
famille O
Louzéma B-PER
, O
bien O
connue O
à O
Londres B-LOC
et O
très O
estimée O
, O
a O
pour O
chef O
David B-PER
Louzéma I-PER
, O
qui O
voyage O
avec O
sa O
sœur O
Luna B-PER
et O
une O
tante O
, O
fille O
d' O
un O
général O
anglais O
mort O
aux O
Indes B-LOC
. O
Fortune O
colossale O
, O
amassée O
dans O
le O
commerce O
des O
diamants O
, O
le O
plus O
haut O
des O
commerces O
, O
à O
ce O
que O
vous O
voyez O
. O
|
| O
— O
  O
J' O
avais O
bien O
remarqué O
ses O
boutons O
de O
manchettes O
, O
dit O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
, O
de O
vraies O
opales O
. O
Ah O
  O
! O
il O
s' O
appelle O
... O
comment O
déjà O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Louzéma B-PER
. O
|
| O
— O
  O
Ce O
n' O
est O
pas O
absolument O
vulgaire O
  O
; O
cela O
a O
même O
une O
certaine O
parenté O
avec O
le O
nom O
du O
malheureux O
roi B-LOC
du I-LOC
Mexique O
. O
Il O
me O
semble O
que O
madame B-PER
la I-PER
duchesse I-PER
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
a O
parlé O
devant O
moi O
de O
gens O
portant O
ce O
nom O
. O
Elle O
les O
appelait O
, O
elle O
, O
les O
Montézuma B-MISC
  O
; O
ce O
qui O
faisait O
beaucoup O
rire O
Alberte B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
C' O
était O
plus O
noble O
, O
en O
effet O
, O
mais O
nos O
nababs O
n' O
ont O
pas O
besoin O
de O
noblesse O
, O
ils O
ont O
tant O
d' O
argent O
  O
! O
|
| O
— O
  O
À O
sa O
générosité O
, O
j' O
ai O
bien O
deviné O
qu' O
il O
était O
cousu O
d' O
or O
. O
|
| O
Elle O
appuya O
son O
front O
sur O
ses O
mains O
et O
murmura O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
l' O
or O
, O
quelle O
puissance O
  O
! O
Je O
ne O
vois O
pas O
de O
ces O
étrangers O
sans O
les O
envier O
un O
peu O
. O
|
| O
— O
  O
Moi B-LOC
de I-LOC
même I-LOC
, O
ajouta O
madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
, O
devenue O
songeuse O
aussi O
. O
Quel O
débarras O
de O
n' O
avoir O
jamais O
nul O
souci O
, O
quelles O
que O
soient O
les O
dépenses O
qu' O
il O
plaît O
de O
faire O
  O
! O
|
| O
« O
  O
Ainsi O
voilà O
ces O
Louzéma B-MISC
installés O
au O
Continental B-LOC
, O
à O
cent O
francs O
par O
jour O
, O
je O
ne O
parle O
pas O
des O
domestiques O
, O
et O
se O
donnant O
plaisirs O
sur O
plaisirs O
, O
sans O
que O
cela O
entame O
d' O
un O
centime O
leurs O
revenus O
. O
|
| O
— O
  O
Quelle O
heureuse O
vie O
  O
! O
Moi B-PER
, O
quand O
je O
fais O
un O
voyage O
à O
l' O
étranger O
, O
-- O
j' O
adore O
les O
voyages O
, O
-- O
il O
me O
faut O
subir O
six O
mois O
d' O
économies O
et O
de O
récriminations O
. O
|
| O
« O
  O
C' O
est O
pourquoi O
j' O
engage O
Alberte B-LOC
à O
choisir O
parmi O
ses O
prétendus O
, O
non O
pas O
le O
plus O
titré O
, O
non O
pas O
le O
plus O
beau O
, O
mais O
le O
plus O
riche O
. O
|
| O
— O
  O
Même O
si O
elle O
devait O
s' O
appeler O
un O
jour O
madame O
David B-PER
Louzéma I-PER
  O
? O
|
| O
Madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
fit O
un O
mouvement O
. O
|
| O
— O
  O
De O
ce O
nabab O
, O
il O
n' O
est O
point O
encore O
question O
, O
madame B-PER
, O
dit O
-elle O
. O
|
| O
— O
  O
Et O
si O
je O
vous O
disais O
que O
ce O
nabab O
l' O
admire O
très O
fort O
et O
la O
suit O
partout O
où O
elle O
va O
, O
sans O
se O
montrer O
, O
bien O
entendu O
  O
! O
|
| O
— B-LOC
  I-LOC
Est I-LOC
-ce O
possible O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Cela O
est O
  O
; O
je O
suis O
très O
bien O
renseignée O
par O
une O
dame O
espagnole O
. O
Je O
vais O
vous O
étonner O
, O
mais O
il O
est O
fort O
question O
de O
votre O
sœur O
Alberte B-LOC
, O
dans O
ce O
groupe O
d' O
étrangers O
, O
depuis O
le O
jour O
de O
la O
vente O
. O
|
| O
— O
  O
Eh O
quoi O
  O
! O
cette O
première O
entrevue O
aurait O
eu O
cet O
effet O
foudroyant O
  O
! O
|
| O
— O
  O
L' O
effet O
s' O
appuyait O
sur O
un O
souvenir O
  O
: O
monsieur O
David B-PER
et O
mademoiselle O
Alberte B-LOC
se O
sont O
connus O
enfants O
. O
|
| O
— O
  O
Où O
  O
? O
comment O
  O
? O
Je O
n' O
ai O
jamais O
vu O
d' O
Indiens B-LOC
à O
Paris B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Ils O
ont O
passé O
une O
saison O
à O
Cannes B-LOC
, O
dans O
une O
des O
villas O
voisines O
. O
|
| O
— O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
je O
me O
souviens O
. O
Pendant O
un O
de O
mes O
voyages O
en O
Écosse B-LOC
, O
je O
laissai O
Alberte O
, O
qui O
ne O
pouvait O
pas O
souffrir O
le O
pensionnat O
, O
aux O
soins O
de O
notre O
tante O
de O
la O
Rochefaucon B-MISC
, O
qui O
l' O
emmena O
à O
Cannes B-LOC
et O
à O
la O
Rochefaucon B-LOC
. O
Elle O
en O
revint O
convertie O
. O
|
| O
— O
  O
Je O
ne O
suppose O
pas O
que O
les O
petits O
Indiens B-LOC
y O
aient O
contribué O
, O
remarqua O
madame O
de O
Lextreville O
avec O
un O
sourire O
sournois O
. O
|
| O
— O
  O
Comment O
l' O
entendez O
-vous O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
rien O
de O
grave O
. O
La O
jeune O
fille O
cavalcade B-PER
, O
danse O
, O
chante O
, O
et O
compte O
parmi O
les O
plus O
intrépides O
de O
la O
colonie O
étrangère O
. O
Lui O
je O
ne O
sais O
rien O
de O
lui O
, O
mais O
il O
ressemble O
sans O
doute O
à O
tous O
les O
jeunes O
gens O
qui O
ont O
des O
millions O
à O
jeter O
par O
la O
fenêtre O
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
une O
vraie O
fortune O
que O
la O
leur O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Tout O
ce O
qu' O
il O
y O
a O
de O
plus O
vrai O
. O
|
| O
— O
  O
Et O
elle O
se O
monte O
à O
combien O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Le O
frère O
et O
la O
sœur O
ont O
quelque O
chose O
comme O
un O
million O
de O
rente O
. O
|
| O
— O
  O
Un O
million O
  O
! O
|
| O
— O
  O
Au O
premier O
mariage O
, O
le O
partage O
aura O
lieu O
, O
cela O
ne O
fera O
plus O
que O
cinq O
cent O
mille O
francs O
à O
chacun O
. O
|
| O
— O
  O
Que O
  O
! O
s' O
écria O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
  O
; O
vous O
en O
parlez O
bien O
à O
votre O
aise O
, O
vous O
qui O
n' O
avez O
ni O
enfants O
ni O
charges O
. O
Cinq O
cent O
mille O
francs O
de O
rente O
, O
c' O
est O
superbe O
. O
Jamais O
prétendant O
d' O
Alberte B-LOC
n' O
a O
atteint O
ce O
chiffre O
. O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
pourquoi O
ce O
jeune O
homme O
est O
-il O
Indien B-LOC
  O
? O
C' O
est O
un O
vrai O
guignon O
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
un O
Indien B-LOC
très O
civilisé O
, O
madame B-PER
  O
; O
n' O
était O
son O
teint O
, O
on O
le O
prendrait O
pour O
un O
Parisien B-LOC
pur O
sang O
. O
|
| O
— O
  O
Certainement B-PER
. O
Vous O
dites O
qu' O
il O
a O
remarqué O
Alberte B-PER
  O
? O
|
| O
— O
  O
Il O
en O
est O
fort O
occupé O
  O
; O
il O
cherche O
un O
moyen O
de O
se O
faire O
présenter O
dans O
les O
règles O
. O
Consentiriez B-PER
-vous O
à O
le O
recevoir O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Eh O
  O
! O
pourquoi O
pas O
  O
? O
Je O
vous O
demande O
un O
peu O
si O
dans O
notre O
temps O
on O
refuse O
l' O
entrée O
de O
sa O
maison O
à O
des O
étrangers O
de O
cette O
distinction O
. O
|
| O
— O
  O
Il O
y O
aurait O
cent O
moyens O
de O
vous O
les O
faire O
rencontrer O
. O
|
| O
— O
  O
Il O
y O
en O
a O
mille O
. O
|
| O
— O
  O
Choisissez B-MISC
-en O
un O
. O
|
| O
— O
  O
Voyons B-PER
  O
! O
|
| O
La B-PER
marquise I-PER
devint O
pensive O
  O
; O
puis O
elle O
s' O
écria O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Vos O
Indiens O
patinent O
-ils O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Je O
sais O
qu' O
ils O
ont O
l' O
intention O
de O
le O
faire O
. O
|
| O
— O
  O
Eh O
bien O
, O
vous O
venez O
demain O
avec O
nous O
. O
Qu' O
ils O
se O
rendent O
eux O
- O
mêmes O
au O
tir O
aux O
pigeons O
. O
Vous O
les O
rencontrez O
, O
nous O
vous O
rencontrons O
, O
et O
vous O
me O
les O
présentez O
. O
|
| O
— O
  O
Parfait B-LOC
. O
La O
glace O
sera O
d' O
autant O
plus O
vite O
rompue O
que O
mademoiselle O
Alberte B-LOC
sera O
probablement O
bien O
aise O
de O
revoir O
son O
ancienne O
connaissance O
de B-MISC
Cannes I-MISC
. O
|
| O
— O
  O
Nous O
verrons O
cela O
. O
Alberte B-PER
ne O
m' O
a O
jamais O
parlé O
d' O
elle O
qu' O
avec O
indifférence O
, O
et O
elle O
est O
pétrie O
de O
préjugés O
. O
Enfin O
nous O
essayerons O
. O
Un O
prétendant O
de O
plus O
, O
ce O
sera O
un O
adversaire O
de O
plus O
pour O
Roger B-PER
de I-PER
Châteaugrand I-PER
, O
et O
je O
ne O
veux O
pas O
ce O
mariage O
, O
non O
, O
je O
n' O
en O
veux O
pas O
. O
|
| O
Et O
son O
pied O
frappa O
plusieurs O
fois O
le O
tapis O
par O
un O
mouvement O
fébrile O
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
à O
votre O
expérience O
à O
guider O
cette O
jeune O
fille O
, O
dit O
madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
en O
se O
levant O
. O
Je O
vous O
aiderai O
en O
ceci O
. O
Demain O
nous O
commençons O
les O
hostilités O
, O
par O
la O
présentation O
. O
Je O
préparerai O
les O
choses O
et O
les O
gens O
  O
; O
mais O
que O
votre O
sœur O
ne O
manque O
pas O
au O
rendez-vous O
. O
|
| O
— O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
ne O
craignez O
rien O
, O
elle O
aime O
à O
patiner O
et O
ma O
fille O
l' O
entraînerait O
de O
force O
, O
s' O
il O
le O
fallait O
. O
Comptez B-LOC
sur O
nous O
. O
|
| O
— O
  O
J' O
y O
compterai O
. O
Si O
nous O
manquions O
cette O
petite O
partie O
, O
tout O
manquerait O
à O
la O
fois O
. O
Plusieurs O
Espagnols B-LOC
veulent O
entraîner O
les O
Louzéma B-MISC
à O
Saint-Pétersbourg B-LOC
et O
leur O
départ O
de O
Paris B-LOC
ne O
tient O
qu' O
à O
un O
cheveu O
, O
à O
un O
cheveu O
de O
mademoiselle O
Alberte B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
J' O
ai O
peine O
à O
le O
croire O
, O
répondit O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
, O
en O
se O
levant O
à O
son O
tour O
  O
; O
enfin O
nous O
verrons O
. O
À O
demain O
. O
Faut O
-il O
passer O
vous O
prendre O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Ayez B-LOC
cette O
amabilité O
. O
|
| O
— O
  O
Deux O
heures O
vous O
conviennent O
- O
elles O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Parfaitement O
  O
; O
le O
rendez-vous O
sera O
à O
trois O
heures O
. O
Préviendrez O
-vous O
votre O
sœur O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Je O
m' O
en O
garderai O
bien O
  O
; O
je O
réveillerais O
quelque O
préjugé O
. O
Non O
, O
non O
, O
ceci O
entre O
nous O
... O
et O
mettons O
- O
y O
une O
certaine O
prudence O
. O
Ne O
vous O
avancez O
pas O
, O
car O
enfin O
... O
cet O
Indien B-LOC
... O
un O
marchand O
de O
diamants O
... O
un O
Louzéma B-MISC
  O
! O
|
| O
— O
  O
Et O
cinq O
cent O
mille O
francs O
de O
rente O
. O
|
| O
— O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
cela O
, O
c' O
est O
superbe O
, O
dit O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
avec O
un O
gros O
soupir O
  O
; O
cela O
, O
c' O
est O
magique O
, O
madame B-PER
. O
|
| O
Elles O
se O
serrèrent O
la O
main O
et O
madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
sortit O
en O
disant O
  O
: O
|
| O
— O
  O
À O
demain O
. O
|
| O
III O
-- O
En O
patinant O
|
| O
Le O
lendemain O
, O
un O
peu O
avant O
deux O
heures O
, O
la O
voiture O
de O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
venait O
l' O
attendre O
devant O
le O
perron O
de O
l' O
hôtel O
. O
|
| O
Le O
cocher O
, O
le O
nez O
enfoncé O
dans O
sa O
pèlerine O
de O
fourrure O
, O
maintenait O
difficilement O
ses O
chevaux O
ferrés O
à O
glace O
, O
auxquels O
le O
froid O
très O
vif O
donnait O
des O
ardeurs O
inusitées O
. O
|
| O
Mais O
il O
lui O
fallait O
attendre O
, O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
ne O
se O
décidant O
pas O
à O
descendre O
sans O
sa O
sœur O
, O
et O
Alberte B-LOC
refusant O
, O
on O
ne O
savait O
pourquoi O
, O
d' O
aller O
patiner O
ce O
jour O
-là O
. O
|
| O
Madame B-PER
Valroux I-PER
, O
dont O
la O
grêle O
petite O
personne O
disparaissait O
dans O
ses O
riches O
fourrures O
, O
continuait O
à O
combattre O
la O
résolution O
de O
sa O
sœur O
, O
sans O
toutefois O
lui O
révéler O
encore O
le O
motif O
secret O
de O
son O
insistance O
. O
|
| O
— O
  O
Au O
moins O
, O
dis O
-moi O
pourquoi O
tu O
ne O
m' O
accompagnes O
pas O
aujourd'hui O
, O
s' O
écria O
-t O
-elle O
, O
je O
ne O
puis O
m' O
expliquer O
ce O
caprice O
. O
Es O
- O
tu O
souffrante O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Non O
, O
répondit O
Alberte B-LOC
qui O
continuait O
de O
dessiner O
avec O
le O
plus O
grand O
sang O
- O
froid O
, O
je O
ne O
me O
sers O
jamais O
d' O
un O
prétexte O
, O
quelque O
commode O
qu' O
il O
soit O
. O
|
| O
— O
  O
Donne B-PER
-moi O
une O
raison O
, O
alors O
. O
|
| O
— O
  O
J' O
en O
ai O
deux O
. O
|
| O
— O
  O
Voyons B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
D' O
abord O
je O
crains O
que O
ma O
tante O
de O
Châteaugrand B-MISC
ne O
revienne O
aujourd'hui O
. O
|
| O
— O
  O
Ce O
n' O
est O
que O
cela O
  O
? O
J' O
enverrai O
John B-PER
à O
l' O
hôtel O
avec O
ma O
carte O
et O
un O
mot O
avertissant O
madame O
de O
Châteaugrand B-MISC
que O
nous O
passerons O
par O
l' O
hôtel B-LOC
du I-LOC
Louvre I-LOC
en O
revenant O
du O
bois O
. O
|
| O
Alberte B-LOC
tendit O
la O
main O
à O
sa O
sœur O
et O
dit O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Je O
te O
remercie O
, O
Madeleine B-PER
, O
mais O
sans O
faire O
un O
mouvement O
pour O
se O
lever O
. O
|
| O
— O
  O
J' O
ai O
fait O
ce O
que O
tu O
veux O
, O
va O
donc O
vite O
t' O
habiller O
. O
|
| O
— O
  O
Tu O
oublies O
que O
j' O
ai O
une O
autre O
raison O
. O
|
| O
— O
  O
Laquelle B-LOC
  O
? O
Si O
elle O
vaut O
l' O
autre O
  O
! O
... O
|
| O
— O
  O
À O
celle-ci O
tu O
ne O
peux O
rien O
. O
|
| O
— O
  O
Allons B-LOC
, O
dis O
vite O
. O
|
| O
Alberte B-LOC
déposa O
son O
crayon O
et O
, O
levant O
les O
yeux O
sur O
sa O
sœur O
, O
dit O
gravement O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Je O
ne O
tiens O
pas O
à O
me O
montrer O
au O
bois O
dans O
la O
même O
voiture O
que O
madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
. O
|
| O
Madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
rougit O
jusqu' O
aux O
tempes O
et O
recula O
brusquement O
jusqu' O
à O
la O
porte O
comme O
pour O
sortir O
  O
; O
puis O
, O
reprenant O
un O
peu O
d' O
empire O
sur O
elle-même O
, O
elle O
répondit O
d' O
une O
voix O
pleine O
d' O
irritation O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Voilà O
où O
te O
mènent O
les O
absurdes O
cancans O
de O
nos O
douairières O
. O
|
| O
— O
  O
Madeleine B-PER
  O
! O
|
| O
— O
  O
Eh O
  O
! O
certainement O
. O
Je O
n' O
ai O
jamais O
vu O
médire O
comme O
en O
certains O
salons O
réputés O
dignes O
de O
servir O
de O
refuge O
à O
toutes O
les O
vertus O
. O
Ta O
crédulité O
m' O
agace O
, O
Alberte B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Et O
moi O
ton O
audace O
, O
Madeleine B-PER
. O
Tu O
te O
lies O
avec O
les O
gens O
sans O
les O
connaître O
du O
tout O
  O
: O
la O
réputation O
est O
un O
bien O
précieux O
, O
cependant O
. O
|
| O
Madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
sourit O
d' O
un O
air O
moqueur O
. O
|
| O
— O
  O
Notre B-LOC
tante O
de O
la O
Rochefaucon B-MISC
t' I-MISC
a O
légué O
autre O
chose O
que O
ses O
bijoux O
, O
dit O
-elle O
  O
; O
tu O
parles O
absolument O
comme O
elle O
. O
|
| O
— O
  O
Il O
n' O
y O
a O
pas O
deux O
manières O
de O
comprendre O
certaines O
choses O
, O
Madeleine B-PER
, O
et O
j' O
ai O
tout O
pris O
dans O
l' O
héritage O
de O
la O
Rochefaucon B-MISC
, O
même O
les O
choses O
gênantes O
. O
|
| O
— O
  O
Garde-les B-LOC
. O
Pour O
moi O
je O
m' O
arrange O
fort O
bien O
des O
libertés O
modernes O
, O
et O
d' O
ailleurs O
je O
suis O
bien O
libre O
de O
recevoir O
la O
femme O
du O
baron B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
. O
Ce O
vieillard O
était O
un O
ami O
de O
mon O
père O
. O
|
| O
« O
  O
Mais O
nous O
perdons O
du O
temps O
en O
ces O
discussions O
oiseuses O
. O
Nous O
ne O
nous O
sommes O
jamais O
entendues O
, O
nous O
ne O
nous O
entendrons O
jamais O
. O
|
| O
« O
  O
Viens B-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
au O
bois O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Et O
quel O
est O
ce O
motif O
  O
? O
demanda O
Alberte B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Je O
voulais O
te O
faire O
une O
surprise O
, O
et O
une O
surprise O
très O
agréable O
. O
Te O
rappelles O
- O
tu O
cette O
famille O
indienne O
que O
la O
duchesse O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
appelait O
  O
: O
les O
Montézuma B-MISC
  O
? O
|
| O
— O
  O
Si O
je O
me O
la O
rappelle O
  O
! O
répondit O
Alberte B-LOC
d' O
une O
voix O
profonde O
, O
nous O
nous O
aimions O
beaucoup O
, O
mes O
petits O
voisins O
et O
moi O
. O
|
| O
— O
  O
Eh O
bien O
, O
ils O
sont O
à O
Paris B-LOC
, O
et O
la O
jeune O
fille O
qui O
a O
un O
nom O
étrange O
... O
|
| O
— O
  O
Luna O
, O
interrompit O
Alberte B-LOC
. O
|
| O
— O
  O
Peut O
- O
être O
  O
; O
la O
jeune O
fille O
a O
le O
plus O
grand O
désir O
de O
te O
rencontrer O
. O
Mais O
tu O
sais O
, O
tu O
t' O
es O
donné O
une O
réputation O
telle O
, O
que O
toute O
personne O
qui O
n' O
est O
pas O
connue O
, O
très O
connue O
, O
présentée O
, O
très O
présentée O
, O
n' O
ose O
t' O
approcher O
. O
|
| O
« O
  O
Traiteras B-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
ton I-LOC
Indienne I-LOC
avec O
la O
même O
désinvolture O
que O
cette O
pauvre O
baronne O
de O
Lextreville B-LOC
  O
? O
|
| O
— O
  O
Je O
ne O
sais O
ce O
qu' O
est O
devenue O
Luna B-PER
, O
répondit O
Alberte B-LOC
en O
rangeant O
machinalement O
ses O
crayons O
sur O
son O
chevalet O
  O
; O
mais O
une O
première O
visite O
n' O
engage O
à O
rien O
, O
et O
je O
serais O
heureuse O
de O
la O
revoir O
. O
|
| O
— O
  O
Alors O
tu O
nous O
accompagnes B-LOC
  O
? O
|
| O
Alberte B-LOC
réfléchit O
un O
instant O
et O
répondit O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Si O
Médéric B-LOC
est O
de O
la O
partie O
. O
|
| O
— O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
il O
te O
faut O
Médéric B-PER
  O
? O
|
| O
— O
  O
Oui O
. O
Je O
ne O
veux O
pas O
qu' O
on O
dise O
que O
mademoiselle O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
se O
promène O
seule O
au O
bois O
avec O
madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
. O
|
| O
— O
  O
Et O
moi O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
toi O
, O
tu O
ne O
comptes O
pas O
. O
On O
te O
sait O
légère O
et O
inconséquente O
  O
; O
mais O
cela O
est O
accepté O
. O
|
| O
Madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
fit O
une O
révérence O
. O
|
| O
— O
  O
Merci B-MISC
du I-MISC
compliment I-MISC
, O
dit O
-elle O
. O
|
| O
Elle O
se O
détourna O
vers O
la O
porte O
qui O
s' O
ouvrait O
. O
|
| O
— O
  O
Agnès B-PER
, O
dit O
-elle O
, O
va O
dire O
à O
ton O
père O
que O
mademoiselle O
de O
la O
Rochefaucon B-LOC
désire O
qu' O
il O
l' O
accompagne O
au O
bois O
. O
|
| O
Une O
jolie O
tête O
d' O
enfant O
, O
coiffée O
d' O
une O
toque O
bordée O
de O
grèbe O
, O
s' O
allongea O
derrière O
la O
porte O
et O
une O
voix O
joyeuse O
s' O
écria O
  O
: O
Mademoiselle B-PER
de I-PER
la I-PER
Rochefaucon I-PER
, O
prépare O
- O
toi O
, O
pendant O
que O
je O
vais O
faire O
ta O
commission O
, O
car O
les O
chevaux O
ont O
froid O
. O
|
| O
Alberte B-LOC
se O
leva O
, O
et O
, O
au O
grand O
contentement O
de O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
, O
se O
dirigea O
vers O
une O
armoire O
à O
glace O
qu' O
elle O
ouvrit O
. O
|
| O
— O
  O
Je O
vais O
voir O
si O
tout O
est O
préparé O
, O
dit O
la O
jeune O
femme O
  O
; O
hier O
nos O
chaufferettes O
étaient O
à O
peine O
tièdes O
pour O
un O
froid O
de O
je O
ne O
sais O
combien O
de O
degrés O
. O
|
| O
Et O
elle O
disparut O
. O
|
| O
Alberte B-LOC
fit O
rapidement O
sa O
toilette O
de O
sortie O
. O
|
| O
Elle O
posait O
sur O
ses O
épais O
bandeaux O
à O
l' O
ingénue O
une O
capote O
de O
velours O
, O
quand O
la O
porte O
s' O
ouvrit O
devant O
la O
petite O
Agnès B-PER
qui O
entraînait O
un O
homme O
d' O
une O
quarantaine O
d' O
années O
, O
dont O
les O
grands O
favoris O
ondoyants O
étaient O
blond O
mêlé O
de O
gris O
, O
et O
dont O
la O
taille O
haute O
et O
mince O
se O
voûtait O
avant O
le O
temps O
. O
|
| O
— O
  O
Alberte B-LOC
, O
je O
ne O
comprends O
pas O
du O
tout O
ce O
que O
me O
raconte O
Agnès B-PER
, O
dit O
-il O
moitié O
riant O
, O
moitié O
fâché O
. O
|
| O
— O
  O
Médéric B-LOC
, O
si O
je O
vous O
avais O
su O
occupé O
de O
vos O
photographies O
, O
je O
ne O
vous O
aurais O
pas O
demandé O
de O
m' O
accompagner O
, O
répondit O
la O
jeune O
fille O
. O
Madeleine B-PER
veut O
absolument O
que O
j' O
aille O
au O
bois O
aujourd'hui O
|
| O
— O
  O
Et O
depuis O
quand O
vous O
suis O
-je O
nécessaire O
pour O
patiner O
  O
? O
|
| O
Alberte B-LOC
s' O
approcha O
de O
lui O
. O
|
| O
— O
  O
Madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
vient O
avec O
nous O
, O
dit O
-elle O
, O
et O
, O
pour O
une O
première O
fois O
surtout O
, O
je O
désire O
beaucoup O
votre O
présence O
. O
|
| O
M. B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
leva O
au O
ciel O
ses O
mains O
blanches O
tâchées O
de O
collodion O
. O
|
| O
— O
  O
Absurde B-PER
, O
dit O
-il O
  O
; O
Madeleine B-PER
m' O
avait O
promis O
de O
s' O
en O
tenir O
aux O
visites O
privées O
  O
; O
mais O
Madeleine B-PER
n' O
a O
jamais O
su O
tenir O
sa O
parole O
. O
Eh O
  O
! O
parbleu O
, O
si O
cette O
compagnie O
ne O
vous O
convient O
pas O
, O
n' O
allez O
pas O
au O
bois O
aujourd'hui O
. O
|
| O
— O
  O
Aujourd'hui O
précisément O
j' O
ai O
le O
désir O
d' O
y O
aller O
. O
|
| O
— O
  O
Quelle O
rage O
de O
patiner O
vous O
possède O
  O
! O
|
| O
— O
  O
Ce O
n' O
est O
point O
seulement O
pour O
patiner O
, O
je O
dois O
y O
rencontrer O
une O
amie O
d' O
enfance O
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
différent O
. O
Eh O
bien O
, O
que O
Madeleine B-PER
laisse O
de O
côté O
sa O
baronne O
de O
Lextreville B-LOC
. O
|
| O
Il O
sortit O
vivement O
, O
et O
Alberte B-LOC
attendit O
en O
remettant O
tout O
en O
ordre O
sur O
son O
chevalet O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
elle O
s' O
entendit O
appeler O
par O
la O
claire O
petite O
voix O
d' O
Agnès B-PER
. O
Elle O
sortit O
de O
son O
appartement O
et O
vit O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
qui O
descendait O
l' O
escalier O
au O
bras O
de O
son O
mari O
, O
en O
toilette O
de O
promenade O
. O
|
| O
Alberte B-LOC
sourit O
. O
Elle O
était O
habituée O
à O
ces O
volteface O
d' O
un O
mari O
trop O
complaisant O
  O
; O
mais O
celle-ci O
avait O
été O
exécutée O
avec O
une O
telle O
rapidité O
, O
que O
M. B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
, O
en O
offrant O
la O
main O
à O
sa O
belle-sœur O
pour O
monter O
en O
voiture O
, O
lui O
dit O
à O
voix O
basse O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Il O
a O
bien O
fallu O
en O
passer O
par O
là O
  O
; O
grâce O
à O
vous O
, O
je O
serai O
de O
corvée O
chaque O
fois O
qu' O
il O
faudra O
subir O
madame O
de O
Lextreville B-PER
  O
; O
aussi O
cela O
ne O
durera O
pas O
longtemps O
. O
|
| O
Un O
second O
sourire O
fut O
la O
réponse O
d' O
Alberte B-LOC
, O
et O
la O
voiture O
roula O
vers O
le O
boulevard B-LOC
Saint-Germain I-LOC
, O
encombré O
de O
ces O
pyramides O
noirâtres O
de O
neige O
dont O
l' O
édilité O
ornait O
les O
rues O
de O
Paris B-LOC
en O
cet O
interminable O
et O
terrible O
hiver O
de O
1880 O
. O
|
| O
Quand O
la O
calèche O
s' O
arrêta O
devant O
la O
superbe O
maison O
neuve O
dont O
le O
baron O
de O
Lextreville B-PER
occupait O
le O
premier O
étage O
, O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
aperçut O
un O
coupé O
arrêté O
devant O
la O
porte O
cochère O
. O
À O
travers O
la O
vitre O
se O
voyait O
le O
visage O
maladif O
et O
ennuyé O
d' O
un O
vieillard O
, O
enveloppé O
de O
couvertures O
jusqu' O
aux O
yeux O
. O
|
| O
Sur O
un O
ordre O
donné O
de O
l' O
intérieur O
, O
le O
coupé O
décrivit O
une O
courbe O
et O
vint O
se O
placer O
à O
droite O
de O
la O
calèche O
. O
Le O
carreau O
de O
celle-ci O
se O
baissa O
sous O
la O
main O
de O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
en O
même O
temps O
que O
celui O
du O
coupé O
sous O
celle O
de O
madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
, O
et O
les O
deux O
jeunes O
femmes O
se O
penchèrent O
l' O
une O
vers O
l' O
autre O
. O
|
| O
— O
  O
Madame B-PER
, O
pardon O
, O
dit O
la O
baronne O
  O
; O
mais O
il O
veut O
absolument O
m' O
accompagner O
au O
lac O
. O
|
| O
Et O
elle O
étouffa O
un O
méchant O
éclat O
de O
rire O
dans O
son O
manchon O
de O
martre O
. O
|
| O
— O
  O
Alors O
nous O
nous O
y O
rendons O
chacune O
de O
notre O
côté O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Si O
vous O
le O
voulez O
bien O
  O
; O
mais O
promettez O
-moi O
de O
m' O
attendre O
à O
l' O
arrivée O
. O
|
| O
Madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
répondit O
par O
un O
signe O
d' O
intelligence O
, O
les O
deux O
glaces O
retombèrent O
et O
les O
deux O
voitures O
prirent O
d' O
une O
allure O
différente O
le O
chemin O
du O
bois O
. O
|
| O
Les O
chevaux O
ardents O
du O
marquis B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
eurent O
bientôt O
devancé O
la O
grande O
jument O
bai B-PER
brun I-PER
du I-PER
baron I-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
. O
|
| O
Excités B-LOC
par O
la O
froide O
bise O
qui O
leur O
entrait O
dans O
les O
naseaux O
, O
ils O
volaient O
sur O
la O
neige O
durcie O
, O
se O
croisant O
avec O
de O
rares O
équipages O
et O
avec O
des O
traîneaux O
que O
les O
passants O
suivaient O
d' O
un O
œil O
curieux O
. O
|
| O
Au O
- O
delà O
de O
l' O
Arc B-LOC
de I-LOC
Triomphe I-LOC
les O
véhicules O
vulgaires O
devinrent O
très O
rares O
et O
, O
à O
la O
bifurcation O
des O
allées O
conduisant O
vers O
les O
parties O
bien O
distinctes O
du O
lac O
, O
on O
ne O
vit O
plus O
que O
d' O
élégants O
équipages O
prenant O
à O
la O
file O
la O
belle O
route O
neigeuse O
qui O
conduisait O
à O
la O
partie O
réservée O
aux O
aristocratiques O
patineurs O
. O
Là O
, O
du O
moins O
, O
il O
n' O
y O
avait O
pas O
d' O
intrusion O
possible O
. O
Les O
quelques O
étrangers O
qui O
avaient O
été O
admis O
à O
patiner O
en O
cet O
endroit O
réservé O
avaient O
fourni O
des O
références O
suffisantes O
, O
et O
, O
malgré O
toute O
sa O
légèreté O
d' O
esprit O
, O
la O
marquise B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
commençait O
à O
se O
demander O
ce O
qu' O
elle O
aurait O
fait O
de O
madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
s' O
il O
n' O
avait O
pas O
plu O
à O
son O
vieux O
mari O
de O
la O
suivre O
, O
malgré O
la O
rigueur O
du O
froid O
. O
|
| O
— O
  O
Je O
vous O
engage O
à O
en O
rester O
là O
de O
vos O
intimités O
avec O
madame B-PER
de I-PER
Lextreville I-PER
, O
lui O
avait O
dit O
son O
mari O
quand O
les O
deux O
voitures O
s' O
étaient O
séparées O
, O
et O
en O
parlant O
tout O
bas O
à O
sa O
femme O
, O
afin O
qu' O
Alberte B-LOC
et O
Agnès B-PER
ne O
comprissent O
pas O
ses O
paroles O
, O
il O
est O
tout O
à O
fait O
question O
de O
la O
mettre O
en O
quarantaine O
. O
|
| O
Madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
protesta O
en O
chuchotant O
si O
haut O
qu' O
Alberte B-LOC
comprenait O
tout O
ce O
qu' O
elle O
disait O
  O
; O
mais O
M. B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
tint O
bon O
et O
déclara O
qu' O
il O
n' O
accepterait O
pas O
qu' O
Alberte B-LOC
se O
montrât O
avec O
elle O
dans O
les O
lieux O
publics O
. O
|
| O
— O
  O
Pour O
aujourd'hui O
elle O
ne O
vous O
gênera O
pas O
, O
répondit O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
avec O
aigreur O
, O
puisqu' O
elle O
aura O
son O
mari O
et O
sa O
voiture O
. O
|
| O
— O
  O
Heureusement O
  O
! O
Ne O
manquez O
pas O
de O
lui O
dire O
qu' O
elle O
ne O
peut O
quitter O
ni O
l' O
un O
ni O
l' O
autre O
. O
|
| O
— O
  O
Elle O
a O
assez O
de O
tact O
pour O
savoir O
se O
conduire O
, O
Médéric B-PER
, O
et O
je O
vous O
trouve O
d' O
une O
sévérité O
bien O
singulière O
. O
Il O
y O
a O
des O
femmes O
dans O
notre O
société O
, O
qui O
ont O
fait O
plus O
de O
scandale O
que O
cette O
pauvre O
madame O
de O
Lextreville O
. O
|
| O
— O
  O
Notre O
société O
n' O
en O
est O
pas O
plus O
fière O
. O
C' O
est O
déjà O
bien O
assez O
de O
subir O
les O
folies O
des O
nôtres O
sans O
aller O
nous O
mettre O
sur O
le O
dos O
celles O
d' O
une O
femme O
étrangère O
, O
doublée O
d' O
une O
intrigante O
. O
|
| O
— O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
vois O
donc O
, O
Madeleine B-PER
, O
le O
charmant O
équipage O
, O
s' O
écria O
Alberte B-PER
, O
qui O
essayait O
d' O
attirer O
l' O
attention O
d' O
Agnès B-PER
au O
dehors O
pendant O
cette O
conversation O
imprudente O
  O
; O
je O
n' O
en O
ai O
pas O
vu O
de O
mieux O
réussi O
  O
; O
c' O
est O
du O
russe O
pur O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
Médéric B-PER
  O
? O
|
| O
Les O
deux O
époux O
se O
penchèrent O
pour O
mieux O
regarder O
. O
|
| O
— O
  O
C' O
est O
mon O
nabab O
, O
s' O
écria O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
, O
oubliant O
toute O
prudence O
. O
Quelle O
merveille O
d' O
équipage O
  O
! O
|
| O
Le O
traîneau O
qui O
arrivait O
par O
une O
allée O
latérale O
était O
en O
effet O
aussi O
original O
que O
charmant O
. O
|
| O
Un O
magnifique O
cheval O
gris O
le O
traînait O
au O
son O
clair O
des O
clochettes O
de O
son O
attelage O
, O
il O
était O
élégamment O
conduit O
par O
un O
jeune O
homme O
, O
dont O
les O
yeux O
noirs O
étincelaient O
sous O
la O
fourrure O
fauve O
de O
sa O
toque O
. O
|
| O
Sur O
le O
second O
siège O
, O
se O
trouvaient O
deux O
femmes O
enveloppées O
jusqu' O
au O
menton O
et O
soigneusement O
voilées O
. O
|
| O
Rapide B-PER
comme O
l' O
éclair O
, O
il O
glissa O
devant O
la O
calèche O
et O
disparut O
dans O
un O
nuage O
de O
neige O
friable O
. O
|
| O
— O
  O
Voilà O
le O
plus O
joli O
traîneau O
de O
Paris B-LOC
, O
déclara O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
qui O
avait O
baissé O
la O
vitre O
pour O
le O
regarder O
passer O
. O
|
| O
« O
  O
Comme O
il O
va O
, O
voyez O
donc O
, O
Médéric B-PER
  O
! O
|
| O
« O
  O
L' O
année O
prochaine O
, O
s' O
il O
neige O
, O
vous O
m' O
achèterez B-PER
un O
traîneau O
. O
Il O
est O
ridicule O
de O
traverser O
ce O
beau O
paysage O
sibérien O
dans O
une O
voiture O
vulgaire O
. O
|
| O
— O
  O
Nous O
verrons O
cela O
l' O
an O
prochain O
, O
répondit O
M. B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
avec O
un O
hochement O
de O
tête O
significatif O
. O
Ce O
sont O
de O
chers O
caprices O
que O
ceux O
-là O
. O
|
| O
— O
  O
Papa O
, O
il O
neigera O
l' O
an O
prochain O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
s' O
écria O
Agnès B-PER
qui O
passait O
son O
temps O
à O
essuyer O
la O
vitre O
avec O
ses O
gants O
fourrés O
pour O
regarder O
au O
dehors O
, O
c' O
est O
si O
beau O
la O
neige O
  O
! O
|
| O
— O
  O
Cela O
rompt O
la O
monotonie O
de O
l' O
hiver O
, O
c' O
est O
certain O
, O
dit O
madame B-PER
de I-PER
Valroux I-PER
. O
|
| O
Et O
elle O
ajouta O
en O
se O
pelotonnant O
dans O
ses O
fourrures O
  O
: O
|
| O
— O
  O
Si O
les O
rues O
étaient O
assez O
propres O
pour O
qu' O
on O
ne O
craignît O
pas O
de O
casser O
les O
jambes O
à O
ses O
chevaux O
en O
allant O
le O
soir O
au O
théâtre O
, O
je O
m' O
accommoderais O
parfaitement O
de O
ce O
froid O
sibérien O
pendant O
trois O
mois O
. O
|
| O
— O
  O
Et O
moi O
donc O
  O
! O
dit O
Agnès B-PER
gaiement O
  O
; O
et O
toi O
aussi O
, O
ma O
tante O
Alberte B-PER
. O
|
| O
« O
  O
Tu O
ne O
dis O
rien O
  O
; O
est O
-ce O
que O
tu O
n' O
aimes O
pas O
la O
neige O
  O
? O
|
| O
— O
  O
Je O
la O
trouve O
admirablement O
belle O
, O
ici O
surtout O
, O
répondit O
sérieusement O
Alberte B-LOC
  O
; O
il O
y O
a O
là O
- O
bas O
un O
massif O
d' O
arbres O
féeriquement O
joli O
. O
|
| O
« O
  O
Plus O
loin O
on O
dirait O
une O
carrière O
