| 

| O
1e O
Gallica O
|

| O
Vers O
le O
pôle O
en O
aéroplane O
: O
|
| O
roman O
d' O
aventures O
/ O
Jehan B-PER
|
| I-PER
Gilbert I-PER
|

| O
11 O
Gallica O
|

 

| O
Gilbert B-PER
, O
Jehan B-PER
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Vers O
le O
pôle O
en O
aéroplane O
: O
roman O
|
| O
d' O
aventures O
/ O
Jehan B-PER
Gilbert I-PER
. O
1912 O
. O
|

 

| O
Début O
d' O
une O
série O
de O
documents O
|
| O
en O
couleur O
|

| O
ne O
| | O
R:20 B-LOC
Es I-LOC
} I-LOC
|
| I-LOC
VESTE B-MISC
|

| O
ave O
. O
sa O
* O
|

 

   

   

| O
“ O
Jehan B-PER
in I-PER
GILBERT I-PER
_ O
|

  

| O
- O
dei O
|

| O
Vers O
le O
Pôle O
|

| O
en O
Aéroplane B-MISC
|

| I-MISC
merde I-MISC
émet O
mar O
megnmen O
|

| O
, O
7727 O
Messageries B-MISC
de I-MISC
Journaux I-MISC
|
| O
< O
i O
Paul O
PIERRON O
|

| O
IMPRIMEUR B-MISC
- I-MISC
ÉDITEUR I-MISC
|
| O
NANCY B-MISC
|

| I-MISC
Prix I-MISC
: O
25 O
centimes O
franco O
) O
|

   

  

| O
Gtuéris B-LOC
insatantaném I-LOC
|

    
     

 

| I-LOC
d I-LOC
& I-LOC
CHANDRON I-LOC
. O
- O
Dépôts O
dans O
toutes O
les B-LOC
Pharsads I-LOC
. O
|

| O
[ O
Sema O
sain O
aux O
Cœur B-PER
, O
Cholérinon B-PER
hysontorts I-PER
|||| O
|

  

 

    

| O
EN B-MISC
VENTE I-MISC
|

| O
Chez O
ious O
les O
Libraires B-MISC
, O
Marchands B-MISC
de I-MISC
Journaux I-MISC
|
| O
et O
dans O
les O
Bibliothèques B-LOC
des I-LOC
Gares I-LOC
: O
|

| O
BIBLIOTHÈQUE O
MERVEILLEUSE B-MISC
|

| I-MISC
Nouvelle I-MISC
Série O
illustrée O
de O
petits O
Volumes B-MISC
de O
poche O
|
| O
contenant O
des O
Romans B-MISC
d' I-MISC
aventures I-MISC
extraordinaires I-MISC
|
| O
pouvant O
être O
lus O
par O
tous O
|

| O
P. O
PIERRON O
, O
Editeur B-MISC
, O
1 O
, O
Rue B-LOC
du I-LOC
Four I-LOC
, O
Nancy B-LOC
|
| O
FX B-LOC
: I-LOC
2O I-LOC
< O
ent- O
Le B-MISC
Volume I-MISC
( O
0,25 O
tra O
) O
|

| O
Volumes B-MISC
parus O
|
| O
Les B-MISC
Fiancés I-MISC
du I-MISC
Pays I-MISC
de I-MISC
l’ I-MISC
Or I-MISC
, O
par O
E. B-PER
Dupont I-PER
. O
|
| O
Le O
Capitaine B-MISC
de O
l’ O
Albairos B-MISC
. O
— O
|
| O
Un B-MISC
Million I-MISC
d' I-MISC
héritage I-MISC
, O
par O
Paul B-PER
Page I-PER
. O
|
| O
La B-MISC
Revanche I-MISC
de O
Ramon B-PER
— O
|
| O
La B-MISC
Casaque I-MISC
rouge I-MISC
, O
par O
Henry B-PER
Messéant I-PER
. O
|
| O
L' B-MISC
Héritage I-MISC
de O
Prosper B-PER
Langlois I-PER
, O
par O
Messéant B-PER
. O
|
| O
L' O
Aéroplane B-MISC
« O
442 O
» O
, O
par O
Jehan B-PER
Gilbert I-PER
. O
|
| O
Vers O
le B-LOC
Pôle I-LOC
en I-LOC
Aéroptane B-LOC
, O
par O
Jehan B-PER
Gilbert I-PER
. O
|

 

| O
Volumes B-MISC
à O
paraître O
|

| O
Un B-MISC
Mariage I-MISC
mouvementé I-MISC
, O
par O
Pierre B-PER
Barbance I-PER
. O
|
| O
- O
Prisonnier O
des O
Peaux O
- O
Rouges O
, O
par O
P. B-PER
Desclaux I-PER
. O
|

 

| O
Fin O
d' O
une O
série O
de O
documents O
|
| O
ên O
couleut O
|

| O
Be B-MISC
ace I-MISC
mme I-MISC
à O
eee O
ce O
ce O
cn O
|

| O
|||| O
BIBLIOTHÈQUE O
MERVEILLEUSE B-MISC
|

| O
JEUAN O
GILBERT O
|

  
  
  

| O
ROMAN O
D' B-MISC
AVENTURES I-MISC
|

| I-MISC
RG I-MISC
mme I-MISC
|

| O
a O
— O
|

| O
A O
4 O
î O
N O
|
| O
P. O
PIERRON O
, O
IMPRIMEUR B-MISC
- I-MISC
ÉDITEUR I-MISC
|
| O
‘ O
Rue B-LOC
du I-LOC
Four I-LOC
, O
1 O
|

| O
Vent O
rés O
u O
1 O
|

   

 

| O
VERS O
LE O
POLE O
|
| O
EN O
AEROPLANE O
|

| O
I O
|
| O
LE O
BANQUET O
|

| O
Dans O
la O
grande O
salle O
des O
fôtes O
de O
|
| O
1 O
" O
« O
Aéro-Club O
» O
, O
le O
banquet O
s’ O
achevait O
. O
|
| O
L' O
on O
entendait O
un O
brouhaha O
confus O
de O
|
| O
conversations O
, O
de O
vaisselle O
entrechoquée O
, O
|
| O
d' O
argenterie O
remuée O
. O
Prestes O
, O
les O
maîtres O
|
| O
d' O
hôtel O
circulaient O
entre O
les O
tables O
, O
les O
|
| O
plats O
à O
la O
main O
. O
|

| O
Dans O
une O
loggia O
, O
la O
musique O
de O
la O
gar- O
|
| O
de O
républicaine O
, O
à O
demi O
dissimulée O
par O
des O
|
| O
plantes O
vertes O
et O
des O
‘ O
guirlandes O
de O
|
| O
fleurs O
, O
commença O
une O
valse O
lente O
. O
|

| O
La O
mélodie O
, O
d' O
abord O
sourde O
, O
puis O
toute O
|
| O
menuo O
, O
devint O
soudain O
langoureuse O
et O
« O
a- O
|
| O
line O
. O
|

| O
à O
VERS B-PER
LE I-PER
POLE I-PER
EN I-PER
AËROPLANE I-PER
|

 

| O
Chacun O
l' O
évoutait O
sans O
cependant O
inter- O
|
| O
rompre O
la O
conversation O
engagée O
. O
C’ O
est O
là O
|
| O
l' O
une O
des O
plus O
grandes O
influences O
de O
la O
|

| O
musique O
, O
d' O
avoir O
quand O
même O
prise O
sur O
. O
|
| O
nos O
sentiments O
artistiques O
, O
alors O
qu’ O
on O
n’ O
y. O
|

| O
Mais O
il O
fallait O
bien O
le O
reconnaître O
, O
ja- B-PER
|
| O
mais O
une O
musique O
aussi O
douce O
, O
aussi O
en- O
|
| O
veloppante O
n' O
avait O
eu O
autant O
de O
chances O
|
| O
de O
plaire O
à O
ces O
nombreux O
convives O
que O
|
| O
groupait O
le O
banquet O
de O
l’ O
Aéro-Club O
. O
|

| O
C' O
était O
une O
valse O
spécialement O
composée O
|

| O
pour O
cette O
réunion O
, O
par O
le O
jeune O
maître O
|

| O
Marc B-PER
Delmas I-PER
, O
elle O
s' O
intitulait O
« O
Horizons B-LOC
» O
|
| O
et O
n' O
était O
de O
la O
première O
à O
la O
dernière O
|
| O
mesure O
qu' O
un O
enchantement O
. O
|

| O
C' O
est O
que O
ce O
soir O
-là O
, O
! O
’ O
« O
Aéro-Club O
» O
|
| O
fêtait O
les O
récentes O
prouesses O
des O
aviateurs O
|
| O
français O
, O
ils O
étaient O
tous O
là O
au O
grand O
Com- B-MISC
|
| I-MISC
plet I-MISC
, O
Lathon B-PER
, O
Farlan B-MISC
, O
Clériot B-LOC
, O
Faulhan B-LOC
, O
Dou- B-MISC
|
| O
gier O
, O
et O
beaucoup O
d' O
autres O
encore O
. O
|

| O
Et O
tous O
, O
aux O
accents O
de O
la O
valse O
e O
Ho- B-MISC
: O
|

| O
rizons O
» O
, O
se O
laissaient O
aller O
à O
rêvasser O
: O
|
| O
oui O
, O
c' O
étaient O
bien O
les O
longues O
glissades O
|

| O
dans O
l' O
air O
pur O
qu’ O
exprimaient O
ces O
phra- O
. O
|

| O
ses O
musicales O
. O
|
| O
C' O
étaient O
bien O
les O
voluptés O
des O
vols O
pla- O
|
| O
nés O
et O
des O
montées O
dans O
l' O
azur O
du O
ciel O
que O
|

| O
rendait O
avec O
une O
suavité O
exquise O
la O
mélo- O
|

| O
die O
du O
compositeur O
. O
C' O
étaient O
les O
magnie O
|

| O
VEBS B-MISC
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE O
D O
|

 

| O
ficences O
des O
couchers O
de O
soleil O
, O
admirés O
|
| O
depuis O
les O
hautes O
altitudes O
; O
c’ O
étaient O
les O
|
| O
mers O
nuageuses O
planant O
au-dessus O
de O
la O
|
| O
terre O
; O
les O
plaintes O
mélançcoliques O
du O
vent O
, O
|
| O
de O
l' O
ennemi O
, O
soufflant O
dans O
les O
structures O
|
| O
des O
appareils O
. O
|

| O
Et O
peu O
à O
peu O
toutes O
les O
conversations O
|
| O
se O
tûreni B-ORG
, O
s’ O
apaisèrent O
, O
les O
maîtres O
d' O
hôtel O
|
| O
eux O
- O
mêmes O
semblaient O
gênés O
de O
circuler O
|
| O
et O
, O
marchant O
sur O
la O
pointe O
des O
pieds O
, O
fai- O
|
| O
saient O
le O
moins O
de O
bruit O
possible O
. O
|

| O
Avec O
de O
langoureux O
accords O
, O
la O
valse O
|
| O
mourut O
, O
doucement O
, O
doucement O
... O
Il O
y O
eut O
|
| O
une O
seconde O
de O
silence O
puis O
lc O
ministre B-ORG
|
| I-ORG
du I-ORG
commerce I-ORG
, O
le O
premier O
, O
battit O
des O
mains O
. O
|

| O
... O
De O
nouveau O
, O
le O
brouhaha O
recommença O
, O
|
| O
les O
conversations O
reprirent O
, O
on O
était O
ar- O
|
| O
rivé O
au O
dessert O
. O
|

| O
Les O
maîtres O
d' O
hôtel O
apportèrent O
le O
cham- O
|
| O
pagne O
et O
le O
débouchèrent O
silencieusement O
, O
|
| O
la O
mode O
n' O
étant O
plus O
aux O
brusques O
et O
|
| O
joyeuses O
explosions O
. O
Cependant O
chacun O
en O
|
| O
. O
son O
fors O
intérieur O
les O
désirait O
, O
les O
re- O
|
| O
_ O
grettait O
ces O
détonations O
qui O
, O
jadis O
, O
étaient O
|
| O
synonymes O
de O
joie O
et O
de O
gaité O
. O
|

| O
En O
effet O
, O
ce O
banquet O
n' O
était O
-il O
pas O
le O
|

| O
6 O
VERS O
LE O
POLAR B-MISC
EN I-MISC
AÉROPLANR B-ORG
|

 

| O
triomphe O
de O
l' O
aviation O
et O
ne O
pouvait O
-on O
|
| O
désormais O
considérer O
l' O
empire O
des O
airs O
|
| O
comme O
définitivement O
conquis O
. O
|

| O
La O
semaine O
précédente O
, O
Lathon B-PER
, O
si O
popu- O
|
| O
laire O
en O
France B-LOC
, O
n' O
avait O
-il O
pas O
exécuté O
|
| O
d' O
une O
seule O
traite O
le O
voyage O
Bordeaux- B-LOC
|
| O
Paris B-LOC
, O
et O
n' O
affirmait O
-il O
pas O
à O
tout O
le O
mon- O
|
| O
de O
qu' O
il O
était O
prêt O
à O
exécuter O
des O
ran- O
|

| O
données O
d’ O
une O
bien O
plus O
grande O
étendue O
. O
. O
|

| O
La O
traversée O
de O
la O
Manche O
ne O
se O
faisait- O
|
| O
elle O
pas O
couramment O
et O
les O
aéroplanes O
|
| O
n' O
étaient O
-ils O
pas O
aussi O
bien O
en O
faveur O
dans O
|
| O
toute O
la B-LOC
France I-LOC
qu’ O
à O
Paris B-LOC
? O
|

| O
Le O
ministre O
du O
commerce O
se O
leva O
, O
la O
|
| O
coupe O
à O
la O
main O
, O
il O
prononça O
un O
discours O
|
| O
dans O
lequel O
il O
exaltait O
le O
courage O
fran- O
|
| O
çais O
et O
l’ O
audace O
des O
aviateurs O
réunis O
à O
|
| O
la O
table O
d' O
honneur O
et O
, O
après O
avoir O
prodi- O
|
| O
gué O
les O
éloges O
les O
plus O
enthousiastes O
à O
|
| O
ceux O
qui O
l' O
entouraient O
, O
il O
termina O
par O
l' O
ap- O
|
| O
pel O
suivant O
: O
|

| O
— O
Je O
vous O
en O
supplie O
, O
messieurs O
les O
|
| O
aviateurs O
, O
messieurs O
les O
pionniers O
de O
l' O
air O
|
| O
qui O
m' O
écoutez O
. O
Il O
faut O
que O
la B-LOC
France I-LOC
con- O
|
| O
serve O
le O
premier O
rang O
dans O
l' O
aviation O
. O
|

| O
« O
À O
qui O
demander O
cela O
, O
si O
ce O
n' O
est O
à O
|
| O
vous O
que O
rien O
n' O
effraye O
et O
qu’ O
au O
contraire O
|
| O
toutes O
les O
audaces O
attirent O
. O
|

| O
« O
Oui O
, O
messieurs O
, O
poursuivez O
vos O
ex O
: O
|
| O
périences O
, O
la B-LOC
France I-LOC
vous O
encouragera O
. O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE O
7 O
|

 

| O
Et O
je O
tiens O
à O
vous O
le O
dire O
aujourd'hui O
|
| O
à O
vous O
tous O
qui O
m' O
entourez O
, O
vous O
trouve- O
|
| O
rez O
toujours O
auprès O
du O
gouvernement O
une O
|
| O
sollicitude O
constante O
, O
une O
bienveillance O
de O
|
| O
tous O
les O
instants O
. O
|

| O
« O
À O
partir O
d' O
aujourd'hui O
, O
je O
crée O
au O
mi- O
|
| O
nistère O
du O
commerce O
un O
service O
spécial O
|
| O
exclusivement O
réservé O
à O
l' O
aviation O
: O
venez O
|
| O
nous O
voir O
.. O
. O
|

| O
« O
Tout O
à O
l’ O
heure O
j' O
ai O
parlé O
d' O
encoura- O
|
| O
gements O
, O
je O
tiens O
à O
préciser O
, O
nous O
sommes O
|
| O
à O
votre O
disposition O
, O
messieurs O
, O
pour O
tout O
|
| O
ce O
dont O
vous O
aurez O
besoin O
. O
|

| O
« O
La O
main O
- O
d' O
œuvre O
militaire O
peut O
vous O
|
| O
être O
utile O
, O
nous O
vous O
l' O
offrons O
; O
nos O
champs O
|
| O
de O
manœuvre O
, O
nos O
camps O
d’ O
instruction O
? O
|
| O
Prenez O
- O
les O
, O
ils O
sont O
à O
vous O
! O
La B-LOC
France I-LOC
|
| O
veut O
vous O
aider O
, O
facilitez O
sa O
besogne O
en O
|

| O
confiant O
tous O
vos O
espoirs O
. O
|

| O
- O
« O
Messieurs B-PER
, O
je O
bois O
à O
vos O
triomphes O
, O
|
| O
je O
bois O
à O
vos O
santés O
si O
précieuses O
, O
je O
bois O
|
| O
enfin O
à O
l' O
Aviation B-ORG
française I-ORG
victorieuse I-ORG
|||| I-ORG
! I-ORG
|

| O
Le O
ministre O
se O
rassit O
, O
les O
applaudisse- O
|
| O
ments O
se O
déchaînèrent O
. O
|

| O
Plusieurs O
orateurs O
prirent O
la O
parole O
et O
|
| O
leur O
succès O
ne O
fut O
pas O
moins O
vif O
. O
Enfin O
|
| O
le O
président O
de O
l’ O
Aéro-Club O
fit O
le O
discours O
|
| O
suivant O
: O
|

| O
— O
Messieurs B-PER
, O
j' O
ai O
tenu O
à O
m'’entretenir B-LOC
|

| O
8 O
VERS O
LR B-ORG
POLE O
EN O
AÉROPLANH B-ORG
|

 

| O
avec O
vous O
le O
dernier O
, O
parce O
que O
j' O
ai O
une O
|
| O
initiative O
remarquable O
à O
vous O
proposer O
. O
|

| O
« O
Il O
me O
semble O
que O
la B-LOC
France I-LOC
a O
le O
de- O
|
| O
voir O
de O
dépasser O
toutes O
les O
autres O
nations O
|
| O
en O
aviation O
, O
comme O
l’ O
a O
si O
justement O
dit O
|
| O
M. B-PER
le O
ministre O
du O
commerce O
. O
|

| O
« O
Or O
, O
je O
suis O
d' O
avis O
qu' O
il O
nous O
faut O
|
| O
étonner O
le O
monde O
, O
mais O
je O
suis O
d' O
avis O
aussi O
|
| O
qu' O
il O
nous O
faut O
stimuler O
le O
génie O
de O
notre O
|
| O
race O
en O
lui O
donnant O
l' O
occasion O
de O
lutter O
|
| O
avec O
celui O
des O
autres O
pays O
. O
|

| O
« O
Je O
vous O
propose O
de O
fonder O
un O
prix O
|
| O
de O
trois O
cent O
mille O
francs O
qui O
sera O
donné O
|
| O
à O
l' O
aviateur O
qui O
fera O
la O
prouesse O
dont O
|
| O
je O
vais O
parler O
: O
|

| O
‘ O
« O
Nous O
avons O
tous O
été O
intrigués O
par O
|
| O
les O
allégations O
des O
explorateurs O
améri- O
|
| O
cains O
: O
Cook B-PER
et O
Peary B-PER
. O
|

| O
« O
Ils O
prétendent O
tous O
deux O
avoir O
dé- O
|

| O
couvert O
le B-LOC
Pôle I-LOC
, O
leurs O
documents O
parais- O
: O
|

| O
sent O
assez O
probants O
, O
mais O
il O
faudrait O
aller O
|
| O
s' O
assurer O
de O
Jeurs B-PER
allégations O
, O
contrôler O
|
| O
leurs O
dires O
et O
pour O
cela O
, O
messieurs O
, O
il O
me O
|
| O
paraît O
que O
l’ O
aéroplane O
est O
merveilleuse- O
|
| O
ment O
indiqué O
. O
: O
|
| O
« O
Pourquoi O
ne O
tenterait O
-on O
pas O
de O
ga- B-PER
|

| I-PER
gner I-PER
le I-PER
Pôle I-PER
après O
s’ O
en O
être O
approché O
le O
|

| O
plus O
près O
possible O
par O
voie O
de O
mer O
. O
|
| O
« O
L' O
aéroplane O
a O
rendu O
bien O
des O
servi- O
|
| O
ces O
, O
mais O
ne O
rendrait O
-il O
pas O
encore O
celuj- O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AËROPLANE B-PER
9 O
|
| O
RENE O
|
| O
là O
et O
ne O
pourrait O
-il O
, O
d’ O
une O
seule O
traite O
, O
al B-PER
. O
|
| O
ler B-LOC
directement O
au O
Pôle B-LOC
Nord I-LOC
, O
en O
passant O
|

| O
par O
dessus O
tous O
les O
obstacles O
et O
en O
mé- O
|
| O
prisant O
tous O
les O
dangers O
? O
|

| O
« O
Je O
crois O
, O
messieurs O
, O
que O
la O
chose O
est O
|
| O
possible O
, O
1 O
’ O
« O
Aéro-Club O
» O
estime O
que O
l' O
en- O
|
| O
treprise O
est O
colossale O
, O
aussi O
se O
borne O
-t O
-il O
|
| O
à O
vous O
dire O
par O
ma O
bouche O
: O
nous O
donnons O
|
| O
trois O
cent O
mille O
francs O
à O
l' O
aviateur O
qui O
|
| O
le O
premier O
atteindra O
le O
pôle O
et O
nous O
en O
|
| O
rapportera O
des O
renseignements O
convain- O
|
| O
cants O
. O
|

| O
« O
L' O
épreuvé O
sera O
internationale O
, O
chaque O
|
| O
pays O
ne O
pourra O
se O
faire O
représenter O
que O
|

| O
par O
un O
concurrent O
; O
les O
aviateurs O
seront O
|
| O
transportés O
à O
bord O
d' O
un O
bateau O
spéciale- O
|
| O
ment O
affrêté O
jusqu' O
au O
point O
le O
plus O
pro- O
|
| O
che O
du O
Pôle O
ou O
bien O
sur O
la O
terre O
ferme O
, O
|
| O
au O
Groënland B-LOC
par O
exemple O
, O
à O
un O
endroit O
|
| O
où O
l' O
on O
pourra O
construire O
des O
hangars O
, O
|
| O
destinés O
au O
montage O
des O
appareils O
. O
|

| O
« O
L' B-MISC
Aéro-Club I-MISC
fera O
paraître O
ces O
jours- O
|
| O
ci O
un O
règlement O
tout O
à O
fait O
précis O
de O
|
| O
l' O
épreuve O
, O
contenant O
les O
renseignements O
les O
|
| O
plus O
exacts O
. O
Dans O
chaque O
nation O
, O
les O
80- O
|
| O
ciétés O
d' O
aviation O
devront O
s' O
entendre O
pour O
|

| O
40 O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AËROPLANE B-PER
|

 

| O
désigner O
le O
concurrent O
digne O
de O
participer O
|
| O
à O
l' O
épreuve O
. O
|

| O
« O
Je O
vous O
demande O
aujourd'hui O
, O
mes- O
|
| O
sieurs O
, O
de O
désigner O
celui O
d' O
entre O
nous O
qui O
|
| O
mérite O
de O
tenter O
l' O
expédition O
? O
|

| O
Le O
président O
se O
tût O
. O
|

| O
Aussitôt O
une O
clameur O
retentit O
, O
de O
tous O
|
| O
côtés O
Je O
nom O
de O
Lathon B-PER
était O
prononcé O
|
| O
avec O
enthousiasme O
. O
|

| O
Au O
bout O
de O
quelques O
minutes O
le O
pré- O
|
| O
sident O
reprit O
: O
|

| O
— O
C' O
est O
notre O
ami O
Lathon B-PER
que O
vous O
dé- O
|
| O
signez O
, O
c’ O
est O
parfait O
. O
Eh O
bien O
, O
messieurs O
, O
|
| O
je O
bois O
au O
champion O
de O
la B-LOC
France I-LOC
, O
je O
bois O
|
| O
à O
Lathon B-LOC
, O
je O
bois O
au O
succès O
de O
son O
voyage O
|
| O
au O
Pôle B-LOC
Nord I-LOC
. O
|||| O
|

| O
Des O
acclamations O
fusèrent O
à O
nouveau O
, O
|
| O
c' O
était O
du O
délire O
, O
le O
silence O
se O
fit O
lors- O
|
| O
qu' O
on O
vit O
le O
ministre O
du O
commerce O
se O
|
| O
disposer O
à O
parler O
: O
_ O
|

| O
— O
Le O
gouvernement O
français O
, O
messieurs O
, O
|
| O
avait O
été O
pressenti O
par O
l' O
Aéro-Olub O
au O
sujet O
|
| O
de O
cette O
course O
au O
Pôle B-LOC
, O
le O
Conseil B-ORG
des I-ORG
|
| I-ORG
ministres I-ORG
m' I-ORG
a O
chargé O
de O
vous O
dire O
qu' O
il O
|
| O
ajoute O
cent O
mille O
francs O
aux O
trois O
cent O
|
| O
mille O
dont O
on O
vient O
de O
vous O
parler O
! O
|

| O
Le O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
agita O
le O
bras O
|
| O
pour O
demander O
la O
parole O
puis O
il O
aanonça O
: O
|

| O
— O
Je O
donne O
deux O
cent O
mille O
francs O
! O
: O
|

| O
“ O
Ne O
voulant O
pas O
demeurer O
en O
reste O
avec O
. O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AËROPLANE B-PER
41 O
|

 

| O
le O
richissime O
marquis O
, O
ami O
de O
tous O
les O
|
| O
sports O
, O
les O
gros O
constructeurs O
d’ O
automo- O
|
 | O
biles O
, O
les O
industriels O
qui O
se O
trouvaient O
là O
|
| O
_ O
8 O
‘ O
empressèrent O
de O
s' O
engager O
pour O
de O
fortes O
|
| O
sommes O
... O
|

| O
Si O
bien O
que O
le O
président O
, O
lorsque O
le O
tu- O
|
| O
multe O
fut O
un O
peu O
calmé O
, O
put O
annoncer O
: O
|

| O
._. O
— O
Messieurs B-PER
, O
le O
prix O
du O
voyage O
au O
|
| O
: O
Pôle B-LOC
sera O
de O
un O
million O
six O
cent O
|||| O
mille O
|
| O
francs O
! O
ie O
|

| O
Un O
tonnerre O
d' O
applaudissements O
retentit O
. O
|

| O
Le O
président O
ajouta O
: O
|

| O
— O
Chaque O
concurrent O
devra O
faire O
les O
|
| O
frais O
de O
son O
appareil O
, O
des O
hangars O
à O
bâtir O
|
| O
au O
point O
de O
débarquement O
, O
mais O
l' O
Aéro- B-ORG
|
| O
CID B-ORG
se O
chargera O
du O
transport O
jusqu' O
à O
ce O
|
| O
point O
. O
|

| O
Le O
président O
fit O
un O
signe O
et O
la O
mu- O
|

| O
“ O
sique O
de O
la O
garde O
républicaine O
joua O
la O
|
| O
. O
Marseillaise B-MISC
. O
. O
|

| O
Il O
|

| O
LE O
MARQUIS O
DE O
LA O
LANDE O
|

| O
Dans O
la O
coquette O
garçonnière O
des O
Champs- B-LOC
|
| O
-- O
Elysées B-LOC
qu' O
habitait O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
, O
l' O
on O
n' O
en- O
|
| O
tendait O
ce O
matin O
-là O
aucun O
bruit O
. O
|

| O
_ O
Le O
jeune O
aviateur O
était O
rentré O
très O
tard O
, O
|

| O
fi O
ul O
ll O
|

| O
42 O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AËROPÉANR B-ORG
|

 

| O
ou O
très O
tôt O
, O
d’ O
un O
banquet O
donné O
en O
son O
|
| O
honneur O
et O
il O
avait O
intimé O
à O
son O
valet O
|
| O
de O
chambre O
l' O
ordre O
formel O
de O
ne O
pas O
venir O
|
| O
le O
réveiller O
avant O
midi O
. O
|

| O
C' O
est O
que O
depuis O
quelque O
temps O
, O
le O
jeune O
|
| O
homme O
était O
de O
toutes O
les O
“ O
êtes O
, O
chaque O
|
| O
société O
sportive O
se O
faisait O
une O
gloire O
de O
|
| O
l' O
avoir O
comme O
invité O
, O
et O
lui O
, O
dans O
son O
désir O
|
| O
de O
contenter O
tout O
le O
monde O
, O
acceptait O
tou- O
|
| O
jours O
. O
|

| O
Huit O
jours O
s' O
étaient O
écoulés O
depuis O
le O
: O
|
| O
banquet O
de O
l’ O
Aéro-Club O
; O
l' O
idée O
d' O
un O
con- O
. O
|
| O
Cours B-MISC
international I-MISC
pour O
gägner B-PER
le I-PER
Pôle I-PER
|
| O
avait O
obtenu O
un O
succès O
universel O
, O
un O
suc- O
|
| O
cès O
mondial O
. O
|||| O
|

| O
À O
l' O
étranger O
, O
ç' O
avait O
été O
un O
enthousiasme O
. O
|
| O
fébrile O
, O
et O
les O
clubs O
d' O
aviation O
s' O
étaient O
en O
|
| O
hâte O
réunis O
pour O
prendre O
des O
détermina- B-LOC
. O
|
| O
tions O
décisives O
. O
: O
|

| O
Lathon B-PER
avait O
suspendu O
pendant O
quelque O
|
| O
temps O
la O
série O
de O
ses O
vols O
magnifiques O
, O
|
| O
il O
se O
reposait O
pour O
ainsi O
dire O
, O
si O
l’ O
on O
peut O
‘ O
|
| O
appeler O
se O
reposer O
le O
fait O
de O
se O
coucher O
|
| O
tous O
les O
jours O
à O
deux O
heures O
du O
matin O
et O
. O
|
| O
de O
banqueter B-PER
perpétuellement O
. O
|

| O
Dix O
heures O
venaient O
de O
sonner O
, O
le O
valet O
: O
|
| O
de O
chambre O
Jacques B-PER
époussetait O
silencieu- O
|
| O
sement O
les O
meubles O
du O
salon O
- O
bureau O
où O
|
| O
son O
maître O
avait O
coutume O
de O
recevoir O
les O
|
| O
visiteurs O
, O
lorsqu' O
à O
la O
porte O
d' O
entrée O
don- O
|

| O
VERS O
LH O
POLE O
EN O
AËROPLANE B-PER
143 O
|

 

| O
nant O
sur O
l' O
escalier O
plusieurs O
coups O
furent O
|
| O
- O
frappés O
. O
|

| O
.. O
Le O
timbre O
électrique O
, O
par O
l' O
entremise O
|
| O
obligeante O
d' O
un O
commutateur O
, O
restait O
obs- O
|
| O
tinément O
sourd O
lorsque O
des O
gens O
sollici- O
|
| O
taient O
son O
bouton O
. O
C' O
était O
là O
un O
des O
côtés O
|
| O
‘ O
ingénieux O
de O
la O
demeure O
de O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
. O
|
| O
- O
Or O
, O
ce O
matin O
là O
un O
visiteur O
s’ O
obstinait O
|
| O
à O
frapper O
la O
porte O
à O
coups O
redoublés O
. O
|

| O
Le O
valet O
de O
chambre O
avait O
, O
à O
chaque O
|
| O
nouvelle O
tentative O
du O
visitour B-LOC
, O
des O
accès O
|
| O
de O
rage O
concentrée O
et O
haussait O
les O
épaules O
. O
|

| O
La O
consigne O
était O
la O
consigne O
; O
il O
n' O
i- O
|
| O
rait O
pas O
ouvrir O
. O
Jacques B-PER
était O
un O
soldat O
|
| O
de O
race O
, O
les O
principes O
de O
l' O
obéissance O
|
| O
étaient O
solidement O
ancrés O
en O
lui O
: O
il O
obéis- O
|
| O
sait O
sans O
réfléchir O
, O
aveuglément O
, O
parce O
|
| O
qu' O
on O
le O
Jui B-LOC
avait O
ordonné O
. O
|

| O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
avait O
engagé O
son O
valet O
|
| O
de O
chambre O
dans O
des O
conditions O
particu- O
|
| O
_ O
Jières B-MISC
; O
il O
accomplissait O
en O
qualité O
de O
sous- O
|
| O
lieutenant O
de O
réserve O
ses O
six O
derniers O
mois O
|
| O
. O
de O
service O
militaire O
dans O
un O
régiment O
d'’in- O
|
| O
fanterie O
, O
à O
Saint-Malo B-LOC
. O
|

| O
T1 B-LOC
avait O
eu O
comme O
ordonnance O
Jacques B-PER
, O
|
| O
de O
son O
nom O
de O
famille O
Loniam B-MISC
, O
et O
avait O
pu O
|
| O
apprécier O
les O
qualités O
qui O
étaient O
en O
lui O
. O
|
| O
. O
. O
Certes O
, O
ce O
brave O
garçon O
, O
paysan O
nor- O
|

| O
mand O
des O
environs O
de O
Cherbourg B-LOC
, O
n' O
était O
|

| O
peut-être O
pas O
au O
début O
très O
débrouillard O
, O
|

| O
44 O
VERS O
LR B-ORG
POLE O
EN O
AÉROPLANE B-ORG
|

 

| O
mais O
il O
était O
honnête O
et O
pratiquait O
la O
dis- O
|
| O
création O
, O
sachant O
, O
s’ O
il O
le O
fallait O
, O
imiter O
le O
|
| O
mutisme O
légendaire O
des O
carpes O
. O
|

| O
Peu O
à O
peu O
, O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
avait O
formé O
|

| O
Jacques B-PER
Loniam I-PER
, O
il O
en O
avait O
fait O
le O
type O
|
| O
modèle O
de O
l' O
ordonnance O
d' O
officier O
garçon O
. O
|

| O
Le O
jeune O
sous-lieutenant O
était O
réputé O
à O
|

| O
avec O
cette O
exagération O
qui O
est O
le O
propre- O
|

| O
— O
ou O
Île B-MISC
sale I-MISC
, O
comme O
on O
voudra O
— O
de O
|
| O
toutes O
les O
mauvaises O
langues O
. O
|

| O
Jacques B-PER
Loniam I-PER
interrogé O
ne O
voulut O
ja- B-PER
|

| O
mais O
répondre O
et O
son O
dévouement O
obscur O
|
| O
pour O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
ne O
lui O
attira O
de O
la O
part O
|
| O
des O
curieux O
et O
des O
commères O
que O
des O
: O
|
| O
« O
Quel O
imbécile O
1 O
... O
Ce O
garçon O
est O
idiot O
|||.| O
|
| O
Ce O
Loniam B-MISC
est O
une O
fichue O
bête O
! O
» O
|

| O
Heureusement O
pour O
lui O
, O
le O
sous-lieute- B-LOC
|
| O
nant O
Lathon B-PER
était O
perspicace O
, O
il O
remar- O
|
| O
quait O
et O
voyait O
tout O
. O
Si O
bien O
que O
vers O
la O
|
| O
fin O
des O
manœuvres O
, O
Loniam B-MISC
s' O
entendit O
te- B-PER
|
| I-PER
nir I-PER
le O
langage O
suivant O
: O
|

| O
— O
Loniam B-MISC
, O
vous O
allez O
être O
libéré O
, O
moi O
|
| O
aussil O
Je O
vous O
propose O
, O
mon O
petit O
, O
de O
|
| O
venir O
avec O
moi O
à O
Paris B-LOC
, O
comme O
valet O
de O
|
| O
chambre O
. O
J' O
ai O
besoin O
d' O
un O
garçon O
hon- O
|

| O
nête O
, O
débrouillard O
, O
dévoué O
, O
vous O
êtes O
tout O
|

| O
cela O
. O
Acceptez B-MISC
-vous O
? O
|

| O
“ O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE O
45 O
|

 

| O
Enthousiasmé B-PER
, O
le O
soldat O
de O
deuxième O
|
| O
classe O
Loniam B-MISC
s’ O
écria O
: O
|

| O
— O
Oui O
mon O
lieutenant O
, O
de O
grand O
cœur O
! O
|

| O
Et O
voilà O
comment O
l' O
ordonnance O
Loniam B-MISC
, O
|
| O
le O
fantassin O
Loniam B-MISC
, O
était O
devenu O
Jacques B-PER
|
| O
tout O
court O
, O
valet O
de O
chambre O
de O
l’ O
aviateur O
|
| O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
. O
|

| O
Ah B-MISC
! I-MISC
ce O
n’ O
était O
pas O
un O
domestique O
ordi- O
|
| O
naire O
, O
il O
avait O
conservé O
pour O
son O
maître O
|
| O
le O
respect O
du O
soldat O
pour O
son O
officier O
. O
|

| O
C’ O
est O
tout O
juste O
s’ O
il O
ne O
joignait O
pas O
les O
|
| O
talons O
en O
lui O
adressant O
la O
parole O
, O
ef B-PER
par- O
|
| O
fois O
il O
lui O
arrivait O
de O
l' O
appeler O
encore O
|
| O
+ O
mon O
lieutenant O
» O
. O
|

| O
Maintenant O
, O
Paris B-LOC
l' O
avait O
tout O
à O
fait O
|

| O
formé O
, O
le O
naïf O
normand O
, O
d' O
une O
crédulité O
à O
|
| O
toute O
épreuve O
, O
avait O
fait O
place O
à O
un O
fin O
|
| O
matois O
, O
au O
courant O
de O
toutes O
les O
exigences O
|
| O
de O
son O
métier O
et O
plus O
roublard O
à O
lui O
tout O
|
| O
seul O
qu’ O
une O
demi-douzaine O
de O
valets O
de O
|
| O
chambre O
. O
|
| O
_ O
Beau B-PER
garçon O
, O
Jacques B-PER
Loniam I-PER
ne O
dé- O
|
| O
sespérait O
pas O
d' O
épouser O
une O
ravissante O
|
| O
femme O
de O
chambre O
qui O
, O
dans O
le O
même O
|
| O
immeuble O
, O
était O
au O
service O
d' O
une O
vicom- O
|
| O
tesse O
des O
plus O
riches O
. O
L’ O
assiduité O
qu' O
il O
lui O
|
| O
témoignait O
, O
ne O
l’ O
empêchait O
aucunement O
|
| O
d' O
assurer O
son O
service O
. O
|

| O
Donc O
, O
en O
cette O
matinée O
, O
un O
visiteur O
avait O
|
| O
le O
don O
d’ O
exaspérer O
Jacques B-PER
par O
sa O
persis- O
|

| O
EAU O
ht O
ler B-LOC
IN I-LOC
|

| I-LOC
46 I-LOC
VEBS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE B-ORG
|

 

| O
tance O
à O
vouloir O
pénétrer O
dans O
le O
coquet O
|
| O
et O
minuscule O
appartement O
qu' O
habitait O
Pier- B-PER
|
| I-PER
re I-PER
Lathon I-PER
. O
|

| O
Les O
coups O
devenant O
de O
plus O
en O
plus O
|
| O
forts O
et O
Jacques B-PER
malgré O
son O
flegme O
nor- O
|
| O
mand O
commençant O
à O
perdre O
patience O
, O
il O
|
| O
se O
décida O
à O
aller O
ouvrir O
. O
|

| O
Dans O
la O
demi-obscurité O
du O
palier O
, O
un O
|
| O
homme O
de O
haute O
taille O
, O
très O
chic O
, O
très O
|
| O
élégant O
, O
apparut O
. O
Il O
prit O
la O
parole O
et O
l' O
on O
|
| O
distinguait O
aisément O
dans O
son O
accent O
une O
|
| O
mauvaise O
humeur O
passagère O
. O
|

| O
.. O
— O
Eh O
bien O
, O
dit O
-il O
, O
vous O
ne O
m’ O
entendez O
|
| O
donc O
pas O
? O
Votre O
maître O
est O
-il O
là O
? O
: O
|
| O
— O
Ï B-LOC
est O
là O
, O
monsieur O
, O
mais O
il O
ne O
reçoit O
|

| O
personne O
. O
|

| O
— O
ll O
me O
recevra O
. O
|

| O
— O
Non B-PER
monsieur I-PER
. O
|

| O
— O
Mais O
vous O
êtes O
insupportable O
, O
mon O
|
| O
ami O
, O
je O
vous O
dis O
d' O
aller O
avertir O
votre O
mai- O
|
| O
tre O
que O
je O
suis O
là O
: O
le O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
. O
|
| O
‘ O
Jacques B-PER
s’ O
inclina O
, O
il O
avait O
aussi O
le O
res- O
|
| O
pect O
des O
titres O
, O
mais O
il O
avait O
avant O
tout O
|
| O
celui O
de O
la O
consigne O
. O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
le O
marquis O
voudra O
bien O
|
| O
repasser O
, O
dit O
-il O
, O
monsieur O
Lathon B-PER
est O
cou- O
|
| O
ché B-LOC
et O
ne O
se O
lèvera O
qu' O
à O
midi O
. O
|

| O
Perplexe O
, O
le O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
se O
|
| O
ane O
lorsque O
la O
voix O
de O
l' O
aviateur O
s' O
é- O
|
| O
eva O
: O
: O
|

 

| O
J1 B-LOC
est O
là O
mais O
il O
ne O
reçoit O
personne O
( O
page O
16 O
) O
|

| O
48 O
vERs O
LE O
POLE B-MISC
HN I-MISC
AÉROPLANE I-MISC
|

 

| I-MISC
— I-MISC
Entrez O
donc O
, O
cher B-PER
monsieur I-PER
, O
je O
suis O
|
| O
à O
vous O
dans O
un O
instant O
. O
Jacques B-PER
condui- O
|
| O
sez B-PER
monsieur I-PER
dans O
mon O
bureau O
. O
|||| O
|

| O
Pierre B-PER
£ I-PER
Lathon I-PER
venait O
de O
se O
réveiller O
|
| O
en O
sursaut O
et O
avaït B-PER
reconnu O
la O
voix O
du O
|
| O
marquis O
. O
Pendant O
que O
ce O
dernier O
était O
in- O
|
| O
traduit O
dans O
son O
bureau O
, O
il O
s’ O
habilla O
en O
|

| O
ate O
. O
|

| O
Quelques O
minutes O
plus O
tard O
il O
pénétrait O
|
| O
à O
son O
tour O
dans O
la O
pièce O
où O
le O
marquis O
|
| O
l' O
attendait O
. O
|

| O
Ile B-LOC
se O
serrèrent O
la O
main O
avec O
effusion O
, O
|
| O
car O
le O
marquis O
estimait O
fort O
Pierre B-PER
La- I-PER
|
| O
thon O
et O
ée O
dernier O
tenait O
le O
marquis O
en O
|
| O
très O
haute O
considération O
. O
; O
|

| O
Il O
avait O
en O
effet O
encouragé O
depuis O
trente O
|
| O
ans O
toutes O
les O
entreprises O
modernes O
les O
|
| O
plus O
audacieuses O
comme O
les O
plus O
utiles O
. O
|

| O
Grâce O
à O
lui O
, O
l' O
automobile O
avait O
fait O
des O
|
| O
progrès O
gigantesques O
, O
ses O
usines O
de O
Mont- B-LOC
|
| O
rouge O
livraient O
bon O
an O
mal O
an O
des O
mil- O
|
| O
liers O
de O
machines O
munies O
des O
derniers O
|
| O
perfectionnements O
. O
: O
|

| O
Grâge B-PER
à O
lui O
, O
également O
, O
l’ O
aéroplane O
avait O
|
| O
été O
expérimenté O
en O
France B-LOC
, O
où O
les O
exploits O
|
| O
des O
frères B-PER
Wright I-PER
n' O
avaient O
trouvé O
que O
de O
|
| O
trop O
lointains O
et O
de O
trop O
sourds O
échos O
. O
|

| O
ous O
avons O
vu O
enfin O
que O
le O
marquis O
|

| O
de O
la B-LOC
Lande I-LOC
avait O
donné O
deux O
cent O
mille O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE O
19 O
|

 

| O
. O
francs B-MISC
, O
au O
banquet O
de O
l' O
Aéro-Club O
, O
pour O
|
| O
le O
raid O
vers O
le B-LOC
Pôle I-LOC
. O
|

| O
— O
Bonjour B-PER
mon I-PER
cher I-PER
voleur I-PER
, O
dit O
le O
mar- O
|
| O
quis O
en O
riant O
, O
lorsque O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
ap O
: O
|
| O
parut O
dans O
le O
bureau O
. O
|

| O
— O
Bonjour O
mon O
cher O
! O
repartit O
Pierre B-PER
|
| I-PER
Lathon I-PER
, O
que O
me O
vaut O
l' O
honneur O
de O
votre O
|
| O
visite O
... O
matinale O
, O
si O
j' O
ose O
dire O
? O
|

| O
_ O
— O
Humi B-MISC
Osez I-MISC
toujours I-MISC
! I-MISC
... O
Matinale B-MISC
, O
|
| O
dix O
heures O
et O
quart O
! O
|

| O
— O
Couché B-PER
, O
deux O
heures O
! O
|

| O
— O
Diable B-PER
! O
Petit O
lever O
alors O
: O
midi O
! O
Je O
|
| O
suis O
un O
importun O
, O
je O
m' O
en O
vais O
, O
vous O
pour- O
|
| O
rez O
vous O
recoucher O
. O
|

| O
— O
Vous O
plaisantez O
, O
restez O
donc O
! O
Et O
di- O
|
| O
tes O
-moi O
: O
quoi O
de O
nouveau O
? O
|

| O
— O
Eh O
bien O
oui O
, O
mon O
cher O
, O
quoi O
de O
|
| O
nouveau O
? O
C' O
est O
à O
vous O
qu' O
il O
convient O
de O
|
| O
poser O
cette O
question O
. O
Il O
y O
à O
une O
semaine O
|
| O
que O
l' O
idée O
du O
concours O
international O
de O
|
| O
la O
course O
au O
Pôle B-LOC
est O
lancée O
. O
Vous O
savez O
|
| O
le O
succès O
qui O
vient O
de O
l’ O
accueillir O
, O
avez- O
|
| O
‘ O
vous O
songé O
aux O
dispositions O
qu' O
il O
vous O
|
| O
convenait O
de O
prendre O
? O
|

| O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
eut O
un O
geste O
gamin O
: O
|

| O
— O
Ma O
foi O
non O
! O
|

| O
— O
Voilà O
qui O
est O
un O
grand O
tort O
. O
L' O
ex- O
|
| O
pédition O
, O
d' O
après O
le O
règlement O
de O
l’ O
Aéro- B-ORG
|
| I-ORG
Club I-ORG
, O
qui O
a O
paru O
hier O
, O
partira O
dans O
trois O
|
| O
mois O
. O
Vous O
n' O
avez O
pas O
trop O
de O
temps O
pour O
|

| O
20 O
VERS O
LA O
POLE O
EN B-ORG
AËROPLANR I-ORG
|

 

| O
vous O
préparer O
. O
Maintenant O
mon O
cher O
La- B-ORG
|
| O
thon O
, O
laissez O
-moi O
vous O
dire O
que O
vous O
pou- O
|
| O
vez B-ORG
absolument O
compter O
sur O
mon O
concours O
|
| O
financier O
. O
‘ O
|

| O
« O
Je O
vous O
demande O
comme O
un O
service O
|
| O
de O
puiser O
dans O
ma O
caisse O
, O
vous O
me O
ferez O
|
| O
plaisir O
. O
Si O
vous O
gagnez O
le O
million O
et O
les O
|
| O
six O
cent O
mille O
francs O
qui O
seront O
décernés O
|
| O
au O
premier O
prix O
, O
vous O
me O
rembourserez O
, O
|
| O
sinon O
vous O
n' O
aurez O
à O
vous O
occuper O
de O
rien O
. O
|

| O
— O
Vous O
êtes O
réellement O
trop O
aimable O
! O
|

| O
— O
Non B-MISC
! I-MISC
j' O
aime O
mon O
pays O
et O
je O
veux O
le O
|
| O
servir O
de O
toutes O
les O
façons O
. O
Je O
vous O
con- O
|
| O
nais O
, O
je O
vous O
apprécie O
à O
votre O
juste O
va- O
|
| O
leur O
, O
je O
sais O
que O
vous O
ferez O
tout O
votre O
pos- O
|
| O
sible O
pour O
gagner O
le O
prix O
, O
aussi O
je O
veux O
|
| O
vous O
engourager O
, O
|

| O
Vivement O
ému O
de O
cette O
marque O
de O
sol- O
|
| O
licitude O
, O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
serra O
la O
maïn O
du O
|
| O
marquis O
avec O
chaleur O
en O
disant O
: O
|

| O
— O
Merci B-MISC
! I-MISC
je O
veux O
me O
rendre O
digne O
de O
|
| O
la O
sympathie O
que O
vous O
me O
témoignez O
et O
|
| O
je O
vous O
assure O
que O
je O
ferai O
l’ O
impossible O
|
| O
pour O
réussir O
. O
|

| O
— O
Bien B-MISC
! I-MISC
Ne O
perdons O
pas O
de O
temps O
à O
|
| O
parler O
de O
tout O
cela O
et O
causons O
de O
choses O
|
| O
sérieuses O
: O
avez O
-vous O
un O
atelier O
assez O
grand O
|
| O
pour O
construire O
votre O
appareil O
? O
|

| O
— O
Mon O
ätelier O
d' O
Asnières B-LOC
me O
paraît O
|
| O
largement O
suffisant O
. O
|||| O
|

| O
VERS O
LB O
POLE O
EN O
AÉROPLANE O
21 O
|

 

| O
— O
Non B-MISC
! I-MISC
il O
ne O
dispose O
pas O
de O
tout O
l' O
ou- O
|
| O
tillage O
nécessaire O
, O
il O
ne O
faut O
rien O
négliger O
, O
|
| O
mon O
cher O
ami O
, O
vous O
le O
savez O
bien O
, O
vous O
|
| O
allez O
me O
faire O
le O
plaisir O
de O
venir O
vous O
|
| O
installer O
dans O
mon O
usine O
de O
Montrouge B-LOC
. O
|
| O
Vous O
aurez O
ainsi O
sous O
la O
main O
tout O
ce O
|
| O
que O
vous O
pourrez O
désirer O
. O
Est O
-ce O
dit O
? O
|

| O
— O
Vous O
le O
proposez O
si O
aimablement O
que O
|
| O
- O
je O
n' O
ose O
refuser O
. O
Soit O
, O
je O
serai O
votre O
hôte O
. O
|

| O
— O
Et O
vous O
gagnerez O
la O
course O
? O
|

| O
— O
Je O
tâcherai O
! O
|

| O
— O
Si B-MISC
! I-MISC
I O
le O
faut O
pour O
notre O
honneur O
|
| O
national O
! O
Vous O
serez O
champion O
du O
monde O
! O
|

| O
Le O
marquis O
se O
leva O
du O
fauteuil O
où O
il O
|
| O
s' O
était O
assis O
puis O
, O
serrant O
de O
nouveau O
la O
|
| O
main O
de O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
, O
il O
se O
retira O
sur O
|
| O
ces O
mots O
: O
|

| O
— O
Excusez O
-moi O
, O
j' O
ai O
des O
courses O
à O
faire O
|
| O
jusqu' O
à O
midi O
... O
je O
vous O
attends O
à O
l' O
usine O
, O
|
| O
sans O
faute O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
Cette O
après-midi O
? O
|
| O
Viendrez B-LOC
-vous O
? O
|

| O
— O
dJ' O
irail O
répondit O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
. O
|

| O
92 O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AËROPLANE O
|

 

| O
UE B-MISC
|

| I-MISC
QUELQUES I-MISC
VISITEURS O
INATTENDUS B-ORG
|

| O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
était O
installé O
dans O
les O
|
| O
usines O
du O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
depuis O
déjà O
|
| O
plus O
d’ O
un O
mois O
. O
|

| O
Rien O
ne O
lui O
manquait O
! O
L' O
outillage O
était O
|
| O
sans O
pareil O
, O
la O
main O
- O
d' O
œuvre O
de O
premier O
|
| O
ordre O
. O
, O
|

| O
L' O
atelier O
où O
se O
construisait O
l’ O
aéroplane O
|
| O
destiné O
à O
la O
course O
du O
Pôle B-LOC
était O
isolé O
des O
|
| O
autres O
constructions O
de O
l' O
usine O
. O
|

| O
Pour O
y O
pénétrer O
il O
fallait O
montrer O
patte O
|
| O
blanche O
, O
Car B-PER
Lathon I-PER
n' O
aimait O
pas O
— O
à O
|
| O
juste O
raison O
— O
être O
dérangé O
dans O
son O
tra- O
|
| O
vail O
. O
Le O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
et O
lui O
s' O
en- O
|
| O
fermaient O
parfois O
dans O
le O
petit O
bureau O
|
| O
adjoint O
à O
l' O
atelier O
, O
et O
là O
tous O
deux O
se O
pas- O
|
| O
sionnaient O
à O
résoudre O
des O
équations O
ou O
à O
|
| O
tracer O
des O
plans O
de O
certaines O
pièces O
de O
|
| O
l’ O
aéroplane O
. O
: O
|

| O
Celui O
- O
ci O
s' O
avançait O
fort O
, O
c' O
était O
une O
ma- O
|
| O
chine B-LOC
du O
mode O
précédemment O
adopté O
par O
|
| O
l' O
aviateur O
. O
Mais O
elle O
avait O
reçu O
plusieurs O
|
| O
adjonctions O
: O
la O
place O
réservée O
au O
pilote O
|
| O
était O
plus O
vaste O
et O
pouvait O
loger O
trois O
per- O
|

| O
sonnes O
, O
de O
plus O
elle O
était O
entièrement O
re- O
. O
— O
- O
|

| O
VERS O
LR B-ORG
POLE B-PER
EN I-PER
AÉROPEANS I-PER
93 O
|

 

| O
_ O
Couverte B-LOC
d' O
une O
cloison O
en O
peau O
de O
mouton O
|
| O
qui O
devait O
assurer O
l' O
habitabilité O
parfaite O
|
| O
fe O
ce O
minuseule O
réduit O
par O
les O
froids O
les O
|
| O
-plus O
rigoureux O
. O
|

| O
Un O
système O
spécial O
de O
calorifèrée O
devait O
|
| O
y O
entretenir O
une O
température O
modérée O
et O
|

| O
- O
l' O
on O
ne O
voyait O
l' O
extérieur O
que O
par O
un O
vaste O
|
| O
panneau O
que O
des O
feuilles O
de O
mica O
recou- O
|
| O
vraient O
en O
partie O
. O
|

| O
L' O
appareil O
était O
un O
monoplan O
, O
sa O
gran- O
|
| O
deur O
était O
impressionnante O
. O
|

| O
Les O
moteurs O
— O
car O
il O
y O
en O
avait O
deux O
|
| O
— O
avaient O
é.é O
l' O
objet O
de O
soins O
particuliers O
, O
|
| O
ils O
étaient O
logés O
eux O
aussi O
dans O
une O
sorte O
|
| O
de O
petite O
cabine O
située O
à O
l' O
avant O
de O
l' O
aé- O
|
| O
roplane O
, O
et O
du O
volant O
de O
direction O
on O
mou- O
|
| O
vait O
les O
inspecter O
en O
soulevant O
un O
simple O
|
| O
volet O
d’ O
acajou O
. O
|

| O
Suivant O
un O
conseil O
du O
marquis O
de O
la O
|
| O
Lande B-LOC
, O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
avait O
décidé O
que O
|
| O
l' O
expédition O
française O
comporterait O
trois O
|
| O
personnes O
: O
le O
mécanicien O
, O
un O
médecin O
et O
|
| O
lui-même O
. O
|

| O
Le O
médeein O
qu' O
avait O
choisi O
l' O
aviateur O
|
| O
n' O
était O
pas O
le O
premier O
venu O
. O
Il O
s' O
appelait O
|
| O
Lucien B-PER
Golfech I-PER
, O
et O
dans O
les O
milieux O
médi- O
|
| O
caux B-LOC
, O
de O
même O
que O
dans O
les O
milieux O
scien- O
|

| O
|||| O
Htiques B-LOC
il O
avait O
acquis O
une O
juste O
renom- O
|
| O
mée B-LOC
. O
|

| O
- O
. O
. O
Trente O
ans O
à O
peine O
, O
et O
déjà O
Lucien B-PER
Gol- I-PER
|

| O
24 O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANR B-ORG
|

 

| O
fech B-ORG
avait O
étonné O
ses O
camarades O
et O
ses O
|
| O
professeurs O
par O
les O
remarquables O
travaux O
|
| O
qu' O
il O
avait O
publiés O
sur O
les O
maladies O
de O
|
| O
cœur O
. O
|

 | O
H B-LOC
s' O
affirmait O
comme O
un O
jeune O
maître O
! O
. O
|
| O
Il O
avait O
été O
le O
médecin O
de O
Ja B-MISC
mission O
|
| O
Berdoulet B-PER
- I-PER
Ladoubran I-PER
, O
qui O
avait O
définitive- O
|
| O
ment O
exploré O
la O
région O
— O
encore O
si O
mysté- O
|
| O
rieuse O
il O
y O
à O
quelque O
temps O
— O
du O
lac B-LOC
|
| I-LOC
Tschad O
. O
|

| O
Il O
avait O
séjourné O
au O
Congo B-LOC
, O
et O
ses O
obser- O
|
| O
vations O
sur O
la O
maladie O
du O
sommeil O
ainsi O
|
| O
que O
sur O
les O
fièvres O
paludéennes O
, O
avaient O
|
| O
occupé O
toute O
une O
séance O
de O
l’ O
Académie B-ORG
de I-ORG
|
| I-ORG
médecine I-ORG
. O
|||| O
|

| O
Nous O
l' O
avons O
dit O
plus O
haut O
, O
Lucien B-PER
Gol- I-PER
|
| O
fech O
n' O
était O
pas O
seulement O
un O
médecin O
des O
|
| O
plus O
éminents O
, O
mais O
encore O
c' O
était O
un O
|
| O
scientifique O
. O
|

| O
Tel O
était O
l’ O
homme O
que O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
|
| O
s' O
était O
adjoint O
comme O
collaborateur O
. O
: O
|

| O
C' O
était O
au O
demeurant O
un O
charmant O
gar- B-PER
|
| I-PER
çon I-PER
, O
très O
gai O
, O
exempt O
de O
toute O
pédanterie O
|
| O
et O
sachant O
tenir O
une O
conversation O
sur O
n' O
im- O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE O
25 O
|

 

| O
porte O
quel O
sujet O
— O
chose O
assez O
rare O
et O
|

| O
digne O
d' O
être O
signalée O
chez O
un O
scientifique O
. O
. O
|

| O
Quant O
au O
mécanicien O
, O
il O
est O
déjà O
connu O
|
| O
de O
nos O
lecteurs O
, O
c' O
était O
Jacques B-PER
Loniam I-PER
, O
|
| O
le O
valet O
de O
chambre O
de O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
et O
|
| O
son O
ancien O
ordonnance O
. O
|

| O
Pour O
ceux O
qui O
seraient O
surpris O
de O
ce O
|
| O
choix O
, O
nous O
donnerons O
volontiers O
quelques O
|
| O
explications O
. O
|

| O
Jacques B-PER
Loniam I-PER
n' O
avait O
certes O
rien O
d’ O
un O
|
| O
mécanicien O
, O
il O
ignorait O
l’ O
art O
de O
graisser O
|
| O
un O
moteur O
, O
de O
le O
mettre O
en O
marche O
ou O
|
| O
de O
le O
réparer O
. O
|

| O
Mais O
lorsqu' O
il O
avait O
appris O
que O
son O
maïi- O
|
| O
tre O
allait O
partir O
pour O
le B-LOC
Pôle I-LOC
, O
il O
avait O
|
| O
conçu O
le O
projet O
de O
l' O
y O
accompagner O
. O
|

| O
Très O
franchemant O
, O
il O
exposa O
son O
désir O
|
| O
à O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
. O
|

| O
— O
Mais O
mon O
vieux O
Jacques B-PER
, O
lui O
fit O
|
| O
observer O
le O
jeune O
homme O
, O
vous O
êtes O
fou O
! O
|
| O
Savez O
-vous O
conduire O
seulement O
une O
auto- O
|
| O
mobile O
? O
|

| O
— O
Non B-PER
monsieur I-PER
. O
|

| O
— O
Et O
vous O
voulez O
conduire O
un O
aéro- O
|
| O
plane O
dans O
les O
régions O
polaires O
. O
Peste O
mon O
|
| O
petit O
, O
vous O
n' O
êtes O
pas O
dénué O
d'’ambition B-MISC
. O
|

| O
Jacques B-PER
ne O
se O
tenait O
pas O
pour O
battu O
, O
|
| O
il O
insista O
: O
|

| O
— O
Je O
ferai O
remarquer O
à O
monsieur O
que O
|

| O
EA B-PER
al I-PER
" I-PER
|

| I-PER
MU I-PER
he I-PER
Un O
At O
ft O
|

| O
in O
|

| O
Eds B-LOC
|

| I-LOC
pe I-LOC
|

| I-LOC
Ur I-LOC
|

| I-LOC
26 I-LOC
VERS I-LOC
LE I-LOC
POLAR O
EN O
AÉROPLANE B-ORG
|

 

| O
j' O
étais O
autrefois O
un O
simple O
paysan O
mala- O
|
| O
droit O
et O
peu O
instruit O
. O
. O
|

| O
— O
Et O
après O
? O
|

| O
— O
Je O
ferai O
remarquer O
aussi O
à O
monsieur O
|
| O
qu' O
en O
très O
peu O
de O
temps O
je O
suis O
devenu O
, O
. O
|
| O
grâce O
à O
monsieur O
, O
un O
valet O
de O
chambre O
|
| O
en O
qui O
l' O
on O
peut O
avoir O
toute O
confiance O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
vrai O
, O
mais O
quelle O
déduction O
vou- O
|
| O
lez O
-vous O
tirer O
de O
ce O
fait O
? O
|||| O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
à O
fait O
de O
moi O
un O
bon O
valet O
|
| O
de O
chambre O
, O
il O
pourrait O
en O
faire O
un O
bon O
; O
|
| O
un O
excellent O
mécanicien O
. O
|

| O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
, O
désarmé O
par O
ce O
raison- O
|
| O
sonnemment O
, O
se O
mit O
à O
rire O
et O
délibérément O
|
| O
il O
décida O
: O
|

| O
— O
Allons B-LOC
, O
quand O
on O
à O
de O
la O
bonne O
|
| O
volonté O
c’ O
est O
déjà O
quelque O
chose O
, O
mais O
|
| O
je O
vous O
préviens O
mon O
bon O
Jacques B-PER
, O
si O
|
| O
un O
mois O
avant O
mon O
départ O
pour O
les O
ré- O
|
| O
gions O
polaires O
vous O
ne O
me O
donnez O
pas O
|
| O
complète O
satisfaction O
, O
je O
vous O
prierai O
de O
|
| O
rester O
aux O
Champs B-LOC
- I-LOC
Elysé I-LOC
: O
s O
et O
d' O
y O
brosser O
|
| O
avec O
la O
plus O
grande O
attention O
mes O
meu- O
|
| O
bles O
et O
mes O
tapis O
pendant O
mon O
absence O
. O
|

| O
Jacques B-PER
Loniam I-PER
avait O
accepté O
et O
coura- O
|
| O
geusement O
s' O
était O
mis O
à O
l' O
étude O
, O
tous O
les O
|
| O
jours O
il O
venait O
à O
l’ O
usine O
de O
la O
Lande O
et O
|
| O
s’ O
instruisait O
du O
mieux O
qu’ O
il O
pouvait O
. O
|

| O
Si O
bien O
qu’ O
un O
matin O
il O
eut O
la O
joie O
d O
|
| O
s' O
entendre O
dire O
par O
son O
maître O
: O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AËROPLANE O
97 O
|

 

| O
— O
Jacques B-PER
, O
jè O
tiens O
à O
vous O
dire O
que O
vous O
|
| O
, O
m' O
accompagnerez O
au B-LOC
Pôle I-LOC
, O
vous O
faites O
des O
|
| O
progrès O
stupéfiants O
. O
|

| O
Jacques B-PER
Loniam I-PER
se O
rengorgea O
et O
ne O
fut O
|
| O
pas O
éloigné O
en O
cet O
instant O
de O
se O
prendre O
|
| O
pour O
un O
grand O
homme O
. O
|

| O
Ce O
jour O
là O
, O
l' O
équipage O
du O
navire O
aérien O
|
| O
était O
réuni O
au O
grand O
complet O
, O
le O
docteur O
|
| O
Lucien B-PER
Golfech I-PER
expliquait O
au O
marquis O
de O
|
| O
la O
Lande B-LOC
et O
à O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
quels O
appro- O
|
| O
visionnèments O
médicaux O
il O
emportait O
avec O
|
| O
lui O
. O
Dans O
un O
coin O
de O
l' O
atelier O
, O
Jacques B-PER
, O
|
| O
tout O
en O
serrant O
un O
écrou O
, O
écoutait O
atten- O
|
| O
tivement O
. O
|

| O
Un O
ouvrier O
entra O
et O
vint O
accoster O
le O
mar- O
|
| O
quis O
à O
qui O
il O
parla O
à O
voix O
basse O
. O
Le O
|
| O
marquis O
eut O
un O
mouvement O
étonné O
puis O
|
| O
donna O
l' O
ordre O
suivant O
: O
|

| O
. O
— O
Conduisez O
ce O
monsieur O
et O
cette O
dame O
|
| O
ici O
. O
|

| O
L' O
ouvrier O
disparut O
, O
le O
marquis O
ajouta O
|
| O
pour O
ses O
interlocuteurs O
: O
|

| O
— O
Une O
surprise O
, O
messieurs O
, O
voici O
une O
|
| O
‘ O
visite O
au O
moins O
inattendue O
: O
Le O
concur- O
|
| O
rent O
anglais O
, O
Johnson B-PER
Faber I-PER
, O
sa O
femme O
et O
|
| O
sa O
fille O
Nelly B-PER
! I-PER
|

| I-PER
Quelques O
minutes O
s’ O
écoulèrent O
, O
puis O
les O
|
| O
nouveaux O
arrivants O
firent O
leur O
entrée O
. O
Les O
|
| O
présentations O
eurent O
lieu O
rapidement O
et O
|
| O
-de O
façon O
brève O
. O
|

| O
28 O
| | O
VRRS O
LE O
POLE B-MISC
EN I-MISC
AÉROPLANE I-MISC
|

 

| I-MISC
Johnson I-MISC
Faber I-MISC
était O
une O
homme O
d' O
une O
: O
|

| O
quarantaine O
d' O
années O
, O
à O
la O
figure O
com- O
: O
|
| O
plètement O
. O
rasée O
, O
au O
regard O
énergique O
et O
: O
|
| O
investigateur O
. O
|||| O
|

| O
Sa O
femme O
Katy B-PER
avait O
environ O
trente- O
|
| O
cinq O
ans O
, O
elle O
s' O
était O
mariée O
toute O
jeune O
|
| O
et O
avait O
l' O
air O
d’ O
adorer O
Johnson B-PER
Faber I-PER
, O
car O
|
| O
les O
regards O
qu' O
elle O
lui O
lançait O
disaient O
très O
|
| O
ingénûment O
l' O
admiration O
et O
l' O
estime O
dans O
|
| O
. O
laquelle O
elle O
le O
tenait O
. O
|

| O
Elle O
était O
d' O
une O
beauté O
très O
régulière O
|

| O
et O
joignait O
à O
une O
grâce O
naturelle O
une O
dé- O
|
| O
sinvolture O
charmante O
, O
un O
laisser O
- O
aller O
dé- O
|
| O
licieux O
. O
‘ O
|

| O
Nelly B-PER
Faber I-PER
avait O
dix-sept O
ans O
, O
c' O
était O
|
| O
la O
plus O
exquise O
frimousse O
de O
jeune O
anglaise O
|
| O
qu' O
on O
puisse O
rêver O
. O
|||| O
|

| O
Brune B-PER
, O
chose O
plutôt O
rare O
chez O
les O
femmes O
|
| O
de O
sa O
race O
, O
elle O
avait O
les O
yeux O
les O
plus O
|

| O
malicieux O
et O
les O
plus O
rieurs O
. O
Une O
petite O
: O
= O
|
| O
bouche O
très O
gracieuse O
et O
très O
mobile O
ache- O
. O
: O
|
| O
vait O
de O
donner O
à O
sa O
physionomie O
une O
ex- O
.- O
|

| O
pression O
changeante O
et O
très O
sympathique O
. O
|

| O
Johnson B-PER
Faber I-PER
, O
de O
passage O
à O
Paris B-LOC
, O
avait O
|
| O
tenu O
à O
rendre O
visite O
à O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
qu' O
il O
|
| O
avait O
vu O
une O
fois O
au O
meeting O
de O
Blaak- B-LOC
|

| O
pool O
et O
entrevu O
seulement O
à O
celui O
de O
|

| O
Berlin B-LOC
. O
|
| O
— O
Etes O
-vous O
prêt O
? O
demanda O
-t O
-il O
. O
|

| O
— O
Pas O
encore O
, O
répondit O
le O
jeune O
aviateur O
, O
: O
: O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE O
29 O
|

 

| O
mais O
d' O
ici O
quelques O
jours O
je O
compte O
exé- O
|
| O
cuter O
ma O
première O
sortie O
avec O
cet O
appa- O
|
| O
reil O
. O
Voulez O
-vous O
vous O
approcher O
, O
je O
vais O
|
| O
vous O
le O
montrer O
. O
|
| O
Avec O
une O
coquetterie O
toute O
française O
, O
|
| O
il O
montra O
son O
monoplan O
à O
son O
concurrent O
. O
|
| O
J1 B-LOC
faut O
dire O
d’ O
ailleurs O
pour O
la O
louange O
|
| O
_ O
de O
ce O
dernier O
, O
que O
Johnson B-PER
Faber I-PER
n’ O
eüt O
|
| O
pas O
demandé O
mieux O
que O
d' O
agir O
de O
la O
même O
|
| O
‘ O
façon O
. O
: O
|
| O
Lorsqu' O
il O
vit O
la O
cabine O
du O
conducteur O
, O
|
| O
il O
s' O
écria O
avec O
le O
plus O
pur O
accent O
français O
: O
|
| O
_ O
— O
Combien O
de O
places O
dans O
votre O
appa- O
|
| O
reil O
? O
Au O
moins O
trois O
, O
n’ O
estce B-PER
pas O
? O
|
| O
— O
Trois O
en O
effet O
, O
et O
voici O
mes O
colla- O
|
| O
borateurs1 B-ORG
|
| O
. O
D' O
un O
geste O
large O
, O
il O
désigna O
Lucien B-PER
Gol- I-PER
|
| O
fech O
qu' O
il O
présenta O
, O
puis O
Jacques B-PER
qui O
fit O
|
| O
. O
une O
révérence O
pour O
répondre O
au O
petit O
sa- O
|
| O
lut O
bref O
de O
l' O
aviateur O
anglais O
. O
|
| O
… O
. O
— O
— O
. O
Oui O
, O
reprenait O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
, O
nous O
|
| O
“ O
serons O
trois O
pour O
tenter O
cette O
épreuve O
, O
je O
|
| O
: O
Crois O
que O
ce O
ne O
sera O
pas O
trop O
. O
|
| O
_ O
— O
C' O
est O
un O
minimum O
, O
en O
effet O
, O
dit O
à O
|
| O
son O
tour O
Johnson B-PER
Faber I-PER
. O
Mes O
collabora- O
|
| O
teurs O
à O
moi O
, O
les O
voici O
: O
Katy B-PER
et O
Nelly B-PER
! I-PER
|
| O
Et O
le O
sourire O
aux O
lèvres O
, O
il O
montra O
sa O
|
| O
femme O
et O
sa O
fille O
qui O
s’ O
inclinérent O
. O
|
| O
— O
Mesdames B-PER
, O
dit O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
, O
je O
ne O
|
| O
- O
puis O
que O
vous O
féliciter O
de O
votre O
audace O
|

| O
30 O
VERS O
LR B-ORG
POLE O
EN O
AÉROPLANE B-ORG
|

 

| O
et O
je O
ne O
püis O
qu' O
envier O
M. B-PER
Faber I-PER
d’ O
avoir O
. O
|

| O
avec O
lui O
de O
telles O
compagnes O
. O
Si O
j' O
avais O
|
| O
été O
marié O
, O
certainement O
ma O
femme O
aurait O
|
| O
été O
de O
l' O
expédition O
. O
Quels O
encouragements O
|

| O
constants O
, O
quelles O
énergies O
ne O
doit O
-on O
pas O
|

| O
quelle O
il O
me O
serait O
pénible O
de O
renoncer O
. O
|
| O
Puis O
, O
changeant O
soudain O
de O
conversation O
, O
|

| O
il O
dit O
: O
|

| O
_ O
— O
Avez O
-vous O
vu O
que O
le O
dirigeable O
alle- O
|

| O
mand O
du O
comte O
Dreppelin B-PER
va O
se O
rendre O
au O
|

| O
Pôle O
lui O
aussi O
? O
|

| O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
s'’étonna I-PER
: O
|

| O
— O
Pas O
possible O
, O
vous O
m' O
apprenez O
cette O
|
| O
nouvelle O
|||| O
|

| O
— O
Oui O
, O
et O
j' O
estime O
qu’ O
il O
y O
a O
là O
une O
|
| O
‘ O
lutte O
du O
plus O
haut O
intérêt O
entre O
le O
plus O
|
| O
lourd O
que O
l' O
air O
et O
le O
plus O
léger O
! O
|

| O
— O
Nous O
remporterons O
la O
victoire O
! O
D'’ail- B-PER
|

| O
leurs O
, O
le O
dirigeable O
Dreppelin B-PER
ne O
saurait O
|

| O
ste B-PER
|

| I-PER
A I-PER
|

| O
être O
un O
concurrent O
pour O
nous O
, O
puisque O
. O
: O
. O
|

| O
le O
règlement O
de O
l’ O
Aéro-Club O
a O
bien O
spé- O
|
| O
cifié O
que O
l' O
épreuve O
internationale O
ne O
se- O
|
| O
rait O
disputée O
que O
par O
des O
aéroplanes O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
mais O
il O
y O
à O
là O
tout O
de O
même O
|
| O
une O
concurrence O
morale O
. O
Le B-PER
Dreppelin I-PER
se O
|
| O
trouvera O
à O
peu O
près O
à O
la O
même O
époque O
|

| O
que O
nous O
au O
Spitzberg B-LOC
, O
le O
lieu O
d' O
où O
nous O
|

| O
aus O
|||| O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE O
31 O
|

 

| O
devons O
partir O
. O
M. B-PER
Lathon I-PER
, O
je O
vais O
vous O
: O
|

| O
poser O
une O
question O
qui O
vous O
semblera O
|
| O
peut-être O
un O
peu O
naïve O
: O
Comptez O
-vous O
|
| O
triompher O
? O
|

| O
Le O
visage O
de O
Johnson B-PER
Faber I-PER
rayonnait O
: O
|

| O
— O
Serrons B-PER
-nous O
la O
main O
! O
s’ O
exclama O
l' O
an- O
|
| O
glais O
. O
Je O
suis O
heureux O
d’ O
avoir O
un O
concur- O
|
| O
rent O
tel O
que O
vous O
. O
Moi O
aussi O
je O
veux O
|
| O
triompher O
|||| O
Moi B-MISC
aussi I-MISC
je O
dis O
pourquoi O
pas O
? O
|
| O
Et O
c’ O
est O
ainsi O
qu' O
il O
faut O
être O
, O
M. B-PER
Lathon I-PER
: O
|
| O
acharné O
à O
pouvoir O
ce O
que O
l' O
on O
veut O
et O
|
| O
décidé O
à O
tous O
les O
efforts O
, O
à O
tous O
les O
hé- B-LOC
|
| O
roïsmes O
… O
.. O
|

| O
« O
Oui O
, O
je O
suis O
content O
de O
penser O
que O
|
| O
nous O
tenterons O
l' O
épreuve O
ensemble O
, O
voilà O
|
| O
qui O
va O
me O
stimuler O
, O
car O
nos O
autres O
con- O
|
| O
currents O
, O
vous O
savez O
, O
c’ O
est O
piteux O
. O
|

| O
« O
L' O
on O
se O
demande O
où O
les O
autres O
pays O
|
| O
ont O
déniché O
ces O
gens O
-là O
... O
ils O
n’ O
ont O
presqne O
|
| O
pas O
paru O
dans O
nos O
meetings O
officiels O
et O
|
| O
internationaux O
. O
|

| O
« O
Vous O
, O
vous O
êtes O
un O
audacieux O
, O
un O
|
| O
loyal O
compagnon O
, O
M. B-PER
Picrre I-PER
Lathon I-PER
, O
je O
|

| O
M B-MISC
Loan I-MISC
, O
|

| O
Hi B-ORG
UE I-ORG
|

| O
RTE B-ORG
|

| O
32 O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE B-ORG
|

 

| O
vous O
estime O
et O
suis O
fier O
de O
vous O
le O
dire O
. O
|

| O
Le O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
, O
qui O
était O
de- O
|
| O
meuré O
silencieux O
jusqu' O
à O
ce O
moment O
prit O
|
| O
la O
parole O
: O
|

| O
— O
M. B-PER
Johnson I-PER
Faber I-PER
, O
dit O
-il O
, O
permettez- O
|
| O
moi O
de O
vous O
inviter O
à O
dîner O
pour O
ce O
soir O
, O
|
| O
vous O
, O
madame B-PER
Faber I-PER
et O
mademoiselle O
Nel- B-PER
|
| I-PER
ly I-PER
, O
nous O
aurons O
pour O
compagnons O
Pierre B-PER
|
| I-PER
Lathon I-PER
et O
le O
docteur O
Lucien B-PER
Golfech I-PER
. O
Ce O
|
| O
sera O
pour O
nous O
une O
belle O
occasion O
de O
faire O
|
| O
plus O
amplement O
connaissance O
. O
C’ O
est O
dit O
? O
|

| O
Joyeusement O
, O
Faber B-PER
accepta O
après O
avoir O
|
| O
consulté O
sa O
femme O
et O
sa O
fille O
du O
regard O
. O
|

| O
Quelques O
minutes O
plus O
tard O
, O
l' O
anglais O
|
| O
quittait O
l' O
usine O
après O
avoir O
pris O
rendez- O
|
| O
vous O
pour O
l' O
après-midi O
, O
à O
l' O
heure O
du O
thé O
, O
|
| O
au O
Palace B-LOC
- I-LOC
Hôtel I-LOC
, O
où O
l' O
aviateur O
était O
des- O
|
| O
cendu O
. O
|

| O
Après O
leur O
départ O
, O
Lucien B-PER
Golfech I-PER
qui O
|
| O
ne O
détestait O
pas O
pratiquer O
la O
moquerie O
. O
|
| O
s' O
écria O
: O
|

| O
— O
Hé B-MISC
! I-MISC
Hé O
! O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
, O
je O
crois O
que O
|
| O
da O
petite O
Nelly B-PER
Faber I-PER
ne O
vous O
regarde O
|
| O
pas O
d’ O
un O
œil O
indifférent O
! O
|

| O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
haussa O
les O
épaules O
: O
|

| O
— O
Vous O
êtes O
fou O
mon O
cher O
docteur O
! O
|

| O
— O
Pas O
fou O
du O
tout O
! O
Mais O
c' O
est O
si O
naturel O
, O
|
| O
vous O
n' O
avez O
pas O
l' O
air O
de O
vous O
douter O
que O
|
| O
vous O
êtes O
un O
héros O
et O
que O
votre O
réputation O
|
| O
est O
mondiale O
|||| O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE O
33 O
|

 

| O
— O
Quand O
vous O
aurez O
fini O
de O
me O
« O
chi- O
|
| O
ner B-ORG
» O
, O
docteur O
! O
|

| O
Le O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
les O
interrompit O
|
| O
gentiment O
: O
|

| O
— O
Dites O
-moi O
, O
mes O
enfants O
, O
si O
vous O
ba- B-PER
|
| I-PER
vardiez I-PER
un O
peu O
moins O
et O
si O
vous O
vous O
|
| O
décidiez O
à O
travailler O
un O
peu O
. O
|

| O
« O
Cette O
visite O
nous O
a O
fait O
perdre O
beau- O
|
| O
coup O
de O
temps O
, O
ne O
trouvez O
-vous O
pas O
? O
|

| O
: O
Moqueur B-MISC
, O
le O
docteur O
Lucien B-PER
Golfech I-PER
ri- O
|
| O
posta O
: O
. O
|

| O
à O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
haussa O
les O
épaules O
une O
|
| O
ideuxième O
fois O
et O
alluma O
une O
cigarette O
. O
|

| O
1 O
Quant O
à O
Jacques B-PER
Loniam I-PER
dans O
son O
coin O
, O
|
| O
il O
jeta O
un O
regard O
furibond O
au O
docteur O
: O
il O
|
| O
in’ O
aimait O
pas O
qu’ O
on O
touche O
à O
son O
maître O
, O
|
| O
même O
en O
plaisantant O
. O
: O
|

| O
IV O
|

| O
AÉROVILLE O
|

 

| O
Vous O
aurez O
boau O
chercher O
dans O
le O
Bot- O
|
| O
tin O
des O
départements O
, O
voire O
même O
de O
l' O
é- O
|
| O
tranger O
, O
vous O
ne O
trouverez O
pas O
4éroville O
. O
|

| O
- O
2 O
|

| O
D O
|

| O
3 O
% O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE B-ORG
|

 

| O
En O
vain O
demanderez O
-vous O
le O
renseigne- O
|
| O
ment O
au O
guichet O
spécial O
d' O
une O
gare O
ou O
au O
|
| O
télégraphe O
, O
on O
vous O
répondra O
sur O
toute O
la O
|
| O
ligne O
, O
si O
j' O
ose O
ainsi O
m' O
exprimer O
: O
|

| O
— O
Inconnu B-MISC
! I-MISC
Inconnu B-MISC
! I-MISC
Ne O
vous O
payez O
|
| O
pas O
ma O
tête O
! O
|||| O
|

| O
Et O
cependant O
Aéroville B-LOC
existe O
ou O
plutôt O
: O
|
| O
a O
existé O
, O
car O
à O
l' O
heure O
où O
nous O
écrivons O
|
| O
ce O
récit O
, O
les O
événements O
que O
nous O
racon- O
: O
|
| O
tons O
ont O
déjà O
quelques O
années O
de O
date O
et O
: O
|
| O
les O
maisons O
d’ O
Aéroville B-LOC
ne O
sont O
plus O
que O
. O
|
| O
des O
amoncellements O
de O
planches O
vermou- O
|

| O
ues O
. O
° B-PER
i I-PER
|
| I-PER
Oui O
, O
Aéroville B-LOC
existe O
et O
c' O
est O
au O
Spitz- B-LOC
! O
|
| O
perg O
que O
cette O
importante O
cité O
a O
été O
édi- O
|
| O
160 O
: O
4 O
|
| O
L' B-MISC
Aéro-Club I-MISC
français I-MISC
s' O
était O
décidé O
pour O
|
| O
le O
Spitzberg B-LOC
, O
c’ O
est O
là O
que O
devait O
être O
donné O
: O
|
| O
le O
départ O
de O
la O
course O
Spitzberg B-LOC
- I-LOC
Pôle I-LOC
Nord I-LOC
, O
|
| O
aller O
et O
retour O
, O
qui O
passionnaït O
le O
monde O
: O
|
| O
entier O
. O
j O
|

| O
Les O
concurrents O
avaient O
été O
conduits O
sur O
À B-MISC
|
| I-MISC
cette I-MISC
île I-MISC
lugubre I-MISC
et O
glacée O
par O
un O
paquebot O
4 O
|
| O
spécialement O
frêté O
pour O
la O
circonstance O
et O
# O
|
| O
qui O
avait O
pris O
le O
nom O
Aéro-Club B-MISC
français I-MISC
. O
Ÿ O
|

| O
C' O
était O
tout O
un O
petit O
monde O
qui O
avait O
& O
|
| O
débarqué O
au O
Spitzberg B-LOC
, O
les O
concurrents O
|
| O
étaient O
dix O
, O
ils O
représentaient O
la B-LOC
France I-LOC
, O
# O
|
| O
l' O
Angleterre B-LOC
, O
l' O
Allemagne B-LOC
, O
l' O
Italie B-LOC
, O
l' O
Espa- B-LOC
& O
|

 

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE O
3 O
) O
|
| O
RE B-MISC
|

| I-MISC
gne I-MISC
, O
le O
Portugal B-LOC
, O
l' O
Autriche B-LOC
, O
la O
Russie B-LOC
, O
les O
|
| O
Etats-Unis B-LOC
et O
le O
Japon B-LOC
. O
|

| O
Y O
compris O
les O
concurrents O
et O
leurs O
mé- O
|
| O
caniciens O
trente O
et O
une O
personnes O
prenaient O
|
| O
part O
effectivement O
à O
la O
course O
. O
|

| O
Mais O
chaque O
concurrent O
avait O
avec O
lui O
|
| O
tout O
un O
personnel O
de O
monteurs O
, O
de O
méca- O
|
| O
niciens O
, O
qui O
était O
en O
moyenne O
d' O
une O
ving- O
|
| O
taine O
de O
têtes O
par O
pays O
, O
ce O
qui O
faisait O
|
| O
deux O
cents O
hommes O
. O
|

| O
De O
plus O
, O
l' O
Aéro-Club O
avait O
délégué O
un O
|
| O
jury O
assez O
important O
, O
des O
commissaires O
de O
|
| O
surveillance O
, O
sans O
parler O
des O
marins O
de O
|
| O
l' O
équipage O
du O
bateau O
. O
. O
|

| O
Des O
envoyés O
spéciaux O
des O
journaux O
du O
|
| O
monde O
entier O
, O
avaient O
grossi O
le O
nombre O
|
| O
des O
concurrents O
et O
des O
ouvriers O
. O
|

| O
Bref O
, O
trois O
cent O
cinquante O
personnes O
au O
|
| O
bas O
mot O
, O
étaient O
venues O
peupler O
le O
Spitz- B-LOC
|
| O
berg B-LOC
. O
|

| O
Le O
départ O
de O
l' O
expédition O
— O
car O
en O
som- O
|
| O
me O
cette O
course O
n'’était O
-elle O
pas O
une O
expé- O
|
| O
dition O
? O
— O
s' O
était O
fait O
au B-LOC
Havre I-LOC
, O
devant O
une O
|

| O
foule O
enthousiaste O
. O
|

| O
36 O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANH B-LOC
|
| O
CREER O
RREEEnEEnEeEn B-MISC
rt I-MISC
Tente I-MISC
nant O
Rep B-LOC
en O
ÉR B-LOC
RESRRER O
RER B-LOC
ARR O
|

| O
Le O
gouvernement O
avait O
tenu O
à O
honorer O
|
| O
de O
sa O
présence O
cette O
cérémonie O
, O
deux O
mi- O
|
| O
nistres O
se O
trouvaient O
là O
. O
Un O
régiment O
ren- O
|
| O
dait O
les O
honneurs O
avec O
sa O
musique O
et O
son O
|
| O
drapeau O
. O
|

| O
Et O
lorsque O
l’ O
Aéro-Club B-ORG
français I-ORG
, O
ayant O
|
| O
détaché O
ses O
amarres O
, O
quitta O
le O
quai O
avec O
|
| O
un O
bruissement O
et O
une O
trépidation O
d’ O
hé- O
|
| O
lices O
, O
la O
musique O
joua O
la B-MISC
Marseillaise I-MISC
et O
|
| O
le O
drapeau O
s’ O
inclina O
devant O
ces O
audacieux O
|
| O
qui O
partaient O
courageusement O
, O
qui O
se O
lan- O
|
| O
caient O
dans O
une O
aventure O
aussi O
redouta- O
|
| O
ble O
et O
qui O
peut-être O
y O
trouveraient O
la O
|
| O
mort O
. O
|||| O
|

| O
Il O
y O
eut O
à O
ce O
moment O
dans O
la O
foule O
, O
|

| O
un O
seul O
frisson O
, O
les O
rivalités O
de O
race O
dis- O
|
| O
paraisssient O
, O
c' O
étaient O
des O
hommes O
qui O
al- O
|
| O
laient O
au O
danger O
. O
C' O
étaient O
des O
représen- O
|

| O
tants O
de O
l' O
humanité O
, O
tous O
unis O
, O
tous O
frères O
|

| O
qui O
tentaient O
l' O
impossible O
avec O
la O
même O
|
| O
ardeur O
, O
avec O
la O
même O
espérance O
. O
|

| O
Et O
chacun O
salua O
ce O
navire O
qui O
gagnait O
|
| O
le O
large O
, O
lentement O
laissant O
derrière O
lui O
|
| O
un O
sillage O
qui O
s’ O
effaçait O
, O
se O
fondait O
dans O
|
| O
la O
mer O
, O
synthétisant O
à O
merveille O
l’ O
enthou- O
|
| O
siasme O
des O
foules O
qui O
lui O
aussi O
bruissait O
|
| O
et O
se O
faisait O
jour O
avec O
éclat O
, O
mais O
qui O
|
| O
s' O
atérnat O
presqu' O
aussitôt O
, O
se O
fanait O
, O
s' O
a- O
|
| O
néantiseuit O
dus O
la O
vagué O
perpétuelle O
des O
|
| O
occupations O
journalières O
et O
des O
questions O
|

| O
VERS O
LE O
POLH B-MISC
EN O
AÉROPLANE B-MISC
37 I-MISC
|

 

| O
toujours O
renouvelées O
de O
brûlante O
actua- O
|
| O
lité O
. O
|

| O
Le O
voyage O
jusqu’ O
au O
Spitzberg B-LOC
avait O
paru O
|
| O
à O
tous O
être O
une O
excursion O
, O
tant O
la O
gaîté O
|
| O
avait O
prédominé O
. O
|||| O
|

| O
L' O
élément O
français O
avait O
tout O
de O
suite O
|
| O
apporté O
la O
joie O
et O
l’ O
entrain O
. O
De O
tout O
cœur O
|
| O
les O
délégués O
de O
l' O
Aéro-Club B-MISC
de I-MISC
France I-MISC
, O
|
| O
désireux O
de O
distraire O
leurs O
passagers O
, O
|
| O
avaient O
organisé O
des O
concerts O
. O
|

| O
Le O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
qui O
avait O
tenu O
|
| O
à O
accompagner O
son O
jeune O
protégé O
, O
n' O
était O
|
| O
pas O
le O
moins O
ardent O
à O
s' O
amuser O
, O
infati- O
|
| O
gable O
il O
organisait O
les O
distractions O
, O
s’ O
oc- O
|
| O
cupait O
des O
isolés O
, O
mettait O
en O
valeur O
les O
|
| O
timides O
, O
s' O
ingéniait O
de O
mille O
et O
mille O
fa- O
|
| O
_ O
çons O
à O
rendre O
la O
vie O
du O
bord O
agréable O
. O
|

| O
Sur O
ces O
trois O
cent O
cinquante O
personnes O
|
| O
que O
l' O
Aéro-Club B-ORG
français I-ORG
transportait O
au O
|
| O
Spitzberg B-LOC
, O
se O
trouvaient O
bon O
nombre O
de O
|
| O
femmes O
, O
tous O
les O
concurrents O
mariés O
n’ O
a- O
|
 | O
vaient O
pu O
se O
résoudre O
à O
se O
séparer O
de O
|
| O
leur O
compagne O
et O
quelques O
unes O
étaient O
1à O
. O
|

| O
L' O
on O
juge O
avec O
quelle O
joie O
on O
les O
choy- O
|
| O
ait O
, O
Car B-MISC
le I-MISC
pays I-MISC
était O
maussadement O
lu- O
|
| O
. O
gubre B-MISC
et O
la O
seule O
distraction O
permise O
était O
|
| O
‘ O
le O
travail O
, O
le O
travail O
forcené O
qui O
fait O
ou- O
|

| O
blier O
. O
|||| O
. O
|

| O
Le O
Spitzberg B-LOC
était O
un O
pays O
‘ O
désolé O
sans O
|
| O
. O
végétation O
, O
où O
l' O
on O
trouvait O
à O
peine O
quel- O
|

| O
38 O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE B-ORG
|
| O
DS B-ORG
DORE O
RER O
|

| O
ques O
oiseaux O
, O
d’ O
une O
chair O
coriace O
. O
|

| O
Ce O
n' O
était O
évidemment O
pas O
un O
lieu O
de O
|
| O
villégiature O
et O
dès O
leur O
arrivée O
en O
ee O
|
| O
pays O
sinistre O
, O
les O
concurrents O
de O
la O
course O
|
| O
Spitzhberg O
- O
Pôle O
Nord O
, O
n’ O
eurent O
plus O
qu' O
une O
|
| O
idée O
, O
mais O
bien O
ancrée O
dans O
leur O
esprit O
, O
|
| O
fuir O
au O
plus O
vite O
ces O
régions O
. O
|

| O
Le O
départ O
de O
la O
course O
devait O
être O
donné O
|
| O
vers O
le O
milieu O
du O
printemps O
au O
moment O
|
| O
où O
tout O
l' O
hémisphère O
boréal O
jouit O
d' O
un O
|
| O
jour O
presque O
continu O
d' O
une O
durée O
de O
six O
|
| O
mois O
, O
|

| O
Les O
conditions O
de O
ce O
départ O
étaient O
les O
|
| O
suivantes O
: O
il O
ne O
serait O
donné O
que O
le O
jour O
|
| O
où O
tous O
les O
concurrents O
se O
déclareraient O
|
| O
prêts O
à O
partir O
. O
, O
|

| O
Un O
accident O
arrivé O
à O
la O
machine O
d' O
u O
|
| O
aviateur O
retarderait O
tout O
le O
monde O
. O
Ces O
|
| O
conditions O
étaient O
rédigées O
dans O
un O
grand O
|
| O
esprit O
d' O
égalité O
. O
|

| O
Aéroville B-LOC
fut O
rapidement O
construit O
, O
cha- O
|
| O
que O
aviateur O
disposait O
d' O
une O
baraque O
pour O
|
| O
lui O
et O
les O
siens O
, O
il O
avait O
en O
outre O
à O
sa O
dis- O
|
| O
position O
un O
grand O
atelier O
. O
|

| O
Tous O
ces O
baraquements O
étaient O
thauf- O
|
| O
fés O
à O
outrance O
afin O
de O
permettre O
aux O
ou- O
|
| O
vriers O
de O
travailler O
. O
L’ O
Aéro-Club B-MISC
français I-MISC
|
| O
avait O
apporté O
des O
stocks O
de O
charbon O
qui O
|
| O
semblaient O
devoir O
être O
inusables O
et O
qui O
|
| O
pourtant O
dûürent O
être O
renouvelés O
. O
re O
|

| O
VERS O
LE O
POLE B-LOC
HN I-LOC
AÉROPLANR O
99 O
|

 

| O
Le O
comité O
de O
direction O
et O
d' O
organisation O
|
| O
s' O
était O
réservé O
une O
baraque O
, O
plus O
grande O
|
| O
que O
les O
autres O
où O
était O
disposée O
une O
salle O
|
| O
de O
réunion O
assez O
vaste O
pour O
contenir O
les O
|
| O
personnes O
qui O
devaient O
faire O
partie O
de O
|
| O
l' O
expédition O
. O
|

| O
C' O
est O
dans O
cette O
baraque O
qu'’habitait O
le O
|
| O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
avec O
les O
autres O
mem- O
|
| O
bres O
de O
l’ O
Aéro-Club O
. O
|

| O
Dès O
les O
premiers O
jours O
, O
une O
conférence O
|
| O
fut O
organisée O
pour O
les O
concurrents O
. O
|

| O
Un O
scientifique O
éminent O
, O
M. B-PER
Charly I-PER
- I-PER
Bois- I-PER
|
| O
sette O
, O
de O
l' O
Académie B-ORG
des I-ORG
sciences I-ORG
, O
chargé O
|
| O
de O
contrôler O
les O
observations O
faites O
pen- O
|
| O
dant O
la O
course O
, O
avait O
annoncé O
que O
durant O
|
| O
les O
quelques O
semaines O
séparant O
les O
con- O
|
| O
currents O
du O
jour O
définitif O
, O
il O
ferait O
un O
|
| O
cours O
sur O
le B-LOC
Pôle I-LOC
et O
les O
divers O
moyens O
|
| O
d' O
y O
parvenir O
. O
+ O
. O
|

| O
Ce O
cours O
était O
d’ O
une O
invention O
heureuse O
, O
|
| O
en O
effet O
quelques O
concurrents O
n' O
avaient O
|
| O
pas O
pris O
la O
préraution O
comme O
Pierre B-PER
La- I-PER
|
| O
thon O
d' O
amener O
avec O
eux O
un O
homme O
de O
|
| O
sciences O
de O
la O
valeur O
de O
Lucien B-PER
Golfech I-PER
. O
|

| O
Il O
était O
donc O
nécessaire O
de O
bien O
éclai- O
|
| O
rer O
chacun O
sur O
la O
question O
du O
Pôle B-LOC
et O
de O
|
| O
lui O
donner O
toutes O
les O
précisions O
nécessai- O
|
| O
res O
pour O
ne O
susciter O
dans O
la O
suite O
aucune O
|
| O
contestation O
. O
|

| O
M. O
Charly B-PER
- I-PER
Boissette I-PER
énuméra O
les O
diver- O
|

| O
40 O
VERS O
LE O
POLB B-MISC
EN I-MISC
AÉROPLAND I-MISC
|

 

| O
ses O
observations O
qu' O
il O
faudrait O
faire O
, O
les O
|

| O
résultats O
qu' O
il O
faudrait O
atteindre O
et O
que O
|
| O
lui O
contrôlerait O
, O
avec O
un O
soin O
et O
une O
mi- O
|
| O
nutie O
extrêmes O
. O
|

| O
Les O
concurrents O
s’ O
estimèrent O
satisfaits O
|
| O
et O
se O
réjouirent O
de O
ces O
leçons O
qu' O
ils O
al- O
|
| O
laient O
recevoir O
régulièrement O
d’ O
un O
des O
plus O
|
| O
grands O
maîtres O
de O
la O
science O
moderne O
. O
|

| O
Ces O
concurrents O
nous O
l' O
avons O
dit O
étaient O
|
| O
au O
nombre O
de O
dix O
, O
il O
sied O
que O
nous O
les O
|
| O
présentions O
à O
nos O
lecteurs O
. O
|

| O
Ceux O
- O
ci O
connaissent O
déjà O
notre O
ami O
et O
|
| O
compatriote O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
, O
son O
collabora O
: O
|
| O
teur O
scientifique O
le O
docteur O
Lucien B-PER
Gol- I-PER
|
| O
fech O
et O
son O
mécanicien O
- O
valet O
de O
chambre O
, O
|
| O
Jacques B-PER
Loniam I-PER
. O
|

| O
De O
même O
nos O
lecteurs O
ont O
-ils O
eu O
l' O
avan- O
|
| O
tage O
de O
voir O
déjà O
à O
Paris B-LOC
, O
dans O
l' O
usine O
|
| O
du O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
, O
le O
concurrent O
|
| O
anglais O
, O
Johnson B-PER
Faber I-PER
, O
sa O
femme O
Katy B-PER
|
| O
et O
sa O
fille O
Nelly B-PER
. O
|

| O
Il O
nous O
reste O
huit O
concurrents O
à O
pré- O
|
| O
senter O
ainsi O
que O
leur O
suite O
. O
Commençons O
|
| O
par O
l' O
Allemagne B-LOC
. O
|

| O
M. O
Nicolas B-PER
Weiner I-PER
était O
un O
homme O
d’ O
une O
|

| O
quarantaine O
d' O
années O
, O
très O
énergique O
, O
d' O
un O
|

| O
ik O
Lil O
|

| O
caractère O
loyal O
et O
capable O
de O
toutes O
les O
. O
|

| O
audaces O
, O
il O
ne O
devait O
amener O
.avec O
lui O
|

| O
dans O
son O
aéroplane O
, O
qu’ O
un O
compagnon O
: O
un O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AËÉROPLANE O
41 O
|

 

| O
jeune O
licencié O
ès O
- O
sciences O
de O
la O
faculté B-ORG
|
| I-ORG
de I-ORG
Cologne I-ORG
. O
|

| O
Ce O
dernier O
, O
Frans B-PER
Hyde I-PER
, O
paraissait O
un O
|
| O
rôveur O
, O
toujours O
perdu O
dans O
ses O
pensées O
, O
|
| O
toujours O
absorbé O
par O
ses O
calculs O
, O
il O
était O
|
| O
d' O
un O
physique O
sympathique O
et O
semblait O
|
| O
même O
ne O
pas O
posséder O
une O
santé O
merveil- O
|
| O
leuse B-MISC
. O
|||| B-PER
|

| I-PER
Le O
représentant O
de O
l' B-LOC
Italie I-LOC
s' O
appelait O
|
| O
Laurent B-PER
Taliani I-PER
, O
il O
était O
vif O
, O
enjoué O
, O
son- O
|
| O
geait O
perpétuellement O
à O
dire O
une O
plaisan- O
|
| O
terie B-LOC
.mais O
était O
d’ O
une O
vélonté O
un O
peu O
|
| O
molle O
. O
|

| O
Son O
entourage O
était O
singulier O
, O
Laurent B-PER
|
| I-PER
Taliani I-PER
avait O
prévu O
quatre O
places O
dans O
|
| O
son O
aéroplane O
, O
il O
avait O
donc O
trois O
cama- O
|
| O
rades O
de O
route O
. O
|||| O
|

| O
Deux O
mécaniciens O
lui O
avaient O
paru O
né- O
|
| O
cessaires O
, O
la O
troisième O
personne O
était O
un O
|
| O
jeune O
médecin O
Claude B-PER
Ranello I-PER
qui O
, O
au O
pre- O
|
| O
mier O
abord O
ne O
produisait O
pas O
une O
impres- O
|
| O
sion O
sympathique O
. O
|

| O
Les O
mécaniciens O
se O
nommaient O
l’ O
un O
, O
|
| O
Victor B-PER
Ainoterellini I-PER
, O
l' O
autre O
, O
Félix B-PER
Gum- I-PER
|
| O
berto O
. O
Tous O
deux O
avaient O
un O
regard O
fourbe O
|
| O
qui O
déplaisait O
, O
ils O
exerçaient O
avec O
le O
doc- O
|
| O
teur O
une O
influence O
très O
grande O
sur O
Lau- B-LOC
|
| O
rent O
Taliani B-PER
, O
bon O
garçon O
, O
très O
courageux O
, O
|
| O
mais O
qui O
nous O
l' O
avons O
dit O
était O
un O
peu O
|
| O
mou O
. O
|

| O
42 O
vues O
LE B-MISC
POLE I-MISC
EN I-MISC
AÉROPLANE I-MISC
|

| I-MISC
manne I-MISC
ns I-MISC
nn I-MISC
esse I-MISC
nne I-MISC
nee I-MISC
entree I-MISC
et O
nn B-MISC
Eten I-MISC
eng O
RARES O
|

| O
L' O
espagnel O
Alphonse B-PER
Dicquez I-PER
d' O
une O
jo- O
|
| O
vialité O
exhubérante O
inspirait O
plutôt O
la O
|
| O
sympathie O
, O
il O
avait O
deux O
compagnons O
, O
Mi- B-PER
|
| O
guel B-PER
Sebata I-PER
, O
un O
de O
ses O
élèves O
en O
avia- O
|
| O
tion O
et O
sa O
femme O
Dolorès B-PER
, O
originaire O
d’ O
An- B-ORG
|
| I-ORG
dalousie I-ORG
et O
dont O
le O
teint O
brun O
et O
les O
yeux O
|
| O
de O
flamme O
, O
déconcertaient O
dans O
le O
pays O
|
| O
glacial O
. O
Miguel B-PER
Sabata I-PER
était O
d’ O
un O
naturel O
|
| O
doux O
, O
Dolorès B-PER
Dicquez I-PER
était O
sujette O
à O
des O
|
| O
emportements O
qui O
révélaient O
sa O
race O
, O
mais O
|
| O
elle O
adorait O
son O
mari O
Alphonse B-PER
et O
manifes- O
|
| O
tait O
à O
chaque O
instant O
son O
attachement O
pour O
|
| O
lui O
. O
|

| O
Le O
Portugal B-LOC
était O
représenté O
par O
Carlo B-PER
|
| I-PER
Diboin I-PER
jeune O
homme O
emporté O
, O
plus O
auda- O
|
| O
cieux O
qu' O
instruit O
des O
choses O
de O
l' O
aviation O
. O
|
| O
Son O
compagnon O
était O
un O
vieil O
ouvrier O
mé- O
|
| O
canicien O
, O
Sébastien B-PER
Burjo I-PER
, O
plus O
au O
courant O
|
| O
que O
lui O
certes O
, O
de O
la O
mécanique O
et O
de O
|
| O
ses O
lois O
. O
|

| O
Le O
concurrent O
autrichien O
se O
dénommait O
|
| O
Wilhem B-PER
Fürster I-PER
, O
son O
appareil O
acheté O
en O
|
| O
France B-LOC
lui O
avait O
procuré O
en O
Autriche B-LOC
une O
|
| O
renommée O
assez O
grande O
. O
Quelques O
modi- O
|
| O
fications O
apportées O
à O
sa O
machine O
, O
avaient O
|
| O
fini O
par O
lui O
laisser O
croire O
qu' O
il O
l' O
avait O
|
| O
entièrement O
construit O
du O
premier O
au O
der- O
|
| O
nier O
écrou O
. O
|

| O
Il O
amenaït O
avec O
lui O
sa O
jeune O
femme O
Do- B-PER
|
| O
rothée O
, O
une O
blonde O
un O
peu O
fade O
, O
tous O
deux O
|

| O
VERS O
LE O
POLR B-MISC
EN I-MISC
AÉROPLANR O
43 O
|

| O
appartenant O
à O
la O
race O
des O
timides O
à O
qui O
|
| O
des O
impulsions O
soudaines O
et O
passagères O
, O
|
| O
apportent O
de O
l' O
audace O
, O
paraissaient O
peu O
|
| O
désireux O
de O
se O
créer O
des O
amitiés O
parmi O
|
| O
les O
habitants O
d’'Aéroville O
. O
|

| O
La O
Russie B-LOC
avait O
voulu O
se O
singulariser O
|
| O
et O
elle O
y O
avait O
brillamment O
réussi O
, O
son O
|
| O
délégué O
n' O
était O
autre O
que O
le O
grand O
Duc B-PER
|
| O
Serge B-PER
Potropstock I-PER
. O
Grand O
seigneur O
, O
bon O
|
| O
vivant O
, O
exempt O
de O
toute O
morgue O
et O
qui O
|
| O
tentait O
l' O
épreuve O
sans O
autre O
espoir O
que O
|
| O
celui O
de O
tuer O
le O
temps O
d' O
une O
façon O
plus O
|
| O
intelligente O
que O
celle O
adoptée O
d' O
habitude O
|
| O
par O
lui O
. O
|

| O
Les O
trois O
hommes O
qui O
étaient O
avec O
lui O
|
| O
appartenaient O
à O
sa O
maison O
, O
un O
mécanicien O
, O
|
| O
un O
valet O
de O
chambre O
, O
son O
secrétaire O
, O
ce O
|
| O
dernier O
Félyne B-PER
Daniloff I-PER
ne O
parlait O
jamais O
|
| O
et O
se O
renfermait O
dans O
un O
mutisme O
profond O
. O
|

| O
Les O
Etats-Unis B-LOC
n' O
ayant O
pu O
décider O
les O
|
| O
frères B-PER
Wright I-PER
à O
tenter O
l' O
épreuve O
, O
n' O
avaient O
|
| O
envoyé O
en O
désespoir O
de O
cause O
que O
deux O
|
| O
aviateurs O
frères O
également O
, O
mais O
d’ O
un O
mé- O
|
| O
rite O
plus O
que O
secondaire O
, O
les O
frères O
Jack B-PER
|
| O
et O
Joël B-PER
Spithson I-PER
, O
ils O
avaient O
avec O
eux O
|
| O
un O
mécanicien O
, O
une O
manière O
de O
brute O
avi- O
|
| O
née O
qui O
se O
nommait O
Folter B-LOC
. O
|

| O
.Maïs O
le O
dixième O
concurrent O
était O
de O
|
| O
beaucoup O
le O
plus O
pittoresque O
, O
le B-LOC
Japon I-LOC
|
| O
“ O
était O
le O
pays O
qu’ O
il O
représentait O
, O
il O
s' O
ap- O
|

| O
k4 O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE B-ORG
|

 

| O
pelait O
Nito B-PER
, O
était O
marquis O
, O
et O
avait O
reçu O
|
| O
de O
son O
gouvernement O
les O
encouragements O
|
| O
les O
plus O
considérables O
. O
|

| O
Son O
aéroplane O
, O
un O
composite O
de O
toutes O
|
| O
les O
machines O
inventées O
jusqu’ O
à O
ce O
jour O
, O
|
| O
pouvait O
contenir O
cinq O
personnes O
. O
|

| O
C' O
était O
un O
concurrent O
sérieux O
, O
car O
l' O
a- O
|
| O
viation O
l’ O
attirait O
comme O
une O
religion O
et O
|
| O
il O
s’ O
y O
adonnaït O
avec O
fanatisme O
. O
|

| O
Ses O
collaborateurs O
avaient O
comme O
lui O
|
| O
le O
mépris O
de O
la O
mort O
et O
n’ O
envisageaient O
|
| O
qu' O
une O
éventualité O
: O
le O
triomphe O
. O
Ils O
étaient O
|
| O
tous O
quatre O
japonais O
, O
avaient O
presque O
tous O
|
| O
fait O
leurs O
études O
à O
Paris B-LOC
et O
doués O
d’ O
une O
|
| O
perspicacité O
et O
d' O
une O
volonté O
peu O
ordinai- O
|
| O
res O
, O
s’ O
immisçaient O
partout O
et O
s' O
efforçaient O
|
| O
d' O
apprendre O
, O
de O
s’ O
instruire O
à O
chaque O
se- O
|
| O
.Conde O
, O
à O
chaque O
minute O
. O
: O
|

| O
Tels O
étaient O
, O
très O
SBommairement B-MISC
dépeints O
, O
|
| O
les O
concurrents O
de O
la O
course O
Spitzberg- B-MISC
|
| I-MISC
‘ I-MISC
Pôle I-MISC
Nord I-MISC
. O
Tous O
n' O
avaient O
pas O
les O
mêmes O
|
| O
mérites O
, O
certains O
paraissaient O
devoir O
être O
|
| O
écartés O
de O
toutes O
probabilités O
de O
réussite O
. O
|

| O
Les O
plus O
sérieux O
étaient O
à O
n' O
en O
pas O
dou- O
|
| O
ter O
Pierre B-PER
Lathon I-PER
, O
Johnson B-PER
Faber I-PER
, O
l’ O
an- O
|
| O
glais O
; O
Nicolas B-PER
Weiner I-PER
, O
l' O
allemand O
; O
Alphon- B-MISC
|
| O
se O
Dicquez B-MISC
, O
l' O
espagnol O
; O
Nito B-PER
, O
le O
japonais B-LOC
. O
|

| O
Indépendamment O
de O
tout O
ce O
petit O
mon- O
|
| O
de O
, O
nous O
avons O
dit O
qu' O
il O
se O
trouvait O
plu O
: O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANR O
45 O
|

| O
sieurs O
membres O
de O
l’ O
Aéro-Club B-MISC
et I-MISC
des I-MISC
jour- I-MISC
|
| I-MISC
nalistes I-MISC
. O
|

| O
Les O
membres O
de O
l’ O
Aéro-Club O
étaient O
: O
le O
|
| O
marquis B-PER
de I-PER
la I-PER
Lande I-PER
; O
Jacques B-PER
Laverniè- I-PER
|
| I-PER
re I-PER
, O
président O
de O
la O
course O
; O
Léonce B-PER
de I-PER
Jar- I-PER
|
| I-PER
nitel I-PER
; O
Bernard B-PER
Lauvergne I-PER
; O
Pierre B-PER
de I-PER
San- I-PER
|
| O
ceyt B-LOC
de I-LOC
Peyroutas I-LOC
. O
|

| O
Les O
journalistes O
étaient O
une O
trentaine O
, O
|
| O
envoyés O
de O
toutes O
les O
parties O
du O
monde O
, O
ils O
|
| O
se O
lamentaient O
, O
car O
ils O
étaient O
dans O
l’ O
im- O
|
| O
possibilité O
absolue O
d' O
adresser O
la O
moindre O
|
| O
correspondances O
à O
leurs O
journaux O
respec- O
|
| O
tifs O
. O
|

| O
Ils O
vivaient O
dans O
une O
baraque O
spéciale O
, O
|
| O
* O
sur O
laquelle O
l’ O
Aéro-Club O
avait O
fait O
placer O
|
| O
une O
pancarte O
portant O
ces O
mots O
d' O
une O
pré- O
|
| O
tention O
volontairement O
comique O
: O
Pavillon B-MISC
|
| I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Presse I-MISC
. O
|

| O
Aéroville B-LOC
avait O
quatre O
rues O
, O
elles O
s’ O
ap- O
|
| O
pelaient O
: O
la O
rue O
Santos B-LOC
- I-LOC
Dumont I-LOC
, O
la O
rue O
|
| O
Colonel B-PER
- I-PER
Renard I-PER
, O
la O
rue O
Capitaine B-PER
- I-PER
Ferber I-PER
, O
|
| O
la O
rue O
des O
Mille O
- O
Vents O
. O
|

| O
Cette O
dernière O
ainsi O
dénommée O
car O
il O
|
| O
s’ O
y O
engouffrait O
de O
tels O
courants O
d' O
air O
gla- O
|
| O
cé O
qu' O
on O
ne O
pouvait O
y O
séjourner O
, O
fut O
-ce O
|
| O
même O
une O
seconde O
. O
|

| O
Rien O
ne O
manquait O
donc O
à O
Aéroville B-LOC
, O
ces O
|
| O
quatre O
rues O
, O
se O
coupant O
à O
angles O
droits O
, O
|
| O
étaient O
chacune O
la O
branche O
d' O
une O
croix O
. O
|

| O
Les O
hangars O
- O
ateliers O
des O
aéroplanes O
n' O
ou- O
|

| O
46 O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AÉROPLANE B-ORG
. O
|

| O
vraient O
pas O
sur O
la O
rue O
, O
maïs O
bien O
par O
der- O
|
| O
rière O
où O
l' O
espace O
ne O
manquait O
pas O
. O
|

| O
L' O
on O
ne O
pouvait O
se O
lasser O
d' O
admirer O
ce O
|
| O
village O
surgi O
sur O
le O
roc O
glacé O
, O
de O
par O
la O
|
| O
volonté O
des O
hommes O
, O
si O
faible O
comparée O
|
| O
aux O
forces O
brutales O
et O
mystérieuses O
de O
la O
|
| O
nature O
. O
|

| O
Il O
avait O
suffi O
d’ O
une O
parole O
jetée O
dans O
un O
|
| O
banquet O
où O
étaient O
réunis O
des O
gens O
d’ O
au- O
|
| O
dace O
et O
d' O
énergie O
, O
il O
avait O
suffi O
d' O
un O
en- O
|
| O
thousiasme O
provoqué O
par O
le O
beau O
geste O
de O
|
| O
l’ O
Aéro-Club B-MISC
et I-MISC
du I-MISC
Gouvernement I-MISC
français I-MISC
… O
|
| O
et O
maintenant O
, O
face O
aux O
dangers O
inconnus O
, O
|
| O
façe O
aux O
bourrasques O
terribles O
et O
indomp- O
|
| O
tables O
, O
Aéroville B-LOC
se O
dressait O
. O
Aéroville B-LOC
qui O
|
| O
narguait O
le O
Pôle B-LOC
Nord I-LOC
, O
Aéroville B-LOC
d' O
où O
les O
|
| O
oiseaux O
de O
{ O
oile O
et O
d' O
aluminium O
allaient O
|
| O
s' O
envoler O
vers O
les O
contrées O
inexplorées O
. O
|

| O
Et O
cette O
solitude O
du O
Spitzberg B-LOC
prenait O
, O
|
| O
à O
être O
ainsi O
considérée O
, O
un O
air O
grandiose O
|
| O
de O
champ O
de O
bataille O
. O
Oui O
, O
d’ O
un O
champ O
|
| O
de O
bataille O
moderne O
effrayant O
par O
son O
vide O
|
| O
et O
où O
l' O
ennemi O
bien O
dissimulé O
ne O
se O
mon- O
|
| O
trait O
pas O
. O
|

| O
Aéroville B-LOC
, O
certes O
, O
valait O
alors O
une O
ca- O
|
| O
pitale O
, O
c' O
était O
l' O
asile O
de O
la O
science O
qui O
re- O
|
| O
cueillait O
ses O
prosélytes O
avant O
de O
les O
lan- O
|
| O
cer B-ORG
à O
la O
conquête O
de O
l' O
inconnu O
. O
|

| O
VERS O
LE O
POLE O
EN O
AËÉROPLANE O
47 O
|

| O
V O
|

| O
HAÏINES O
ET O
SYMPATHIES B-MISC
|

| I-MISC
Ah O
! O
l' O
on O
ne O
chômait O
guère O
à O
Aéroville B-LOC
, O
|
| O
et O
les O
grèves O
et O
autres O
misères O
sociales O
|
| O
n' O
avaient O
point O
l' O
air O
d' O
y O
être O
connues O
. O
|

| O
A O
peine O
arrivés O
, O
les O
concurrents O
se O
mi- O
|
| O
rent O
à O
l' O
ouvrage O
, O
les O
énormes O
caisses O
ap- O
|
| O
portées O
d' O
Europe B-LOC
et O
de O
toutes O
les O
parties O
|
| O
du O
monde O
furent O
déballées O
. O
|

| O
Les O
biplans O
, O
les O
monoplans O
commencè- O
|
| O
rent O
à O
se O
monter O
dans O
les O
hangars O
. O
|
