| 

| O 
1e O 
Gallica O 
|

| O 
Le O 
voleur O 
: O 
roman O 
/ O 
Georges B-PER
|
| I-PER
Darien I-PER
|

| O 
11 O 
Gallica O 
|

 

| O 
Darien O 
, O 
Georges B-MISC
( O 
1862 O 
- O 
1921 O 
) O 
. O 
Auteur O 
du O 
texte O 
. O 
Le O 
voleur O 
: O 
roman O 
|
| O 
|||| O 
Georges B-PER
Darien I-PER
. O 
1898 O 
. O 
|

| O 
j- O 
|

| O 
us O 
|

 

| O 
Sovts B-MISC
|

| O 
Se O 
|

 

| O 
TS B-MISC
œ O 
mme O 
mms O 
© O 
© O 
|

| O 
TT O 
bi O 
LUS O 
|

 

| O 
. O 
D O 
: O 
|

| O 
CHEPT O 
F O 
LÉGA O 
di O 
: O 
|

| O 
GEORGES O 
DARIEN B-PER
LL I-PER
|
| O 
|||| O 
AR B-MISC
2H. I-MISC
LE B-MISC
|

 

 

| I-MISC
LE I-MISC
|

 

| O 
Gens O 
honteux O 
ni O 
fort O 
délicats O 
. O 
|
| O 
La B-PER
FONTAINE I-PER
, O 
|

 

| O 
PARIS B-LOC
oo O 
do O 
LS O 
|
| O 
P.-V. O 
STOCK B-ORG
, O 
ÉDITEUR B-MISC
8 O 
|
| O 
{ O 
Ancienne O 
Librairie O 
TRESSE O 
& O 
STOCK O 
) O 
|

| O 
Oy B-ORG
Q I-ORG
» O 
10 O 
, O 
11 O 
, O 
GALERIE O 
Di O 
} O 
THÉATRE O 
- O 
FRANÇAIS O 
| | O 
|
| O 
PALAIS O 
- O 
ROYAL O 
3 O 
|

| O 
1898 O 
a O 
oo O 
|

| O 
s O 
de O 
reproduction O 
et O 
de O 
traduction O 
réservés O 
. O 
pour O 
tous O 
les O 
pays O 
, O 
y. B-LOC
compris O 
|
| O 
la O 
Suède B-LOC
et O 
la O 
. O 
Noïvège B-LOC
. O 
|

| O 
1 O 
|
| O 
3 O 
|

 

| O 
tr O 
: O 
|

 

| O 
Dane B-PER
pe I-PER
ele I-PER
ai O 
me O 
a O 
PE B-MISC
LE I-MISC
RSI I-MISC
2 I-MISC
EN I-MISC
Rs I-MISC
1 O 
an O 
np O 
, O 
|

 

| O 
> O 
. O 
un O 
|
| O 
2 O 
d O 
Er B-LOC
mapaeas I-LOC
th I-LOC
dé I-LOC
nt I-LOC
ré O 
va O 
tte B-MISC
rt I-MISC
|

| I-MISC
NE I-MISC
|

| I-MISC
L' I-MISC
auteur I-MISC
et O 
l' O 
éditeur O 
déclarent O 
réserver O 
leurs O 
droits O 
de O 
traduction O 
et O 
de O 
|
| O 
reproduclion O 
jour O 
lous O 
pays O 
, O 
y O 
compris O 
la O 
Suèle B-LOC
et O 
ia O 
Norvège B-LOC
. O 
|

| O 
Ce O 
volume O 
- O 
a O 
élè O 
déposé O 
au O 
Ministère B-ORG
de I-ORG
l' I-ORG
Intérieur I-ORG
( O 
seelion O 
de O 
Îa B-MISC
librairie I-MISC
) O 
|
| O 
en O 
novembre O 
1897 O 
. O 
: O 
|

| O 
oh O 
|

| O 
A O 
LA O 
MÊME O 
LIBRATRIE O 
|

| O 
fa O 
|

| O 
DU O 
MÈME B-LOC
AUTEUR O 
|

| O 
Bas B-LOC
les O 
Cœurs O 
, O 
1870 O 
- O 
1871 O 
. O 
roman O 
, O 
1 O 
volume O 
. O 
|
| O 
Biribi B-LOC
, O 
armée O 
d' O 
Afrique B-LOC
, O 
roman O 
, O 
1 O 
volume O 
. O 
|

| O 
Les O 
Chapons O 
, O 
pièce O 
en O 
un O 
acte O 
, O 
représentée O 
au O 
Théätre B-LOC
- I-LOC
Libre I-LOC
|
| O 
( O 
en O 
collaboration O 
avec O 
M. B-PER
Lucien I-PER
Descaves I-PER
) O 
, O 
r O 
brochure O 
, O 
|

 

| O 
Pour O 
paraître O 
prochainement O 
: O 
|

| O 
La O 
Malhonnête B-LOC
Femme O 
, O 
roman O 
. O 
|

 

 

| O 
SAINT-AMAND B-LOC
, O 
CHER B-MISC
, O 
— O 
IMPRIMÉRIL B-MISC
BUSSIÈRE O 
FRÈRES O 
. O 
|

| O 
LP B-MISC
A I-MISC
HEURE I-MISC
7e I-MISC
TL I-MISC
ER I-MISC
PE I-MISC
En O 
à O 
ere O 
ere O 
|

| O 
CRETE O 
|

 

| O 
ROMAN O 
|

 

| O 
F1 B-MISC
LA I-MISC
FoxTAINE I-MISC
. O 
% O 
|

  
 
  

| O 
AE O 
Sc O 
en O 
|
| O 
SRSNUT B-ORG
. O 
|

| O 
ETC O 
|
| O 
37 O 
, O 
W B-PER
|
| O 
En O 
|

| O 
|||| O 
PARIS B-LOC
|
| O 
: O 
P.-V B-LOC
, O 
STOCK B-ORG
, O 
ÉDITEUR B-MISC
|

| O 
( O 
Ancienne B-MISC
Librairie I-MISC
Tresse I-MISC
et O 
Stock B-ORG
) O 
|

| O 
8,9 O 
, O 
I0 B-LOC
, O 
II B-LOC
, O 
GALERIE B-MISC
DU I-MISC
THÉATRE I-MISC
- I-MISC
FRANCAIS I-MISC
|

| I-MISC
Le I-MISC
PALAIS B-LOC
- I-LOC
ROYAL I-LOC
|

| O 
1898 O 
s O 
|

| O 
SRE B-LOC
enr O 
, O 
Lot B-MISC
tt I-MISC
Se I-MISC
|
| I-MISC
sv I-MISC
, O 
D O 
- O 
= O 
. O 
|
| O 
Ÿ B-LOC
À O 
° O 
|
| O 
’ O 
“ O 
ai O 
|
| O 
- O 
|

| O 
LE O 
|
| O 
GE B-ORG
" O 
! O 
|

| O 
RAT B-MISC
= O 
, O 
sw O 
. O 
Lou O 
- O 
, O 
|

 

 

 

| O 
AVANT-PROPOS O 
|

| O 
un O 
caissier O 
prévaricateur O 
. O 
Mais O 
ces O 
hypothèses O 
bien O 
|

| O 
un O 
ministre O 
, O 
ni O 
confié O 
par O 
un O 
notaire O 
, O 
nt O 
légué O 
par O 
un O 
|

| O 
caissier O 
. O 
|
| O 
Je O 
Pat B-PER
volé O 
. O 
|||| O 
|
| O 
J' O 
avoue O 
mon O 
crime O 
. O 
Je O 
ne O 
cherche O 
pas O 
à O 
éluder O 
les O 
|
| O 
responsabilités O 
de O 
ma O 
mauvaise O 
action O 
| | O 
el O 
je O 
suis O 
prêt O 
|
| O 
à O 
comparaître O 
, O 
s' O 
il O 
le O 
faut O 
, O 
devant O 
le O 
Procureur B-PER
du I-PER
Roi I-PER
. O 
|
| O 
( O 
Ca B-MISC
se O 
passe O 
en O 
Belrique B-LOC
. O 
) O 
|||| O 
|
| O 
© B-PER
Case I-PER
passe O 
en O 
Belgique B-LOC
. O 
J' O 
avais O 
été O 
faire O 
un O 
petit O 
|
| O 
voyage O 
, O 
11 O 
y O 
a O 
quelque O 
temps O 
, O 
dans O 
celte O 
contrée O 
st O 
peu O 
|
| O 
connue O 
( O 
je O 
parle O 
sérieusement O 
) O 
. O 
Ma O 
raison O 
pour O 
passer O 
|
| O 
ainsi O 
la O 
frontière O 
? O 
Mon O 
Dieu O 
! O 
j' O 
avais O 
voulu O 
voir O 
le O 
|

| O 
roi B-PER
Léopold I-PER
, O 
avant O 
de O 
mourir O 
. O 
Un O 
dada O 
. O 
Je O 
n' O 
avais O 
|

| O 
] O 
|

| O 
” O 
|

| O 
* O 
|

| O 
\ O 
— O 
|

| O 
æ- O 
|

| O 
tl O 
|||| O 
- O 
_ O 
AVANT-PROPOS O 
|

| O 
quaurais O 
je O 
trouvé O 
? O 
Je O 
ne O 
connais O 
rien O 
de O 
rien O 
, O 
à O 
|
| O 
l' O 
étranger O 
, O 
n' O 
ayant O 
étudié O 
la O 
géographie O 
que O 
sur O 
les O 
|
| O 
atlas O 
universitaires O 
et O 
n' O 
étant O 
jamais O 
sorti O 
de O 
mon O 
|
| O 
trou O 
. O 
|||| O 
|

| O 
.— O 
Monsieur B-PER
est O 
sans O 
doute O 
un O 
ami O 
de O 
M. B-PER
Randal I-PER
, O 
|
| O 
me O 
dit O 
l' O 
hôtelière O 
comme O 
je O 
signe O 
mon O 
nom O 
sur O 
le O 
re- O 
|
| O 
gisire O 
. O 
|||| B-MISC
|||| I-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
Non O 
, O 
Madaine B-PER
| | O 
je O 
n' O 
ai O 
pas O 
cet O 
honneur O 
. O 
|

| O 
Quel O 
métier O 
? O 
Mais O 
à O 
quoi O 
bon O 
détromper O 
cette O 
brave O 
|
| O 
Jemme B-LOC
? O 
|

| O 
seules O 
| | O 
les O 
’ O 
dames O 
, O 
savez O 
-vous O 
, O 
ça O 
fait O 
des O 
bêtises O 
st O 
|

| O 
facilement O 
... O 
|||| O 
EE B-ORG
ne O 
|

| O 
- O 
Quels O 
messieurs O 
? O 
Quelle O 
saison O 
? O 
Quelles O 
dames O 
? O 
|
| O 
L' O 
hôtesse O 
continue O 
: O 
: O 
- O 
: O 
|

| O 
“ O 
— O 
On O 
va O 
vous O 
apporter O 
voire O 
malle O 
de O 
la O 
gare O 
. O 
Vous O 
|
| O 
pouvez O 
être O 
tranquille O 
, O 
savez O 
-vous O 
| | O 
on O 
ne O 
l' O 
ouvrira O 
|
| O 
pas O 
. O 
C' O 
est O 
mon O 
mari O 
qui O 
a O 
été O 
la O 
chercher O 
lui-même O 
| | O 
|
| O 
el O 
avec O 
lui O 
, O 
Savez B-MISC
-vous O 
, O 
jamais O 
de O 
visite O 
| | O 
il O 
s’ O 
est O 
|
| O 
arrangé O 
avec O 
les O 
douaniers O 
pour O 
ça O 
. O 
Ca O 
nous O 
coûte O 
ce O 
|
| O 
que O 
ça O 
nous O 
coûte O 
| | O 
mais O 
au O 
moins O 
, O 
les O 
bagages O 
de O 
nos O 
|
| O 
clients O 
, O 
c' O 
est O 
sacré O 
. O 
Sans O 
ça O 
, O 
avec O 
les O 
droits O 
d' O 
entrée O 
|
| O 
sur O 
les O 
toileftes O 
, O 
ces O 
dames O 
auraient O 
quelque O 
chose O 
à O 
|
| O 
payer O 
, O 
savez O 
-vous O 
. O 
ET O 
puis O 
, O 
vos O 
instruments O 
à O 
vous O 
, O 
ls B-ORG
|
| O 
auraient O 
du O 
mal O 
à O 
échapper O 
à O 
l' O 
œil O 
, O 
hein O 
? O 
Je O 
sais O 
bien O 
|
| O 
qu' O 
il O 
vous O 
en O 
faut O 
des O 
solides O 
el O 
que O 
vous O 
ne O 
fouvez B-ORG
pas O 
|

| O 
Pa B-LOC
|

| I-LOC
LUS I-LOC
|

| O 
. O 
|

| O 
AVANT-PROPOS O 
IT O 
|

| O 
toujours O 
les O 
mettre O 
dans O 
vos O 
poches O 
| | O 
mais O 
, O 
enfin O 
, O 
on O 
|
| O 
voit O 
bien O 
que O 
ce O 
n' O 
est O 
pas O 
fait O 
pour O 
arracher O 
les O 
dents O 
. O 
|
| O 
Vaut O 
mieux O 
que O 
tout O 
ça O 
passe O 
franco O 
. O 
|

| O 
— O 
C' O 
est O 
bien O 
certain O 
. O 
Mais O 
. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Ah B-MISC
! I-MISC
j' O 
oubliais O 
. O 
La O 
valise O 
qui O 
est O 
dans O 
le O 
coin O 
, O 
là O 
, O 
|
| O 
c’ O 
est O 
la O 
valise O 
de O 
M. B-PER
Randal I-PER
| | O 
1l O 
n' O 
a O 
pas O 
voulu O 
l’ O 
empor- O 
|
| O 
ler B-LOC
, O 
hier O 
. O 
Si O 
elle O 
ne O 
vous O 
gêne O 
pas O 
, O 
je O 
la O 
laisserai O 
dans O 
|
| O 
la O 
chambre O 
| | O 
elle O 
est O 
plus O 
en O 
Sûreté B-ORG
qu' O 
ailleurs O 
| | O 
car O 
je O 
|
| O 
sais O 
bien O 
qu' O 
entre O 
vous O 
... O 
À O 
moins O 
qu’ O 
elle O 
né O 
vous O 
|
| O 
embarrasse O 
? O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Pas O 
le O 
moins O 
du O 
monde O 
. O 
|

| O 
_ O 
Bref O 
, O 
j' O 
ouvris O 
la O 
valise O 
| | O 
elle O 
n’ O 
était O 
point O 
fermée O 
à O 
|
| O 
clé O 
| | O 
les O 
courroies O 
seules O 
la O 
bouclaient O 
. O 
Je O 
n' O 
aurai O 
pas O 
, O 
|
| O 
Dieu B-MISC
merci O 
, O 
une O 
effraction O 
sur O 
la O 
conscience O 
. O 
Dedans O 
, O 
|
| O 
pas O 
grand'chose O 
d' O 
intéressant O 
: O 
des O 
ferrailles O 
, O 
des O 
ins- O 
|
| O 
{ O 
ruments O 
d' O 
acier O 
de O 
différentes O 
formes O 
et O 
de O 
différentes O 
|
| O 
grandeurs O 
, O 
dont O 
j' O 
ignore O 
l' O 
usage O 
. O 
À O 
quoi O 
ça O 
peut O 
-il O 
|
| O 
servir O 
? O 
Mystère B-PER
. O 
Une O 
petite O 
bouteille O 
éfiquetée O 
: O 
Chlo- B-LOC
|
| O 
roforme O 
. O 
Ne O 
l’ O 
ouvrons O 
pas O 
! O 
Une O 
boîte O 
en O 
fer O 
, O 
avec O 
des O 
|
| O 
boulettes O 
dedans O 
. O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
c' O 
est O 
que O 
ça O 
? O 
N' O 
y O 
tou- O 
|
| O 
chons O 
pas O 
, O 
c' O 
est O 
plus O 
prudent O 
. O 
Un O 
gros O 
rouleau O 
de O 
|
| O 
papiers O 
. O 
Je O 
dénoue O 
la O 
ficelle O 
qui O 
l’ O 
attache O 
. O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
|
| O 
cela O 
peut O 
être O 
? O 
Je O 
me O 
mets O 
à O 
lire O 
... O 
|

| O 
J' O 
ai O 
lu O 
toute O 
la O 
nuit O 
. O 
Avec O 
intérêt O 
? O 
Vous O 
en O 
jugerez O 
: O 
|
| O 
ce O 
que O 
j' O 
ai O 
lu O 
cette O 
nuit O 
-là O 
, O 
vous O 
allez O 
lé O 
lire O 
tout O 
à O 
|
| O 
l' O 
heure O 
. O 
ET O 
le O 
matin O 
, O 
quand O 
il O 
m' O 
a O 
fallu O 
sortir O 
, O 
je O 
nai O 
: O 
|
| O 
pas O 
voulu O 
laisser O 
traîner O 
sur O 
une O 
table O 
le O 
manuscrit O 
|

| O 
EN B-MISC
|

| I-MISC
IV I-MISC
. O 
AVANT O 
-PROPOS O 
|

| O 
dont O 
je O 
n' O 
avais O 
pas O 
achevé O 
la O 
lecture O 
, O 
ni O 
même O 
le O 
re- O 
|

| O 
meltre O 
dans O 
la O 
valise O 
. O 
On O 
aurait O 
pu O 
l' O 
enlever O 
, O 
pendant O 
|
| O 
mon O 
absence O 
. O 
Je O 
l' O 
ai O 
enfermé O 
dans O 
ma O 
imalle O 
. O 
|

| O 
Dans O 
la O 
journée O 
, O 
j' O 
ai O 
appris O 
une O 
chose O 
très O 
ennuyante O 
. O 
|
| O 
L' O 
hôtel O 
où O 
j' O 
habile O 
est O 
un O 
hôtel O 
interlope O 
— O 
des O 
plus O 
|
| O 
interlopes O 
. O 
— O 
Il O 
n' O 
est O 
fréquenté O 
que O 
par O 
des O 
voleurs O 
| | O 
|
| O 
pas O 
toujours O 
célibataires O 
. O 
Quel O 
malheur O 
d' O 
être O 
tombé O 
, O 
|
| O 
du O 
permier O 
coup O 
, O 
dans O 
une O 
maison O 
-pareille O 
— O 
une O 
|

| O 
_ O 
inaison O 
où O 
l’ O 
on O 
était O 
si O 
bien O 
, O 
pourtant O 
... O 
— O 
Enfin B-MISC
! I-MISC
Je O 
|

| O 
n' O 
ai O 
fait O 
ni O 
uncnideux O 
. O 
J' O 
ai O 
envoyé O 
un O 
commissionnatire O 
|
| O 
chercher O 
mes O 
bagages O 
et O 
régler O 
ma O 
note O 
, O 
ct O 
je O 
me O 
suis O 
|
| O 
installé O 
ailleurs O 
. O 
, O 
|
| O 
ET B-ORG
maintenant I-ORG
, O 
maintenant O 
que O 
j' O 
ai O 
lerminé O 
la O 
|
| O 
lecture O 
des O 
mémoires O 
de O 
M. B-PER
Randal I-PER
— O 
l' O 
appellerai-7e O 
|
| O 
Monsieur B-PER
? O 
— O 
maintenant O 
que O 
j' O 
ai O 
en O 
ina O 
possession O 
ce O 
|
| O 
manuscrit O 
que O 
je O 
n' O 
aurais O 
jamais O 
dit O 
lire O 
, O 
jamais O 
dû O 
|
| O 
loucher O 
, O 
qu' O 
en O 
dois O 
-je O 
faire O 
, O 
de O 
ce O 
manuscrit O 
? O 
|

| O 
— O 
Le O 
restituer O 
|||| O 
me O 
crie O 
une O 
voix O 
intérieure O 
, O 
mais O 
|
| O 
impérieuse O 
. O 
|
| O 
‘ O 
Naturellement O 
. O 
Mais O 
comment O 
faire O 
? O 
Le O 
renvoyer O 
|
| O 
par O 
la O 
- O 
poste O 
? O 
Impossible O 
, O 
mon O 
départ O 
précipité O 
a O 
dû O 
|
| O 
dejà O 
sembler O 
louche O 
. O 
On O 
saura O 
d’ O 
où O 
il O 
vient O 
, O 
ce O 
rouleau O 
|
| O 
de O 
papiers O 
que O 
rapportera O 
le O 
facteur O 
| | O 
je O 
passerai O 
pour O 
|
| O 
un O 
mouchard O 
narquois O 
qui O 
n' O 
a O 
pas O 
le O 
courage O 
de O 
sa O 
|
| O 
fonchion O 
, O 
et O 
un O 
de O 
ces O 
soirs O 
« O 
ces O 
Messieurs B-PER
» O 
1ne O 
Casse- B-MISC
|
| O 
ront O 
le O 
nez O 
, O 
dans O 
un O 
coin O 
. O 
Bien O 
grand O 
merci O 
. O 
oo B-MISC
|

| O 
La O 
situation O 
est O 
embarrassante O 
. O 
Comment O 
en O 
sortir O 
? O 
|
| O 
Eh B-MISC
! I-MISC
bien O 
, O 
le O 
manuscrit O 
lui-même O 
men B-MISC
donne O 
le O 
|
| O 
moyen O 
. O 
Lequel O 
? O 
Vous O 
le O 
verrez O 
. O 
Maïs O 
je O 
viens O 
de O 
relire O 
|
| O 
les O 
dernières O 
pages O 
— O 
et O 
je O 
me O 
suis O 
décidé O 
, O 
— O 
Je O 
le O 
|
| O 
garde O 
, O 
le O 
manuscrit O 
. O 
Je O 
le O 
œurde O 
ou O 
, O 
plutôt O 
, O 
je O 
le O 
vole O 
|

| O 
TE B-LOC
RE O 
ne O 
à O 
mm O 
|

| O 
£ O 
|
| O 
Az B-MISC
|
| I-MISC
Ë I-MISC
|

| I-MISC
F I-MISC
|
| I-MISC
is I-MISC
|

| I-MISC
1 I-MISC
: O 
|
| O 
4 O 
° O 
|
| O 
M. B-PER
" O 
|
| O 
ss O 
|
| O 
& O 
|
| O 
| | O 
|

| O 
RS B-MISC
|

| I-MISC
5 I-MISC
Six I-MISC
|
| I-MISC
hs I-MISC
|
| I-MISC
pes I-MISC
|

 

| O 
5 O 
: O 
. O 
|
| O 
08 O 
dun O 
© B-MISC
|

| I-MISC
AVANT-PROPOS I-MISC
eV O 
|

| O 
_ O 
filous O 
, O 
de O 
temps O 
en O 
temps O 
. O 
En O 
fait O 
de O 
respect O 
de O 
la O 
pro- O 
|

| O 
qui O 
eût O 
envoyé O 
le O 
voleur O 
dans O 
une O 
bonne O 
prison O 
, O 
pour O 
|

| O 
ÎT B-LOC
m' O 
aurait O 
fallu O 
démolir O 
le O 
manuscrit O 
d' O 
un O 
bout O 
à O 
|
| O 
l' O 
autre O 
, O 
ct O 
le O 
reconstruire O 
entièrement O 
| | O 
mais O 
je O 
manque O 
|
| O 
d' O 
expérience O 
pour O 
ces O 
choses O 
-là O 
. O 
Qu' O 
on O 
ne O 
m' O 
en O 
garde O 
|
| O 
pas O 
rancune O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Mais O 
, O 
réflexion O 
faite O 
, O 
je O 
n' O 
ai O 
pas O 
voulu O 
créer O 
ce O 
per- O 
|
| O 
sonnage O 
sympathique O 
. O 
Après O 
avoir O 
échoué O 
dans O 
ma O 
|
| O 
première O 
tentative O 
, O 
j' O 
ai O 
refusé O 
d' O 
en O 
risquer O 
une O 
seconde O 
. O 
|
| O 
Æt B-LOC
puis O 
, O 
si O 
vous O 
voulez O 
que O 
je O 
vous O 
le O 
dise O 
, O 
je O 
me O 
suis O 
|
| O 
aperçu O 
qu' O 
il O 
y O 
avait O 
là O 
- O 
dedans O 
une O 
question O 
de O 
cons- O 
|
| O 
cience O 
. O 
. O 
|

| O 
Mot O 
qui O 
ai O 
volé O 
le B-MISC
Voleur I-MISC
, O 
je O 
ne O 
puis O 
guère O 
le O 
flétrir O 
. O 
|

| O 
_ O 
… O 
|

| O 
VI O 
AVANT-PROPOS O 
|

| O 
Que O 
d' O 
autres O 
, O 
qui O 
n' O 
ont O 
rien O 
à O 
se O 
reprocher O 
— O 
au O 
moins O 
|
| O 
à O 
son O 
égard O 
— O 
le O 
stigmatisent O 
à O 
leur O 
gré O 
| | O 
je O 
n' O 
y O 
vois O 
|
| O 
point O 
d' O 
inconvénient O 
, O 
Mais B-MISC
, I-MISC
mot I-MISC
, O 
je O 
n' O 
en O 
ai O 
pas O 
le O 
droit O 
. O 
|
| O 
Je O 
suis O 
peut-être O 
le O 
seul O 
à O 
n' O 
en O 
avoir O 
pas O 
le O 
droit O 
. O 
|
| O 
Peut O 
- O 
être O 
. O 
|||| O 
|

| O 
GEORGES O 
DARIEN B-MISC
. O 
|

| O 
Londres B-LOC
, O 
1806 O 
. O 
|

 

| O 
» O 
|
| O 
‘ O 
L B-MISC
|
| I-MISC
.'s I-MISC
|
| I-MISC
. O 
Ÿ O 
|
| O 
ru B-LOC
|

| I-LOC
& I-LOC
|

 

| I-LOC
TABLE I-LOC
DES I-LOC
CHAPITRES I-LOC
|

| I-LOC
AVANT- I-LOC
PROPOS I-LOC
. O 
. O 
. O 
+ O 
4 O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|

| O 
I. O 
— O 
Aurore O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
no O 
ns O 
|
| O 
II O 
. O 
— O 
Le O 
cœur O 
d’ O 
un O 
homme O 
vierge O 
est O 
un O 
vase O 
|

| O 
|||| O 
profond O 
. O 
. O 
, O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|

| O 
III O 
. O 
— O 
Les O 
bons O 
comptes O 
font O 
les O 
bons O 
amis O 
. O 
. O 
. O 
|
| O 
IV B-MISC
. O 
— O 
Où O 
l' O 
ont O 
voit O 
bien O 
que O 
tout O 
n’ O 
est O 
pas O 
gai O 
|

| O 
|||| O 
dans O 
l’ O 
existence O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|
| O 
V B-PER
, O 
— O 
Où O 
court-ilr O 
. O 
. O 
. O 
. O 
, O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|
| O 
VI B-PER
. O 
— O 
Plein O 
ciel O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|
| O 
VII B-PER
. O 
— O 
Dans O 
lequel O 
on O 
apprend O 
, O 
entre O 
autres O 
choses O 
, O 
|
| O 
ce O 
que O 
deviennent O 
les O 
anciens O 
notaires O 
. O 
|

| O 
VIII B-MISC
. O 
— O 
L' O 
art O 
de O 
se O 
faire O 
cinquante O 
mille O 
francs O 
de O 
|

| O 
rente O 
sans O 
élever O 
de O 
lapins O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|

| O 
IX B-PER
. O 
— O 
De O 
quelques O 
quadrupèdes O 
et O 
de O 
certains O 
|

| O 
X. B-PER
|
| I-PER
XI I-PER
. O 
|
| O 
XII B-PER
. O 
|
| O 
XIII B-MISC
. O 
|
| O 
XIV B-PER
. O 
|

| O 
bipèdes O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|
| O 
— O 
Les O 
voyages O 
forment O 
la O 
jeunesse O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|
| O 
— O 
Cheveux B-MISC
, I-MISC
barbes I-MISC
et I-MISC
postiches I-MISC
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|
| O 
— O 
L' O 
idée O 
marche O 
. O 
- O 
. O 
: O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|
| O 
— O 
Rencontres B-MISC
heureuses I-MISC
et O 
malheureuses O 
. O 
. O 
|
| O 
— O 
Aventures B-MISC
de.deux I-MISC
voleurs I-MISC
, O 
d' O 
un O 
cadavre O 
et O 
|

| O 
d’ O 
une O 
jolie O 
femme O 
, O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|

| O 
XV O 
. O 
— O 
Dans O 
lequel O 
le O 
vice O 
est O 
bien O 
près O 
d’ O 
être O 
|

| O 
À O 
VI B-LOC
. O 
|

| O 
XVII O 
. O 
|

| O 
XVIIE B-MISC
, O 
|

| O 
TÉCOMIPENSÉ B-LOC
. O 
. O 
4 O 
. O 
+ O 
. O 
+ O 
. O 
. O 
|

| O 
— O 
Orpheline O 
de O 
par O 
la O 
loi O 
- O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|

| O 
— O 
Enfin O 
seuls O 
! O 
. O 
. O 
. O 
. O 
. O 
|

| O 
— O 
Combinaisons O 
machiavéliques O 
et O 
leurs O 
résul- O 
|
| O 
taits O 
. O 
e O 
- O 
L O 
- O 
, O 
. O 
‘ O 
L O 
% O 
, O 
. O 
+ O 
|

| O 
104 O 
|
| O 
124 O 
|

| O 
I4I B-MISC
|
| O 
154 O 
|
| O 
173 O 
|
| O 
179 O 
|

| O 
107 O 
|
| O 
21S. O 
|
| O 
237 O 
|
| O 
250 O 
|

| O 
261 O 
|

| O 
280 O 
|

| O 
VIE O 
. O 
|

| O 
XIX O 
. O 
|
| O 
XX B-LOC
. O 
|

| O 
XXI B-MISC
. O 
|

| O 
X B-ORG
AIT I-ORG
. O 
|
| O 
XXIIL B-MISC
. O 
|
| O 
XXIV B-MISC
. O 
|

| O 
XXV B-LOC
, O 
|

| O 
XXVI B-MISC
, O 
|
| O 
XX B-MISC
VII I-MISC
. O 
|

| O 
XX O 
VII O 
. O 
|

| O 
XXIX B-MISC
. O 
|

| O 
XXX O 
. O 
|

 

| O 
TABLE O 
DES O 
CHAPITRES O 
|

| O 
— O 
Evènements O 
complètement O 
inattendus O 
, O 
o O 
|
| O 
— O 
Où O 
l’ O 
on O 
voit O 
qu' O 
il O 
est O 
. O 
souvent O 
difficile O 
de O 
|
| O 
tenir O 
sa O 
parole O 
. O 
. O 
|
| O 
— O 
On O 
n' O 
échappe O 
pas O 
à O 
son O 
destin O 
|
| O 
— O 
« O 
Bonjour O 
, O 
mon O 
neveu O 
. O 
» O 
. O 
: O 
. O 
|
| O 
— O 
Barbe O 
- O 
Bleu O 
et O 
le O 
domino O 
noir O 
. O 
|
| O 
— O 
On O 
dira O 
pourquoi O 
. O 
nos O 
ee O 
|
| O 
— O 
Le O 
Christ B-PER
a O 
dit O 
: O 
« O 
Pitié O 
pour O 
qui O 
suc- O 
|
| O 
combe O 
! O 
... O 
» O 
, O 
. O 
. O 
|
| O 
— O 
Geneviève B-PER
de I-PER
Brabant I-PER
|
| O 
— O 
Le O 
repentir O 
fait O 
oublier O 
l' O 
erreur O 
: O 
|
| O 
— O 
Dans O 
lequel O 
on O 
apprend O 
que O 
l' O 
argent O 
ne O 
fait O 
|
| O 
pas O 
le O 
bonheur O 
. O 
. O 
. O 
+ O 
|
| O 
— O 
Si O 
les O 
femmes O 
savaient O 
s’ O 
y O 
prendre O 
|
| O 
— O 
Conclusion B-MISC
provisoire I-MISC
— O 
comme O 
toutes O 
les O 
|
| O 
conclusions O 
+ O 
. O 
. O 
. O 
+ O 
. O 
.. O 
. O 
. O 
|

| O 
292 O 
|

| O 
308 O 
|
| O 
324 O 
|
| O 
338 O 
|
| O 
363 O 
|
| O 
375 O 
|
| O 
384 O 
|
| O 
39È O 
|
| O 
404 O 
|

| O 
417 O 
|
| O 
424 O 
|

| O 
428 O 
|

| O 
‘ O 
- O 
4 O 
|
| O 
D O 
ANT O 
RAT O 
2 O 
habranmmarare O 
ve O 
mn O 
dès O 
cum O 
uma O 
|

 

| O 
LT B-ORG
|

 

| O 
AURORE O 
|

| O 
. O 
Mes O 
parents O 
ne O 
peuvent O 
plus O 
faire O 
autrement O 
. O 
|

| O 
Tout O 
le O 
monde O 
le O 
leur O 
dit O 
. O 
On O 
les O 
y O 
pousse O 
de O 
tous O 
|
| O 
les O 
côtés O 
. O 
Mme B-PER
Dubourg I-PER
a O 
laissé O 
entendre O 
à O 
ma O 
mère O 
|
| O 
qu' O 
il O 
était O 
grand O 
temps O 
| | O 
et O 
ma O 
tante O 
Augustine B-PER
, O 
en O 
|
| O 
termes O 
voilés O 
, O 
a O 
mis O 
mon O 
père O 
au O 
pied O 
du O 
mur O 
. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Comment B-MISC
! I-MISC
des O 
gens O 
. O 
à O 
leur O 
aise O 
, O 
dans O 
une O 
si- O 
|
| O 
tuation O 
commerciale O 
superbe O 
, O 
avec O 
une O 
santé O 
floris- O 
|
| O 
sante O 
, O 
vivre O 
seuls O 
? O 
Ne O 
pas O 
avoir O 
d’ O 
enfant O 
? O 
De O 
gueux O 
, O 
|
| O 
de O 
gens O 
qui O 
vivent O 
comme O 
loiseau O 
sur O 
la O 
branche O 
, O 
|
| O 
sans O 
lendemains O 
assurés O 
, O 
on O 
comprend O 
ça O 
. O 
Mais O 
, O 
sa- B-PER
|
| I-PER
pristi I-PER
! I-PER
... O 
Et O 
la O 
fortune O 
amassée O 
, O 
où O 
ira O 
-t O 
-elle O 
? O 
Et O 
les O 
|
| O 
bôns O 
exemples O 
à O 
léguer O 
, O 
le O 
fruit O 
de O 
l’ O 
expérience O 
à O 
dé- O 
|
| O 
poser O 
en O 
mains O 
sûres O 
? O 
.. O 
Voyons O 
, O 
voyons O 
, O 
il O 
vous O 
|
| O 
faut O 
un O 
enfant O 
— O 
au O 
moins O 
un O 
. O 
— O 
Réfléchissez B-LOC
- I-LOC
y. I-LOC
|

| I-LOC
Le O 
médecin O 
s’ O 
en O 
mêle O 
: O 
: O 
|

| O 
— O 
Mais O 
, O 
oui O 
| | O 
vous O 
êtes O 
encore O 
assez O 
jeune O 
| | O 
pour O 
|
| O 
tant O 
, O 
il O 
serait O 
peut-être O 
imprudent O 
d' O 
attendre O 
davan- O 
|
| O 
tage O 
. O 
|||| O 
|

| O 
Le O 
curé O 
aussi O 
: O 
|

| O 
— O 
— O 
Un O 
des O 
premiers O 
préceptes O 
donnés O 
à O 
homme O 
. O 
|

| O 
_ O 
Que O 
voulez O 
-vous O 
répondre O 
à O 
ça O 
? O 
|
| O 
— O 
Oui O 
, O 
oui O 
, O 
il O 
vous O 
faut O 
un O 
enfant O 
. O 
|

| O 
2 O 
|||| O 
|||| O 
LE O 
VOLEUR O 
|

| O 
— O 
Je O 
m' O 
en O 
souviendrai O 
toute O 
ma O 
vie O 
, O 
disait O 
plus O 
|
| O 
tard O 
Aglaé B-PER
, O 
la O 
cuisinière O 
| | O 
il O 
faisait O 
un O 
temps O 
magni- O 
|

| O 
fique O 
et O 
le O 
baromètre O 
marquait O 
: O 
variable O 
. O 
|

| O 
Quel O 
présage O 
! O 
|

| O 
Et O 
l O 
- O 
dessus O 
, O 
si O 
vous O 
voulez O 
bien O 
, O 
nous O 
allons O 
passer O 
|
| O 
plusieurs O 
années O 
. O 
|

| O 
Qu' O 
est O 
-ce O 
que O 
vous O 
diriez O 
, O 
à O 
présent O 
, O 
si O 
jappa- O 
|
| O 
raissais O 
à O 
vous O 
en O 
costume O 
de O 
collégien O 
? O 
Vous O 
diriez O 
|
| O 
que O 
ma O 
tunique O 
est O 
trop O 
longue O 
, O 
que O 
mon O 
pantalon O 
|
| O 
est O 
trop O 
court O 
, O 
que O 
mon O 
képi O 
me O 
va O 
mal O 
, O 
que O 
mes O 
|
| O 
doigts O 
sont O 
tachés O 
d’ O 
encre O 
et O 
que O 
jai O 
l' O 
air O 
d’ O 
un O 
serin O 
. O 
|

| O 
Peut O 
- O 
être O 
bien O 
. O 
Mais O 
ce O 
que O 
vous O 
ne O 
diriez O 
pas O 
, O 
|
| O 
parce O 
que O 
c’ O 
est O 
difficile O 
à O 
deviner O 
, O 
même O 
pour O 
les O 
|
| O 
grandes O 
personnes O 
, O 
c’ O 
est O 
que O 
je O 
suis O 
un O 
élève O 
mo- B-PER
|
| I-PER
dèle I-PER
| | O 
je O 
fais O 
l' O 
honneur O 
de O 
ma O 
classe O 
et O 
la O 
joie O 
de O 
ma O 
|
| O 
famille O 
. O 
On O 
vient O 
de O 
loin O 
, O 
tous O 
les O 
ans O 
, O 
pour O 
me O 
voir O 
|
| O 
couronner O 
de O 
papier O 
vert O 
, O 
et O 
même O 
de O 
papier O 
doré O 
| | O 
|
| O 
le O 
ban O 
et O 
l’ O 
arrière-ban O 
des O 
parents O 
sont O 
convoqués O 
|
| O 
pour O 
la O 
circonstance O 
. O 
Solennité O 
majestueuse O 
! O 
Céré- O 
|
| O 
monie O 
imposante O 
! O 
La O 
robe O 
d’ O 
un O 
professeur O 
enfante O 
|
| O 
un O 
discours O 
latin O 
et O 
les O 
broderies O 
d’ O 
un O 
fonctionnaire O 
|
| O 
étincellent O 
sur O 
un O 
discours O 
français O 
. O 
Les O 
pères O 
applau- O 
|
| O 
dissent O 
majestueusement O 
. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
C' O 
est' O 
à O 
moi O 
, O 
cet O 
enfant O 
-là O 
. O 
Vous O 
le O 
voyez O 
, O 
heïn O 
? O 
|
| O 
Eh B-MISC
! I-MISC
bien O 
, O 
c’ O 
est O 
à O 
moi O 
! O 
|

| O 
Les O 
mères O 
ont O 
la O 
larme O 
à O 
l' O 
œil O 
. O 
|

| O 
7 O 
. O 
Sy O 
) O 
|

| O 
LE O 
ETS O 
res O 
mm O 
|

| O 
ADSL O 
UOE B-LOC
PME O 
|

| O 
+ O 
|

| O 
RE O 
ne O 
tn O 
Le O 
|
| O 
frs O 
LE O 
ets O 
ini B-MISC
|

| I-MISC
Tr I-MISC
|

| I-MISC
ETES I-MISC
PER O 
PRE O 
TE B-ORG
TS I-ORG
PT I-ORG
nt O 
px O 
ï O 
|
| O 
FRA O 
RARE O 
EE O 
AS O 
CT B-ORG
|

| I-ORG
EC I-ORG
|
| O 
Fe B-MISC
UN I-MISC
|

| I-MISC
Dee I-MISC
eu O 
ee O 
|
| O 
mir O 
|
| O 
roi O 
|

 

| O 
CCR B-MISC
|

| O 
Mais O 
je O 
suis O 
raisonnable O 
. O 
Et O 
c’ O 
est O 
justement O 
pour- O 
|
| O 
quoi O 
ça O 
m' O 
est O 
bien O 
égal O 
, O 
d’ O 
avoir O 
une O 
tunique O 
trop O 
|
| O 
longue.et O 
l’ O 
air O 
bête O 
. O 
Si O 
je O 
suis O 
un O 
serin O 
, O 
c’ O 
est O 
un O 
de O 
|
| O 
ces O 
serins O 
auxquels O 
on O 
crève O 
les O 
yeux O 
pour O 
leur O 
ap- O 
|
| O 
prendre O 
à O 
mieux O 
chanter O 
. O 
Si O 
mes O 
vêtements O 
sont O 
ri- O 
|
| O 
dicules O 
, O 
est O 
-ce O 
ma O 
faute O 
si O 
l’ O 
on O 
me O 
harnache O 
aujour- O 
|
| O 
d’ O 
hui O 
en O 
garde-national O 
, O 
comme O 
on O 
m’ O 
habillera O 
en O 
|
| O 
lézard O 
à O 
cornes O 
quand O 
je O 
serai O 
académicien O 
? O 
|

| O 
Car O 
j' O 
irai O 
loin O 
. O 
On O 
me O 
le O 
prédit O 
tous O 
les O 
jours O 
. O 
Sic B-PER
|
| O 
itur O 
ad O 
astra O 
. O 
|

| O 
J’ O 
aile O 
temps O 
, O 
d’ O 
ailleurs O 
. O 
Je O 
n' O 
ai O 
encore O 
que O 
quinze O 
|
| O 
ans O 
. O 
|||| O 
|

| O 
— O 
Un O 
bel O 
âge O 
! O 
dit O 
mon O 
oncle O 
. O 
On O 
est O 
déjà O 
|
| O 
presque O 
un O 
jeune O 
homme O 
et O 
l’ O 
on O 
a O 
encors O 
toute O 
la O 
|
| O 
candeur O 
de O 
l’ O 
enfance O 
. O 
|||| O 
|||| O 
|

| O 
Candeur O 
! O 
... O 
Mon O 
enfance O 
? O 
Jene B-PER
me O 
rappelle O 
déjà O 
|

| O 
plus O 
. O 
Mes O 
souvenirs O 
voguent O 
confusément O 
, O 
fouettés O 
de O 
|

| O 
un O 
petit O 
prodige O 
. O 
Je O 
crois O 
. O 
que O 
je O 
savais O 
lire O 
avant O 
de O 
|

| O 
pouvoir O 
marcher O 
. O 
J' O 
ai O 
appris O 
par O 
cœur O 
beaucoup O 
deli- O 
|

| O 
vres O 
| | O 
jai O 
noirci O 
des O 
fourgonsde O 
papier O 
blanc O 
| | O 
j’ O 
ai O 
écouté O 
|
| O 
parler O 
les O 
grandes O 
personnes O 
. O 
J' O 
ai O 
été O 
bien O 
élevé O 
. O 
|
| O 
Des O 
souvenirs O 
? O 
En O 
vérité O 
, O 
même O 
aujourd’hui O 
, O 
|
| O 
c' O 
est O 
avec O 
peine O 
que O 
j' O 
arrive O 
à O 
faire O 
évoluer O 
des O 
per- O 
|
| O 
sonnages O 
devant O 
le O 
tableau O 
noir O 
qui O 
a O 
servi O 
de O 
fond O 
à O 
|
| O 
la O 
tristesse O 
de O 
mes O 
premières O 
années O 
. O 
Oui O 
, O 
même O 
en O 
|
| O 
faisant O 
voyager O 
ma O 
mémoire O 
dans O 
tous O 
les O 
coins O 
de O 
|
| O 
notre O 
maison O 
de O 
Paris B-LOC
| | O 
dans O 
les O 
allées O 
ratissées O 
de O 
|

| O 
1 O 
° O 
DT B-ORG
|

| O 
4 O 
. O 
LE O 
VOLEUR B-LOC
|

| O 
notre O 
jardin O 
de O 
la O 
campagne O 
— O 
un O 
jardin O 
où O 
je O 
ne O 
|
| O 
peux O 
me O 
promener O 
qu' O 
avec O 
précaution O 
, O 
où O 
des O 
allées O 
|

| O 
me O 
sont O 
défendues O 
parce O 
que O 
j' O 
effleurerais O 
des O 
|
| O 
branches O 
et O 
que O 
j’ O 
arracherais O 
des O 
fleurs O 
, O 
où O 
les O 
rosiers O 
|
| O 
ont O 
des O 
étiquettes O 
, O 
les O 
géraniums O 
des O 
scapulaires O 
et O 
|
| O 
les O 
giroflées O 
un O 
état O 
- O 
civil O 
à O 
la O 
planchette O 
| | O 
— O 
dans O 
|
| O 
l’ O 
herbe O 
et O 
sous O 
les O 
