| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Les O
filles O
du O
professeur O
/ O
par O
|
| O
Mile B-LOC
Julie B-PER
Gouraud I-PER
; O
ouvrage O
|
| O
illustré O
de O
36 O
vignettes O
par O
|
| O
Bertall B-PER
|

| O
ne O
Er B-LOC
|

| I-LOC
|||| I-LOC
As I-LOC
|

 

| I-LOC
CL I-LOC
|

 

| I-LOC
“ I-LOC
. O
|

 

 

 

 

 

| O
— O
née O
|

| O
té O
PRE B-ORG
PE I-ORG
|
| O
re O
ER B-ORG
|
| I-ORG
D I-ORG
CPE I-ORG
PRO I-ORG
|

 

 

| O
Pre B-MISC
|

 

 

| I-MISC
je I-MISC
|

 

 

| I-MISC
em I-MISC
me O
|

| O
Le O
|

 

 

 
 

 

| O
|||| O
|

 

 

 

 

| O
f O
, O
n O
. O
— O
|
| O
— O
TE O
mm O
or O
mme O
, O
im O
mme O
mm O
. O
om B-LOC
|

| I-LOC
Can I-LOC
D I-LOC
mem I-LOC
mat I-LOC
rom I-LOC
|
| O
L B-MISC
M I-MISC
” I-MISC
|

 

 

 

 

 

| I-MISC
|||| I-MISC
|

       
      
       
   
           
          

 

| I-MISC
[ I-MISC
PROFESSEUR B-PER
|

| I-PER
Mrte I-PER
JULIE- O
GOURAUD O
|

| O
OUVRAGE O
ILLUSTRÉ B-MISC
DE I-MISC
930 O
VIGNETTES B-MISC
|

| O
PAR O
rit O
|

| O
: O
|

| O
: O
|

  

| O
000 O
|

    
  

  
  

| O
PARIS B-LOC
|

| I-LOC
é I-LOC
Te I-LOC
HACHETTE O
ET O
G O
|
| O
RE O
ve O
|

  

| O
BOULEVARD O
SAINT-GERMAIN O
, O
) O
79 O
|

| O
PRIX O
: O
% O
FRANCS B-MISC
25 O
|

 

| O
LES O
FILLES O
|

| O
PROFESSEUR O
|
| O
ATT0 B-MISC
|

 

| O
OUVRAGES O
DU O
MÈME O
AUTEUR O
|

| O
PUBLIÉS B-MISC
DANS O
LA O
BIBLIOTHÈQUE O
ROSE O
ILLUSTRÉE O
|

| O
( O
Format B-MISC
in-18 I-MISC
jésus I-MISC
broché O
) O
|

 

| O
petite O
et O
grande O
; O
3 O
° O
édition O
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
48 O
vi- O
|

| O
gnettes O
par O
E. B-PER
Bayard I-PER
. O
. O
. O
. O
. O
NL B-MISC
ie I-MISC
|
| I-MISC
Les O
enfants O
de O
la O
ferme O
; O
3 O
° O
édition O
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
|
| O
59 O
vignettes O
par O
E. B-PER
Bayard I-PER
. O
: O
: O
, O
. O
| | O
. O
… O
. O
< O
< O
. O
2002 O
|
| O
Le B-MISC
livre I-MISC
de I-MISC
maman I-MISC
; O
2 O
° O
édition O
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
68 O
vi- O
|
| O
gnettes O
par O
É. B-PER
Bayard I-PER
. O
. O
. O
. O
. O
. O
k O
Ps B-PER
Be I-PER
COR I-PER
|
| O
Cécile B-PER
ou O
la O
petite O
sœur O
; O
3 O
° O
édition O
] O
volume O
illustré O
de O
|
| O
24 O
vignëtiés O
par O
DOSAGE B-MISC
: O
ss O
à O
: O
SO O
ue B-LOC
2 I-LOC
fr I-LOC
. O
25 O
|
| O
Le O
petit O
colporteur O
; O
3 O
° O
édition O
. O
L O
volume O
illustré O
de O
27 O
vi- O
|
| O
gnettes O
par O
A. B-PER
de I-PER
Neuville I-PER
. O
. O
. O
. O
. O
de O
RME B-LOC
+ I-LOC
RU I-LOC
|
| O
Les O
mémoires O
d’ O
un O
petit O
dressé O
à O
5 O
° O
édition O
. O
1 O
volume O
|
| O
illustré O
de O
86 O
vignettes O
par O
É. B-PER
Bayard I-PER
, O
. O
. O
. O
. O
ss O
2010 O
|

| O
Les O
mémoires O
d' O
un O
caniche O
; O
4 O
° O
édition O
. O
1 O
volume O
illus- O
|
| O
tré B-MISC
de O
75 O
vignettes O
par O
É. B-PER
Bayard I-PER
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
2 O
fr O
. O
25 O
|
| O
L' O
enfant O
du O
Guide B-MISC
; O
3 O
° O
édition O
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
60 O
vi B-MISC
. O
|

| O
ghattes O
par O
E. B-PER
Bayard I-PER
... O
> O
, O
' O
. O
s O
00 O
0x O
CONNUE B-ORG
|
| I-ORG
Lettres I-ORG
de O
deux O
poupées O
; O
4 O
° O
édition O
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
|
| O
59 O
vignettes O
par O
Olivier B-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
so O
2e O
|

| O
Les O
deux O
enfants O
de O
Saint- B-LOC
osdtushe O
1 O
volume O
jillus- O
|
| O
tré B-MISC
de O
54 O
vignettes O
par O
É. B-PER
Bayard I-PER
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
2 O
fr O
. O
25 O
|
| O
La O
petite O
Maîtresse B-PER
de I-PER
maison I-PER
. O
1 O
volume O
illustré O
de O
37 O
vi- O
|
| O
gneties O
pur O
. O
À. O
Marie B-PER
: O
: O
: O
. O
. O
, O
. O
0 O
. O
se O
1000 O
|

| O
Le O
cartonnage O
en O
percaline O
rouge O
gaufrée O
de O
chaque O
volume O
se O
|
| O
paye O
en O
sus O
, O
tranches O
jaspées O
, O
1 O
fr O
. O
; O
tranches O
dorées O
, O
1 O
{ O
fr B-LOC
. O
25 O
|

 

| O
Marianne B-PER
Aubry I-PER
; O
ouvrage O
couronné O
par O
l’ O
Académie B-ORG
française I-ORG
. O
|
| O
1 O
volume O
in-18 O
, O
1 O
fr O
. O
25 O
. O
Paris B-LOC
, O
Douniol B-LOC
, O
rue B-LOC
de I-LOC
Tournon I-LOC
, O
29 O
. O
|

| O
Les B-MISC
Œuvres I-MISC
de I-MISC
charité I-MISC
à O
Paris B-LOC
. O
1 O
volume O
in-18 O
, O
1 O
fr O
. O
29 O
|
| O
Paris B-LOC
, O
Société B-LOC
Saint-Michel I-LOC
, O
rue B-LOC
Mézières I-LOC
, O
4 O
|

| O
dim O
lshemtrmemtsmtits O
|
| O
Typographie O
Lahure O
, O
rue B-LOC
de I-LOC
Fleurus I-LOC
, O
9 O
, O
à O
Paris B-LOC
. O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
|

| I-MISC
DU I-MISC
|

| I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
|

 

| O
OUVRAGE O
ILLUSTRÉ O
DE O
36 O
VIGNETTES B-MISC
|

| O
PAR B-LOC
BERTALL I-LOC
|

| O
PARIS B-ORG
|
| O
LIBRAIRIE B-MISC
HACHETTE I-MISC
ET I-MISC
cr I-MISC
|

| O
1 O
% O
, O
BOULEVARD B-MISC
SAINT-GERMAIN I-MISC
, O
79 O
|

| O
1876 O
|

| O
Droits B-MISC
de I-MISC
propriété I-MISC
et I-MISC
de I-MISC
traduction I-MISC
réservés I-MISC
|

 

| I-MISC
+ I-MISC
ot I-MISC
|

 

| I-MISC
& I-MISC
- O
IF O
|||| O
|
| O
YN O
|

| O
Le O
\ O
|||| O
|

 

| O
LES O
FILLES O
|

| O
DU O
|

| O
PROFESSEUR O
|

 

 

| O
CHAPITRE B-MISC
I I-MISC
|

| I-MISC
La O
famille O
Liébert B-PER
. O
— O
Janique B-PER
, O
|

| O
Six O
heures O
sonnaient O
à O
la O
cathédrale O
de O
Cler- O
|
| O
mont-Ferrand B-MISC
, O
lorsqu' O
une O
voiture O
s’ O
arrêta O
devant O
|
| O
la O
porte O
d’ O
une O
modeste O
maison O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
|
| I-LOC
Treille I-LOC
. O
|

| O
FILLES B-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
1 O
|

| O
|||| O
|
| O
|||| O
|

 

 

| O
2 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
et O
désiré O
, O
non-seulement O
à O
cause O
de O
son O
mérite O
, O
|
| O
mais O
parce O
qu' O
on O
espérait O
que O
sa O
famille O
serait O
|
| O
une O
agréable O
société O
. O
|

| O
Madame B-PER
Liébert I-PER
était O
, O
disait O
-on O
, O
une O
femme O
|
| O
tout O
à O
la O
fois O
sérieuse O
et O
aimable O
. O
Sa O
fille O
aînée O
|
| O
Marie B-PER
avait O
dix-huit O
ans O
; O
Hélène B-MISC
entrait O
dans O
sa O
|
| O
quinzième O
année O
; O
puis O
venaient O
un O
collégien O
de O
|
| O
quatorze O
ans O
et O
une O
petite O
fille O
de O
sept O
ans O
qui O
|
| O
était O
aveugle O
. O
ES O
|

| O
Les O
nouveaux O
venus O
attirèrent O
immédiatement O
|
| O
l' O
attention O
, O
et O
comme O
la O
maison O
n' O
avait O
pas O
de O
|
| O
cour O
, O
il O
fallut O
déballer O
les O
meubles O
dans O
la O
rue O
, O
|
| O
circonstance O
favorable O
à O
la O
curiosité O
. O
des O
voi- O
|
| O
Sins B-LOC
. O
|

| O
Deux O
jeunes O
filles O
, O
qui O
demeuraient O
en O
face O
, O
cou O
: O
|
| O
rurent O
à O
la O
fenêtre O
au O
premier O
coup O
de O
marteau O
|
| O
qui O
annonçait O
l’ O
ouverture O
des O
caisses O
, O
ét O
suivi- O
|
| O
rent O
avec O
intérêt O
le O
déballage O
du O
mobilier O
. O
|

| O
« O
Oh B-MISC
! I-MISC
dit I-MISC
mademoiselle I-MISC
Elvire B-PER
Bertin I-PER
, O
la O
phi- O
|
| O
losophie B-LOC
n’ O
est O
pas O
brillante O
! O
Nous O
n’ O
avons O
pas O
, O
|
| O
je O
crois O
, O
grand O
plaisir O
à O
attendre O
d' O
elle O
! O
Regarde O
|
| O
donc O
, O
Laure B-MISC
, O
ces O
fauteuils O
râpés O
, O
ces O
tables O
et O
ces O
|
| O
armoires O
. O
Que O
de O
vieilleries O
! O
M. O
Évrard B-PER
était O
au- O
|
| O
trement O
meublé O
! O
C’ O
est O
vraiment O
avoir O
du O
mal- O
|
| O
heur O
! O
Il O
faudra O
bien O
cependant O
faire O
connaissance O
|
| O
avecces O
nouveaux O
venus O
, O
Mon B-MISC
père I-MISC
est O
prévenu O
en O
|
| O
leur O
faveur O
: O
mais O
moi O
je O
bâille O
d' O
avance O
. O
Ces O
|
| O
demoiselles O
sont O
tellement O
absorbées O
dans O
le O
dé- O
|

| O
i O
|

| O
|||| O
|

| O
|||| O
|
| O
1 O
NN O
OISE O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
3 O
|

| O
ballage O
, O
qu’ O
elles O
n’ O
ont O
pas O
tourné O
la O
tête O
une O
|
| O
seule O
fois O
de O
notre O
côté O
. O
|

| O
— O
Je O
peux O
cependant O
t’ O
assurer O
, O
Elvire B-MISC
, O
qu’ O
elles O
|
| O
n’ O
ont O
pas O
l’ O
âge O
de O
leurs O
meubles O
. O
Comment O
peu- O
|
| O
vent O
- O
elles O
être O
si O
fraîches O
après O
avoir O
passé O
une O
|
| O
nuit O
en O
wagon O
! O
|

| O
L' O
intérêt O
s’ O
accrut O
encore O
à O
l' O
apparition O
d’ O
une O
|
| O
jeune O
servante O
, O
dont O
le O
costume O
bizarre O
était O
une O
|
| O
nouveauté O
pour O
les O
habitants O
du O
pays O
: O
un O
bonnet O
|
| O
de O
toile O
empesée O
, O
découpé O
en O
forme O
de O
cœur O
; O
une O
|
| O
casaque O
de O
drap O
gris O
grossièrement O
brodée O
de O
|
| O
laine O
jaune O
, O
un O
jupon O
court O
de O
droguet B-PER
vert I-PER
, O
le O
|
| O
tout O
fané O
et O
froissé O
. O
Tel O
était O
le O
costume O
de O
Ja- B-ORG
|
| I-ORG
nique I-ORG
, O
la O
servante O
bretonne O
: O
|

| O
La O
brave O
fille O
était O
trop O
occupée O
pour O
remar- O
|
| O
quer O
l' O
effet O
qu’ O
elle O
produisait O
sur O
les O
voisins O
et O
|
| O
sur O
les O
passants O
. O
|

| O
La O
journée O
n’ O
était O
pas O
finie O
, O
et O
déjà O
un O
certain O
|
| O
ordre O
régnait O
dans O
la O
maison O
. O
Janique B-PER
s' O
était O
em- O
|
| O
. O
pressée O
de O
mettre O
des O
petits O
rideaux O
aux O
fenêtres O
|
| O
pour O
déconcerter O
l’ O
indiscrétion O
. O
La O
porte O
étant O
|
| O
fermée O
, O
il O
était O
déjà O
possible O
de O
se O
reposer O
dans O
|
| O
le O
salon O
. O
|

| O
« O
Aline B-PER
, O
dit O
M. B-PER
Liébert I-PER
à O
sa O
femme O
, O
tu O
te O
plai- O
|

 

 

| O
ras O
ici O
; O
l' O
Auvergne B-LOC
est O
un O
beau O
et O
bon O
pays O
, O
les O
|
| O
habitants O
de O
cette O
ville O
accueillent O
les O
étrangers O
- O
|
| O
avec O
bienveillance O
. O
Nos O
filles O
trouveront O
certai- O
|
| O
nement O
d’ O
aimables O
compagnes O
qui O
les O
aideront O
à O
|
| O
se O
consoler O
de O
la O
perte O
de O
celles O
qu’ O
elles O
ont O
lais- O
|
| O
sées O
à O
Paris B-LOC
. O
Le O
mois O
de O
septembre O
permet O
en- O
|
| O
core O
de O
faire O
de O
longues O
promenades O
, O
et O
lorsque O
|
| O
nous O
connaîtrons O
le O
pays O
, O
il O
nous O
sera O
plus O
fa- O
|
| O
cile O
de O
supporter O
l' O
hiver O
qui O
est O
parfois O
très- O
|
| O
rigoureux O
. O
|

| O
— O
Marie B-PER
, O
tu O
me O
raconteras O
tout O
ce O
que O
tu O
|
| O
verras O
, O
dit O
la O
petite O
Anne B-PER
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
cher O
ange O
. O
Et O
la O
sœur O
prit O
l’ O
enfant O
sur O
|
| O
ses O
genoux O
. O
|

| O
— O
À O
quoi O
pense O
ma O
fille O
Hélène B-PER
? O
|

| O
— O
Je O
pense O
, O
mon O
bon O
père O
, O
que O
la O
rue O
Saint- B-LOC
|
| O
Jacques B-PER
avec O
son O
tapage O
et O
notre O
vilaine O
chambre O
|
| O
avait O
plus O
de O
charmes O
pour O
moi O
que O
ne O
m' O
en O
|
| O
offrira O
l' O
Auvergne B-LOC
avec O
ses O
montagnes O
. O
» O
|

| O
La O
présence O
de O
Janique B-PER
fit O
que O
cette O
réflexion O
|
| O
demeura O
sans O
réponse O
. O
|

| O
La O
famille O
Liébert B-PER
se O
rendit O
le O
dimanche O
sui- O
|
| O
vant O
à O
la O
cathédrale O
. O
La O
première O
impression O
fut O
|
| O
favorable O
aux O
étrangers O
: O
les O
parents O
avaient O
l’ O
air O
|
| O
distingué O
; O
les O
jeunes O
filles O
étaient O
charmantes O
; O
|
| O
leur O
mise O
, O
que O
l’ O
on O
s’ O
étonna O
de O
trouver O
si O
mo- O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
9 O
|

| O
deste O
, O
était O
du O
meilleur O
goût O
; O
mais O
au O
sortir O
de O
|
| O
l' O
église O
, O
l' O
examen O
fut O
plus O
sérieux O
. O
La O
jeune O
voi- O
|
| O
sine O
, O
déjà O
revenue O
de O
ses O
préventions O
, O
trouva O
|
| O
moyen O
de O
placer O
un O
petit O
salut O
qui O
fut O
compris O
et O
|
| O
rendu O
. O
|

| O
Anne B-PER
, O
jusqu' O
alors O
oubliée O
, O
fixa O
l' O
attention O
; O
le O
|
| O
voile O
dont O
sès O
yeux O
étaient O
couverts O
excita O
une O
|
| O
surprise O
à O
laquelle O
succéda O
aussitôt O
une O
tendre O
|
| O
compassion O
: O
« O
Elle O
est O
aveugle O
! O
» O
se O
disait O
-on O
tout O
|
| O
bas O
. O
Les O
mères O
, O
habituées O
à O
lire O
dans O
les O
yeux O
|
| O
de O
leurs O
petits O
enfants O
, O
ne O
comprirent O
réellement O
|
| O
leur O
bonheur O
qu’ O
en O
présence O
de O
cette O
grande O
in- O
|
| O
fortune O
. O
Anne B-PER
devint O
le O
sujet O
de O
toutes O
les O
con- O
|
| O
versations O
, O
et O
ses O
parents O
eurent O
leur O
part O
de O
la O
|
| O
sympathie O
qu’ O
elle O
inspirait O
. O
|

| O
Le O
déballage O
d’ O
un O
piano O
ranima O
la O
curiosité O
des O
|
| O
demoiselles O
Bertin B-PER
. O
Beaucoup O
de O
gens O
auraient O
|
| O
dit O
peut-être O
: O
Encore O
un O
piano O
de O
plus O
dans O
la O
|
| O
ville O
! O
L’ O
impression O
des O
jeunes O
voisines O
fut O
tout O
|
| O
autre O
; O
elles O
étaient O
impatientes O
d' O
entrer O
en O
rela- O
|
| O
tion O
avec O
ces O
charmantes O
étrangères O
. O
|

| O
Dès O
que O
le O
professeur O
eut O
fait O
les O
visites O
d’ O
u- O
|
| O
sage O
, O
on O
les O
lui O
rendit O
avec O
empressement O
, O
et O
un O
|
| O
mois O
s' O
était O
à O
peine O
écoulé O
, O
qu’ O
un O
cercle O
d’ O
aima- O
|
| O
bles O
connaissances O
entourait O
la O
famille O
Liébert B-PER
, O
. O
|

| O
L' O
éducation O
des O
jeunes O
filles O
avait O
naturellement O
|
| O
été O
l’ O
objet O
de O
tous O
les O
soins O
de O
leur O
père O
. O
Aux O
|
| O
leçons O
régulièrement O
données O
s’ O
ajoutaient O
les O
|

 

 

 

| O
6 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
, O
|

| O
grande O
liberté O
; O
à O
l’ O
étude O
succédaient O
la O
couture O
et O
|

| O
la O
broderie O
; O
déjà O
même O
elle O
n’ O
était O
pas O
embar- O
|
| O
rassée O
pour O
faire O
ses O
robes O
et O
celles O
d' O
Hélène B-MISC
qui O
|
| O
avait O
peu O
de O
goût O
pour O
les O
ouvrages O
vertueux O
, O
|
| O
comme O
elle O
disait O
en O
riant O
. O
, O
|

| O
D’ O
ordinaire O
, O
la O
vie O
de O
province O
allonge O
les O
|

| O
heures O
. O
Il O
n’ O
en O
fut O
pas O
ainsi O
à O
Clermont B-LOC
. O
L’ O
ai- O
|
| O
mable O
accueil O
qu’ O
on O
fit O
à O
madame B-PER
Liébert I-PER
et O
à O
|
| O
ses O
filles O
changea O
forcément O
leurs O
habitudes O
. O
La O
|
| O
lecture O
et O
surtout O
le O
dessin O
furent O
peu O
à O
peu O
né- O
|

| O
gligés B-LOC
, O
et O
bientôt O
abandonnés O
. O
La O
sœur O
aînée O
|

| O
se O
soumit O
aux O
circonstances O
avec O
sa O
douceur O
or- O
|
| O
dinaire O
, O
et O
on O
ne O
l' O
entendit O
jamais O
exprimer O
un O
|
| O
regret O
. O
|

| O
Anne B-PER
était O
toujours O
aux O
côtés O
de O
sa O
mère O
ou O
|
| O
de O
Marie B-PER
, O
mais O
les O
visiteurs O
n’ O
osaient O
parler O
d' O
elle O
. O
|
| O
On O
la O
caressait O
sans O
faire O
de O
questions O
: O
on O
atten- O
|
| O
dait O
une O
confidence O
. O
|

| O
Cette O
confidence O
arriva O
: O
dès O
l’ O
âge O
de O
trois O
ans O
, O
|
| O
un O
glaucome O
avait O
voilé O
les O
yeux O
de O
l' O
enfant O
. O
|
| O
Cette O
cécité O
ne O
nuisait O
pas O
à O
son O
caractère O
, O
et O
lin- O
|
| O
telligence O
dont O
elle O
était O
douée O
suppléait O
mer- O
|
| O
veilleusement O
au O
sens O
qui O
lui O
manquait O
. O
Cette O
|
| O
explication O
était O
toujours O
entremêlée O
de O
larmes O
, O
|

 

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
7 O
|

| O
et O
pourtant O
jamais O
la O
mère O
n’ O
évitait O
de O
répondre O
|
| O
aux O
questions O
qui O
désormais O
se O
renouvelèrent O
|
| O
fréquemment O
. O
|

| O
Cette O
enfant O
était O
chère O
à O
tous O
ceux O
qui O
la O
con= O
|
| O
naissaient O
. O
C' O
était O
à O
qui O
lui O
ferait O
plaisir O
, O
lui O
|
| O
donnerait O
une O
petite O
joie O
. O
|||| O
|

| O
Après O
avoir O
parcouru O
la O
maison O
avec O
ses O
sœurs O
, O
|
| O
Anne B-PER
ne O
tarda O
pas O
à O
passer O
seule O
d’ O
une O
pièce O
à O
|
| O
l’ O
autre O
sans O
hésiter O
; O
elle O
se O
garait O
des O
obstacles O
|
| O
avec O
une O
adresse O
si O
grande O
, O
qu' O
on O
la O
voyait O
sans O
|
| O
crainte O
agir O
et O
se O
mouvoir O
. O
|

| O
La O
sœur O
aînée O
s’ O
occupait O
déjà O
de O
l' O
éducation O
|
| O
de O
la O
pauvre O
enfant O
. O
Ses O
petits O
doigts O
touchaient O
|
| O
légèrement O
les O
caractères O
particuliers O
d’ O
un O
livre O
|
| O
destiné O
aux O
aveugles O
; O
il O
n' O
était O
pas O
rare O
que O
|
| O
cette O
lecture O
excitât O
sa O
gaieté O
; O
mais O
rien O
ne O
la O
|
| O
distrayait O
autant O
que O
la O
musique O
. O
|

| O
Le O
piano O
, O
qui O
avait O
été O
le O
premier O
ken O
entre O
|
| O
Elvire B-LOC
et O
Hélène B-MISC
, O
était O
uniquement O
destiné O
à O
|
| O
Anne B-PER
. O
|

| O
Une O
inspiration O
maternelle O
avait O
fait O
naître O
la O
|
| O
pensée O
d' O
essayer O
de O
ce O
moyen O
comme O
d’ O
un O
sim- O
|
| O
ple O
amusement O
, O
et O
quelques O
mois O
avaient O
suffi O
|
| O
pour O
découvrir O
que O
la O
petite O
fille O
était O
née O
musi- O
|
| O
cienne O
. O
|

| O
Rien O
n’ O
était O
à O
la O
fois O
plus O
triste O
et O
plus O
char- O
|
| O
mant O
que O
de O
la O
voir O
assise O
sur O
un O
grand O
tabou- O
|
| O
rel O
, O
jouant O
les O
airs O
connus O
de O
nos O
méthodes O
. O
|

 

| O
ñ O
|

 

| O
EEE B-ORG
|
| O
em O
: O
nd O
|

| O
8 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
Souvent O
sa O
voix O
juste O
et O
douce O
attirait O
son O
père O
|
| O
qui O
, O
après O
avoir O
souri O
, O
rentrait O
tout O
triste O
dans O
|
| O
son O
cabinet O
. O
|

| O
Le O
piano O
d' O
Anne B-PER
était O
le O
seul O
meuble O
de O
luxe O
|
| O
qu' O
on O
remarquât O
dans O
la O
maison O
. O
|

| O
C' O
est O
à O
sa O
sœur O
aînée O
que O
l’ O
enfant O
s’ O
adressait O
de O
|
| O
préférence O
: O
|||| O
|
| O
_ O
« O
Tu O
m' O
expliques O
mieux O
, O
disait O
-elle O
; O
quand O
tu O
|
| O
parles O
, O
c’ O
est O
Comme B-MISC
si I-MISC
je I-MISC
voyais I-MISC
. O
» O
, O
|

| O
Ces O
deux O
existences O
se O
trouvaient O
ainsi O
liées O
|
| O
l’ O
une O
à O
l’ O
autre O
. O
Mais O
la O
province O
, O
qui O
se O
montrait O
|
| O
si O
aimable O
, O
avait O
ses O
exigences O
et O
imposait O
de O
|
| O
nouvelles O
occupations O
auxquelles O
la O
sœur O
aînée O
|
| O
se O
donnait O
lout O
entière O
. O
Anne B-PER
se O
rapprocha O
da- O
|
| O
vantage O
de O
sa O
mère O
, O
heureuse O
de O
ce O
retour O
. O
|

| O
L' O
intimité O
s' O
était O
promptement O
établie O
entre O
|

| O
‘ O
les O
demoiselles O
Bertin B-PER
et O
les O
filles O
du O
profes- O
|

| O
seur O
; O
le O
voisinage O
en O
faisait O
presque O
une O
obli- O
|
| O
gation O
. O
|

| O
Si O
M. B-PER
Berlin I-PER
habitait O
une O
vieille O
maison O
de O
la O
|
| O
rue B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Treille I-LOC
, O
c’ O
est O
qu’ O
il O
respectait O
l' O
héritage O
|
| O
de O
son O
père O
. O
Une O
large O
aisance O
n’ O
en O
régnait O
pas O
|
| O
moins O
chez O
lui O
. O
Hélène B-MISC
fut O
frappée O
, O
et O
presque O
|
| O
humiliée O
, O
d’ O
un O
luxe O
qui O
contrastait O
avec O
la O
sim- O
|
| O
plicité O
de O
la O
maison O
paternelle O
. O
Toutefois O
, O
le O
plai- O
|
| O
sir O
d’ O
avoir O
des O
compagnes O
de O
son O
âge O
effaça O
ce O
|
| O
premier O
sentiment O
, O
et O
il O
ne O
se O
passa O
bientôt O
plus O
|
| O
de O
jour O
sans O
qu’ O
une O
occasion O
naturelle O
donnât O
|

 

 

 

 

| O
, O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
q O
|

| O
aux O
jeunes O
filles O
un O
prétexte O
de O
se O
visiter O
; O
de O
|
| O
plus O
, O
Hélène B-MISC
. O
était O
heureuse O
de O
voir O
son O
père O
ap- O
|
| O
précié B-PER
par O
une O
famille O
honorable O
. O
|

| O
L' O
hiver O
resserra O
encore O
ces O
relations O
; O
£ O
ar O
si O
|
| O
les O
demoiselles O
‘ O
Bertin B-PER
allaient O
dans O
le O
monde O
, O
|
| O
elles O
ne O
dédaignaient O
pas O
les O
soirées O
du O
voisi- O
|
| O
nage O
. O
Laure B-MISC
surtout O
s’ O
attachait O
à O
Marie B-PER
, O
dont O
|
| O
elle O
subissait O
, O
sans O
le O
vouloir O
, O
la O
bonne O
in- O
|
| O
fluence O
. O
|

| O
Jusque O
-là O
M. B-PER
et O
Mme B-PER
Liébert I-PER
s' O
étaient O
contentés O
|
| O
de O
recevoir O
simplement O
quelques O
amis O
. O
Mais O
la O
|
| O
mère O
pressentait O
qu' O
il O
faudrait O
bientôt O
faire O
un O
|
| O
peu O
plus O
de O
frais O
. O
C’ O
est O
bien O
ce O
qu' O
Hélène B-MISC
pen- O
|
| O
sait O
; O
elle O
entrevoyait O
avec O
bonheur O
une O
exis- O
|
| O
tence O
nouvelle O
: O
la O
jeune O
fille O
croyait O
que O
l’ O
éco- O
|
| O
nomie O
de O
ses O
parents O
était O
plutôt O
une O
vertu O
|
| O
qu’ O
une O
nécessité O
. O
Ne O
lui O
en O
voulons O
pas O
; O
Hélène B-MISC
|
| O
élait O
une O
de O
ces O
gracieuses O
créatures O
qu' O
on O
se O
|
| O
plait O
à O
laisser O
dans O
l' O
ignorance O
de O
tout O
ce O
qui O
|
| O
peut O
attrister O
. O
Enfant O
gâtée O
, O
il O
faut O
le O
dire O
, O
elle O
ne O
|
| O
s’ O
inquiétait O
nullement O
de O
la O
marche O
des O
choses O
. O
|
| O
Son O
père O
élait O
respecté O
, O
il O
avait O
été O
recu O
chez O
le O
|
| O
ministre O
; O
que O
lui O
fallait O
-il O
de O
plus O
? O
|

| O
A O
quinze O
ans O
, O
on O
ne O
prend O
qu’ O
une O
part O
bien O
|
| O
restreinte O
aux O
soins O
du O
ménage O
, O
surtout O
lors- O
|
| O
qu' O
une O
sœur O
aînée O
est O
là O
; O
d’ O
ailleurs O
l' O
habitude O
|
| O
de O
voir O
agir O
les O
autres O
autour O
d' O
elle O
persuadait O
|
| O
aisément O
à O
Hélène B-MISC
que O
son O
concours O
était O
inutile O
. O
|

 

 

| O
10 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
Deux O
jeunes O
filles O
bien O
élevées O
sont O
fort O
appré- O
|
| O
ciées O
dans O
la O
ville O
qu’ O
elles O
habitent O
. O
La O
famille O
|
| O
Liébert B-PER
reçut O
de O
la O
préfecture O
une O
invitation O
de O
|
| O
bal O
. O
Cette O
invitation O
combla O
Hélène B-MISC
de I-MISC
joie I-MISC
et O
|
| O
rendit O
ses O
parents O
sérieux O
. O
|

| O
« O
Que O
ferons O
-nous O
, O
Aline B-PER
? O
dit O
M. B-PER
Liébert I-PER
. O
: O
|

| O
— O
La O
difficulté O
n’ O
est O
pas O
seulement O
d’ O
aller O
au O
|
| O
bal O
de O
la O
préfecture O
, O
mais O
de O
séparer O
les O
deux O
|
| O
sœurs O
. O
|

| O
— O
Il O
n' O
y O
faut O
pas O
songer O
: O
n’ O
as O
- O
tu O
pas O
remar- O
|
| O
qué O
avec O
quel O
plaisir O
Hélène B-MISC
a O
accueilli O
idée O
de O
|
| O
cette O
fête O
? O
|

| O
— O
Hé B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
ma O
chère O
amie O
, O
arrange O
cela O
comme O
|
| O
tu O
sais O
arranger O
toutes O
choses O
. O
» O
|

| O
La O
mère O
n' O
hésite O
pas O
: O
elle O
s' O
occupe O
sans O
tar- O
|
| O
der O
de O
la O
toilette O
de O
ses O
deux O
filles O
. O
Elle O
consulte O
|
| O
tout O
naturellement O
Marie B-PER
. O
Le O
désir O
de O
la O
fille O
aînée O
|
| O
eût O
été O
de O
ne O
point O
paraître O
à O
ce O
bal O
, O
L' O
autorité O
|
| O
de O
sa O
mère O
lui O
imposa O
de O
ne O
pas O
refuser O
cette O
|
| O
distraction O
. O
|

| O
« O
Après O
tout O
, O
se O
dit O
Mme B-PER
Liébert I-PER
, O
la O
jeunesse O
|
| O
se O
pare O
à O
peu O
de O
frais O
, O
et O
je O
ne O
suis O
pas O
fâchée O
|
| O
de O
montrer O
mes O
filles O
. O
Mais O
quel O
travail O
pour O
ma O
|
| O
bonne O
Marie B-MISC
! O
» O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
, O
Il O
|

| O
Dès O
qu’ O
elles O
entendirent O
parler O
du O
bal O
de O
la O
|
| O
préfecture O
, O
les O
demoiselles O
Bertin B-PER
vinrent O
voir O
|
| O
leurs O
amies O
; O
il O
leur O
tardait O
de O
connaître O
leurs O
|
| O
projets O
de O
toilette O
pour O
cette O
brillante O
réunion O
. O
|

| O
« O
Nous O
venons O
, O
dit O
Elvire B-MISC
, O
vous O
apporter O
l’ O
a- O
|
| O
dresse O
de O
notre O
couturière O
; O
Mme B-PER
Poly I-PER
est O
la O
pre- O
|
| O
mière O
tailleuse O
de O
Clermont B-LOC
, O
c' O
est O
une O
femme O
qui O
|
| O
sait O
faire O
valoir O
ses O
clientes O
avec O
un O
art O
tout O
par- O
|
| O
ticulier O
, O
son O
goût O
est O
si O
sûr O
! O
» O
|

| O
Marie B-PER
remercia O
ses O
amies O
et O
leur O
dit O
qu' O
elle O
|
| O
faisait O
habituellement O
ses O
robes O
et O
celles O
de O
sa O
|
| O
sœur O
, O
et O
qu' O
en O
cette O
circonstance O
elle O
se O
pique- O
|
| O
rait O
d' O
honneur O
. O
|

| O
« O
C’ O
est O
admirable O
, O
sans O
doute O
; O
mais O
, O
ma O
chère O
, O
|
| O
quelle O
que O
soit O
votre O
habileté O
, O
il O
vous O
manque O
|
| O
certainement O
ce O
je O
ne O
sais O
quoi O
qu' O
ont O
les O
bonnes O
|
| O
couturières O
, O
et O
votre O
mère O
pourra O
bien O
regretter O
|
| O
d’ O
avoir O
fait O
une O
économie O
dans O
une O
circonstance O
|
| O
semblable O
. O
» O
|

| O
Laure B-MISC
souffrait O
de O
lindiscrétion O
d’ O
Elvire B-PER
, O
et O
|
| O
elle O
crut O
arranger O
les O
choses O
en O
demandant O
à O
|
| O
Marie B-PER
quelles O
fleurs O
elle O
et O
sa O
sœur O
mettraient O
|
| O
dans O
leurs O
cheveux O
. O
|

| O
_ O
« O
J' O
ignore O
si O
ma O
mère O
nous O
permettra O
d’ O
en O
|
| O
porter O
. O
|

| O
4 O
|

| O
bal O
! O
Attendez B-MISC
-vous O
à O
voir O
des O
toilettes O
comme O
|

| O
on O
en O
voit O
à O
Paris B-LOC
! O
En O
tout O
cas O
, O
voici O
l’ O
adresse O
: O
|

 

 

| O
12 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
Laure B-MISC
et O
Elvire B-MISC
se O
retirèrent O
sans O
être O
tout O
à O
|
| O
fait O
convaincues O
de O
l’ O
inutilité O
de O
leur O
démarche O
. O
|

| O
Hélène B-PER
ne O
songea O
plus O
qu’ O
à O
la O
couturière O
et O
à O
la O
|
| O
fleuriste O
de O
ses O
amies O
. O
Toutefois O
, O
Marie B-PER
mettait O
|
| O
tant O
d’ O
ardeur O
au O
travail O
qu’ O
elle O
eut O
honte O
de O
laisser O
|
| O
voir O
ses O
inquiétudes O
. O
Une O
robe O
de O
tulle O
blanc O
à O
|
| O
deux O
jupes O
fut O
essayée O
et O
déclarée O
irréprochäble O
. O
|
| O
La O
couturière O
était O
, O
à O
bon O
droit O
, O
fière O
de O
son O
tra- O
|
| O
vail O
: O
|

| O
« O
Tu O
seras O
charmante O
, O
petite O
sœur O
, O
pour O
faire O
|
| O
ton O
entrée O
dans O
le O
monde O
, O
disait O
l’ O
aimable O
fille O
|
| O
tout O
en O
posant O
ici O
et O
là O
ses O
épingles O
. O
Voyons O
, O
|
| O
paye O
-moi O
donc O
d’ O
un O
baiser O
! O
Tu O
as O
l’ O
air O
d’ O
un O
man- O
|
| O
nequin O
des O
montagnes O
russes O
. O
À O
quoi O
penses O
- O
tu O
? O
|

| O
— O
Je O
pense O
à O
beaucoup O
de O
choses O
, O
Marie B-PER
... O
: O
|
| O
d’ O
abord O
, O
que O
tu O
es O
la O
plus O
aimable O
des O
sœurs O
, O
|
| O
mais O
que O
, O
si O
nous O
étions O
riches O
, O
tu O
ne O
te O
fatigue- O
|
| O
rais O
pas O
à O
faire O
nos O
robes O
. O
|

| O
— O
Esi O
-ce O
tout O
? O
|

| O
— O
Non O
. O
|

| O
— O
Achève B-MISC
! I-MISC
achève O
! O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
je O
ne O
crois O
pas O
que O
nos O
robes O
|
| O
soient O
à O
la O
“ O
ernière O
mode O
. O
|

| O
— O
Il O
est O
bien O
possible O
qu' O
elles O
ne O
soient O
qu' O
à O
|
| O
l’ O
avant-dernière O
, O
que O
veux O
- O
tu O
! O
Il O
me O
semble O
ce- O
|
| O
pendant O
que O
je O
n' O
ai O
jamais O
aussi O
bien O
réussi O
. O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
13 O
|

| O
Maman B-PER
prépare O
nos O
ceintures O
roses O
, O
et O
... O
je O
ne O
|
| O
doute O
pas O
, O
moi O
, O
que O
nous O
ne O
fassions O
beaucoup O
|
| O
d' O
effet O
. O
|

| O
— O
Qu’ O
aurons O
-nous O
sur O
la O
tête O
, O
Marie B-PER
? O
|

| O
— O
Nos O
cheveux O
! O
|

| O
— O
Il O
n' O
y O
a O
pas O
moyen O
d’ O
être O
sérieux O
avec O
|
| O
toi O
! O
|

| O
— O
La O
gravité O
est-elle O
donc O
de O
rigueur O
pour O
|
| O
aller O
au O
bal O
? O
|

| O
— O
Âs B-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
donné O
à O
maman O
l' O
adresse O
de O
la O
fleu- O
|
| O
riste O
? O
|||| O
|

| O
— O
Non O
, O
je O
sais O
que O
M. B-PER
Lieutaud I-PER
nous O
réserve O
|
| O
quelques-uns O
des O
beaux O
camélias O
roses O
qui O
font O
|
| O
l’'ornement O
de O
sa O
serre O
. O
Je O
voulais O
t’ O
en O
faire O
la O
|
| O
surprise O
, O
mais O
tu O
m’ O
as O
arraché O
mon O
secret O
. O
|

| O
— O
J' O
aurais O
préféré O
des O
fleurs O
artificielles O
. O
|

| O
— O
Chère B-MISC
Hélène I-MISC
, O
ne O
te O
préoccupe O
pas O
tant O
de O
ta O
|
| O
toilette O
; O
si O
tu O
devenais O
coquette O
, O
maman O
n’ O
accep- O
|
| O
terait O
plus O
d' O
invitation O
. O
|

| O
— O
Non O
, O
c’ O
est O
la O
raison O
qui O
vient O
de O
me O
faire O
|
| O
cette O
confidence O
. O
Tu O
seras O
charmante O
; O
crois O
-moi O
, O
|
| O
ne O
change O
pas O
ta O
couturière O
; O
elle O
fera O
des O
pro- O
|
| O
diges O
pour O
te O
contenter O
. O
Que O
veux O
- O
tu O
! O
nous O
ne O
|
| O
sommes O
pas O
riches O
, O
et O
peut-être O
n' O
est O
-ce O
pas O
un O
|
| O
malheur O
. O
|

 

 

| O
JA O
LES O
FILLES O
DU O
PROFESSEUR O
. O
|

| O
la O
confier O
, O
Tu B-MISC
es I-MISC
née I-MISC
philosophe I-MISC
el I-MISC
... O
coutu- O
|
| O
rière O
. O
» O
|

| O
Les O
deux O
sœurs O
s O
embrassèrent O
tendrement O
. O
|

| O
Le O
grand O
jour O
est O
arrivé O
; O
les O
toilettes O
sont O
|
| O
prêtes O
, O
madame B-PER
Liébert I-PER
complète O
la O
coiffure O
de O
|
| O
ses O
filles O
en O
y O
attachant O
de O
frais O
camélias O
. O
Hé- B-PER
|
| I-PER
lène I-PER
fait O
remarquer O
que O
le O
rose O
est O
d’ O
un O
meilleur O
|
| O
effet O
sur O
les O
cheveux O
noirs O
de O
sa O
Sœur B-MISC
que O
sur O
|
| O
sa O
chevelure B-LOC
blonde I-LOC
, O
|

| O
Anne B-PER
vint O
en O
ce O
moment O
promener O
ses O
petites O
|
| O
mains O
sur O
les O
robes O
de O
bal O
: O
|||| O
|

| O
_ O
« O
Es O
- O
tu O
bien O
contente O
d’ O
être O
si O
belle O
, O
Hélène B-MISC
? O
: O
» O
|

| O
Cette O
question O
ramena O
le O
sourire O
sur O
les O
lèvres O
|
| O
de O
la O
jeune O
fille O
; O
pour O
toute O
réponse O
, O
elle O
em- O
|
| O
brassa O
l' O
enfant O
. O
Mais O
la O
sage O
Marie B-PER
répondit O
: O
|

| O
« O
On O
n’ O
est O
pas O
contente O
, O
Anne B-PER
, O
parce O
qu' O
on O
à O
|
| O
une O
robe O
de O
tulle O
; O
pour O
un O
rien O
, O
nous O
laisse- O
|
| O
rions O
là O
le O
bal O
, O
et O
nous O
mettrions O
notre O
bonnet O
|
| O
de O
nuit O
. O
|

| O
— O
Est O
-ce O
que O
j' O
irai O
au O
bal O
quand O
j' O
y O
verrai O
, O
|
| O
maman O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
mon O
enfant O
, O
répondit O
la O
mère O
en O
levant O
|
| O
les O
yeux O
au O
ciel O
. O
|

| O
— O
Marie B-PER
, O
tu O
me O
diras O
si O
c’ O
est O
beau O
à O
là O
pré- O
|
| O
fecture O
: O
Quand O
vous O
seréz B-PER
partiés I-PER
, O
je O
danseraï O
|
| O
une O
ronde O
avec O
Janique B-PER
, O
et O
puis O
j' O
iräi O
me O
cou- O
|
| O
cher O
.. O
: O
: O
J' O
entends O
la O
voiture O
! O
Embrassez B-MISC
-moi I-MISC
: I-MISC
|
| I-MISC
bonsoir I-MISC
: O
» O
|

 

 

| O
ER B-ORG
CCE I-ORG
|

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
15 O
|

| O
Les O
sœurs O
partirent O
après O
l’ O
avoir O
embrassée O
, O
et O
|

| O
Janique B-PER
, O
fidèle O
à O
sa O
promesse O
, O
chanta O
la O
ronde O
|
| O
favorite O
d’ O
Anne B-PER
. O
|
| O
: O
Marie B-PER
et O
Hélène B-MISC
furent O
éblouies O
et O
intimidées O
|
| O
en O
entrant O
dans O
les O
salons O
de O
la O
préfecture O
. O
Le O
|
| O
luxe O
déployé O
à O
cette O
occasion O
était O
tout O
à O
fait O
nou- O
|
| O
veau O
pour O
elles O
. O
L’ O
aimable O
accueil O
que O
leur O
fit O
la O
|
| O
femme O
du O
préfet O
, O
l' O
empressement O
que O
l’ O
on O
mit O
à O
|
| O
leur O
faire O
place O
, O
les O
égards O
dont O
furent O
entourés O
|
| O
M. O
et O
Mme B-PER
Liébert I-PER
, O
tout O
les O
enchanta O
; O
elles O
|
| O
osèrent O
enfin O
jeter O
les O
yeux O
autour O
d' O
elles O
, O
et O
se O
|
| O
crurent O
sous O
l' O
impression O
d' O
un O
rêve O
. O
|

| O
Miles B-PER
Bertin I-PER
firent O
leur O
entrée O
plus O
tard O
. O
Leurs O
|
| O
robes O
de O
crêpe O
rose O
ornées O
de O
bouquets O
de O
jas- O
|
| O
min O
blanc O
, O
leurs O
couronnes O
de O
fleurs O
semblables O
, O
|
| O
produisaient O
un O
charmant O
effet O
, O
tout O
en O
les O
vieil- O
|
| O
lissant O
un O
peu O
. O
|

| O
Elvire B-MISC
s’ O
approcha O
de O
ses O
amies O
avec O
une O
grâce O
|
| O
charmante O
et O
approuva O
leur O
toilette O
, O
mais O
s’ O
a- O
|
| O
percevant O
qu' O
elles O
portaient O
des O
souliers O
de O
satin O
|
| O
noir O
, O
elle O
dit O
tout O
bas O
à O
Hélène B-MISC
, O
d’ O
un O
air O
vrai- O
|
| O
ment O
désolé O
: O
|

| O
« O
Des O
souliers O
noirs O
, O
ma O
pauvre O
amie O
, O
y O
son- O
|
| O
gez O
-vous O
! O
|

| O
— O
On O
nous O
à O
dit O
que O
les O
souliers O
de O
satin O
|
| O
blanc O
n’ O
étaient O
pas O
de O
rigueur O
. O
|

| O
— O
Erreur B-MISC
, O
erreur O
! O
passe O
pour O
les O
demoiselles O
|
| O
Roland B-PER
; O
des O
vieilles O
filles O
de O
vingt-cinq O
ans O
, O
|

 

 

 

| O
« O
|||| O
|

| O
16 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
mais O
vous O
! O
Je O
ne O
puis O
vous O
dire O
à O
PE B-ORG
point O
j O
je O
|
| O
suis O
morlifiée O
! O
» O
|

| O
L’ O
orchestre O
mit O
fin O
à O
cette O
conversation O
. O
Marie B-PER
|
| O
et O
Hélène B-MISC
figurèrent O
dans O
le O
même O
quadrille O
, O
et O
|
| O
il O
eût O
été O
facile O
à O
Elvire B-MISC
d' O
admirer O
les O
petits O
|
| O
pieds O
de O
son O
amie O
, O
qui O
exécutait O
en O
conscience O
|
| O
des O
pas O
qu’ O
un O
maître O
de O
bon O
goût O
lui O
avait O
ap- O
|
| O
pris O
, O
mais O
ces O
malheureux O
souliers O
noirs O
la O
ae O
” O
|
| O
daient O
aveugle O
pour O
tout O
le O
reste O
. O
|

| O
Cependant O
la O
contredanse O
n’ O
était O
pas O
achevée O
et O
|
| O
déjà O
les O
deux O
sœurs O
étaient O
citées O
comme O
le O
vrai O
|
| O
type O
des O
jeunes O
personnes O
bien O
élevées O
. O
M. O
et O
|
| O
Mme B-PER
Liébert I-PER
recevaient O
avec O
complaisance O
les O
|
| O
éloges O
qui O
leur O
arrivaient O
de O
toutes O
parts O
. O
Ils O
|
| O
étaient O
radieux O
... O
Jamais O
encore O
ils O
n' O
avaient O
|
| O
mieux O
constaté O
la O
grâce O
de O
Marie B-PER
et O
la O
beauté O
|
| O
d' O
Hélène B-MISC
. O
L’ O
heureux O
père O
, O
tout O
philosophe O
qu' O
il O
|
| O
était O
, O
ne O
put O
retenir O
un O
soupir O
et O
se O
dit O
que O
si O
|
| O
ses O
filles O
avaient O
de O
la O
fortune O
, O
elles O
seraient O
|
| O
comptées O
au O
nombre O
des O
meilleurs O
partis O
de O
la O
|
| O
ville O
. O
|

| O
« O
Mais O
, O
dit O
une O
femme O
de O
bon O
sens O
, O
comme O
on O
|
| O
ne O
passe O
pas O
sa O
vie O
au O
bal O
, O
et O
qu’ O
une O
ou O
deux O
|
| O
lignes O
de O
moins O
ne O
nuisent O
point O
au O
mérite O
, O
je O
|

 

| O
Vs B-PER
re I-PER
|
| I-PER
Sr I-PER
— O
|
| O
Ar B-PER
|
| I-PER
Wu I-PER
: O
|

| O
ns O
€ O
|
| O
nel O
|
| O
REA O
|

| O
FILLES B-PER
DU I-PER
PROFESSEUR I-PER
. O
|

 

| O
LA O
{ B-ORG
AL I-ORG
|||| I-ORG
|
| I-ORG
i I-ORG
|||| I-ORG
Il O
|||| O
|

| O
a O
EG B-MISC
Te I-MISC
es I-MISC
|
| I-MISC
RE I-MISC
| | I-MISC
— I-MISC
QUE I-MISC
À I-MISC
Re I-MISC
3 I-MISC
|
| I-MISC
Es I-MISC
— O
RS O
|

| O
EL O
Mis O
|
| O
ii O
] O
|
| O
n O
.. O
M O
|
| O
y O
de O
… O
|
| O
n O
LES O
|
| O
! O
STI B-MISC
|
| O
k O
|

 

| O
Ce O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
19 O
|

| O
suis O
très O
- O
désireuse O
que O
mes O
filles O
voient O
les O
de- B-LOC
|
| O
moiselles B-LOC
Liébert I-LOC
. O
» O
|

| O
- O
Deux O
heures O
ayant O
sonné O
, O
les O
Liébert B-PER
se O
reti- O
|
| O
rèrent O
; O
cet O
acte O
de O
sagesse O
fut O
un O
véritable O
scan- O
|
| O
dale O
. O
Elvire B-PER
se O
précipita O
vers O
ses O
amies O
: O
|

| O
« O
Déjà O
! O
Mais O
, O
chère O
Madame B-PER
, O
dit O
-elle O
en O
faisant O
|
| O
jouer O
son O
éventail O
, O
c' O
est O
seulement O
maintenant O
|
| O
qu' O
on O
va O
s' O
amuser O
! O
Le O
cotillon O
sera O
conduit O
par O
|
| O
M. O
Anatole B-PER
Richard I-PER
, O
le O
premier O
danseur O
de O
Cler- B-ORG
|
| O
mont O
. O
Restez B-LOC
, O
restez O
, O
je O
vous O
en O
prie O
. O
» O
|

| O
Les O
parents O
ayant O
tenu O
bon O
, O
Mile B-LOC
Elvire I-LOC
se O
|
| O
demanda O
s' O
ils O
aimaient O
réellement O
leurs O
filles O
: O
|

| O
« O
Ces O
Liébert B-PER
sont O
des O
poules O
, O
ils O
vont O
désorga- O
|
| O
niser B-LOC
le O
bal O
, O
dit O
-elle O
à O
sa O
sœur O
en O
apercevant O
quel- O
|
| O
ques O
personnes O
qui O
- O
se O
disposaient O
également O
à O
|
| O
se O
retirer O
. O
Si O
jamais O
je O
donne O
un O
bal O
, O
je O
fixerai O
|
| O
l' O
heure O
de O
l’ O
arrivée O
et O
celle O
du O
départ O
. O
» O
|

| O
Elvire B-MISC
communiqua O
ses O
réflexions O
et O
sa O
mau- O
|
| O
vaise O
humeur O
à O
quelques O
bonnes O
amies O
; O
M. O
et O
|
| O
Mme B-PER
Liébert I-PER
furent O
accusés O
d’ O
aimer O
à O
dormir O
|
| O
la O
nuit O
. O
Les O
accusés O
eussent O
sans O
doute O
trouvé O
|
| O
plus O
d’ O
un O
défenseur O
dans O
cette O
brillante O
réu- O
|
| O
nion O
. O
h O
|

| O
Comme O
il O
était O
facile O
de O
le O
prévoir O
, O
l' O
invitation O
|
| O
de O
la O
préfecture O
donna O
lieu O
à O
béaucoup B-LOC
d’ O
autres O
. O
|
| O
Toutes O
les O
bonnes O
raisons O
pour O
ne O
pas O
accepter O
|

 

 

| O
4 O
|

| O
20 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|
| O
étaient O
inutiles O
; O
il O
fallait O
céder O
à O
tant O
d’ O
aimables O
|
| O
instances O
. O
c O
|

| O
« O
Nous O
n' O
avons O
été O
accueillis O
nulle O
part O
avec O
|
| O
autant O
d’ O
empressement O
, O
disait O
le O
père O
de O
famille O
. O
|
| O
Que B-MISC
veux I-MISC
- I-MISC
tu I-MISC
, O
chère O
Aline B-MISC
! I-MISC
les O
plaisirs O
de O
nos O
en- O
|
| O
fants O
sont O
aussi O
des O
sacrifices O
. O
» O
|

| O
Mme B-PER
Bertin I-PER
et O
ses O
filles O
étaient O
vraiment O
heu- O
|
| O
reuses O
de O
voir O
leurs O
amies O
lancées O
dans O
lapso- O
|
| O
ciété O
. O
|

| O
A B-LOC
la O
nouvelle O
d’ O
une O
invitation O
à O
la O
Recette B-MISC
gé- I-MISC
|
| I-MISC
nérale I-MISC
, O
les O
jeunes O
voisines O
accoururent O
encore O
|
| O
pour O
causer O
toilette O
. O
|

| O
« O
Chère B-MISC
Hélène I-MISC
, O
quelle O
robe O
mettrez O
-vous O
? O
de- B-LOC
|
| O
manda O
Elvire B-PER
. O
|

| O
— O
C' O
est O
impossible O
, O
on O
ne O
met O
pas O
plusieurs O
|
| O
fois O
de O
suite O
la O
même O
toilette O
. O
|

| O
— O
Je O
la O
mettrai O
cependant O
, O
répondit O
Marie B-PER
|
| I-PER
Liébert I-PER
avec O
un O
sourire O
. O
Mais O
une O
nouvelle O
qui O
|
| O
va O
vous O
ravir O
, O
ma O
chère O
, O
c’ O
est O
qu' O
il O
a O
été O
décidé O
|
| O
que O
, O
cette O
fois O
- O
ci O
, O
nous O
aurons O
des O
souliers O
de O
|
| O
satin O
blanc O
. O
Nos O
douze O
contredanses O
ont O
fait O
jus- O
|
| O
tice O
des O
autres O
. O
|

| O
— O
Vous O
avez O
dansé O
douze O
contredanses O
! O
C’ O
est O
|
| O
quatre O
de O
plus O
quemoi O
. O
Voilà O
certes O
un O
début O
re- O
|
| O
marquable O
. O
Que O
je O
suis O
donc O
contrariée O
que O
vous O
|
| O
reparaissiez O
dans O
. O
Ja B-MISC
même O
toilette O
! O
|

| O
— O
Rassurez O
-vous O
, O
chère O
Elvire B-MISC
: O
nous O
avons O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
21 O
|

| O
une O
grâce O
d' O
état O
qui O
consiste O
à O
être O
toujours O
sa- O
|
| O
tisfaites O
de O
nos O
toilettes O
de O
ville O
ou O
de O
bal O
. O
» O
|

| O
Hélène B-MISC
était O
mortifiée O
des O
observations O
d’ O
Elvire B-MISC
. O
|
| O
Elle O
raconta O
ce O
petit O
commérage O
à O
sa O
mère O
qui O
|
| O
en O
fit O
ressortir O
la O
vanité O
. O
Mine B-PER
Liébert I-PER
annonça O
à O
|
| O
ses O
filles O
que O
cette O
fois O
- O
ci O
les O
camélias O
seraient O
|
| O
remplacés O
par O
des O
roses O
artificielles O
. O
|

| O
Le O
matin O
du O
bal O
, O
Elvire B-MISC
envoya O
à O
ses O
amies O
le O
|
| O
nom O
de O
son O
coiffeur O
. O
|

| O
« O
Le O
nôtre O
demeure O
dans O
notre O
rue O
, O
» O
répondit O
|
| O
Hélène B-MISC
en O
refermant O
brusquement O
la O
porte O
. O
|

| O
Janique B-PER
savait O
à O
quoi O
s’ O
en O
tenir O
sur O
le O
compte O
|
| O
de O
ce O
fameux O
coiffeur O
, O
vu O
que O
c' O
était O
elle-même O
. O
|
| O
Ajoutons O
que O
c' O
était O
« O
un O
coiffeur O
» O
qui O
ne O
man- O
|
| O
quait O
ni O
de O
talent O
ni O
d' O
inspiration O
. O
Elvire B-MISC
et I-MISC
|
| I-MISC
Laure I-MISC
se O
demandèrent O
avec O
effroi O
si O
Marie B-PER
était O
|
| O
aussi O
bon O
coiffeur O
qu’ O
adroite O
conturière O
. O
|

| O
Le O
coiffeur O
était O
une O
pure O
invention O
d' O
Hélène B-MISC
|
| O
qui O
n' O
avait O
pas O
résisté O
au O
désir O
de O
se O
venger O
in- O
|
| O
nocemment O
de O
la O
critique O
d’ O
Elvire B-MISC
. O
|

| O
Par O
malheur O
le O
coiffeur O
habituel O
des O
voisines O
|
| O
n' O
eut O
point O
d' O
inspiration O
ce O
soir O
-là O
et O
l' O
édifice O
|
| O
élevé O
sur O
leurs O
têtes O
- O
les O
vieillissail B-MISC
terriblement O
. O
|

| O
« O
Elvire B-MISC
, O
dit O
mademoiselle O
Liébert B-PER
, O
comment O
|
| O
avez O
-vous O
pu O
croire O
que O
nous O
, O
qui O
Sommes B-LOC
si O
|
| O
simples O
, O
aurions O
recours O
à O
un O
coiffeur O
? O
Il O
y O
a O
|
| O
cinq O
ans O
que O
Janique B-PER
coiffe O
maman O
. O
Aujourd’hui O
|
| O
nous O
profitons O
du O
talent O
de O
notre O
bonne O
. O
» O
|

 

 

 

 

  
     
  
     

| O
22 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEU I-MISC
TR O
|
| O
siârle B-PER
Ÿ I-PER
|

| I-PER
‘ I-PER
Elvire I-PER
ne O
répondit O
pas O
: O
il O
était O
; O
évident O
|
| O
dépit O
des O
robes O
qui O
‘ O
avaient O
le O
tort O
de O
|
| O
pour O
la O
seconde O
fois O
, O
les O
honn O
. O
|
| O
“ O
en O
pour O
les O
filles O
du O
professeur O
. O
|

| O
114 O
y O
140808 O
Fait B-MISC
ttes I-MISC
El O
|

| O
4h O
( O
410 O
q O
HA B-LOC
|

| I-LOC
& I-LOC
. O
. O
PRE B-MISC
" O
|
| O
. O
, O
" O
, O
à O
|
| O
« O
FL B-ORG
PE I-ORG
ER I-ORG
. O
HE O
|
| O
Le O
LR B-ORG
|
| O
; O
: O
+ O
é O
+ O
‘ O
+ O
. O
|
| O
|||| O
|||| O
in O
|
| O
. O
. O
: O
1 O
= O
|

 

 

| O
CHAPITRE B-MISC
II I-MISC
« I-MISC
|
| I-MISC
Une I-MISC
amie I-MISC
d' I-MISC
enfance I-MISC
, O
|

| O
Avant O
la O
fin O
de O
l’ O
année O
la O
famille O
Liébert B-PER
était O
|
| O
admise O
dans O
toute O
la O
bonne O
société O
de O
Clermont B-LOC
. O
|
| O
Les O
invitations O
à O
diner O
étaient O
fréquentes O
. O
Etait O
-il O
|
| O
possible O
au O
professeur O
de O
ne O
pas O
faire O
à O
son O
|
| O
tour O
quelques O
politesses O
? O
|

| O
Plus O
d’ O
une O
fois O
, O
sans O
doute O
, O
des O
amis O
s' O
étaient O
|
| O
assis O
à O
la O
table O
de O
madame B-PER
Liébert I-PER
; O
mais O
si O
Pa- B-MISC
|
| O
ris O
est O
le O
centre O
de O
la O
recherche O
, O
il O
faut O
convenir O
|||| O
|
| O
que O
chacun O
peut O
y O
vivre O
à O
sa O
convenance O
, O
et O
que O
|
| O
si O
la O
maîtresse O
fait O
un O
petit O
extra O
, O
le O
budget O
peut O
( O
} O
|
| O
n' O
en O
pas O
souffrir O
. O
|||| O
: O
21 O
|

| O
- O
|

 

| O
24 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
Il O
fut O
décidé O
qu’ O
on O
recevrait O
la O
famille O
Bertin B-PER
|
| O
et O
quelques O
professeurs O
de O
la O
Faculté B-ORG
. O
. O
|

| O
Grâce O
à O
l’ O
habitude O
qu' O
avait O
prise O
Mme B-PER
Lié- I-PER
|
| O
bert O
de O
n’ O
ouvrir O
sa O
porte O
qu’ O
une O
fois O
par O
semaine O
, O
|
| O
le O
temps O
ne O
manquerait O
pas O
pour O
se O
préparer O
à O
|
| O
recevoir O
douze O
personnes O
. O
|

| O
Les O
invitations O
sont O
faites O
, O
les O
provisions O
arri- O
|
| O
vent O
; O
la O
mère O
et O
ses O
filles O
ne O
négligeront O
rien O
de O
|
| O
ce O
qui O
peut O
contribuer O
au O
succès O
de O
cette O
pre- O
|
| O
mière O
réception O
. O
|

| O
La O
neige O
tombe O
; O
les O
promeneurs O
sont O
rares O
, O
il O
|
| O
n' O
y O
à O
pas O
à O
craindre O
d’ O
importuns O
. O
|

| O
Cependant O
la O
veille O
du O
grand O
jour O
, O
un O
malin O
|
| O
que O
Janique B-PER
était O
sortie O
, O
la O
sonnette O
résonna O
. O
|
| O
Marie B-PER
alla O
ouvrir O
sans O
s' O
inquiéter O
autrement O
|
| O
d' O
être O
vue O
en O
négligé O
. O
C' O
était O
Elvire B-PER
qui O
rappor- O
|
| O
lait O
un O
livre O
. O
Mlle B-PER
Liébert I-PER
la O
recut O
sans O
lémoi- O
|
| O
ner O
le O
moindre O
embarras O
. O
|

| O
Elvire B-PER
eut O
le O
mauvais O
goût O
de O
dire O
à O
son O
amie O
: O
|

| O
« O
Pardon B-MISC
! I-MISC
je O
vois O
que O
je O
vous O
dérange O
, O
ma O
|
| O
chère O
. O
|

| O
— O
Pas O
le O
moins O
du O
monde O
. O
Seulement O
je O
ne O
|
| O
vous O
offre O
pas O
d’ O
entrer O
, O
car O
je O
suis O
fort O
occupée O
|
| O
de O
notre O
dîner O
. O
» O
|

| O
Cette O
explication O
donnée O
du O
ton O
le O
plus O
simple O
|
| O
déplut O
à O
la O
jeune O
fille O
. O
Ainsi O
son O
amie O
descen- O
|
| O
dait O
à O
certains O
détails O
d' O
intérieur O
, O
il O
se O
pouvait O
|
| O
même O
qu' O
elle O
fit O
la O
cuisine O
. O
|

 

 

 

| O
|||| O
|

| O
LES O
FILLES O
DU O
PROFESSEUR O
. O
25 O
|
| O
Hélène B-MISC
n’ O
était O
pas O
visible O
non O
plus O
. O
Le O
soin O
|

| O
, O
de O
parer O
la O
maison O
, O
d’ O
orner O
la O
table O
, O
lui O
était O
con- O
|

| O
fié O
, O
et O
elle O
s’ O
en O
acquittait O
parfaitement O
. O
|

| O
Ceux O
qui O
se O
font O
servir O
ignorent O
le O
travail O
et O
|
| O
la O
peine O
qu’ O
exige O
le O
plus O
modeste O
dîner O
. O
Au O
jour O
|
| O
dit O
, O
tout O
est O
prêt O
; O
les O
hommes O
he O
se O
doutent O
pas O
|
| O
de O
ce O
qu’ O
il O
en O
coûte O
pour O
arriver O
à O
un O
sembla- O
|

| O
_ O
ble O
résultat O
, O
mais O
les O
femmes O
ne O
s’ O
y O
trompent O
|

| O
as O
. O
|

| O
; O
Mme B-PER
Liébert I-PER
était O
toute O
à O
ses O
convives O
. O
On O
eût O
|
| O
pu O
croire O
qu' O
elle O
dinait O
en O
ville O
. O
La O
fille O
aînée O
|
| O
avait O
moins O
de O
liberté O
; O
elle O
suivait O
tous O
les O
mou- O
|
| O
vements O
de O
Janique B-PER
, O
dont O
le O
regard O
l’ O
interrogeail O
|
| O
sans O
cesse O
. O
|

| O
Je O
ne O
sais O
si O
c’ O
est O
par O
coquetterie O
ou O
pour O
se O
|
| O
concilier O
la O
bienveillance O
des O
invités O
que O
la O
|
| O
Bretonne B-LOC
avait O
revêtu O
son O
plus O
beau O
costume O
, O
ce O
|
| O
qui O
est O
certain O
, O
c’ O
est O
que O
son O
bon O
air O
plut O
à O
tout O
|
| O
le O
monde O
. O
|

| O
Un O
jeune O
homme O
placé O
à O
côté O
de O
Mlle B-PER
Elvire B-PER
|
| I-PER
Bertin I-PER
ayant O
fait O
en O
bien O
mangeant O
l' O
éloge O
du O
|
| O
pâlé B-PER
, O
la O
jeune O
fille O
lui O
dit O
d’ O
un O
petit O
air O
mysté- O
|
| O
rieux O
: O
|

| O
« O
C’ O
est O
Mile B-PER
Marie I-PER
qui O
l’ O
a O
fait O
. O
|

| O
— O
Vraiment B-MISC
! I-MISC
Mais O
, O
savez O
-vous O
alors O
que O
c’ O
est O
|
| O
une O
excellente O
ménagère O
! O
Et O
vous O
, O
Mademoiselle B-MISC
, O
|
| O
mettez O
-vous O
aussi O
quelquefois O
, O
comme O
on O
dit O
, O
|
| O
la O
main O
à O
la O
pâte O
? O
|

 

 

| O
e O
|

| O
26 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
— O
Non O
, O
vraiment O
, O
Monsieur B-PER
! O
Ma O
mère O
ne O
le O
|
| O
souffrirait O
pas O
. O
|

| O
— O
Les O
gens O
qui O
ont O
ce O
talent O
sont O
puéleil O
fort O
|
| O
utiles O
au O
prochain O
et O
à O
eux O
- O
mêmes O
, O
Je B-MISC
voudrais I-MISC
|
| I-MISC
qu' I-MISC
il I-MISC
entrât I-MISC
dans I-MISC
la I-MISC
destinée I-MISC
de I-MISC
mes I-MISC
ee I-MISC
|
| O
d’ O
être O
confiés O
à O
Mile B-LOC
Liébert I-LOC
, O
» O
|

| O
Elvire B-LOC
resta O
sérieuse O
; O
le O
pâté O
lui O
pesa O
tout O
le O
|
| O
reste O
de O
la O
‘ O
soirée O
. O
Ce O
jeune O
homme O
ne O
la O
|
| O
croire O
méchante O
. O
|

| O
« O
Je O
ne O
sais O
vraiment O
pas O
pourquoi O
ji O
été O
|
| O
parler O
de O
ce O
pâté O
; O
Marie B-PER
est O
si O
bonne O
, O
si O
aimable O
! O
» O
|

| O
Ce O
jugement O
ne O
tarda O
pas O
à O
se O
confirmer O
, O
car O
|
| O
Mile B-LOC
Liébert I-LOC
, O
voyant O
son O
amie O
moins O
enjouée O
qu’ O
à O
|
| O
l' O
ordinaire O
, O
vint O
s’ O
asseoir O
auprès O
d' O
elle O
, O
et O
lui O
|
| O
demanda O
de O
se O
mettre O
au O
piano O
. O
Elvire B-PER
avait O
du O
|
| O
talent O
et O
n’ O
était O
pas O
intimidée O
comme O
la O
plupart O
|
| O
des O
jeunes O
personnes O
. O
En O
voyant O
les O
mains O
de O
|
| O
Mlle B-PER
Bertin I-PER
sur O
le O
clavier O
, O
le O
jeune O
am O
: O
teur O
de O
|
| O
pâté O
comprit O
pourquoi O
elle O
négligeait O
la O
pâtisse- O
|
| O
rie O
. O
Anne B-PER
, O
qui O
s' O
était O
fait O
oublier O
par O
son O
silence O
|
| O
pendant O
le O
dîner O
, O
eut O
les O
honneurs O
de O
la O
soirée O
. O
|
| O
Elle O
joua O
un O
petit O
air O
qu’ O
on O
applaudit O
de O
grand O
|
| O
cœur O
. O
Chaque O
convive O
lui O
témoigna O
une O
vérita- O
|
| O
ble O
affection O
. O
Le O
recteur O
de O
l’ O
Académie B-ORG
, O
oubliant O
|
| O
sa O
dignité O
, O
se O
retira O
à O
l’ O
écart O
avec O
elle O
; O
il O
la O
prit O
|
| O
ur O
scs O
genoux O
et O
lui O
raconta O
une O
histoire O
. O
|

| O
Ce O
diner O
fournit O
à O
la O
conversation O
des O
invités O
|
| O
toul B-LOC
le O
reste O
de O
la O
semaine O
. O
On O
fit O
à O
un O
centime O
|

 

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
27 O
|

| O
près O
l' O
évaluation O
de O
la O
dépense O
et O
justice O
fut O
ren- O
|

| O
due O
à O
Mme B-PER
Liébert I-PER
et O
à O
ses O
filles O
. O
|

| O
Le O
calme O
rentra O
bien O
vite O
dans O
ce O
modeste O
in- O
|
| O
térieur O
et O
, O
la O
rigueur O
de O
la O
saison O
aidant O
, O
la O
mère O
|
| O
et O
ses O
filles O
reprirent O
leurs O
occupations O
habi- O
|
| O
tuelles B-PER
. O
|

| O
« O
Que O
j' O
aime O
le O
mauvais O
temps O
! O
dit O
Anne B-PER
|
| O
à O
sa O
mère O
, O
un O
jour O
qu' O
elle O
entendait O
la O
neige O
|
| O
frôler O
les O
vitres O
. O
|

| O
— O
Pourquoi O
, O
chère O
enfant O
? O
|

| O
— O
Parce O
que O
vous O
ne O
sortez O
pas O
et O
que O
je O
vous O
|
| O
entends O
. O
Janique B-PER
m' O
a O
dit O
que O
la O
neige O
est O
de O
la O
|
| O
pluie O
blanche O
, O
et O
que O
les O
montagnes O
, O
les O
toits O
et O
|
| O
les O
arbres O
sont O
tout O
blancs O
. O
Il O
neigera O
encore O
|
| O
d’ O
autres O
fois O
, O
n’ O
est O
-ce O
pas O
, O
maman O
? O
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
! I-MISC
|
| O
que O
je O
voudrais O
donc O
y O
voir O
! O
et O
l' O
enfant O
pleura O
. O
|

| O
— O
Patience O
, O
chère O
petite O
fille O
. O
Tu O
as O
donc O
bien O
|
| O
envie O
dé O
voir O
la O
neige O
? O
|

| O
— O
Oh!ce B-MISC
n’ O
est O
pas O
pour O
cela O
que O
je O
pleure O
, O
|
| O
j' O
aimerais O
encore O
mieux O
voir O
les O
oiseaux O
et O
les O
|
| O
fleurs O
... O
mais O
c’ O
est O
vous O
, O
mère O
chérie O
, O
papa O
, O
mes O
|
| O
sœurs O
et O
Adrien B-PER
, O
que O
je O
voudrais O
voir O
. O
» O
|

| O
« O
Oh B-MISC
! I-MISC
mère O
, O
ne O
pleurez O
pas O
. O
Je O
me O
souviens O
un O
|
| O
peu O
de O
votre O
figure O
: O
vous O
avez O
de O
grands O
yeux O
|
| O
noirs O
et O
des O
cheveux O
blonds O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
|

 

 

 

| O
28 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
« O
Marie B-PER
a O
des O
cheveux O
noirs O
; O
Hélène B-MISC
et O
Adrien B-PER
|
| O
sont O
blonds O
. O
Papa O
a O
des O
lunettes O
et O
les O
dents O
|
| O
blanches O
. O
Embrassez B-PER
-moi O
bien O
fort O
, O
et O
je O
n' O
aurai O
|
| O
plus O
de O
chagrin O
. O
» O
|

| O
Cette O
scène O
se O
renouvelait O
de O
temps O
à O
autre O
. O
|
| O
Par O
bonheur O
, O
Anne B-PER
trouvait O
dans O
la O
lecture O
des O
|
| O
distractions O
d’ O
un O
ordre O
supérieur O
. O
Comme O
sa O
|
| O
mémoire O
était O
soigneusement O
cultivée O
, O
on O
pou- O
|
| O
vait O
lui O
enseigner O
l’ O
histoire O
et O
la O
géographié#Son B-LOC
|
| O
petit O
doigt O
voyageait O
sans O
hésitation O
sur O
une O
|
| O
carte O
en O
relief O
; O
la O
musique O
élait O
sa O
plus O
grande O
|
| O
récréation O
et O
le O
tricot O
commençait O
à O
lui O
devenir O
|
| O
facile O
. O
Le O
tact O
de O
ses O
mains O
, O
comme O
chez O
tous O
les O
|
| O
aveugles O
, O
lui O
permettait O
de O
descendre O
et O
de O
|
| O
monter O
l' O
escalier O
sans O
encombre O
; O
Janique B-PER
se O
|
| O
faisait O
un O
plaisir O
de O
réclamer O
les O
services O
de O
|
| O
sa O
petite O
maîtresse O
qui O
aimait O
à O
se O
senlir O
un O
peu O
|
| O
utile O
. O
|

| O
Jusqu' O
ici O
, O
nous O
avons O
laissé O
Adrien B-PER
au O
collége O
, O
|
| O
peu O
soucieux O
de O
le O
suivre O
au O
milieu O
des O
ténèbres O
|
| O
de O
la O
grammaire O
latine O
et O
des O
piéges O
que O
lui O
|
| O
tendaient O
Tacite B-PER
et O
Virgile B-PER
. O
Au O
grand O
désespoir O
|

 

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
29 O
|

| O
de O
son O
père O
, O
c' O
était O
un O
écolier O
paresseux O
; O
cepen- O
|
| O
dant O
il O
promettait O
toujours O
de O
mieux O
faire O
. O
|

| O
Un O
jour O
, O
qu’ O
il O
était O
descendu O
encore O
plus O
bas O
AE O
|
| O
que O
de O
coutume O
, O
Anne B-PER
le O
fit O
entrer O
dans O
sa O
cham- O
ie B-ORG
|
| I-ORG
bre I-ORG
, O
en O
ferma O
la O
porte O
à O
clef O
, O
monta O
sur O
une O
chaise O
‘ O
M4 B-MISC
|
| O
et O
dit O
à O
Adrien B-PER
stupéfait O
de O
ce O
manége O
: O
( O
1 O
|

| O
« O
Grand O
frère O
, O
je O
vais O
te O
dire O
’ O
quelque O
chose O
414 O
|
| O
que O
personne O
ne O
sait O
, O
pas O
même O
papa O
qui O
est O
un O
|
| O
savant O
. O
|

| O
— O
Il O
est O
inutile O
, O
Anne B-PER
, O
que O
tu O
sois O
ainsi O
per- O
Wie B-LOC
|
| O
chée O
pour O
me O
parler O
. O
Tu O
sais O
que O
je O
t' O
écoute O
tou- O
|
| O
jours O
avec O
plaisir O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
tu O
es O
bien O
bon O
, O
et O
je O
l’ O
aime O
beaucoup O
; O
|
| O
mais O
je O
crois O
, O
qu' O
ainsi O
perchée O
, O
j' O
aurai O
plus O
d’ O
é- O
|
| O
loquence O
; O
écoute O
-moi O
: O
Tu O
es O
paresseux O
, O
mon O
|
| O
frère O
. O
Papa O
et O
maman O
disent O
que O
c’ O
est O
ton O
plus O
|
| O
grand O
défaut O
. O
Veux O
- O
tu O
te O
corriger O
? O
|

| O
Tri O
Certainement O
, O
Anne B-PER
. O
|

| O
— O
Suivras B-LOC
- I-LOC
lu I-LOC
mon I-LOC
conseil I-LOC
? O
Je O
te O
préviens O
que O
|
| O
ce O
ne O
sera O
pas O
facile O
; O
mais O
tu O
seras O
tout O
à O
fait O
|
| O
guéri O
. O
|

| O
— O
Voyons B-PER
, O
sœur O
Anne B-PER
. O
|

| O
— O
Tu O
auras O
des O
vacances O
à O
Pâques B-MISC
? O
|

| O
— O
Je O
m' O
atlends O
à O
n’ O
en O
pas O
avoir O
. O
je O
n’ O
en O
|
| O
mérite O
pas O
. O
|

| O
— O
Laisse O
-moi O
parler O
. O
Je O
sais O
, O
moi O
, O
que O
papa O
|

| O
_ O
doit O
vous O
faire O
faire O
une O
belle O
excursion O
. O
Fh B-MISC
|
| O
bien O
, O
tu O
te O
banderas O
les O
yeux O
, O
bien O
serrés O
, O
bien O
|

 

 

| O
ES B-MISC
|

| O
30 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
serrés O
, O
tout O
le O
temps O
de O
la O
promenade O
. O
Tu O
enten- O
|
| O
dras O
dire O
que O
c’ O
est O
beau O
! O
Regardez B-LOC
donc O
cette O
|
| O
montagne O
, O
ces O
effets O
de O
soleil O
, O
ces O
champs O
déjà O
|
| O
verts O
, O
ces O
fleurs O
, O
et O
comme O
moi O
, O
Adrien B-PER
, O
tu O
ne O
|
| O
verras O
rien O
de O
ces O
belles O
choses O
, O
et O
tu O
auras O
tant O
|
| O
de O
chagrin O
, O
mon O
frère O
, O
que O
le O
jour O
où O
tu O
ôteras O
|
| O
ton O
bandeau O
tu O
seras O
guéri O
de O
la O
paresse O
. O
La O
|
| O
vue O
de O
tes O
livres O
et O
de O
tes O
cahiers O
te O
transportera O
|
| O
de O
joie O
. O
Tu O
travailleras O
, O
tu O
travailleras O
même O
|
| O
trop O
. O
Papa O
sera O
obligé O
de O
modérer O
ton O
zèle O
, O
|
| O
Adrien B-PER
... O
|

| O
— O
Assez O
, O
assez O
, O
petit O
philosophe O
chéri O
! O
» O
|

| O
« O
Je O
suis O
déjà O
guéri O
, O
disait O
le O
brave O
garçon O
. O
Je O
|
| O
ne O
veux O
plus O
d’ O
autre O
plaisir O
que O
celui O
d’ O
être O
près O
|

 

| O
de O
toi O
. O
Quand O
le O
printemps O
sera O
venu O
, O
nous O
nous O
|

| O
promènerons O
ensemble O
, O
c’ O
est O
moi O
qui O
t’ O
explique- O
|
| O
rai B-ORG
tout O
; O
chère O
petite O
sœur O
, O
que O
tu O
es O
donc O
gen- O
|
| O
tille O
! O
|||| O
|||| O
|

| O
— O
À O
propos O
, O
Adrien B-PER
, O
dis O
-moi O
comment O
est O
ma O
|
| O
figure O
, O
personne O
n’ O
en O
parle O
. O
Papa O
dit O
qu' O
Hélène B-MISC
|
| O
est O
jolie O
, O
que O
Marie B-PER
ressemble O
à O
maman O
, O
mais O
il O
|
| O
n’ O
est O
jamais O
question O
de O
moi O
! O
|

| O
— O
Eh O
bien O
, O
mademoiselle B-PER
Anne I-PER
, O
asseyez O
-vous O
, O
|
| O
levez O
la O
tête O
, O
restez O
tranquille O
. O
Vous O
avez O
de O
|
| O
beaux O
cheveux O
noirs O
bouclés O
, O
un O
front O
char- O
|
| O
mant O
, O
de O
fins O
sourcils O
, O
un O
petit O
nez O
assez O
gentil O
, O
|

 

 

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
31 O
|

| O
une O
bouche O
qui O
rit O
bien O
et O
laisse O
voir O
vos O
dents O
|
| O
blanches O
. O
|||| O
|

| O
— O
Et O
mes O
yeux O
, O
Adrien B-PER
? O
tu O
les O
passes O
; O
je O
veux O
|
| O
savoir O
comment O
ils O
sont O
. O
|

| O
— O
Cest B-MISC
cela O
même O
, O
pauvre O
mignonne O
, O
et O
le O
|
| O
jour O
où O
la O
lumière O
sera O
rendue O
à O
tes O
grands O
|
| O
yeux O
bleus O
, O
on O
dira O
qu' O
ils O
sont O
bien O
doux O
, O
bien O
|
| O
bons O
. O
|

| O
— O
Merci B-MISC
, O
mon O
frère O
! O
Ce O
sont O
des O
secrets O
que O
|
| O
nous O
nous O
sommes O
dits O
, O
n’ O
est O
-ce O
pas O
? O
[ O
n’ O
en O
faut O
|
| O
plus O
parler O
. O
|

| O
— O
Certainement O
; O
mais O
le O
jour O
où O
je O
serai O
pre- O
|
| O
mier O
de O
ma O
classe O
, O
tu O
me O
permettras O
de O
te O
rap- O
|
| O
peler O
que O
c’ O
est O
toi O
qui O
m' O
as O
appris O
à O
sauter O
de O
la O
|
| O
queue O
à O
la O
tête O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
Adrien B-PER
. O
Saute O
, O
saute O
bien O
vite O
! O
» O
|

| O
A B-LOC
partir O
de O
ce O
jour O
, O
ils O
ne O
perdirent O
pas O
l’ O
occa- O
|
| O
sion O
d’ O
être O
ensemble O
. O
Adrien B-PER
qui O
, O
jusque-là O
, O
ne O
|
| O
prenait O
un O
livre O
que O
pour O
apprendre O
sa O
leçon O
, O
|
| O
devint O
le O
lecteur O
assidu O
d' O
Anne B-PER
. O
|

| O
Le B-MISC
brave I-MISC
enfant I-MISC
apprenait O
par O
cœur O
, O
à O
haute O
|
| O
voix O
, O
de O
sorte O
que O
la O
petite O
sœur O
retenait O
tou- O
|
| O
jours O
quelque O
chose O
des O
leçons O
de O
son O
frère O
. O
|

 

 

| O
32 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
C’ O
est O
ainsi O
qu’ O
elle O
prit O
goût O
à O
l' O
anglais O
et O
à O
l’ O
alle- O
|
| O
mand O
, O
et O
apprit O
plus O
tard O
ces O
deux O
langues O
sans O
|
| O
qu' O
il O
w O
en O
coûtât O
trop O
de O
peine O
. O
|

| O
Cette O
intimité O
n’ O
avait O
pas O
seulement O
a O
|
| O
de O
distraire O
Anne B-PER
, O
elle O
donnait O
plus O
de O
liberté O
à O
|
| O
ses O
sœurs O
dont O
les O
occupations O
augmentaient O
en O
|
| O
raison O
des O
relations O
de O
leurs O
parents O
. O
|||| O
|

| O
Le O
printemps O
fut O
très O
- O
beau O
cette O
année O
-là O
, O
et O
|
| O
permit O
à O
M. B-PER
Liébert I-PER
de O
faire O
connaissance O
aWec B-MISC
le O
|
| O
pays O
. O
C' O
était O
une O
récompense O
promise O
au O
zèle O
|
| O
d’ O
Adrien B-PER
, O
qui O
n’ O
oubliait O
pas O
la O
leçon O
que O
lui O
avait O
|
| O
donnée O
sa O
petite O
sœur O
. O
|

| O
Le O
professeur O
, O
véritable O
écolier O
ces O
jours O
-là O
, O
|
| O
partait O
en O
compagnie O
d' O
Hélène B-MISC
, O
de O
son O
fils O
et O
de O
|
| O
la O
petite O
aveugle O
, O
qui O
passait O
souvent O
du O
dos O
|
| O
de O
son O
âne O
dans O
les O
bras O
de O
son O
père O
. O
Après O
|
| O
avoir O
fait O
connaissance O
avec O
le O
mont B-LOC
Rognon I-LOC
, O
|
| O
nos O
promeneurs O
ne O
s’ O
effrayèrent O
pas O
, O
un O
certain O
|
| O
jeudi O
, O
de O
monter O
jusqu’ O
au O
puy B-LOC
de I-LOC
Dôme I-LOC
. O
Le O
ciel O
|
| O
était O
d’ O
une O
pureté O
admirable O
; O
M. B-PER
Liébert I-PER
nommait O
|
| O
les O
vallées O
, O
les O
villages O
et O
les O
montagnes O
dont O
|
| O
l’ O
ensemble O
forme O
un O
panorama O
grandiose O
et O
gra- O
|
| O
cieux O
à O
la O
fois O
. O
|

| O
Adrien B-PER
se O
chargeait O
de O
distraire O
Anne B-PER
; O
M. B-PER
Lié- I-PER
|
| I-PER
bert I-PER
ne O
pouvait O
absolument O
pas O
prendre O
son O
|
| O
parti O
de O
l’ O
infirmité O
de O
sa O
petite O
fille O
, O
et O
lorsque O
|
| O
celle-ci O
s’ O
écria O
: O
« O
Oh B-MISC
! I-MISC
que O
les O
montagnes O
sentent O
|
| O
bon O
! O
» O
il O
éprouva O
un O
véritable O
sentiment O
de O
joie O
, O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
33 O
|

| O
et O
l’ O
on O
convint O
qu' O
à O
partir O
de O
ce O
jour O
on O
se O
ren- O
|
| O
drait O
souvent O
sur O
la O
montagne O
pour O
respirer O
l' O
air O
|
| O
embaumé O
qui O
rafraîchissait O
la O
chère O
enfant O
. O
Anne B-PER
|
| O
déclara O
qu' O
il O
n' O
était O
pas O
juste O
de O
laisser O
sa O
mère O
|
| O
el B-LOC
sa O
sœur O
à O
la O
maison O
; O
Janique B-PER
elle-même O
dut O
|
| O
se O
résigner O
à O
faire O
partie O
des O
excursions O
; O
sa O
pré- O
|
| O
sence O
était O
d' O
autant O
plus O
désirée O
, O
que O
la O
brave O
|
| O
fille O
ne O
se O
mettait O
jamais O
en O
route O
sans O
s' O
être O
|
| O
chargée O
d’ O
un O
goûter O
excellent O
. O
|

| O
L’ O
ascension O
de O
Gergovie B-LOC
mit O
le O
professeur O
en O
|
| O
demeure O
de O
déployer O
son O
érudition O
. O
Adrien B-PER
et O
|
| O
Hélène B-MISC
prêtèrent O
une O
attention O
presque O
sérieuse O
|
| O
au O
récit O
de O
la O
lutle O
mémorable O
de O
César B-PER
et O
de O
|
| O
Vercingétorix B-PER
; O
M. B-PER
Liébert I-PER
développa O
longuement O
|
| O
ce O
point O
curieux O
de O
l' O
histoire B-LOC
des I-LOC
Gaules I-LOC
, O
et O
ne O
|
| O
négligea O
pas O
de O
placer O
quelques O
réflexions O
sur O
la O
|
| O
chute O
des O
empires O
. O
|

| O
Anne B-PER
, O
qui O
avait O
écouté O
patiemment O
jusque-là O
, O
|
| O
déclara O
que O
tout O
cela O
lui O
était O
égal O
et O
que O
, O
puis- O
|
| O
que O
la O
guerre O
était O
finie O
, O
il O
fallait O
respirer O
tran- O
|
| O
quillement O
. O
\ O
|

| O
Cependant O
les O
montagnes O
qui O
entourent O
Cler- B-ORG
|
| O
mont O
n' O
empêchent O
pas O
les O
habitants O
de O
souffrir O
|
| O
beaucoup O
de O
la O
chaleur O
, O
el B-LOC
quiconque O
peut O
aller O
|
| O
à O
la O
campagne O
se O
hâte O
de O
quitter O
la O
ville O
. O
La O
fa- O
|
| O
mille O
Bertin B-PER
fut O
une O
des O
premières O
à O
user O
de O
ce O
|
| O
privilége O
. O
Hélène B-MISC
sentit O
que O
le O
départ O
des O
voisines O
|
| O
ferait O
un O
vide O
dans O
son O
existence O
. O
En O
dépit O
de O
tous O
|

| O
FILLES B-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
J O
|

 

 

| O
34 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
ses O
efforts O
, O
elle O
ne O
pouvaitdissimuler O
combien O
le O
|
| O
séjour O
de O
Clermont B-LOC
était O
peu O
de O
son O
goût O
. O
|

| O
Un B-MISC
soir I-MISC
du I-MISC
mois I-MISC
de I-MISC
juillet I-MISC
, O
par O
un O
orage O
ter- O
|
| O
rible O
, O
une O
voiture O
s' O
arrête O
à O
la O
porte O
. O
Janique O
|
| O
s’ O
empresse O
d' O
aller O
ouvrir O
. O
|

| O
« O
Madame B-PER
Liébert I-PER
? O
demande O
une O
étrangère O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
ici O
... O
mais O
Madame B-PER
va O
bientôt O
se O
cou- O
|
| O
cher O
. O
» O
|

| O
Sans O
faire O
la O
moindre O
attention O
à O
la O
réponse O
de O
|
| O
la O
servante O
, O
l’ O
étrangère O
, O
qui O
s’ O
appelait O
madame O
de O
|
| O
Saint-Alban B-LOC
, O
donne O
l’ O
ordre O
à O
son O
domestique O
de O
|
| O
payer O
le O
cocher O
et O
de O
déposer O
ses O
coffres O
; O
puis O
, O
|
| O
faisant O
signe O
à O
sa O
femme O
de O
chambre O
, O
elle O
pé- O
|
| O
nètre O
dans O
la O
maison O
. O
Janique O
, O
muette O
d' O
élonne- O
|
| O
ment O
, O
obéit O
aux O
ordres O
de O
l’ O
étrangère O
. O
Elle O
la O
|
| O
conduit O
au O
salon O
, O
allume O
lentement O
une O
bougie O
|
| O
destinée O
à O
parer O
la O
cheminée O
. O
Elle O
s’ O
était O
enfin O
|
| O
décidée O
à O
aller O
prévenir O
Mme B-PER
Liébert I-PER
de O
ce O
qui O
|
| O
se O
passait O
, O
lorsque O
celle-ci O
entra O
dans O
le O
salon O
; O
|
| O
les O
deux O
femmes O
s’ O
embrassèrent O
; O
Janique B-PER
resta O
|
| O
stupéfaitle O
. O
|

| O
« O
Avant O
toute O
chose O
, O
dis O
-moi O
ce O
que O
tu O
veux O
|
| O
prendre O
. O
|

| O
— O
Du O
thé O
, O
chèreamie O
, O
ma O
femme O
de O
chambre O
|
| O
a O
tout O
ce O
qu' O
il O
faut O
pour O
le O
préparer O
promple O
|
| O
ment O
. O
|

| O
— O
Du B-MISC
thé I-MISC
! I-MISC
par O
cette O
chaleur O
! O
|

| O
= O
C' O
est O
tout O
ce O
qu' O
il O
y O
a O
de O
plus O
rafraichissant O
. O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
39 O
|

| O
Mais O
ton O
mari O
et O
tes O
enfants O
dorment O
-ils O
déjà O
? O
|
| O
— O
Ce O
n’ O
est O
pas O
impossible O
; O
ma O
fille O
aînée O
du O
|
| O
moins O
aura O
le O
plaisir O
de O
venir O
te O
saluer O
. O
|

| O
— O
Tu O
veux O
dire O
: O
m' O
embrasser O
. O
Ma O
pauvre O
|
| O
amie O
! O
tu O
es O
donc O
toujours O
la O
même O
? O
toujours O
cé- O
|
| O
rémonieuse O
? O
Vois O
un O
peu O
: O
je O
me O
rends O
au O
mont B-LOC
|
| I-LOC
Dore I-LOC
, O
je O
ne O
trouve O
pas O
de O
place O
dans O
vos O
... O
|
| O
hôtels O
, O
et O
au O
lieu O
de O
venir O
te O
voir O
demain O
, O
je O
|
| O
frappe O
à O
ta O
porte O
et O
je O
te O
demande O
l' O
hospitalité O
. O
|
| O
Eh O
bien O
, O
n’ O
es O
- O
tu O
pas O
enchantée O
de O
me O
voir O
? O
|

| O
— O
Assurément O
, O
chère O
Geneviève B-PER
, O
mais O
. O
|

| O
— O
Mais O
? O
|

| O
— O
Je O
n' O
ai O
à O
l' O
offrir O
qu' O
une O
chambre O
fori O
mo- O
|
| O
deste O
, O
|

| O
— O
Pour O
qui O
me O
prends O
- O
tu O
, O
ma O
chère O
? O
Allons O
, O
le O
|
| O
thé O
doit O
être O
prêt O
; O
viens O
me O
tenir O
compagnie O
. O
» O
|

| O
Cependant O
M B-PER
; O
Liébert B-PER
avait O
quitté O
sa O
robe O
de O
|
| O
chambre O
; O
Marie B-PER
et O
Hélène B-MISC
, O
instruites O
du O
grand O
|
| O
événement O
, O
s' O
étaient O
hâtées O
de O
refaire O
leur O
toi- O
|
| O
Jette B-LOC
, O
et O
venaient O
saluer O
l' O
hôte O
qui O
s’ O
annonçail O
|
| O
avec O
Lant B-PER
d' O
assurance O
. O
|

| O
Les O
compliments O
de O
politesse O
étant O
épuisés O
de O
|
| O
part O
et O
d' O
autre O
, O
la O
conversation O
s’ O
engagea O
. O
Mme B-PER
|
| I-PER
Liébert I-PER
témoigna O
d’ O
abord O
de O
létonnement O
de O
|
| O
Voir O
son O
amie O
aller O
seule O
au O
mont B-LOC
Dore I-LOC
. O
|

| O
_ O
« O
Que O
veux O
- O
tu O
? O
le O
ministre O
de O
l' O
intérieur O
ne O
|
| O
sort O
pas O
aisément O
de O
chezlui O
. O
Mon O
mari O
ne O
s’ O
ab- O
|
| O
sentera O
qu' O
en O
septembre O
, O
el O
mon O
asthme O
exige O
|

 

 

| O
|||| O
— O
À O
|

| O
36 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
que O
j' O
aille O
à O
votre O
mont B-LOC
Dore I-LOC
. O
Tu O
as O
un O
aimable O
|
| O
entourage O
, O
tandis O
que O
moi O
je O
suis O
sans O
enfants O
, O
|
| O
quoique O
mère O
de O
trois O
garcons O
: O
l’ O
un O
est O
à O
Saint- B-LOC
|
| I-LOC
Cyr I-LOC
; O
le O
second O
se O
prépare O
à O
y O
entrer O
, O
et O
le O
troi- O
|
| O
sième O
est O
à O
l’ O
École B-ORG
de I-ORG
marine I-ORG
. O
|

| O
La O
physionomie O
de O
Mme B-PER
de I-PER
Saint-Alban I-PER
devint O
|
| O
sérieuse O
lorsqu' O
elle O
ajouta O
: O
|

| O
« O
Tu O
as O
encore O
une O
petite O
fille O
, O
je O
crois O
. O
|

| O
— O
Oui O
, O
ma O
pauvre O
pelile O
aveugle O
. O
» O
- O
|

| O
La O
pendule O
sonna O
minuit O
. O
Ce O
fut O
seulement O
|
| O
alors O
que O
la O
voyageuse O
se O
ressouvint O
de O
l’ O
aver- O
|
| O
issement O
qui O
lui O
avait O
été O
donné O
par O
Janique B-PER
. O
|
| O
Elle O
demanda O
à O
se O
relirer O
. O
|

| O
Mme B-PER
Liébert I-PER
la O
conduisit O
dans O
une O
petite O
cham- O
|
| O
bre O
où O
tout O
avait O
été O
rapidement O
préparé O
pour O
|
| O
la O
recevoir O
. O
Un O
lit O
excellent O
et O
le O
calme O
d' O
une O
rue O
|
| O
de O
province O
présageaient O
une O
bonne O
nuit O
à O
la O
|
| O
voyageuse O
; O
mais O
souveñt B-PER
les O
présages O
sont O
trom- O
|
| O
peurs O
. O
|

| O
Mme B-PER
de I-PER
Saint-Alban I-PER
n' O
ignorait O
pas O
combien O
|
| O
l' O
existence O
de O
la O
famille O
Liébert B-PER
était O
modeste O
, O
|
| O
mais O
aucune O
circonstance O
ne O
lui O
avait O
permis O
de O
|
| O
mesurer O
la O
distance O
que O
la O
fortune O
avait O
mise O
|
| O
entre O
elle O
et O
ses O
amis O
. O
Jamais O
non O
plus O
le O
luxe O
|
| O
de O
son O
hôtel O
ne O
lui O
était O
apparu O
aussi O
excessif O
. O
|
| O
Elle O
était O
émue O
de O
retrouver O
son O
amie O
d’ O
enfance O
|
| O
dans O
une O
position O
si O
modeste O
. O
Aline B-PER
Beaumont I-PER
|
| I-PER
S' I-PER
élait I-PER
fait I-PER
aimer I-PER
et O
admirer O
de O
toutes O
ses O
com- O
|

 

| O
— O
— O
|

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
37 O
|

| O
pagnes O
; O
ses O
qualités O
el O
le O
charme O
de O
sa O
personne O
|
| O
semblaient O
lui O
assurer O
un O
avenir O
brillant O
. O
Un O
|
| O
jour O
, O
les O
pensionnaires O
s' O
étaient O
amusées O
à O
faire O
|
| O
un O
plan O
imaginaire O
de O
leur O
avenir O
. O
Aline B-PER
devait O
|
| O
être O
ambassadrice O
; O
elle O
avait O
des O
manières O
no- O
|
| O
bles O
et O
gracieuses O
et O
le O
langage O
tout O
à O
fait O
diplo- O
|
| O
matique O
; O
rien O
ne O
ressemblait O
moins O
à O
un O
hôtel O
|
| O
d’ O
ambassade O
que O
la O
petite O
maison O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
|
| I-LOC
Treille I-LOC
. O
On O
y O
sentait O
toutefois O
une O
certaine O
ai- O
|
| O
sance O
née O
de O
l' O
ordre O
et O
du O
savoir O
- O
faire O
. O
Les O
jeunes O
|
| O
filles O
paraissaient O
heureuses O
, O
et O
leurs O
parents O
|
| O
l’ O
auraient O
été O
aussi O
sans O
l' O
infirmité O
de O
leur O
petite O
|
| O
Anne B-PER
. O
|

| O
Mme B-PER
de I-PER
Saint-Alban I-PER
renonça O
franchement O
au O
|
| O
sommeil O
et O
chercha O
un O
moyen O
de O
rendre O
son O
|
| O
séjour O
agréable O
à O
ses O
amis O
. O
Le O
cœur O
a O
ses O
entê- O
|
| O
tements O
; O
l’ O
amie O
d' O
enfance O
voulait O
absolument O
|
| O
faire O
pénétrer O
un O
rayon O
de O
soleil B-LOC
dans O
cette O
pe- O
|
| O
tite O
maison O
si O
hospitalière O
. O
Mille O
projets O
furent O
|
| O
accueillis O
et O
repoussés O
. O
Enfin O
, O
l' O
excellente O
femme O
|
| O
s’ O
arrêta O
à O
celui-ci O
: O
« O
Aline B-PER
et O
ses O
enfants O
m’'ac- O
|
| O
compagneront O
au O
mont B-LOC
Dore I-LOC
. O
Ces O
charmantes O
|
| O
filles O
ne O
doivent O
pas O
rester O
ainsi O
à O
l' O
ombre O
! O
Et O
|
| O
moi O
j' O
aurai O
une O
société O
toute O
trouvée O
. O
Aucune O
de O
|
| O
mes O
fantaisies O
ne O
m' O
aura O
donné O
autant O
de O
joie O
. O
|
| O
C' O
est O
décidé O
, O
je O
les O
emmène O
. O
» O
|

| O
Cette O
volonté O
bien O
arrêtée O
eut O
l' O
effet O
d’ O
un O
cal- O
|
| O
mant O
. O
L' O
aimable O
personne O
s’ O
endormit O
et O
n’ O
ou- O
|

 

 

| O
À O
|
| O
LEZ B-LOC
= O
|

| O
- O
« O
+ O
men O
|

| O
38 O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
vrit O
les O
yeux O
que O
pour O
répondre O
à O
un O
léger O
coup O
|
| O
frappé O
à O
sa O
porte O
. O
|

| O
Mme B-PER
Liébert I-PER
entra O
presque O
aussitôt O
. O
|

| O
« O
Bonjour O
! O
chère O
Geneviève B-PER
! O
Il O
estdix O
heures O
, O
|
| O
que O
prendras O
- O
tu O
maintenant O
? O
nous O
déjeunons O
à O
|
| O
midi O
. O
|

| O
— O
Ce O
que O
tu O
voudras O
; O
mais O
assieds O
- O
toi O
; O
j' O
ai O
à O
|
| O
le O
communiquer O
un O
projet O
qui O
m’ O
a O
tenue O
éveillée O
|
| O
une O
partie O
de O
la O
nuit O
, O
et O
que O
j' O
entends O
réaliser O
. O
|

| O
— O
Toujours O
la O
même O
! O
|

| O
— O
À O
peu O
près O
. O
|

| O
— O
Je O
ne O
t’ O
écouterai O
pas O
avant O
que O
tu O
aies O
pris O
|
| O
une O
tasse O
de O
café O
. O
|

| O
— O
Tu O
as O
raison O
, O
Aline B-PER
, O
il O
faut O
que O
je O
prenne O
|
| O
des O
forces O
pour O
combattre O
et O
pour O
vaincre O
. O
|

| O
— O
Tu O
m' O
effrayes O
! O
Vas O
- O
tu O
livrer O
un O
assaut O
à O
|
| O
notre O
paisible O
demeure O
? O
|

| O
— O
Absolument O
. O
Je O
sais O
que O
tes O
fortifications O
fe- O
|
| O
ront O
bonne O
résistance O
, O
mais O
elles O
tomberont O
en O
|
| O
éclats O
sous O
les O
coups O
irrésistibles O
de O
ma O
vo- O
|
| O
lonté O
. O
» O
L O
: O
|||| O
|

| O
« O
Assieds O
- O
toi O
, O
Aline B-MISC
... I-MISC
Ah O
! O
quelle O
ambroisie O
! O
|
| O
délicieux O
! O
délicieux O
! O
Mais O
je O
n’ O
ai O
pas O
de O
temps O
à O
|
| O
perdre O
. O
Écoute O
, O
ce O
ne O
sera O
pas O
long O
. O
» O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
39 O
|

| O
Et O
prenant O
un O
air O
sérieux O
: O
|

| O
« O
Nous O
partons O
ensemble O
pour O
le O
mont B-LOC
Dore I-LOC
; O
|

| O
j' O
ai O
besoin O
de O
ta O
société O
et O
de O
celle O
de O
tes O
filles O
. O
|
| O
Ton B-PER
mari O
ne O
contrariera O
pas O
mes O
projets O
, O
j’ O
en O
suis O
|
| O
sûre O
, O
et O
toi O
, O
ma O
bonne O
Aline B-PER
, O
ne O
prends O
pas O
la O
|
| O
peine O
de O
faire O
une O
objection O
. O
Va O
vite O
préparer O
|
| O
tes O
caisses O
. O
Je O
me O
charge O
de O
traiter O
la O
question O
|
| O
avec O
M. B-PER
Liébert I-PER
. O
Il O
est O
philosophe O
et O
me O
com- O
|
| O
prendra O
d' O
emblée O
. O
Laisse O
-moi O
, O
te O
dis O
-je O
, O
je O
ne O
|
| O
l’ O
écoute O
pas O
. O
» O
|
| O
. O
_ O
Madame B-PER
Liébert I-PER
, O
de O
guerre O
lasse O
, O
finit O
par O
se O
|
| O
retirer O
; O
rien O
ne O
put O
la O
distraire O
de O
l' O
étrange O
dé- O
|
| O
claration O
que O
venait O
de O
lui O
faire O
son O
amie O
. O
Dès O
|
| O
que O
son O
mari O
fut O
rentré O
, O
elle O
l’ O
informa O
de O
ce O
qui O
|
| O
venait O
de O
se O
passer O
. O
|

| O
M. O
Liébert O
écouta O
tranquillement O
sa O
femme O
et O
|
| O
se O
contenta O
de O
lui O
dire O
: O
« O
Je O
comprends O
cela O
! O
» O
|

| O
— O
Comment O
, O
mon O
ami O
, O
tu O
comprends O
que O
j’ O
ac- O
|
| O
cepte O
une O
pareille O
invitation O
? O
|

| O
— O
Certainement B-MISC
! I-MISC
{ O
on O
amie O
est O
riche O
et O
géné- O
|
| O
reuse O
; O
son O
cœur O
a O
du O
bon O
sens O
. O
En O
pareille O
cir- O
|
| O
constance O
, O
tu O
ferais O
comme O
elle O
. O
» O
|

| O
Madame B-PER
Liébert I-PER
était O
atterrée O
de O
voir O
son O
mari O
|
| O
donner O
si O
facilement O
son O
approbation O
. O
Elle O
fit O
ce- O
|
| O
pendant O
une O
objection O
. O
|

| O
« O
Ainsi O
, O
tu O
resteras O
seul O
pendant O
trois O
semai- O
|
| O
nes O
? O
|

| O
— O
Pas O
précisément O
, O
ma O
chère O
; O
Adrien B-PER
me O
tien- O
|

 

 

| O
= O
= O
= O
" O
|

| O
Es O
|
| O
1 O
|

| O
L0 B-MISC
LES I-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
|

| O
dra B-PER
compagnie I-PER
, O
et O
Janique B-PER
ne O
me O
laissera O
man- O
|
| O
quer O
de O
rien O
. O
D' O
ailleurs O
, O
puisque O
notre O
médecin O
|
| O
m' O
a O
souvent O
dit O
que O
les O
eaux O
du O
mont B-LOC
Dore I-LOC
me O
|
| O
convenaient O
, O
je O
profiterai O
de O
la O
circonstance O
pour O
|
| O
aller O
vous O
retrouver O
. O
» O
|

| O
Ces O
paroles O
ramenèrent O
la O
sérénité O
dans O
l' O
esprit O
|
| O
de O
la O
mère O
de O
famille O
. O
Elle O
s’ O
attendrit O
à O
la O
pen- O
|
| O
sée O
de O
procurer O
la O
distraction O
d’ O
un O
voyage O
à O
|
| O
ses O
chères O
filles O
, O
le O
monde O
les O
verrait O
, O
et O
elles O
|
| O
prendraient O
un O
peu O
de O
repos O
. O
Leur O
santé O
ne O
pou- O
|
| O
vait O
qu' O
y O
gagner O
. O
|

| O
Madame B-PER
de O
Saint-Alban B-PER
ne O
rencontra O
pas O
d’ O
au- O
|
| O
tres O
objections O
de O
la O
part O
de O
madame B-PER
Liébert I-PER
que O
|
| O
ces O
phrases O
de O
politesse O
que O
l' O
ont O
débite O
par O
habi- O
|
| O
tude O
, O
sans O
y O
attacher O
d' O
importance O
. O
|

| O
Par O
un O
sentiment O
de O
délicatesse O
, O
les O
parents O
|
| O
laissèrent O
à O
l’ O
aimable O
femme O
le O
plaisir O
d’ O
annon- O
|
| O
cer O
la O
grande O
nouvelle O
à O
Marie B-PER
et O
à O
Hélène B-MISC
. O
C' O
est O
|
| O
au O
déjeuner O
que O
madame O
de O
Saint-Alban B-PER
fit O
son O
|
| O
invitation O
; O
les O
jeunes O
filles O
cherchaient O
à O
lire O
dans O
|
| O
les O
yeux O
de O
leur O
mère O
si O
ses O
paroles O
étaient O
sérieu- O
|
| O
ses O
. O
|

| O
M. O
Liébert B-PER
les O
confirma O
; O
alors O
les O
deux O
sœurs O
|
| O
témoignèrent O
une O
joie O
qui O
enchanta O
l’ O
aimable O
Ge- B-PER
|
| I-PER
neviève I-PER
. O
Anne B-PER
, O
ayant O
recu O
l' O
assurance O
qu’ O
elle O
fe- O
|
| O
rait O
aussi O
le O
voyage O
, O
se O
leva O
, O
batlit O
des O
mains O
et O
|
| O
voulut O
embrasser O
la O
bonne O
amie O
de O
sa O
maman O
. O
|

| O
La O
joie O
d’ O
une O
enfant O
qui O
ne O
verrait O
rien O
de O
ce O
|

 

 

| O
LES B-MISC
FILLES I-MISC
DU I-MISC
PROFESSEUR I-MISC
. O
a O
] O
|

| O
qu' O
admireraient O
les O
autres O
émut O
tout O
le O
monde O
; O
|
| O
madame O
de O
Saint-Alban B-PER
effaca O
cette O
impression O
|
| O
douloureuse O
en O
annonçant O
qu' O
elle O
avait O
fixé O
le O
dé- O
|
| O
part O
pour O
le O
surlendemain O
. O
« O
Ainsi O
, O
mesdemoisel- O
|
| O
les O
, O
hâtez O
-vous O
de O
faire O
vos O
caisses O
. O
Que O
la O
cha- O
|
| O
leur O
présente O
ne O
vous O
fasse O
pas O
oublier O
les O
vête- O
|
| O
ments O
chauds O
. O
Les O
robes O
légères O
sont O
aussi O
de O
|
| O
rigueur O
. O
Nous O
irons O
au O
salon O
, O
vous O
danserez O
|
| O
peut-être O
. O
» O
|

| O
Il O
est O
aisé O
de O
se O
figurer O
comment O
ces O
paroles O
|
| O
furent O
accueillies O
. O
Cependant O
Marie B-PER
ne O
quittait O
|
| O
pas O
son O
père O
sans O
appréhension O
. O
La O
santé O
de O
|
| O
M. B-PER
Liébert I-PER
exigeait O
des O
soins O
que O
la O
bonne O
fille O
se O
|
| O
croyait O
seule O
capable O
de O
diriger O
. O
Toutefois O
l’ O
espé- O
|
| O
rance O
de O
le O
voir O
arriver O
quelques O
jours O
plus O
tard O
|
| O
avec O
Adrien B-PER
lui O
enleva O
tout O
scrupule O
; O
elle O
fit O
les O
|
| O
préparatifs O
de O
voyage O
avec O
un O
entrain O
qui O
en- O
|
| O
chantait O
madame B-PER
de I-PER
Saint-Alban B-LOC
. O
|

| O
Une O
atmosphère O
nouvelle O
régnait O
dans O
la O
mai- O
|
| O
son O
; O
tous O
les O
visages O
étaient O
joyeux O
. O
|

| O
« O
Tu O
es O
contente O
, O
Aline B-PER
, O
dit O
à O
son O
amie O
madame B-PER
|
| O
de O
Saint-Alban B-PER
, O
mais O
pas O
autant O
que O
moi O
. O
Ne O
|
| O
imagine O
pas O
que O
ce O
soit O
uniquement O
parce O
que O
|
| O
je O
suis O
l’ O
occasion O
d’ O
un O
plaisir O
pour O
tes O
filles O
; O
ce O
|
| O
voyage O
en O
tête-à-tèle O
avec O
mademoiselle B-PER
Prudence I-PER
, O
|
| O
brave O
fille O
d’ O
ailleurs O
, O
n' O
était O
pas O
une O
perspective O
|
| O
bien O
gaie O
. O
Votre O
société O
me O
sera O
d’ O
un O
agrément O
|
| O
infini O
. O
Les O
amies O
d' O
enfance O
ignorent O
la O
froideur O
|

 

 

| O
ER B-ORG
|

| I-ORG
L2 I-ORG
LES I-ORG
FILLES I-ORG
DU I-ORG
PROFESSEUR I-ORG
. O
|

| O
qu’ O
apportent O
quelques O
années O
de O
séparation O
dans O
|
| O
l' O
affection O
. O
Elles O
se O
retrouvent O
telles O
qu’ O
elles O
|
| O
étaient O
dans O
leur O
jeunesse O
. O
» O
Nf O
|

| O
Madame B-PER
Liébert I-PER
se O
laissa O
persuader O
qu' O
elle O
|
| O
rendait O
un O
service O
à O
son O
amie O
en O
l’ O
accompagnant O
|
| O
aux O
eaux O
. O
|

| O
Ceux O
qui O
connaissent O
le O
plaisir O
des O
voyages O
|
| O
peuvent O
aisément O
comprendre O
la O
joie O
des O
deux O
|
| O
sœurs O
. O
Aller O
au O
mont B-LOC
Dore I-LOC
! I-LOC
par O
un O
temps O
ma- O
|
| O
gnifique O
! O
et O
en O
compagnie O
d’ O
une O
personne O
qui O
|
| O
avait O
à O
leurs O
yeux O
les O
allures O
d’ O
une O
fée O
! O
. O
|
