|
 

 

| O
de O
|
| O
# O
0 O
|

| O
DAMES O
|
| O
HS B-MISC
|

| O
7 O
|
| O
dé O
|
| O
» O
|

 

 

| O
Y B-MISC
LES I-MISC
BATAILLES I-MISC
DE O
LA O
VIE O
|

| O
MARCHAND O
DE O
POISON O
|

| O
A O
0 O
NT B-MISC
TRS I-MISC
VE I-MISC
. O
|

| O
DU O
MÊME B-MISC
AUTEUR I-MISC
|

| I-MISC
LES I-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
|
| I-MISC
ROMANS I-MISC
|

 

 

 

 

  

 

 

| O
La O
Comtesse B-PER
Sarah I-PER
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
5 O
. O
2'cde O
CORTE B-MISC
Br O
: O
|
| O
Lise B-PER
Fleuron I-PER
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
Dette O
Les O
le O
5 O
PORET B-MISC
: I-MISC
|
| I-MISC
La I-MISC
Grande I-MISC
Marnière I-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
En O
Ne B-ORG
COURT I-ORG
|
| I-ORG
Les B-MISC
Dames I-MISC
de I-MISC
Croix I-MISC
- I-MISC
Mort I-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
+ O
: O
VONT B-MISC
|
| O
Volonté B-MISC
! I-MISC
+ O
: O
% O
120 O
MÉNCENRMRMEREEUETET B-ORG
eus O
ee O
CORRE O
|
| O
Le B-MISC
Docteur I-MISC
Rameau I-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
. O
Mireille B-PER
: O
CRUE B-MISC
|
| I-MISC
Dernier I-MISC
Amour I-MISC
. O
........ O
LPS B-MISC
ere O
je O
Te B-MISC
CODE I-MISC
|
| O
Dotte‘de' B-MISC
Halne O
SRE O
CRE B-MISC
SR I-MISC
OEehelese O
« O
1 O
PURES O
|
| O
Nemrod B-PER
éf O
On O
LEE O
ee O
AC O
ENQE O
RÉ O
: O
de O
OI B-ORG
|
| O
Le B-MISC
Lendemain I-MISC
des I-MISC
Amours I-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
tete B-LOC
ec O
0 O
200 O
|
| O
_ O
Le B-MISC
Droit I-MISC
de I-MISC
l' I-MISC
Enfant I-MISC
. O
. O
. O
.. O
D O
tte O
: O
1 O
APE O
|
| O
- O
La O
Dame O
en O
Gris B-LOC
. O
. O
. O
. O
. O
So O
SET O
|
| O
L' B-MISC
Inutile I-MISC
Richesse I-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
# B-MISC
2 I-MISC
PT I-MISC
SIAT I-MISC
TRE I-MISC
|
| O
L’ B-MISC
Ame I-MISC
de I-MISC
Pierre I-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
. O
ST B-MISC
|
| O
_ O
Le B-MISC
Curé I-MISC
de I-MISC
Favières I-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
SI B-MISC
rer O
|
| O
Les B-MISC
Vieilles I-MISC
Rancunes I-MISC
. O
. O
ke O
DS B-ORG
|
| O
: O
Rol' B-MISC
de O
Pass B-MISC
RE I-MISC
EE I-MISC
TER O
IL O
CCE O
|
| O
- O
Au O
fond O
du O
Gouffre B-LOC
. O
. O
SCT B-ORG
UTe I-ORG
|
| I-ORG
Gens I-ORG
de I-ORG
la I-ORG
Noce I-ORG
. O
. O
.. O
| | O
RSAr- B-PER
|
| O
La B-PER
Ténébreuse I-PER
. O
. O
. O
. O
. O
. O
: O
. O
Fr B-ORG
ROUIr I-ORG
. O
|
| O
_ O
Le B-MISC
Brasseur I-MISC
d’ I-MISC
Aitaires I-MISC
2c:5 O
hi B-PER
ele I-PER
ee I-PER
PR I-PER
EARTOMET I-PER
- O
NO O
LIT O
. O
|

| O
_ O
Le B-MISC
Crépuscule I-MISC
. O
. O
, O
. O
. O
|
| O
La B-MISC
Marche I-MISC
à I-MISC
l' I-MISC
Amour I-MISC
|

| I-MISC
SEE I-MISC
CES I-MISC
I I-MISC
|
| O
RS B-MISC
Te I-MISC
SE I-MISC
GSTE I-MISC
|

 

| I-MISC
Noir I-MISC
et O
Rosp- O
0 O
2 O
... O
0e O
c' O
oie O
te O
VONT B-MISC
ICE O
PS B-ORG
|
| O
Les B-ORG
Vieilles I-ORG
Rancunes I-ORG
. O
Illustrations O
de O
SIMONAIRE B-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
10 O
fr O
. O
|

| O
La B-MISC
Fille I-MISC
du I-MISC
Député I-MISC
( O
Collection B-LOC
Ollendorff I-LOC
illustrée O
) O
. O
Illustrations O
|

 

 

| O
RenÉ B-LOC
LEONE O
0 O
Ve O
net O
Ie O
Me O
er O
eee O
ice O
Me O
ee O
ÉTE B-ORG
|
| O
THÉATRE B-ORG
|

| O
Régina B-PER
Sarpi I-PER
, O
drame O
en O
cinq O
actes O
. O
. O
. O
. O
. O
LME B-ORG
Mes O
2 O
fr O
|
| O
Marthe O
, O
comédie O
en O
quatre O
actes O
. O
. O
. O
. O
.. O
. O
.. O
. O
Hft-2te B-PER
|
| O
Serge B-PER
Panine I-PER
, O
pièce O
en O
cinq O
actes O
ETC B-MISC
. O
RACE O
0 O
|
| O
Le B-MISC
Maître I-MISC
de I-MISC
Forges I-MISC
, O
pièce O
en O
quatre O
actes O
et O
cinq O
tableaux O
. O
2 O
fr O
. O
|
| O
La O
Comtesse B-PER
Sarah I-PER
, O
comédie O
en O
cinq O
actes O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
_ B-LOC
.. O
. O
2fr O
. O
|
| O
La B-MISC
Grande I-MISC
Marnière I-MISC
, O
drame O
en O
huit O
tableaux O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
2fr O
. O
|
| O
Dernier B-MISC
Amour I-MISC
, O
pièce O
en O
quatre O
actes O
. O
. O
. O
. O
. O
.. O
.... O
2fr O
. O
|

| O
Le O
Colonel B-PER
Roquebrune I-PER
, O
drame O
en O
cing O
actesetsix O
tableaux O
2 O
fr O
. O
|
| O
Les B-MISC
Rouges I-MISC
et O
les O
Blancs B-LOC
, O
drame O
en O
cing O
actes O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
2fr O
. O
|

| O
. O
50 O
|

| O
50 O
|
| O
50 O
|

| O
50 O
. O
|

| O
50 O
|
| O
5e O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|
| O
50 O
|

| O
50 O
|

| O
de O
|

| O
» O
|

| O
Sn B-LOC
sn I-LOC
|

| I-LOC
Tous I-LOC
droits I-LOC
de I-LOC
reproduction I-LOC
, O
de O
représentation O
et O
de O
traduction O
réservés O
pour O
tous O
|

| O
les O
pays O
, O
y O
compris O
la O
Suède B-LOC
, O
la O
- O
Norvège B-LOC
, O
la O
Hollande B-LOC
et O
le O
Danemark B-LOC
. O
|
| O
HE B-LOC
adresser O
, O
pour O
traiter O
, O
à O
1a O
Librairie B-LOC
PAUL I-LOC
OLLENDORFF I-LOC
, O
50 O
, O
Chaussée B-LOC
d’ I-LOC
Antin I-LOC
, O
|
| O
' O
arie B-PER
, O
. O
|

| O
50 O
, O
|

| O
* O
cnindé B-PER
sit O
|

| O
LES O
BATAILLES O
DE O
LA O
VIE O
|

| O
MARCHAND O
|
| O
BOESON B-ORG
|

| O
PAR O
|

| O
GEORGES O
OHNET O
|

 

| O
PARIS O
|

| O
50 O
, O
CHAUSSÉE B-LOC
D’ I-LOC
ANTIN I-LOC
, O
50 O
|

| O
1903 O
|

| O
Tous O
droits O
réservés O
. O
|

| O
IL B-MISC
A I-MISC
ÉTÉ I-MISC
TIRÉ B-MISC
A I-MISC
PART I-MISC
|
| O
Trente-huit O
exemplaires O
numérotés O
à O
la O
presse O
|

| O
SAVOIR O
: O
|

| O
3 O
exemplaires O
sur O
papier O
de O
Chine B-LOC
( O
N B-LOC
° I-LOC
: O
1 O
à O
3 O
) O
; O
|
| O
5 O
exemplaires O
sur O
papier O
du O
Japon B-LOC
( O
N O
° O
4 O
à O
8) O
; O
|
| O
30 O
exemplaires O
sur O
papier O
de O
Hollande B-LOC
( O
N O
° O
: O
9 O
à O
38 O
) O
. O
|

 

 

| O
MARCHAND B-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
|

| O
PREMIÈRE O
PARTIE O
|

| O
Rue O
de O
Châteaudun B-LOC
, O
sur O
la O
façade O
d’ O
un O
des O
immeu- O
|
| O
bles O
qui O
avoisinentles O
jardins O
, O
derniers O
vestiges O
des O
|
| O
seigneuriales O
demeures O
où O
habitèrent O
Talleyrand B-PER
et O
la O
|
| O
reine O
Hortense B-PER
, O
se O
lit O
, O
sur O
une O
plaque O
de O
marbre O
, O
cette O
|
| O
inscription O
: O
Banque B-ORG
de I-ORG
l' I-ORG
Alimentation I-ORG
— O
Vernier O
- O
Ma- O
|
| O
reuil B-LOC
. O
Cette O
maison O
, O
hautement O
estimée O
dans O
le O
com- O
|
| O
merce O
, O
porte O
les O
noms O
de O
deux O
hommes O
très O
connus O
|
| O
dans O
le O
monde O
parisien O
pour O
leur O
soudaine O
et O
rapide O
|
| O
ascension O
vers O
la O
grande O
fortune O
. O
En O
vingt O
ans O
, O
Ver- B-ORG
|
| O
nier O
et O
son O
beau-frère O
Mareuil B-PER
, O
partis O
de O
rien O
, O
sont O
|
| O
arrivés O
à O
tenir O
une O
place O
prépondérante O
à O
la O
Bourse B-LOC
, O
|
| O
et O
les O
banques O
les O
plus O
solides O
sont O
obligées O
de O
comp- O
|
| O
ter B-ORG
avec O
eux O
. O
Par O
l' O
alimentation O
, O
ils O
étendent O
leur O
in- O
|
| O
fluence O
sur O
le O
négoce O
des O
vins O
, O
des O
eaux-de-vie O
et O
|
| O
des O
liqueurs O
, O
et O
enlacent O
le B-LOC
Midi I-LOC
tout O
entier O
sous O
les O
|

| O
1 O
|

| O
2 O
: O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

| O
mailles O
d’ O
ungigantesque O
filet O
dont O
ilstiennent O
la O
corde O
|
| O
dans O
leurs O
bureaux O
de O
la O
rue O
de O
Châteaudun B-LOC
. O
|

| O
Ils O
ont O
établi O
, O
pour O
lutter O
contre O
la O
mévente O
des O
|
| O
vins O
, O
un O
système O
de O
prêts O
sur O
warrants O
qui O
met O
en O
|
| O
leur O
dépendance O
tous O
les O
viticulteurs O
de B-LOC
France I-LOC
em- O
|
| O
barrassés O
dans O
leurs O
affaires O
. O
Il O
est O
juste O
de O
dire O
qu' O
ils O
|
| O
n’ O
abusent O
pas O
de O
cette O
puissance O
formidable O
, O
qu' O
ils O
|
| O
ne O
l’ O
exercent O
qu' O
au O
profit O
de O
leurs O
adhérents O
, O
et O
se O
|
| O
bornent O
, O
en O
ce O
qui O
les O
concerne O
, O
à O
se O
procurer O
dans O
|
| O
des O
conditions O
avantageuses O
les O
alcools O
qui O
leur O
ser- O
|
| O
vent O
à O
fabriquer O
les O
apéritifs O
célèbres O
avec O
la O
vente O
|
| O
desquels O
ils O
ont O
commencé O
leur O
fortune O
. O
A O
la O
Bourse B-ORG
|
| I-ORG
du I-ORG
Commerce I-ORG
, O
Vernier B-LOC
- I-LOC
Mareuil I-LOC
sont O
aussi O
glorieuse- O
|
| O
ment O
connus O
, O
traités O
avec O
autant O
de O
respectueuse O
|
| O
déférence O
que O
Rothschild B-ORG
, O
à O
la O
Bourse B-ORG
des I-ORG
Valeurs I-ORG
. O
|
| O
Ils O
sont O
, O
au O
point O
de O
vue O
spécial O
de O
l' O
alimentation O
, O
de O
|
| O
véritables O
potentats O
. O
Et O
quand O
on O
a O
dit O
d' O
une O
spécu- O
|
| O
lation O
: O
« O
Les O
Vernier O
- O
Mareuil O
ensont O
» O
, O
il O
n° O
y O
a O
plus O
|
| O
qu O
’ O
à O
s’ O
incliner O
devant O
la O
réussite O
certaine O
. O
|

| O
Vernier B-PER
n' O
avait O
pas O
eu O
des O
commencements O
bril- O
|
| O
lants O
. O
Après O
son O
service O
militaire O
, O
fait O
, O
tant O
bien O
que O
|
| O
mal O
, O
dans O
un O
régiment O
de O
ligne O
, O
à O
Courbevoie B-LOC
, O
ilétait O
|
| O
entré O
, O
à O
vingt-quatre O
ans O
, O
chez O
un O
marchand O
de O
vins O
|
| O
du O
quai O
de O
Bercy B-LOC
, O
qui O
l' O
avait O
initié O
à O
tous O
les O
mystères O
|
| O
de O
la O
science O
œnophile O
. O
Il O
avait O
, O
pendant O
quelques O
|
| O
mois O
, O
manié O
le O
campèche O
, O
l' O
acide O
tartrique O
, O
et O
fabri- O
|
| O
qué O
des O
tonnes O
de O
vin O
, O
dans O
lesquelles O
l’ O
eau O
de O
la O
Seine O
|
| O
entrait O
pour O
plus O
que O
le O
jus O
de O
la O
vigne O
. O
Le O
commerce O
|
| O
lui O
avait O
paru O
si O
facile O
et O
si O
simple O
qu' O
il O
avait O
rêvé O
|
| O
de O
l' O
exercer O
pour O
son O
propre O
compte O
, O
Il B-MISC
avait I-MISC
loué I-MISC
|

| I-MISC
MARCHAND I-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
. O
3 O
|

| O
une O
petite O
boutique O
avenue O
de O
Tourville B-LOC
, O
près O
de O
|
| O
l' O
École B-ORG
militaire I-ORG
, O
et O
s' O
était O
mis O
à O
pratiquer O
la O
falsifi- O
|
| O
cation O
des O
boissons O
avec O
autant O
de O
suite O
que O
de O
suc- O
|
| O
cès O
. O
|

| O
Mais O
bientôt O
la O
vente O
du O
vin O
, O
dans O
lequel O
il O
n' O
y O
|
| O
avait O
pas O
de O
vin O
, O
lui O
parut O
sans O
intérét O
. O
Ii B-PER
réva I-PER
de O
|
| O
doter O
l' O
ivrognerienationale O
d' O
un O
produit O
personnel O
, O
et O
|
| O
comme O
ses O
études O
en O
l' O
art O
de O
frelaterles O
liquides O
lui O
|
| O
avaient O
donné O
quelques O
notions O
de O
chimie O
, O
il O
se O
dé- O
|
| O
cida B-PER
à O
créer O
un O
apéritif O
. O
Ce O
n' O
était O
encore O
qu' O
un O
« O
Pru- B-MISC
|
| I-MISC
nelet I-MISC
» O
, O
à O
base O
d' O
alcool O
à O
quatre-vinet-dix O
degrés O
, O
qui O
|
| O
faisait O
dresser O
les O
cheveux O
sur O
la O
tête O
à O
fout O
homme O
|
| O
sain O
, O
mais O
procurait O
une O
douce O
sensation O
de O
chaleur O
|
| O
dans O
la O
gorge O
de O
tout O
pochard O
invétéré O
. O
Or O
, O
ce O
n' O
était O
|
| O
que O
pour O
les O
pochards O
que O
Vernier B-LOC
- O
Mareuil O
travail O
|
| O
lait O
. O
|

| O
I' B-MISC
avait O
promptement O
compris O
qu' O
iln' O
yarienà O
faire O
|
| O
avec O
les O
gens O
sobres O
, O
et O
que O
la O
société O
, O
détraquée O
par O
|
| O
le O
socialisme O
, O
affolée O
par O
la O
haine O
de O
tout O
ce O
qui O
est O
|
| O
respectable O
: O
la O
morale O
, O
la O
religion O
, O
la O
patrie O
. O
était O
|
| O
mûre O
pour O
le O
coup O
de O
grâce O
de O
l' O
ivrognerie O
triom- O
|
| O
phante O
. O
Il O
lisait O
les O
journaux O
, O
dans O
ses O
heures O
de O
chô- O
|
| O
mage O
, O
et O
savait O
qu' O
un O
alcoolique O
engendre O
un O
alcooli- O
|
| O
que O
. O
Il O
cultivait O
donc O
l’ O
abâtardissement O
de O
la O
race O
|
| O
avec O
un O
soin O
méthodique O
, O
et O
chaque O
billet O
de O
mille O
|
| O
francs O
qu' O
il O
serrait O
précieusement O
dans O
sa O
caisse O
re- O
|
| O
présentait O
, O
pour O
lui O
, O
la O
raison O
, O
le O
courage O
, O
le O
génie O
|
| O
peut-être O
des O
malheureux O
qu' O
il O
avait O
intoxiqués O
. O
|

| O
Ilétait B-ORG
sans O
remords O
. O
« O
Si O
ce O
n' O
est O
pas O
moi O
qui O
leur O
|
| O
vends O
ce O
qu' O
ils O
aiment O
à O
boire O
, O
disait O
-il O
, O
les O
jours O
où O
|

| O
4 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

| O
il O
raisonnail O
avec O
lui-même O
, O
ce O
sera O
le O
voisin O
, O
el B-LOC
je O
|
| O
n' O
en O
aurai O
pas O
le O
bénéfice O
. O
On O
n' O
empêche O
pas O
de O
boire O
|
| O
celui O
qui O
a O
soif O
. O
Et O
qu' O
est O
-ce O
que O
ça O
fait O
que O
ce O
soit O
|
| O
l' O
un O
ou O
l' O
autre O
qui O
en O
profite O
? O
» O
Ilne B-PER
s’ O
expliquait O
pas O
|
| O
sur O
la O
question O
des O
poisons O
qui O
formaient O
la O
base O
de O
|
| O
son O
breuvage O
. O
Il O
était O
établi O
, O
pour O
lui O
, O
que O
tous O
les O
|
| O
commerçants O
se O
livraient O
aux O
mêmes O
procédés O
de O
fa- O
|
| O
brication O
. O
Il O
n’ O
y O
avait O
donc O
pas O
à O
se O
préoccuper O
de O
la O
|
| O
moralité O
du O
négoce O
, O
qui O
était O
infäme O
par O
destination O
. O
|
| O
Il O
eut O
cependant O
quelques O
petits O
ennuis O
qui O
auraient O
|
| O
pu O
lui O
ouvrir O
les O
ÿeux O
sur O
la O
régularité O
de O
ses O
opéra- O
|
| O
tions O
s' O
il O
n' O
avait O
pas O
été O
décidé O
à O
rejeter O
tout O
scru- O
|
| O
pule O
, O
|

| O
Il O
rentrait O
, O
depuis O
quelques O
semaines O
, O
à O
la O
caserne O
|
| O
de O
l' O
École B-LOC
, O
tant O
de O
soldats O
dans O
des O
états O
d’ O
abrutisse- O
|
| O
ment O
ou O
de O
fureur O
d' O
un O
caractère O
si O
morbide O
, O
que O
|
| O
le O
médecin O
- O
major O
, O
qui O
ne O
péchait O
cependant O
pas O
par O
|
| O
excès O
de O
soin O
, O
s’ O
inquiéta O
et O
crut O
devoir O
faire O
une O
|
| O
enquête O
sur O
les O
débits O
dans O
lesquels O
fréquentaient O
|
| O
les O
hommes O
qui O
présentaient O
ces O
symptômes O
d' O
em- O
|
| O
poisonnement O
alcoolique O
. O
Les O
adjudants O
interrogés O
|
| O
furent O
tous O
d' O
accord O
pour O
désigner O
le O
café O
de O
l' O
ave- O
|
| O
nue O
de O
Tourville B-LOC
, O
où O
trônait O
, O
en O
bras O
de O
chemise O
, O
le O
ta- O
|
| O
blier O
noir O
du O
mastroquet B-PER
sur O
le O
ventre O
, O
le O
distillateur O
|
| O
Vernier B-PER
. O
Le O
major O
se O
fit O
apporter O
une O
bouteille O
du O
|
| O
« O
Prunelet B-PER
» O
au O
nom O
engageant O
et O
à O
l' O
apparence O
dé- O
|
| O
bonnaire O
, O
quiravageaitainsi B-PER
les O
cerveaux O
des O
hommes O
|
| O
de O
la O
classe O
, O
et O
, O
se O
défiant O
de O
ses O
facultés O
d' O
analyse O
, O
|

| O
il O
envoya O
purement O
et O
simplement O
le O
liquide O
au O
La- B-ORG
|||| O
|
| O
boratoire O
municipal O
, O
avec O
une O
apostille O
du O
colonel O
. O
|

| O
7 O
|

| O
Le O
résultat O
ne O
se O
fit O
pas O
attendre O
. O
Le O
rapport O
de O
l’ O
ex- O
|
| O
pert O
fut O
foudroyant O
, O
comme O
la O
liqueur O
elle-même O
. O
|
| O
Les O
substances O
les O
plus O
nocives O
étaient O
mélangées O
|
| O
dans O
l' O
apéritif O
Vernier B-PER
- I-PER
Mareuil I-PER
, O
avec O
une O
audace O
qui O
|
| O
ressemblait O
à O
de O
la O
candeur O
. O
On O
aurait O
précipité O
un O
|
| O
homme O
sain O
et O
vigoureux O
dans O
l’ O
épilepsie O
, O
en O
peu O
de O
|
| O
temps O
, O
avec O
un O
produit O
moins O
compliqué O
. O
Il O
v O
avait O
|
| O
exagération O
dans O
l' O
empoisonnement O
. O
Une O
descente O
de O
|
| O
police O
eut O
lieu O
dans O
la O
cave O
où O
le O
brave O
garçon O
com- O
|
| O
posait O
sa O
liqueur O
. O
On O
trouva O
un O
matériel O
bien O
simple O
: O
|
| O
un O
coquemard O
en O
fonte O
, O
un O
alambic O
, O
un O
fourneau O
, O
de O
|
| O
l' O
alcool O
et O
des O
poudres O
. O
Le O
tout O
n' O
emplit O
pas O
une O
petite O
|
| O
charrette O
à O
bras O
. O
Sainte-Anne B-LOC
était O
déjà O
peuplée O
de O
|
| O
plus O
d’ O
aliénés O
dus O
à O
Vernier B-LOC
que O
son O
matériel O
ne O
pe- O
|

| O
MARCHAND B-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
. O
6 O
) O
|

| O
sait O
de O
décigrammes B-PER
. O
|

| O
Traduit O
en O
police O
correctionnelle O
, O
le O
délinquant O
fit O
|
| O
preuve O
d’ O
une O
telle O
douceur O
, O
exprima O
de O
tels O
regrets O
|
| O
que O
les O
juges O
crurent O
à O
son O
inconscience O
. O
Il O
fit O
, O
|
| O
comme O
pendant O
le O
reste O
de O
sa O
vie O
, O
aux O
heures O
les O
|
| O
plus O
difficiles O
, O
la O
meilleure O
impression O
. O
Il O
avait O
reçu O
|
| O
du O
ciel O
le O
masque O
d' O
un O
honnête O
homme O
et O
une O
voix O
|
| O
persuasive O
. O
Il O
n' O
en O
faut O
pas O
plus O
, O
dans O
des O
temps O
où O
|
| O
la O
vertu O
est O
rare O
, O
pour O
parvenir O
, O
avec O
les O
actions O
les O
|
| O
plus O
abominables O
sur O
la O
conscience O
, O
aux O
plus O
hautes O
|
| O
situations O
. O
|

| O
De O
sa O
première O
rencontre O
avee O
la O
justice O
de O
son O
|
| O
pays O
, O
Vernier B-LOC
se O
tira O
avec O
cinq O
cents O
francs O
d' O
amende O
|
| O
et O
l' O
affichage O
du O
jugement O
à O
la O
porte O
de O
son O
établisse- O
|
| O
ment O
. O
Il O
poussa O
un O
ouf O
de O
satisfaction O
. O
Son O
avocat O
— O
|
| O
car O
il O
s' O
était O
fait O
défendre O
; O
c' O
est O
sans O
doute O
ce O
qui O
lui O
|

| O
6 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

| O
valut O
d' O
être O
condamné O
— O
lui O
avait O
laissé O
entrevoir O
six O
|
| O
mois O
de O
prison O
. O
Il O
rentra O
donc O
avenue O
de O
Tourville B-LOC
|
| O
avee O
la O
tranquillité O
d' O
un O
homme O
qui O
se O
considère O
|
| O
comme O
innocenté O
, O
puisqu' O
on O
ne O
l’ O
a O
pas O
jeté O
sous O
les O
|
| O
verrous O
, O
Il O
protesta O
de O
la O
pureté O
de O
ses O
intentions O
à O
|
| O
l' O
égard O
de O
l’ O
armée O
francaise O
, O
laissa O
entendre O
que O
le O
|
| O
major O
était O
un O
âne O
. O
Mais O
il O
changea O
de O
mixture O
, O
sup- O
|
| O
prima O
les O
poudres O
et O
augmenta O
le O
degré O
d’ O
alcool O
. O
|

| O
Sa O
clientèle O
doubla O
. O
On O
eùt O
dit O
que O
, O
depuis O
qu' O
il O
|
| O
étail O
avéré O
que O
Vernier B-PER
assassinait O
ses O
pratiques O
, O
l’ O
en- O
|
| O
gouement O
pour O
sa O
liqueur O
se O
fût O
accru O
, O
comme O
si O
ce O
|
| O
flot O
de O
buveurs O
qui O
roulait O
devant O
son O
comptoir O
se O
|
| O
précipitait O
, O
de O
son O
plein O
gré O
, O
à O
la O
démence O
et O
à O
la O
mort O
. O
|
| O
Vainement B-MISC
{ I-MISC
de I-MISC
nouveaux I-MISC
échantillons I-MISC
avaient O
été O
pré- O
|
| O
levés O
sur O
ses O
produits O
, O
par O
la O
rancune O
en O
éveil O
du O
ma- B-LOC
|
| O
jor O
. O
Is B-LOC
ne O
contenaient O
plus O
rien O
de O
nuisible O
que O
de O
|
| O
l' O
alcool O
qui O
corrodait O
la O
tôle O
des O
tables O
et O
brülait O
le O
|
| O
drap O
des O
uniformes O
. O
Mais O
c' O
était O
de O
la O
production O
cou- O
|
| O
rante O
. O
Et O
, O
à O
moins O
de O
consigner O
l' O
établissement O
, O
iln' O
y O
|
| O
avait O
rien O
à O
faire O
. O
|

| O
‘ O
Cependant O
Vernier B-PER
voyait O
prospérer O
son O
com- O
|
| O
merce O
. O
Il O
était O
béni O
par O
la O
Providence B-LOC
comme O
s' O
il O
eut O
|
| O
fait O
le O
bien O
. O
Son O
orgueil O
n' O
en O
était O
pas O
enflé O
. O
Mais O
il O
|
| O
songeait O
au O
moyen O
de O
décupler O
ses O
capitaux O
. O
C' O
est O
|
| O
alors O
qu' O
il O
se O
trouva O
en O
rapport O
avec O
l' O
homme O
qui O
de- B-LOC
|
| O
vait O
donner O
à O
son O
industrie O
morticole O
toute O
l' O
exten- O
|
| O
sion O
qu' O
elle O
méritait O
de O
prendre O
pour O
le O
malheur O
de O
|
| O
l' O
humanité O
, O
Il O
rencontra O
Mareuil B-PER
. O
Celui O
- O
ci O
était O
un O
|
| O
bohème O
qui O
battait O
le O
pavé O
de O
Paris O
, O
continuellement O
|
| O
à O
la O
recherche O
des O
dix O
francs O
qu' O
il O
lui O
fallait O
pour O
|

| O
MARCHAND B-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
. O
a O
|

| O
vivre O
avec O
sa O
sœur O
, O
dans O
un O
petit O
appartement O
des O
|
| O
Batignolles B-LOC
. O
Maigre O
, O
noir O
, O
häbleur O
comme O
un O
bon O
|
| O
méridional O
, O
il O
avait O
essayé O
de O
tout O
, O
mème O
de O
la O
lit- O
|
| O
térature O
, O
sans O
parvenir O
à O
se O
faire O
une O
place O
. O
Il O
ne O
ré- O
|
| O
pugnait O
à O
aucune O
tâche O
, O
pourvu O
qu' O
elle O
fût O
rétribuée O
. O
|

| O
Cependant O
il O
était O
honnète O
et O
n' O
aurait O
pas O
pris O
un O
|
| O
centime O
à O
son O
prochain O
, O
à O
moins O
que O
ce O
ne O
füt O
en O
|
| O
traitant O
une O
affaire O
. O
Alors O
, O
rouler O
la O
partie O
adverse O
|
| O
lui O
paraissait O
le O
premier O
des O
devoirs O
, O
presque O
une O
|
| O
nécessité O
professionnelle O
. O
Il O
était O
sobre O
, O
duret O
entèté O
|
| O
comme O
un O
âne O
. O
Il O
n' O
aimait O
au O
monde O
que O
sa O
sœur O
|
| O
Félicité B-PER
, O
et O
n' O
avait O
qu' O
un O
but O
: O
lui O
assurer O
un O
avenir O
|
| O
tranquille O
. O
Elle O
faisait O
de O
la O
lingerie O
bien O
misérable- O
|
| O
ment O
dans O
son O
petit O
logis O
, O
pendantque B-PER
Mareuil I-PER
cher- O
|
| O
chait O
la O
fortune O
sur O
le O
pavé O
de O
bois O
de O
la O
ville O
. O
Il O
était O
|
| O
rabatteur O
pour O
le O
compte O
d' O
un O
annoncier O
, O
quand O
sa O
|
| O
déambulation O
sans O
répit O
le O
conduisit O
avenue B-LOC
de I-LOC
Tour- I-LOC
|
| O
ville O
. O
Il O
entr O
dans O
le O
café O
de O
Vernier B-LOC
, O
etsur O
les O
offres O
|
| O
du O
patron O
qui O
lui O
poussait O
un O
verre O
de O
son O
fameux O
|
| O
Prunelet B-PER
, O
il O
entra O
en O
propos O
. O
Vernier B-PER
vanta O
les O
vertus O
|
| O
de O
sa O
liqueur O
. O
Mareuil B-PER
s’ O
étonna O
qu' O
il O
n’ O
eût O
pas O
l’ O
idée O
|
| O
d' O
en O
faire O
célébrer O
les O
mérites O
par O
la O
presse O
. O
Il O
en- O
|
| O
tonna O
son O
boniment O
: O
|

| O
— O
Laréclame B-LOC
, O
monsieur O
, O
n' O
est O
-elle O
pasle O
plus O
puis- O
|
| O
sant O
, O
le O
seul O
levier O
de O
l' O
époque O
? O
Avec O
la O
réclame O
, O
|
| O
monsieur O
, O
on O
fait O
passer O
un O
idiot O
, O
aux O
veux O
des O
élec- O
|
| O
teurs O
, O
pour O
un O
homme O
de O
talent O
et O
on O
le O
pousse O
au O
|
| O
ministère O
! O
Avec O
la O
réclame O
... O
Tenez B-PER
, O
monsieur O
, O
la O
|
| O
réclame O
, O
c' O
est O
bien O
simple O
. O
Je O
vous O
fais O
une O
annonce O
|
| O
périodique O
, O
pendant O
un O
mois O
. O
de O
semaine O
en O
se- O
|

| O
ÿ O
LES O
BATAILLES O
DE O
LA O
VIE O
. O
|

| O
maine B-LOC
, O
dans O
mes O
journaux O
... O
Ça B-MISC
ne O
vous O
coûte O
rien O
! O
|

| O
— O
Rien O
? O
s' O
écria O
Vernier B-PER
, O
alléché O
par O
cette O
décla- O
|
| O
ration O
. O
Alors O
que O
gagnez O
-vous O
? O
|

| O
— O
Vous O
allez O
comprendre O
le O
mécanisme O
de O
l' O
opé- O
|
| O
ration O
. O
Je O
vous O
avance O
ima O
publicité O
. O
Mais O
vous O
, O
sur O
|
| O
toute O
vente O
de O
votre O
Prunelet B-PER
que O
vous O
ferez O
hors O
de O
|
| O
votre O
établissement O
, O
vous O
me O
paierez O
un O
droit O
de O
dix O
|
| O
centimes O
par O
bouteille O
. O
|

| O
Vernier B-LOC
, O
qui O
n' O
avait O
jamais O
débité O
de O
sa O
liqueur O
que O
|
| O
chez O
lui O
, O
regarda O
son O
interlocuteur O
avec O
un O
air O
nar- O
|
| O
quois O
. O
I B-LOC
se O
dit O
: O
« O
Tu O
veux O
m' O
enfoncer O
. O
Je O
ne O
sais O
|
| O
comment O
. O
Mais O
l' O
enfoncé O
, O
ce O
sera O
toi O
. O
Qu' O
est O
-ce O
que O
|
| O
je O
risque O
? O
Si O
je O
ne O
vends O
rien O
, O
je O
ne O
paierai O
pas O
. O
Et O
|
| O
si O
, O
par O
hasard O
, O
la O
réclaine O
agissait O
.. O
si O
je O
vendais O
! O
» O
|

| O
Une O
flamme O
d' O
orgueil O
monta O
au O
cerveau O
de O
Ver- B-ORG
|
| O
nier O
, O
quise O
vit O
marchand O
en O
gros O
, O
expédiant O
des O
cais- O
|
| O
ses O
de O
Prunelet B-PER
dans O
tous O
les O
cafés O
de O
la O
province O
, O
et O
, O
|
| O
qui O
sait O
? O
de O
Paris B-LOC
peut-être O
. O
I B-LOC
dit O
: O
|

| O
— O
Ça B-MISC
me O
va O
. O
Topez B-MISC
! I-MISC
Mais O
vous O
dinerez O
bien O
avec O
|
| O
moi O
pour O
causer O
de O
notre O
affaire O
. O
|

| O
Déjà O
, O
c' O
était O
« O
notre O
» O
affaire O
! O
Les O
deux O
complices O
|
| O
firent O
un O
petit O
diner O
fin O
, O
dans O
l’ O
arrière-boutique O
du O
|
| O
café O
, O
et O
Mareuil B-PER
rédigea O
, O
au O
dessert O
, O
l’ O
annonce O
dont O
il O
|
| O
comptait O
bien O
obtenir O
de O
son O
patron O
la O
publicité O
gra- O
|
| O
luite O
. O
C' O
était O
, O
àpeu O
de O
chose O
près O
, O
l' O
annonce O
si O
hon- O
|
| O
nétement O
alléchante O
qui O
servit O
, O
plus O
tard O
, O
au O
lance- O
|
| O
ment O
du O
célèbre O
Royal B-PER
- I-PER
Vernier I-PER
- I-PER
Mareuil I-PER
- I-PER
Carte I-PER
jaune I-PER
. O
|
| O
On O
y O
trouvait O
déjà O
« O
les O
cognacs O
supérieurs O
récoltés O
, O
|
| O
par O
Vernier B-PER
lui-même O
, O
dans O
son O
domaine O
de O
Régnac B-PER
|
| O
{ O
Charente B-LOC
) O
» O
. O
Brave B-PER
Vernier I-PER
, O
qui O
achetait O
de O
l' O
eau O
- O
de- O
|

| O
7 O
|

| O
MARCHAND O
DE O
POISON O
. O
9 O
|

| O
vie O
de O
grains O
, O
à O
réveiller O
les O
morts O
! O
Le O
domaine O
de O
|
| O
Régnac B-PER
! O
Il O
fallut O
se O
le O
procurer O
, O
aux O
jours O
de O
la O
pros- O
|
| O
périté O
, O
et O
le O
baptiser O
ainsi O
pour O
sauvegarder O
la O
vérité O
|
| O
des O
boniments O
antérieurs O
. O
|

| O
Mareuil B-PER
, O
vers O
les O
dix O
heures O
, O
partit O
de O
l' O
avenue B-LOC
de I-LOC
|
| I-LOC
Tourville I-LOC
, O
nanti O
d’ O
une O
fiole O
de O
Prunelet B-PER
qu' O
il O
offrit O
à O
|
| O
son O
annoncier O
, O
en O
l' O
honneur O
des O
quelques O
lignes O
de O
|
| O
sa O
première O
réclame O
. O
Mais O
ce O
n' O
était O
ni O
sur O
la O
publi- O
|
| O
cité O
des O
journaux O
, O
ni O
sur O
l' O
excellence O
de O
la O
liqueur O
|
| O
que O
Mareuil B-PER
comptait O
, O
c' O
était O
sur O
son O
action O
person- O
|

| O
. O
nelle O
. O
Le O
Prunelet B-PER
de I-PER
Vernier I-PER
, O
déposé O
chez O
un O
entre- O
|
| O
positaire O
par O
les O
soins O
de O
Mareuil B-PER
, O
s' O
enleva O
par O
cais- O
|
| O
ses O
, O
dès O
la O
première O
quinzaine O
; O
et O
voiei B-PER
comment O
. O
|
| O
Mareuil B-PER
avait O
des O
camarades O
. O
[ O
lconvint O
avec O
eux O
d' O
une O
|
| O
petite O
comédie O
à O
jouer O
dans O
les O
cafés O
du O
boulevard O
. O
|
| O
Mareuil B-LOC
entrait O
. O
A O
la O
question O
du O
garçon O
: O
« O
Que O
faut- O
|
| O
il O
servir O
à O
Monsieur B-PER
? O
» O
il O
répondait O
nettement O
: O
|

| O
— O
Prunelet B-PER
- I-PER
Vernier I-PER
, O
et O
de O
l’ O
eau O
frappée O
. O
|

| O
Naturellement O
le O
garçon O
répondait O
: O
|

| O
— O
Prunelet B-PER
- I-PER
Vernier I-PER
” O
? O
Nous O
n' O
avons O
pas O
ça O
... O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
vous O
n' O
avez O
pas O
ca O
? O
Quand O
vous O
l' O
aurez O
, O
je O
|
| O
reviendrai O
. O
|

| O
Il O
sortait O
. O
La O
dame O
du O
comptoir O
appelait O
le O
garçon O
|
| O
ets O
informait O
. O
L' O
explication O
donnée O
par O
lui O
jetait O
l' O
in- O
|
| O
quiétude O
dans O
l' O
esprit O
de O
la O
caissière O
. O
Dans O
la O
même O
|
| O
journée O
, O
deux O
ou O
trois O
amis O
de B-PER
Mareuil I-PER
venaient O
récla- O
|
| O
mer O
tour O
à O
tour O
du O
Vernier B-LOC
. O
La O
conséquente O
forcée O
, O
|
| O
c' O
était O
l' O
achat O
d' O
une O
caisse O
de O
Prunelet B-PER
. O
Une O
fois O
la O
|
| O
caisse O
achetée O
, O
il O
fallait O
la O
vendre O
. O
Et O
alors O
une O
autre O
|
| O
parade O
commençait O
: O
celle O
du O
garcon B-ORG
passionné O
pour O
|

| O
de O
|

| O
10 O
LES O
BATAILLES O
DE O
LA O
VIE O
. O
|

| O
faire O
consommer O
aux O
clients O
le O
Vernier B-LOC
que O
la O
mai- O
|
| O
son O
avait O
sur O
les O
bras O
. O
La O
tactique O
de O
Mareuil B-PER
réussit O
|
| O
tellement O
bien O
qu' O
en O
six O
mois O
il O
toucha O
quinze O
cents O
|
| O
francs O
de O
commission O
, O
et O
que O
Vernier B-LOC
entama O
la O
fa- O
|
| O
brication O
de O
sa O
liqueur O
en O
grand O
. O
Il O
installa O
un O
dépôt O
|
| O
décent O
rue B-LOC
Montmartre I-LOC
. O
Et O
, O
comme O
il O
fallait O
une O
per- O
|
| O
sonne O
de O
confiance O
pour O
tenir O
les O
comptes O
, O
ce O
fut O
|
| O
Mie B-ORG
Félicité B-PER
Mareuil I-PER
qui O
, O
de O
la O
lingerie O
, O
passa O
aux O
|
| O
écritures O
. O
Vernier O
l’ O
apprécia O
. O
Elle O
était O
blonde O
, O
douce O
|
| O
et O
timide O
. O
Il O
lui O
fit O
la O
cour O
, O
et O
, O
au O
moment O
où O
il O
ven- O
|
| O
dait O
son O
café O
de O
l' O
avenue B-LOC
de I-LOC
Tourville I-LOC
pour O
s' O
établir O
|
| O
distillateur O
à O
Aubervilliers B-LOC
, O
il O
épousa O
la O
sœur O
de O
Ma- B-PER
|
| I-PER
reuil I-PER
, O
devenu O
son O
associé O
. O
|

| O
L' O
union O
de O
ces O
trois O
êtres O
était O
exemplaire O
. O
Ils O
ne O
|
| O
vivaient O
que O
pour O
le O
travail O
. O
Vernier B-PER
distillait O
, O
trans- O
|
| O
vasait O
, O
soüutirait O
, O
emballait O
. O
Mareuil B-PER
courait O
la B-LOC
France I-LOC
|
| O
et O
l' O
Étranger B-LOC
pour O
placer O
le O
Prunelet B-LOC
. O
Et O
Félicité B-PER
te- O
|
| O
nait O
la O
caisse O
, O
qui O
s’ O
emplissait O
à O
mesure O
que O
les O
han- O
|
| O
gars O
de O
la O
fabrique O
d’ O
Aubervilliers B-LOC
se O
vidaient O
de O
leurs O
|
| O
piles O
de O
caisses O
, O
répandant O
l’ O
abrutissement O
, O
la O
folie O
|
| O
et O
la O
mort O
aux O
quatre O
coins O
du O
monde O
. O
Jamais O
gens O
|
| O
plus O
honnétement O
laborieux O
, O
plus O
scrupuleusement O
|
| O
consciencieux O
, O
ne O
concoururent O
à O
une O
œuvre O
aussi O
|
| O
malsaine O
. O
On O
leur O
eût O
donné O
le O
prix B-MISC
Montyon I-MISC
, O
pour O
|
| O
l' O
application O
et O
la O
probité O
avec O
lesquelles O
ils O
diri- O
|
| O
geaient O
leur O
commerce O
. O
Si O
on O
eut O
mesuré O
les O
ravages O
|
| O
causés O
par O
ce O
qu' O
ils O
fabriquaient O
, O
on O
les O
eût O
condam- O
|
| O
nés O
au O
bagne O
. O
C' O
étaient O
de O
vertueux O
assassins O
. O
Ils O
fai- O
|
| O
saient O
tout O
doucement O
fortune O
en O
empoisonnant O
l' O
hu- O
|
| O
manité O
. O
|

| O
di O
|

| O
Vernier B-LOC
, O
en O
quête O
de O
progrès O
, O
ne O
s' O
en O
tenait O
pas O
à O
|
| O
la O
fabrication O
du O
Prunelet B-PER
. O
Il O
avait O
lancé O
son O
Royal- B-PER
|
| O
Vernier B-PER
- I-PER
Carte I-PER
jaune I-PER
, O
et O
préparait O
une O
« O
Arbouse B-LOC
des I-LOC
|
| I-LOC
Alpes I-LOC
» O
dont O
il O
espérait O
merveilles O
. O
La O
fabrique O
d’ O
Au- B-MISC
|
| I-MISC
bervilliers I-MISC
s' O
agrandissait O
, O
et O
les O
travées O
succédaient O
|
| O
aux O
travées O
, O
raultipliant O
les O
bouilleurs O
, O
les O
cuiseurs O
, O
|
| O
les O
alambics O
. O
C' O
était O
, O
dans O
l' O
intérieur O
des O
bâtiments O
, O
|
| O
une O
succession O
de O
tuyaux O
de O
cuivre O
distillant O
les O
poi- O
|
| O
sons O
divers O
qui O
se O
déversaient O
dans O
des O
cuves O
, O
puis O
|
| O
passaient O
aux O
ateliers O
de O
saturation O
, O
où O
les O
divers O
|
| O
aromes O
qui O
constituaient O
les O
secrets O
de O
la O
fabrication O
|
| O
leur O
étaient O
incorporés O
. O
|

| O
Un O
laboratoire O
de O
chimie O
était O
annexé O
à O
l' O
établisse- O
|
| O
ment O
. O
Là O
, O
dans O
un O
cabinet O
sévère O
, O
Vernier B-PER
recevait O
|
| O
avec O
une O
magistrale O
sérénité O
les O
représentants O
de O
l' O
ad- O
|
| O
ministration O
chargés O
de O
contrôler O
les O
entrées O
et O
les O
|
| O
sorties O
d' O
alcool O
. O
Tout O
se O
faisait O
au O
grand O
jour O
chezlui O
, O
|
| O
Il O
se O
savait O
si O
bien O
libre O
de O
tout O
mettre O
dans O
ses O
bou- O
|
| O
teilles O
, O
à O
la O
condition O
de O
ne O
pas O
frauder O
le O
fisc O
! O
Et O
|
| O
n’ O
avait O
-il O
pas O
pour O
complice O
l’ O
État B-LOC
, O
quise O
trouvait O
être O
|
| O
son O
meilleur O
client O
? O
Plus O
il O
vendait O
de O
liqueurs O
, O
plus O
|
| O
l' O
État B-LOC
percevait O
de O
droits O
. O
Alors O
la B-LOC
France I-LOC
entière O
pou- O
|
| O
vait O
bien O
tomber O
en O
état O
d' O
épilepsie O
. O
Qu' O
importait O
? O
|
| O
Puisque O
les O
intérêts O
de O
l' O
État B-LOC
étaient O
sauvegardés O
! O
|

| O
Cependant O
, O
une O
ombre O
vint O
obscurcir O
la O
sérénité O
|
| O
splendide O
avec O
laquelle O
Vernier B-PER
travaillait O
à O
faire O
sa O
|
| O
fortune O
en O
abâtardissant O
la O
race O
française O
. O
Il O
y O
avait O
, O
|
| O
attaché O
au O
laboratoire O
, O
un O
dégustateur O
chargé O
deren- O
|
| O
dre B-ORG
compte O
de O
l' O
égalité O
du O
dosage O
des O
produits O
. O
Chaque O
|
| O
cuvée O
était O
goûtée O
par O
lui O
, O
afin O
que O
jamais O
les O
liqueurs O
|

| O
MARCHAND B-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
. O
te O
|

| O
. O
_ O
_ O
|

| O
12 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

| O
ne O
pussent O
présenter O
dans O
leur O
composition O
la O
moin- O
|
| O
dre O
différence O
. O
Le O
dégustateur O
logeait O
dans O
un O
petit O
|
| O
pavillon O
voisin O
de O
l' O
administration O
, O
et O
, O
toute O
la O
journée O
, O
|
| O
‘ O
il O
sirotaitles O
échantillons O
prélevés O
pour O
lui O
à O
la O
fabri- O
|
| O
que O
. O
I B-PER
ne O
les O
avalait O
jamais O
. O
[ O
les O
crachaït O
, O
afin O
, O
disait- O
|
| O
il O
en O
riant O
, O
de O
n' O
être O
pas O
pochard O
, O
tous O
les O
matins O
, O
|
| O
avant O
dix O
heures O
. O
L O
|

| O
Au O
bout O
de O
deux O
ans O
, O
cet O
homme O
, O
très O
solide O
en O
|
| O
apparence O
, O
mourut O
. O
Il O
fut O
remplacé O
par O
un O
autre O
em- O
|
| O
ployé O
, O
qui O
ne O
dura O
que O
six O
mois O
. O
Le O
troisième O
fit O
un O
|
| O
anet B-PER
devint O
phti O
- O
ique O
. O
C' O
était O
un O
garçon O
de O
vingt-deux O
|
| O
ans O
qui O
soutenait O
sa O
mère O
. O
Il O
se O
mit O
à O
tousser O
, O
à O
pà- O
|
| O
lir O
. O
Sa O
mère O
, O
affolée O
, O
vint O
trouver O
Vernier B-PER
et O
le O
pria O
de O
|
| O
changer O
son O
fils O
de O
service O
. O
Le O
bon O
Vernier B-PER
y O
consen- O
|
| O
tit O
. O
Mais O
le O
malade O
était O
déjà O
trop O
gravement O
atteint O
. O
|
| O
I B-LOC
mourut O
, O
comme O
son O
prédécesseur O
. O
Alors O
la O
mère O
, O
|
| O
dans O
une O
crise O
de O
désespoir O
, O
vint O
, O
après O
l' O
enterre- O
|
| O
ment O
, O
faire O
une O
scène O
horrible O
à O
Vernier B-LOC
, O
l’ O
accusant O
|
| O
de O
la O
mort O
de O
son O
enfant O
. O
Elle O
criait O
à O
travers O
ses O
|
| O
larmes O
, O
ameutant O
le O
personnel O
de O
l' O
usine O
: O
|

| O
— O
Ce O
sont O
lesinfamies O
que O
vous O
lui O
avez O
fait O
boire O
|
| O
qui O
l' O
ont O
tué O
! O
Ilme B-PER
le O
disait O
: O
« O
C’ O
est O
comme O
du O
plomb O
|
| O
fondu O
qui O
me O
coule O
dans O
la O
bouche O
, O
à O
la O
dixième O
dé- O
|
| O
gustation O
! O
» O
Sa O
poitrine O
n' O
y O
a O
pas O
résisté O
. O
Il O
est O
mort O
|
| O
pour O
que O
vous O
entassiez O
des O
centaines O
de O
mille O
francs O
. O
|
| O
Mais O
ça O
ne O
vous O
portera O
as O
bonheur O
! O
|

| O
Vainement B-PER
Mareuil I-PER
, O
qui O
était O
présent O
, O
essaya O
de O
|
| O
raisonner O
cette O
pauvre O
femme O
; O
il O
lui O
glissa O
doucement O
|
| O
des O
billets O
de O
banque O
dans O
la O
main O
. O
Elle O
les O
rejeta O
|
| O
avec O
indignation O
. O
|

| O
MARCHAND B-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
. O
13 O
|

| O
— O
Est O
-ce O
avec O
de O
l' O
argent O
que O
vous O
espérez O
me O
|
| O
paver O
mon O
fils O
? O
Le O
tort O
que O
vous O
m' O
avez O
fait O
est O
im- O
|
| O
possible O
à O
évaluer O
. O
C' O
est O
mon O
cœur O
que O
vous O
m' O
avez O
|
| O
pris O
! O
|

| O
Et O
comme O
M" B-PER
° I-PER
Vernier I-PER
, O
enceinte O
, O
paraissait O
à O
son O
|
| O
tour O
pour O
tàcher B-PER
de O
calmer O
la O
douleur O
de O
cette O
mère O
|
| O
farouche O
, O
celle-ci O
reprit O
avec O
véhémence O
: O
|

| O
— O
Vous O
serez O
punis O
dans O
votre O
enfant O
! O
Oui O
, O
si O
le O
|
| O
ciel O
est O
juste O
, O
vous O
aurez O
un O
fils O
qui O
vous O
fera O
expier O
|
| O
tout O
le O
mal O
que O
vous O
avez O
fait O
aux O
familles O
! O
|

| O
M B-PER
Vernier I-PER
rentra O
consternée O
chez O
elle O
. O
Les O
impré- O
|
| O
cations O
de O
cette O
femme O
en O
deuil O
l' O
avaient O
saisie O
. O
Elle O
|
| O
se O
sentit O
frappée O
d' O
un O
pressentiment O
. O
Elle O
se O
renferma O
|
| O
dans O
un O
sombre O
mutisme O
. O
Vernier O
ne O
savait O
que O
lui O
|
| O
dire O
pour O
dissiper O
l' O
impression O
déplorable O
produite O
|
| O
par O
cette O
scène O
. O
Il O
s' O
en O
ouvrit O
au O
docteur O
Augagne B-PER
, O
|
| O
qui O
, O
déjà O
très O
en O
vue O
comme O
gynécologue O
, O
avait O
été O
|
| O
appelé O
auprès O
de O
M B-PER
® I-PER
Vernier I-PER
pour O
lui O
donner O
des O
|
| O
soins O
. O
Le O
jeune O
agrégé O
l' O
écouta O
, O
pensif O
. O
Puis O
, O
avec O
une O
|
| O
grande O
fermeté O
de O
langage O
: O
|

| O
— O
Il O
est O
incontestable O
que O
l' O
industrie O
que O
vous O
avez O
|
| O
entreprise O
et O
où O
vous O
faites O
fortune O
est O
pernicieuse O
. O
|
| O
Vous O
me O
répondrez O
que O
les O
fabricants O
d' O
allumettes O
, O
|
| O
qui O
font O
manier O
le O
phosphore O
par O
leurs O
ouvriers O
, O
les O
|
| O
miroitiers O
, O
qui O
les O
mettent O
à O
même O
le O
mercure O
pour O
|
| O
l’ O
étamage O
des O
glaces O
, O
et O
les O
marchands O
de O
couleurs O
, O
|
| O
qui O
leur O
donnent O
des O
coliques O
de O
plomb O
, O
et O
tant O
d' O
au- O
|
| O
tres O
qui O
vivent O
sur O
la O
détérioration O
humaine O
ne O
sont O
|
| O
pas O
plus O
dangereux O
ni O
plus O
coupables O
que O
vous O
. O
Je O
ne O
|
| O
vous O
dirai O
pas O
le O
contraire O
. O
Cependant O
, O
il O
faut O
, O
pour O
les O
|

| O
44 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

| O
besoins O
de O
la O
vie O
, O
des O
allumettes O
, O
des O
glaces O
, O
des O
cou- O
|
| O
leurs O
; O
tandis O
qu' O
il O
n’ O
est O
pas O
indispensable O
de O
boire O
|
| O
des O
alcools O
. O
L’ O
ivrognerie O
est O
un O
vice O
, O
et O
l' O
exploitation O
|
| O
d' O
un O
vice O
est O
un O
acte O
abominable O
en O
soi O
. O
|

| O
— O
Vous O
ne O
pouvez O
pourtant O
pas O
me O
conseiller O
de O
|
| O
fermer O
boutique O
et O
de O
renoncer O
à O
une O
industrie O
qui O
|
| O
m' O
a O
été O
si O
avantageuse O
. O
|

| O
— O
Au O
point O
de O
vue O
de O
la O
moralité O
absolue O
, O
je O
ne O
de- O
|
| O
vrais O
pas O
hésiter O
. O
Mais O
, O
dans O
la O
pratique O
, O
et O
avec O
la O
|
| O
moyenne O
de O
tolérance O
qu' O
exige O
l’ O
imperfection O
hu- O
|
| O
maine B-LOC
, O
je O
vous O
dirai O
: O
Tächez B-PER
de O
rendre O
vos O
produits O
|
| O
aussi O
peu O
nocifs O
que O
possible O
. O
L' O
idéal O
serait O
de O
n' O
en O
|
| O
pas O
faire O
. O
Si O
vous O
en O
faites O
, O
tâchez O
qu' O
ils O
soient O
sans O
|
| O
danger O
. O
Maisest O
- O
ilune O
boissonalcoolique O
sans O
danger O
? O
|

| O
— O
Ah!vous B-MISC
me O
désolez O
! O
gémit O
Vernier B-PER
. O
Je O
me O
con- O
|
| O
sidérerais O
comme O
un O
criminel O
, O
si O
je O
prenais O
ce O
que O
|
| O
vous O
me O
dites O
au O
pied O
de O
la O
lettre O
. O
Et O
je O
suis O
un O
brave O
|
| O
homme O
, O
je O
n' O
ai O
jamais O
fait O
tort O
d’ O
un O
centime O
à O
per- O
|
| O
sonne O
. O
Je O
tâche O
d’ O
être O
utile O
à O
mes O
semblables O
le O
plus O
|
| O
que O
je O
peux O
. O
Je O
ne O
refuse O
jamais O
un O
secours O
à O
un O
mal- O
|
| O
heureux O
... O
Ma O
femme O
... O
|

| O
— O
C' O
est O
un O
ange O
! O
interrompit O
le O
docteur O
. O
Je O
sais O
le O
|
| O
bien O
qu' O
elle O
répand O
autour O
d' O
elle O
, O
en O
votre O
nom O
. O
Mais O
|
| O
ceci O
ne O
rachète O
pas O
cela O
. O
Il O
est O
mauvais O
de O
vivre O
sur O
|
| O
la O
mort O
. O
Votre O
fortune O
, O
qui O
commence O
et O
sera O
certai- O
|
| O
nement O
très O
belle O
, O
s' O
élève O
sur O
des O
tombes O
. O
Vous O
con- O
|
| O
struisez O
dans O
un O
cimetière O
, O
avec O
les O
ossements O
de O
vos O
|
| O
victimes O
. O
Il O
faut O
que O
vous O
songiez O
à O
cela O
. O
Un O
pays O
|
| O
d' O
imagination O
comme O
la B-LOC
France I-LOC
, O
qui O
se O
met O
à O
boire O
|
| O
de O
l' O
alcool O
, O
est O
perdu O
en O
vingt O
ans O
. O
La O
race O
s' O
étiole O
, O
les O
|

| O
MARCHAND B-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
. O
15 O
|

| O
sources O
de O
la O
génération O
se O
tarissent O
, O
l' O
intelligence O
|
| O
s' O
obsecurcit O
. O
et O
, O
là O
où O
triomphaient O
la O
sagesse O
, O
l' O
ordre O
, O
|
| O
la O
patience O
, O
se O
déchainent O
la O
nervosité O
, O
l' O
incohérence O
|
| O
et O
la O
fureur O
. O
Voilà O
ce O
que O
l' O
alcool O
fait O
d’ O
un O
peuple O
fier O
, O
|
| O
brave O
et O
spirituel O
: O
une O
brute O
féroce O
et O
dégoülante O
. O
|
| O
Tous O
les O
gouvernements O
étrangers O
ont O
édicté O
des O
lois O
|
| O
pour O
arrêter O
les O
progrès O
de O
l' O
alcoolisme O
. O
Dans O
tous O
les O
|
| O
pays B-LOC
du I-LOC
Nord I-LOC
, O
la O
vente O
de O
l’ O
eau-de-vie O
est O
interdite O
et O
|
| O
un O
ivrogne O
est O
considéré O
comme O
un O
malade O
. O
Aussi O
les O
|
| O
races O
se O
relèvent O
, O
redeviennent O
énergiques O
et O
entre- O
|
| O
prenantes O
. O
Pendant O
ce O
temps O
, O
la B-LOC
France I-LOC
passe O
au O
pre- O
|
| O
mier O
rang O
de O
l' O
alcoolisme O
, O
elle O
marche O
en O
tète O
, O
la O
bou- O
|
| O
teille O
à O
la O
main O
. O
Et O
pourquoi O
? O
Parce O
que O
l' O
État B-LOC
a O
intérèt O
|
| O
à O
laisser O
se O
propager O
l’ O
ivrognerie O
, O
parce O
que O
l' O
alcool O
|
| O
est O
pour O
lui O
un O
moyen O
de O
domination O
et O
que O
, O
par O
ses O
|
| O
milliers O
de O
cabaretiers O
, O
il O
a O
étendu O
sur O
la B-LOC
France I-LOC
tout O
|
| O
entière O
un O
réseau O
électoral O
dont O
il O
ne O
veut O
pas O
la O
lais- O
|
| O
ser O
sortir O
. O
L' O
alcoolisme O
et O
la O
démocratie O
, O
dans O
ce O
mal- O
|
| O
heureux O
pays O
, O
marchent O
d' O
accord O
. O
Et O
quand O
l' O
électeur O
|
| O
manifeste O
une O
velléité O
de O
révolte O
, O
le O
débitant O
d' O
ivresse O
|
| O
est O
là O
, O
qui O
lui O
tend O
son O
verre O
etluidit O
: O
« O
Bois B-LOC
et O
vote O
! O
» O
|
| O
Et O
peu O
à O
peu O
, O
en O
dépit O
de O
nos O
révoltes O
d' O
orgueii B-PER
, O
nous O
|
| O
tombons O
au O
dernier O
rang O
des O
nations O
civilisées O
. O
Car O
il O
|
| O
y O
a O
une O
loi O
inéluctable O
: O
la O
force O
physique O
d' O
un O
peuple O
|
| O
est O
enraison O
directe O
de O
sa O
sobriété O
. O
Il O
faut O
qu' O
une O
na- O
|
| O
tion O
ait O
du O
sang O
dans O
les O
veines O
pour O
pouvoir O
travail- O
|
| O
ler O
etcombattre O
. O
Or O
, O
ce O
qui O
fait O
du O
sang O
, O
c' O
est O
le O
pain O
. O
|
| O
L' O
alcool O
ne O
fait O
que O
de O
la O
lymphe O
. O
Donc O
une O
nation O
|
| O
qui O
boit O
est O
une O
nation O
perdue O
. O
Et O
tous O
ceux O
qui O
l' O
ont O
|
| O
aidée O
à O
boire O
sont O
des O
criminels O
, O
depuis O
l' O
industriel O
|

| O
16 O
- O
. O
LES O
BATAILLES B-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

| O
qui O
fabrique O
la O
boisson O
jusqu' O
à O
l' O
État B-LOC
qui O
permet O
|
| O
qu' O
on O
la O
vende O
. O
|

| O
Veruier B-LOC
, O
consterné O
, O
regarda O
partiravec O
soulagement O
|
| O
l' O
intransigeant O
Augagne B-PER
. O
Ilrentra B-MISC
dans O
son O
bureau O
, O
où O
|
| O
il O
raconta O
à O
Mareuil B-PER
la O
scène O
qui O
venait O
de O
le O
boule- O
|
| O
verser O
. O
|

| O
— O
Laisse B-LOC
donc O
, O
s' O
écria O
l' O
ancien O
annoncier O
, O
vas-{u O
te O
|
| O
faire O
de O
la O
bile O
pour O
des O
déclamations O
humanitaires O
, O
|
| O
qui O
n' O
ont O
qu' O
une O
portée O
purement O
scientifique O
. O
Le O
|
| O
docteur O
Augagne B-PER
est O
un O
homme O
de O
laboratoire O
qui O
Ua B-MISC
|
| O
fait O
une O
conférence O
sur O
un O
sujet O
abstrait O
, O
avec O
des O
|
| O
développements O
peut-être O
exacts O
en O
théorie O
, O
mais O
|
| O
sûrement O
pas O
dans O
la O
pratique O
. O
Est O
-ce O
d' O
aujourd'hui O
|
| O
qu' O
on O
fait O
de O
l' O
eau-de-vie O
. O
Mais O
nos O
ancétres O
les O
Gau- O
|
| O
lois O
en O
vidaient O
des O
coupes O
pleines O
. O
Le O
Vernier B-MISC
- I-MISC
Ma- I-MISC
|
| I-MISC
reuil I-MISC
- O
Carte O
jaune O
s' O
appelait O
, O
dans O
ce O
temps O
-là O
, O
de O
|
| O
lhypocras O
où O
de O
l' O
hydromel O
. O
Et O
ils O
se O
pochardaient O
|
| O
avec O
des O
boissons O
grossivres O
, O
tout O
aussi O
bien O
, O
eten B-PER
|
| O
se O
faisant O
sans O
doute O
beaucoup O
plus O
de O
mal O
qu' O
avec O
|
| O
nosliqueurs O
de O
choix O
. O
L' O
histoire O
de O
notre O
pays O
en O
est- O
|
| O
elle O
moins O
glorieuse O
? O
Est O
-ce O
que O
ça O
a O
empêché O
Char- B-PER
|
| I-PER
lemagne I-PER
, O
Henri B-PER
IV I-PER
, O
Louis B-PER
XIV I-PER
et O
Napoléon B-PER
? O
Non O
, O
|
| O
maisil O
me O
fait O
rire O
, O
ton O
Augagne B-PER
. O
Ils O
sont O
tous O
pareils O
, O
|
| O
ces O
médecins O
, O
avec O
leurs O
manies O
! O
Ils O
se O
toquent O
d' O
un O
|
| O
système O
, O
et O
puis O
, O
en O
dehors O
de O
leurs O
prescriptions O
, O
|
| O
point O
de O
salut O
. O
Il O
+ O
a O
vingt O
ans O
, O
ils O
se O
sont O
ingérés O
de O
|
| O
défendre O
le O
vinroug»,etd’ O
ordonnerlevinblanc O
. O
Pour- B-LOC
|
| O
quoi O
? O
Parce O
que O
l' O
un O
d' O
eux O
, O
quelque O
gros O
bonnet O
de O
|
| O
l' O
École B-ORG
, O
aura O
eu O
mal O
à O
la O
vessie O
. O
Alors O
ilafallu O
que O
tous O
|
| O
les O
malades O
fassent O
comme O
s' O
ils O
avaient O
des O
calculs O
. O
|

 

| O
7 O
|

| O
Ensuite O
, O
ils O
ont O
proscrit O
tout O
à O
fait O
le O
vin O
: O
rouge O
et O
|
| O
blanc O
, O
et O
ils O
ontordonnéla O
bière O
. O
La O
bière O
! O
.. O
Suivant O
|
| O
les O
théories O
du O
brave O
docteur O
Augagne B-PER
, O
alors O
, O
en O
met- O
|
| O
tant O
tous O
les O
Français B-LOC
au O
régime O
du O
houblon O
, O
ne O
ris- O
|
| O
querait O
-on O
pas O
d' O
en O
faire O
des O
Allemands B-LOC
ou O
seulement O
|
| O
des O
Belges B-LOC
? O
Car O
, O
enfin O
, O
sil' B-MISC
alcool I-MISC
peut O
transformerune O
|
| O
race O
, O
pourquoi O
la O
bière O
n' O
obtiendrait O
-elle O
pas O
le O
mème O
|
| O
résultat O
? O
Maintenant O
, O
ce O
n’ O
est O
plus O
la O
bière O
qu' O
ils O
re- O
|
| O
commandent O
, O
c’ O
est O
l’ O
eau O
pure O
! O
Comme O
s' O
il O
x O
en O
avait O
! O
|
| O
Ces O
gens O
-là O
sont O
tous O
actionnaires O
de O
la O
Compagnie B-ORG
|
| I-ORG
des I-ORG
Eaux I-ORG
! I-ORG
Et O
ceux O
qui O
vendent O
du O
vin O
, O
blanc O
ou O
rouge O
, O
|
| O
delabière B-PER
, O
peuventse B-PER
brosser O
le O
ventre O
. O
Ils O
n' O
ont O
plus O
|
| O
qu' O
à O
fermer O
boutique O
. O
Et O
c' O
est O
le O
sirop O
de O
grenouille O
, O
|
| O
le O
Château-la-Pompe B-LOC
, O
tous O
les O
bouillons O
de O
culture O
|
| O
pour O
microbes O
variés O
, O
vendus O
sous O
la O
dénomination O
|
| O
d’ O
eau O
minérale O
, O
qui O
triomphent O
! O
Et O
nous O
autres O
, O
qui O
|
| O
ne O
donnons O
pas O
la O
fièvre O
{ O
yphoïde O
, O
nous O
devrions O
|
| O
cesser O
notre O
commerce O
? O
Attends O
un O
peu O
, O
pour O
voir O
! O
|
| O
Mon B-MISC
vieux I-MISC
, O
ne O
{ O
e O
frappe O
pas O
! O
Tous O
les O
professeurs O
de O
|
| O
médecine O
sont O
des O
farceurs O
. O
Ils O
ne O
se O
génent O
pas O
pour O
|
| O
administrer O
à O
leurs O
clients O
de O
la O
mort O
aux O
- O
rats O
en O
pi- O
|
| O
lules O
, O
en O
cachets O
et O
en O
fioles O
. O
Ne O
t' O
occupe O
pas O
de O
leur O
|
| O
opinion O
. O
Is B-PER
Cappellent I-PER
: O
Marchand O
de O
poison O
? O
C' O
est O
la O
|
| O
concurrence O
: O
Va O
{ O
on O
petit O
bonhomme O
de O
chemin O
, O
et O
|
| O
quand O
tu O
seras O
millionnaire O
, O
tout O
le O
monde O
te O
dira O
|
| O
que O
c’ O
est O
toi O
qui O
as O
raison O
! O
|

| O
La O
grosse O
faconde O
de O
Mareuil B-PER
ranima O
Vernier B-PER
. O
Il O
pen- O
|
| O
sait O
au O
fond O
comme O
son O
beau-frère O
, O
mais O
il O
v O
avait O
|
| O
des O
heures O
où O
il O
se O
Jaissait B-LOC
influencer O
par O
ses O
scru- O
|
| O
pules O
. O
Il O
redoubla O
d' O
activité O
, O
tripla O
ses O
annonces O
, O
dé- O
|

| O
MARCHAND B-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
. O
17 O
|

| O
18 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

  

| O
cupla B-LOC
sa O
vente O
. O
Et O
quand O
M" B-PER
° I-PER
Vernier I-PER
mit O
au O
monde O
|
| O
le O
petit O
Christian B-PER
, O
la O
fortune O
de O
la O
maison O
était O
déjà O
|
| O
en O
bonne O
voie O
. O
Mais O
les O
sinistres O
malédictions O
de O
la O
|
| O
mére O
du O
dégustateur O
mort O
phtisique O
revenaient O
tou- O
|
| O
jours O
à O
la O
mémoire O
de O
la O
jeune O
femme O
. O
Elle O
avait O
été O
|
| O
frappée O
, O
et O
ne O
pouvait O
réagir O
contre O
son O
impression O
. O
|
| O
Elle O
ne O
parlait O
point O
de O
cet O
incident O
. O
Mais O
elle O
y O
pen- O
|
| O
sait O
presque O
continuellement O
et O
en O
était O
comme O
em- O
|
| O
poisonnée O
. O
Les O
imprécations O
de O
la O
femme O
étaient O
|
| O
entrées O
en O
elle O
comme O
un O
venin O
. O
Et O
elle O
ne O
parvenait O
|
| O
pas O
à O
s' O
en O
débarrasser O
. O
Elle O
s' O
étiolait O
, O
changeait O
, O
per- O
|
| O
dait O
son O
activité O
. O
À O
mesure O
que O
la O
prospérité O
de O
Ver- B-ORG
|
| O
nier O
augmentait O
, O
sa O
santé O
à O
elle O
déclinait O
. O
|

| O
Absorbé O
par O
le O
souci O
de O
ses O
affaires O
, O
le O
distillateur O
|
| O
prétait O
une O
attention O
médiocre O
à O
l' O
état O
physique O
de O
sa O
|
| O
femme O
. O
Pendant O
que O
Mareuil B-PER
courait O
l' O
Europe O
pour O
|
| O
propager O
la O
vente O
des O
liqueurs O
de O
la O
maison O
, O
Vernier B-PER
|
| O
travaillait O
, O
perfectionnait O
. O
Il O
avait O
inventé O
un O
modèle O
|
| O
de O
bouteilles O
qui O
était O
tout O
à O
fait O
original O
, O
et O
qui O
atti- O
|
| O
rait O
l' O
attention O
. O
On O
achetait O
le O
Royal B-ORG
- I-ORG
Carte I-ORG
jaune I-ORG
ou O
|
| O
l' O
Arbouse B-LOC
des I-LOC
Alpes I-LOC
à O
cause O
du O
récipient O
. O
Vernier O
ve- O
|
| O
nait O
d' O
acheter O
, O
pour O
un O
morceau O
de O
pain O
, O
à O
Moret B-PER
, O
près O
|
| O
de O
Fontainebleau B-LOC
, O
une O
vaste O
propriété O
au O
bord O
de O
la O
|
| O
Seine B-LOC
, O
avec O
un O
château O
du O
temps O
de O
Francois B-PER
[ O
‘ O
" O
, O
au O
|
| O
milieu O
d' O
un O
pare O
admirable O
. O
Il O
s' O
était O
peu O
soucié O
, O
de O
|
| O
prime O
- O
abord O
, O
du O
château O
. O
Il O
n' O
avait O
vu O
que O
la O
facilité O
|
| O
de O
construire O
une O
usine O
possédant O
un O
quai O
d' O
embar- O
|
| O
quement O
sur O
le O
fleuve O
et O
une O
communication O
, O
par O
wa- O
|
| O
gons B-LOC
, O
avec O
le O
chemin B-LOC
de I-LOC
fer I-LOC
Paris I-LOC
- I-LOC
Lyon I-LOC
, O
qui O
mettait O
|
| O
à O
sa O
portée O
la O
Bourgogne B-LOC
, O
d' O
un O
côté O
, O
pour O
les O
vins O
, O
et O
|

| O
P B-LOC
_ I-LOC
|

| I-LOC
MARCHAND I-LOC
DE I-LOC
POISON I-LOC
. O
19 O
|

| O
le O
Midi B-LOC
, O
de O
l' O
autre O
, O
pour O
les O
trois-six O
. O
Mais O
quand O
il O
|
| O
visita O
, O
avec O
M2 B-PER
Vernier I-PER
, O
le O
magnifique O
château O
de O
|
| O
Gourneville B-LOC
, O
celle-ci O
manifesta O
le O
désir O
de O
s' O
y O
instal- O
|
| O
Jer B-LOC
pour O
passer O
l' O
été O
. O
Vernier O
, O
qui O
surveillait O
la O
con- O
|
| O
struction O
de O
son O
usine O
, O
approuva O
fort O
ce O
projet O
, O
et O
la O
|
| O
pauvre O
femme O
chancelante O
vécut O
six O
mois O
avec O
le O
pe- O
|
| O
tit O
Christian B-PER
, O
âgé O
de O
deux O
ans O
, O
dans O
ce O
lieu O
paisible O
et O
|
| O
-charmant O
. O
Ce O
fut O
le O
dernier O
bon O
moment O
de O
sa O
vie O
. O
|
| O
Elle O
avait O
paru O
, O
dans O
l’ O
air O
sain O
et O
vivifiant O
des O
forêts O
, O
|
| O
retrouver O
un O
peu O
d' O
énergie O
et O
de O
joie O
. O
Elle O
rentra O
à O
|
| O
Aubervilliers B-LOC
pour O
s' O
aliter O
et O
mourir O
. O
|

| O
Vernier B-PER
, O
qui O
n' O
avait O
pas O
prévu O
la O
catastrophe O
, O
en O
fut O
|
| O
désemparé O
. O
Ce O
n' O
était O
pas O
un O
sentimental O
. O
Il O
n' O
avait O
|
| O
pas O
ressenti O
pour O
sa O
femme O
une O
de O
ces O
tendresses O
qui O
|
| O
emplissent O
le O
cœur O
d’ O
un O
homme O
et O
le O
laissent O
incon- O
|
| O
solable B-PER
, O
quand O
il O
en O
est O
brusquement O
privé O
. O
Mais O
il O
|
| O
avait O
apprécié O
le O
dévouement O
et O
la O
douceur O
de O
Féli- B-MISC
|
| O
cité O
. O
Elle O
avait O
travaillé O
avec O
lui O
courageusement O
aux O
|
| O
premières O
assises O
de O
la O
fortune O
. O
Il O
la O
pleurait O
comme O
|
| O
une O
auxiliaire O
fidèle O
. O
Dans O
sa O
vie O
privée O
elle O
ne O
lui O
|
| O
manquait O
pas O
. O
Elle O
laissait O
une O
place O
vide O
dans O
son O
|
| O
existence O
commerciale O
. O
Il O
la O
cherchait O
encore O
aux O
|
| O
écritures O
. O
Mais O
les O
gens O
très O
occupés O
n' O
ont O
pas O
le O
loi- O
|
| O
sir O
des O
douleurs O
prolongées O
. O
Vernier B-PER
avait O
trop O
d' O
af- O
|
| O
faires O
sur O
les O
bras O
pour O
s' O
attarder O
dans O
les O
larmes O
. O
Il O
|
| O
se O
mit O
en O
deuil O
, O
et O
se O
jeta O
à O
corps O
perdu O
dans O
le O
tra- O
|
| O
vail O
. O
|

| O
Cette O
année O
- O
làdécida O
de O
l' O
avenir O
de O
la O
maison O
. O
Une O
|
| O
habile O
et O
incessante O
réclame O
entretenue O
dans O
les O
|
| O
journaux O
du O
monde O
entier O
lançait O
délinitivement O
les O
|

| O
20 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

 

| O
liqueurs O
Vernier B-LOC
- I-LOC
Mareuil I-LOC
. O
Le O
chiffre O
de O
la O
vente O
devint O
|
| O
énorme O
, O
et O
les O
millions O
connnencèrent O
à O
entrer O
dans O
|
| O
la O
caisse O
. O
Vernier O
trouva O
alors O
une O
combinaison O
qui O
|
| O
le O
conduisit O
tout O
naturellement O
à O
faire O
de O
la O
banque O
. O
|
| O
Il O
était O
en O
rapport O
avecles O
grands O
viticulteurs O
du O
Midi B-LOC
, O
|
| O
à O
qui O
il O
achetait O
les O
( O
orrents O
d' O
eau-de-vie O
qui O
lui O
ser- O
|
| O
vaient O
pour O
sa O
fabrication O
. O
Souvent O
il O
avait O
affaire O
à O
|
| O
des O
propriétaires O
gènés O
qui O
lui O
offraient O
des O
récoltes O
|
| O
entières O
dont O
iln' O
avait O
pas O
besoin O
, O
mais O
sur O
lesquelles O
|
| O
il O
leur O
consentait O
des O
prêts O
. O
Il O
fit O
construire O
des O
ma- O
|
| O
gasins O
à O
Moretet B-PER
travailla O
dans O
les O
warrants O
avec O
tous O
|
| O
les O
producteurs O
charentais O
. O
|

| O
Il O
s' O
aperçcut O
promptement O
que O
le O
commerce O
de O
l' O
ar- O
|
| O
sent O
étaitencore O
bien O
plus O
productif O
que O
la O
vente O
des O
|
| O
alcools O
. O
Et O
son O
système O
d’ O
avances O
sur O
marchandises O
|
| O
se O
transforma O
, O
peu O
à O
peu O
, O
en O
une O
entreprise O
colossale O
|
| O
d' O
agiotage O
. O
Il O
devint O
le O
maitre O
et O
le O
régulateur O
du O
|
| O
marché O
des O
eaux-de-vie O
. O
Et O
comme O
ses O
affaires O
aug- O
|
| O
mentaient O
dans O
des O
proportions O
imprévues O
, O
il O
s' O
in- O
|
| O
stalla O
à O
Paris B-LOC
rue O
de O
Châteaudun B-LOC
, O
dans O
un O
rez O
- O
de- O
|
| O
chaussée O
d' O
où O
il O
déborda O
bientôt O
vers O
l' O
entresol O
, O
et O
|
| O
jusqu' O
au O
premier O
étage O
. O
Mareuil B-PER
alors O
fut O
précieux O
. O
|
| O
Cet O
ancien O
rabalteur O
de O
réclames O
, O
ce O
petit O
courtier O
|
| O
qui O
avait O
foulé O
si O
longtemps O
le O
pavé O
de O
Paris O
, O
crotté O
|
| O
comme O
un O
barbet O
, O
pour O
gagner O
dix O
francs O
par O
jour O
, O
|
| O
se O
révéla O
homme O
de O
finances O
à O
larges O
vues.fl O
étendit O
|
| O
la O
spéculation O
de O
\ O
ernier O
aux O
huiles O
et O
aux O
farines O
. O
|
| O
Il O
fonda O
des O
comptoirs O
dans O
le O
Levant B-LOC
pour O
les O
grains O
, O
|
| O
il O
draina O
la O
production O
des O
oliviers O
de O
toute O
la O
Sicile B-LOC
. O
|
| O
Il O
importa O
les O
arachides O
et O
les O
coprahs O
et O
poussa O
l' O
in- O
|

| O
MARCHAND O
DE O
POISON O
. O
21 O
|

| O
fluence O
de O
la O
maison O
Vernier B-PER
- I-PER
Mareuil I-PER
aux O
Indes O
an- O
|
| O
glaises O
et O
jusqu' O
en O
Extrême-Orient B-LOC
. O
|

| O
Ladistillerie B-PER
n' O
était O
déjà O
plus O
qu' O
une O
desannexes O
” O
|
| O
la O
moinsimportante O
peut-être O
du O
négoce O
qui O
se O
faisait O
|
| O
dans O
la O
maison O
. O
Mais O
Vernierconservait B-LOC
pour O
cette O
pre- O
|
| O
mière O
industrie O
, O
source O
de O
sa O
prospérité O
, O
une O
prédilee- O
|
| O
tion O
réelle O
. O
Il O
avait O
mis O
à O
Aubervilliers B-LOC
et O
à O
Moret B-PER
des O
|
| O
ingénieursàlatête O
desservicesde O
fabrication O
. O
Mais O
, O
de O
|
| O
temps O
à O
autre O
, O
repris O
par O
une O
curiosité O
desavoir O
com- O
|
| O
ment O
se O
distillait O
son O
Royal B-MISC
- I-MISC
Carte I-MISC
jaune I-MISC
, O
il O
arrivait O
à O
|
| O
l' O
usine O
, O
et O
faisait O
l' O
inspection O
de O
tousles O
ateliers O
; O
il O
en- O
|
| O
trait O
au O
laboratoire O
, O
examinait O
les O
matières O
premières O
. O
|
| O
étudiait O
l' O
imprimerie O
des O
étiquettes O
, O
passait O
la O
revue O
|
| O
de O
la O
verrerie O
. O
I B-LOC
] O
paraissait O
prendre O
à O
ces O
visites O
un O
|
| O
plaisir O
tout O
particulier O
. O
Il O
rajeunissait O
, O
sa O
froideur O
|
| O
hautaine O
de O
grand O
brasseur O
d' O
affaires O
se O
fondait O
dans O
|
| O
la O
bonhomie O
ancienne O
, O
et O
le O
Vernier B-LOC
de O
l' O
avenue B-LOC
de I-LOC
|
| I-LOC
Tourville I-LOC
reparaissait O
: O
celui O
qui O
fabriquait O
sa O
mixture O
|
| O
vitriolesque O
dans O
la O
cave O
, O
avec O
un O
chaudron O
et O
un O
|
| O
serpentin O
. O
. O
|

| O
Car O
il O
était O
aussi O
changé O
qu' O
un O
homme O
peut O
l' O
être O
, O
|
| O
au O
physique O
etau O
moral O
. O
Le O
Vernier B-LOC
tout O
rond O
, O
barbe O
|
| O
rousse O
et O
cheveux O
frisés O
, O
qui O
, O
les O
bras O
nus O
, O
trinquait O
|
| O
avec O
ses O
pratiques O
sur O
le O
zinc O
, O
était O
devenu O
un O
gentle- O
|
| O
man O
correct O
et O
froid O
, O
qui O
tenait O
les O
gens O
à O
distance O
|
| O
etne O
se O
familiarisait O
qu' O
à O
bon O
escient O
. O
Il O
avait O
pris O
, O
|
| O
avec O
le O
veuvage O
, O
des O
habitudes O
de O
cercle O
, O
et O
peu O
à O
peu O
|
| O
les O
nécessités O
du O
luxe O
s' O
étaient O
imposées O
à O
lui O
. O
Il O
avait O
|
| O
eu O
de O
beaux O
chevaux O
, O
un O
bel O
appartementaux O
Champs- B-PER
|
| I-PER
Elysées I-PER
; O
il O
s' O
était O
lancé O
dans O
l’ O
automobilisme O
, O
et O
on O
|

| O
22 O
LES B-MISC
BAMAIBDES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
|

| O
lui O
connaissaitune O
maîtresse O
trèscoûteunse B-PER
. O
[ O
n' O
en O
fal- O
|
| O
lait O
pas O
plus O
pour O
poser O
un O
homme O
riche O
. O
et O
Vernier- B-PER
|
| I-PER
Mareuil I-PER
, O
— O
car O
on O
avait O
pris O
l' O
habitude O
de O
le O
désigner O
|
| O
par O
sa O
raison O
sociale O
, O
— O
si O
réfractaire O
qu' O
il O
fût O
au O
sno- O
|
| O
bisme O
, O
avait O
dû O
se O
plier O
aux O
exigences O
du O
monde O
dans O
|
| O
lequel O
il O
vivait O
. O
|

| O
Il O
avail O
contracté O
quelques O
amitiés O
dispendieuses O
, O
|
| O
les O
brillants O
clubmen O
ayant O
souvent O
de O
grands O
besoins O
|
| O
et O
de O
petites O
ressources O
. O
Mais O
Vernier B-PER
- I-PER
Mareuil I-PER
avait O
|
| O
le O
billet O
de O
mille O
francs O
souriant O
et O
il O
conduisait O
ses O
|
| O
camarades O
aux O
courses O
dans O
une O
automobile O
de O
deux O
|
| O
mille O
louis O
. O
Enfin O
. O
ilavait O
constitué O
à O
Grourneville B-LOC
une O
|
| O
chasse O
de O
quinze O
cents O
hectares O
, O
dans O
laquelle O
on O
tuait O
|
| O
cinq O
cents O
pièces O
chaque O
fois O
qu' O
on O
y O
faisait O
une O
bat- O
|
| O
tue O
. O
Dans O
de O
pareilles O
conditions O
d' O
existence O
, O
un O
|
| O
homme O
qui O
n' O
est O
ni O
répugnant O
, O
ni O
sot O
, O
ni O
insolent O
, O
ni O
|
| O
véreux O
. O
trouve O
des O
commensaux O
, O
plus O
qu’ O
il O
n’ O
en O
cher- O
|
| O
che O
. O
Vernier O
- B-PER
Mareuil I-PER
était O
donc O
dans O
une O
très O
bonne O
|
| O
situation O
mondaine O
, O
quand O
il O
rencontra O
M!e B-PER
de O
Ver- B-LOC
|
| O
necourt B-LOC
des I-LOC
Essarts I-LOC
. O
Elle O
n' O
avait O
plus O
que O
sa O
mère O
et O
|
| O
achevait O
, O
avec O
cette O
vieille O
dame O
plus O
fière O
que O
si O
elle O
|
| O
descendait O
des O
grands O
chevaux O
de O
Lorraine B-LOC
, O
de O
gri- O
|
| O
gnoter O
la O
mince O
succession O
d' O
un O
père O
mort O
député O
de O
|
| O
la O
Mayenne B-LOC
et O
sous-chef O
du O
bureau O
politique O
de O
M B-MISC
# I-MISC
le O
|
| O
comte O
de O
Paris O
. O
|

| O
C' O
était O
tout O
ce O
qu' O
on O
pouvait O
rêver O
de O
plus O
pur O
|
| O
comme O
faubourg O
St B-LOC
- I-LOC
Germain I-LOC
. O
Vernier O
, O
dans O
un O
dé- O
|
| O
placement O
à O
Deauville B-LOC
, O
avait O
fait O
la O
connaissance O
de O
|
| O
ces O
dames O
, O
qui O
habitaient O
modestement O
un O
entresol O
|
| O
dans O
une O
rue O
écartée O
. O
Leur O
vie O
intérieure O
était O
fort B-LOC
|

| I-LOC
|||| I-LOC
MARCHAND O
DE O
POISON O
. O
23 O
|

| O
simple O
, O
mais O
leur O
existence O
extérieure O
était O
très O
bril- O
|
| O
lante O
. O
Elles O
ne O
quittaient O
pas O
, O
depuis O
le O
matin O
jusqu' O
au O
|
| O
soir O
, O
pendant O
le O
mois O
d' O
août O
, O
tout O
ce O
que O
Deauville B-LOC
|
| O
comptait O
de O
plus O
aristocratique O
. O
On O
traitail B-PER
ces O
fem- O
|
| O
mes O
ruinées O
, O
mais O
bien O
en O
cour O
, O
comme O
si O
elles O
|
| O
avaient O
porté O
en O
ellesle O
reflet O
magnifique O
du O
pouvoir O
|
| O
royal O
. O
On O
disait O
couramment O
: O
épouser O
Me B-PER
de O
Ver- O
|
| O
necourt B-LOC
, O
c’ O
est O
la O
certitude O
d' O
une O
grande O
charge O
le O
jour O
|
| O
où O
le O
Roi B-PER
reviendra O
. O
|

| O
Mais O
comme O
, O
en O
dépit O
des O
espérances O
de O
ses O
parti- O
|
| O
sans O
. O
le O
Roi B-PER
ne O
revenait O
pas O
, O
et O
ne O
faisait O
même O
pas O
|
| O
mine O
d' O
essayer O
de O
rentrer O
, O
les O
épouseurs O
restaient O
à O
|
| O
l' O
écart O
, O
et O
à O
force O
de O
monter O
dans O
les O
équipages O
armo- O
|
| O
riés O
de O
ses O
nobles O
amis O
, O
de O
suivreles O
séries O
de O
chasses O
|
| O
dans O
les O
grands O
châteaux O
de O
province O
, O
et O
de O
passer O
ses O
|
| O
nuits O
au O
bal O
pendant O
la O
saison O
mondaine O
à O
Paris B-LOC
, O
la O
|
| O
charmante O
Emmeline B-PER
de I-PER
Vernecourt I-PER
restait O
fille O
. O
Son O
|
| O
teint O
commençait O
à O
se O
faner O
, O
ses O
traits O
à O
se O
durcir O
. O
|
| O
Elle O
était O
encore O
très O
jolie O
, O
mais O
elle O
était O
à O
la O
veille O
de O
|
| O
cesser O
de O
l' O
être O
quand O
elle O
rencontra O
Vernier B-PER
-Mas O
|
| O
reuil B-LOC
. O
|

| O
Ce O
fut O
par O
l' O
intermédiaire O
d' O
un O
homme O
admirable O
, O
|
| O
qui O
a O
repris O
, O
en O
ce O
temps O
de O
misère O
et O
de O
corruption O
, O
|
| O
la O
tâche O
de O
Saint-Vincent-de-Paul B-PER
et O
s' O
est O
consacré O
|
| O
au O
soulagement O
des O
douleurs O
humaines O
, O
que O
la O
con- O
|
| O
naissance O
se O
fit O
. O
M. B-PER
Rampin I-PER
organisait O
une O
loterie O
|
| O
pour O
son O
œuvre O
de O
la O
Protection B-ORG
de I-ORG
l' I-ORG
Enfance I-ORG
, O
et O
il O
|
| O
était O
venu O
faire O
appel O
à O
la O
charité O
de O
ses O
aristocra- O
|
| O
tiques O
clientes O
de O
Deauville B-LOC
, O
quand O
Vernier B-PER
- I-PER
Mareuil I-PER
, O
|
| O
qu' O
il O
connaissait O
pour O
lui O
soutirer O
tous O
les O
ans O
de O
|

| O
1 O
|

| O
24 O
LES B-MISC
BATALLIES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
: O
|

| O
urasses O
aumônes O
, O
arriva O
au O
Grand B-LOC
Hôtel I-LOC
, O
attiré O
par O
|
| O
les O
courses O
. O
I B-LOC
] O
l' O
enrôla O
immédiatement O
dans O
son O
co- O
|
| O
mité O
en O
lui O
faisant O
valoir O
qu' O
il O
se O
trouverait O
en O
com-= O
|
| O
pagnie O
des O
duchesses O
et O
des O
marquises O
les O
plus O
au- O
|
| O
thentiques O
. O
Vernier O
- O
Mareuilse O
dévoua O
donc O
, O
et O
parmi O
|
| O
toutes O
les O
belles O
dames O
de O
l' O
aristocratie O
qui O
s' O
éver- O
|
| O
tuaient O
à O
placer O
des O
billets O
à O
leurs O
amis O
, O
il O
remarqua O
|
| O
Mie B-PER
de I-PER
Vernecourt I-PER
. O
Ce O
fut O
aussitôt O
, O
dans O
le O
clan O
des O
|
| O
vendeuses O
, O
un O
mot O
d' O
ordre O
. O
11 O
fallait O
marier O
Emme- O
|
| O
line O
avec O
Vernier B-PER
- I-PER
Mareuil I-PER
. O
Sans O
doute O
, O
il O
était O
rotu- O
|
| O
rier O
. O
Mais O
il O
portait O
un O
double O
nom O
, O
ce O
qui O
avait O
déjà O
|
| O
un O
petit O
airde O
noblesse O
. O
Et O
puis O
le B-PER
Saint-Père I-PER
n’ O
était O
-il O
|
| O
pas O
là O
pour O
octroyer O
un O
titre O
de O
comte O
à O
un O
brave O
|
| O
millionnaire O
qui O
donnerait O
des O
gages O
à O
la O
bonne O
cause O
|
| O
en O
épousant O
une O
fille O
de O
haute O
naissance O
dans O
l' O
in- O
|
| O
fortune O
? O
|

| O
Vernier B-PER
, O
pressé O
, O
chapitré O
, O
et O
, O
de O
son O
côté O
, O
séduit O
|
| O
par O
la O
nouveauté O
dela O
situation O
, O
se O
laissa O
aller O
à O
tenter O
|
| O
l' O
aventure O
. O
À O
quarante O
- O
cinq O
ans O
, O
il O
épousa O
M' B-MISC
e I-MISC
Em- O
|
| O
meline O
de O
Vernecourt B-LOC
des I-LOC
Essarts I-LOC
, O
qui O
n’ O
en O
avait O
que O
|
| O
vingt-six O
, O
mais O
qui O
comptaient O
doubles O
comme O
des O
|
| O
années O
de O
campagnes O
. O
De O
plus O
, O
elle O
avait O
sa O
mère O
. O
|
| O
Mais O
lui O
, O
il O
avait O
un O
fils O
, O
le O
jeune O
Christian B-PER
, O
qui O
venait O
|
| O
de O
terminer O
ses O
études O
, O
et O
entrait O
dans O
la O
vie O
avec O
des O
|
| O
idées O
bien O
différentes O
de O
celles O
de O
son O
père O
sur O
la O
plu- O
|
| O
part O
des O
sujets O
. O
C' O
était O
un O
produit O
de O
la O
nouvelle O
édu- O
|
| O
cation O
sportive O
, O
qui O
a O
désintellectualisé O
la O
jeunesse O
. O
|
| O
Il O
avait O
au O
cours O
de O
ses O
études O
appris O
beaucoup O
moins O
|
| O
le O
latin O
que O
la O
gymnastique O
, O
et O
s' O
il O
était O
faible O
sur O
la O
|
| O
version O
, O
il O
était O
champion O
au O
footbal O
. O
Le O
racing O
, O
le O
|

| O
MARCHAND B-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
. O
2 O
|

| O
tennis O
, O
le O
polo O
, O
le O
cyclisme O
, O
puis O
plus O
tard O
l' O
automo- O
|
| O
bilisme O
s' O
étaient O
partagé O
ses O
faveurs O
. O
|

| O
Il O
était O
sorti O
de O
l' O
École B-ORG
des I-ORG
hautes I-ORG
études I-ORG
commer- I-ORG
|
| I-ORG
ciales I-ORG
dans O
un O
rang O
convenable O
, O
grâce O
à O
sa O
connais- O
|
| O
sance O
parfaite O
des O
langues O
allemande O
et O
anglaise O
. O
Son O
|
| O
année O
de O
service O
s' O
était O
passée O
dans O
la O
cavalerie O
, O
au O
|
| O
4 O
° O
chasseurs O
. O
Là O
il O
avait O
fait O
la O
connaissance O
des O
ca- O
|
| O
valiers O
Longin B-PER
, O
Vertemousse B-PER
et O
Fabreguier B-PER
, O
jeunesfils O
|
| O
de O
famille O
, O
riches O
et O
sans O
vocation O
, O
qui O
tiraient O
avec O
|
| O
effort O
et O
ennui O
leurs O
mois O
de O
service O
. O
En O
cette O
compa- O
|
| O
gnie O
, O
Christian B-PER
, O
qui O
jusqu' O
alors O
avaitété O
sobre O
, O
prit O
des O
|
| O
habitudes O
d' O
intempérance O
. O
el B-LOC
son O
nom O
ne O
fut O
pas O
pour O
|
| O
peu O
dans O
l' O
aventure O
. O
Chez O
tous O
les O
débitants O
de O
la O
|
| O
ville O
, O
le O
Vernier B-LOC
- I-LOC
Mareuil I-LOC
triomphait O
. O
Etlorsquele B-MISC
chas- O
|
| O
seur O
Christian B-PER
apparaissait O
dans O
un O
établissement O
, O
il O
|
| O
x O
était O
reçu O
comme O
M. B-PER
de I-PER
Rothschild I-PER
chez O
un O
chan- O
|
| O
geur O
. O
Sa O
vanité O
en O
était O
chatouillée O
, O
et O
par O
ostentation O
, O
|
| O
il O
se O
faisait O
servir O
, O
pour O
ses O
camarades O
et O
pour O
lui O
, O
|
| O
toutes O
les O
variétés O
de O
liqueurs O
que O
le O
caprice O
des O
bu- B-PER
|
| O
veurs B-LOC
imposait O
aux O
cafetiers O
. O
On O
dégustait O
, O
on O
com- O
|
| O
parait O
, O
et O
c' O
était O
généralement O
le O
Royal B-ORG
- I-ORG
Carte I-ORG
jaune I-ORG
|
| O
qui O
l' O
emportait O
sur O
les O
poisons O
divers O
qui O
avaient O
|
| O
circulé O
à O
la O
ronde O
, O
au O
milieu O
des O
félicitations O
géné- O
|
| O
rales O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
papa O
qui O
est O
encore O
le O
plus O
chic O
! O
|

| O
— O
Ah!il B-PER
doit O
en O
fourrer O
dans O
ses O
bottes O
, O
avec O
la O
|
| O
consommation O
qui O
se O
fait O
de O
ses O
fioles O
! O
|

| O
— O
Tout O
ça O
, O
pour O
Christian B-MISC
! I-MISC
Ah B-MISC
! I-MISC
sacré O
Christian B-PER
! I-PER
|
| I-PER
Même I-PER
s' O
il O
voulait O
boire O
sa O
succession O
, O
il O
ne O
le O
pour- O
|
| O
rail O
pas O
! O
|

| O
26 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

| O
— O
His B-MISC
donc I-MISC
, O
fiston O
, O
tu O
devrais O
bien O
Cen B-MISC
faire I-MISC
en- I-MISC
|
| I-MISC
voyer I-MISC
des I-MISC
caisses I-MISC
par O
{ O
a O
famille O
! O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
EUl' B-ORG
adjudant O
? O
Ah B-PER
lil I-PER
y O
en O
aurait O
du O
raf- O
|
| O
fut O
! O
|

| O
— O
Caisse B-ORG
pour I-ORG
lui I-ORG
! I-ORG
Et O
voilà O
tout O
! O
|

| O
— O
Ah!il B-PER
s' O
en O
ferait O
claquer O
son O
ceinturon O
! O
|

| O
— O
Maisil B-PER
ne O
nous O
laisserait O
pas O
siroter O
un O
verre O
! O
|

| O
Les O
cartes O
, O
au O
nuilieu O
des O
bouteilles O
, O
à O
leur O
tour O
|
| O
apparaissaient O
. O
Le O
jeu O
achevait O
ce O
qu' O
avait O
commencé O
|
| O
l' O
absinthe O
. O
Et O
ces O
jeunes O
gens O
rentraient O
au O
quartier O
|
| O
abrutis O
par O
l' O
ivresse O
méchante O
de O
l' O
alcool O
. O
Christian B-PER
, O
|
| O
malgré O
le O
peu O
de O
zèle O
avec O
lequel O
il O
servait O
, O
n' O
était O
pas O
|
| O
mal O
noté O
. O
Il O
avait O
, O
quand O
il O
était O
lucide O
, O
une O
grâce O
ai- O
|
| O
mable O
et O
une O
générosité O
facile O
, O
qui O
le O
faisaient O
bien O
|
| O
venir O
de O
ses O
supérieurs O
. O
Il O
avait O
un O
jour O
tiré O
d' O
affaire O
|
| O
le O
brigadier O
- O
fourrier O
qui O
, O
pour O
les O
beaux O
yeux O
d' O
une O
|
| O
fille O
de O
café O
- O
concert O
, O
s' O
était O
laissé O
aller O
à O
manger O
la O
|
| O
grenouille O
. O
Il O
fallait O
trouver O
treize O
cents O
francs O
, O
en O
|
| O
vingt-quatre O
heures O
, O
pour O
arracher O
ce O
malheureux O
au O
|
| O
conseil O
de O
guerre O
. O
A O
l' O
instant O
même O
, O
Christian B-PER
les O
|
| O
avait O
donnés O
. O
Tout O
l' O
escadron O
connaissait O
l' O
histoire O
. O
|
| O
Les O
officiers O
avaient O
fermé O
les O
veux O
. O
Le O
brigadier O
avait O
|
| O
été O
changé O
. O
On O
lui O
avait O
retiré O
le O
maniement O
des O
|
| O
fonds O
de O
l' O
ordinaire O
. O
Mais O
Christian B-PER
avait O
bénéficié O
de O
|
| O
son O
bon O
mouvement O
. O
Il O
avait O
sauvé O
un O
accroc O
à O
l' O
hon- O
|
| O
neur O
militaire O
. O
Et O
chacun O
lui O
en O
savait O
gré O
, O
par O
soki- O
|
| O
darité O
. O
Il O
avait O
donc O
réussi O
à O
passer O
sans O
crises O
graves O
, O
|
| O
sans O
sérieuses O
punitions O
, O
son O
année O
de O
service O
, O
et O
il O
|
| O
était O
rentré O
à O
Paris B-LOC
, O
pour O
assister O
au O
mariage O
de O
son O
|
| O
père O
avec O
Mie B-PER
de I-PER
Vernecourt I-PER
. O
Cette O
soudaine O
modifi- O
|

| O
MARCHAND B-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
. O
27 O
|
| O
e O
|

| O
cation O
de O
l' O
existence O
paternelle O
ne O
l' O
avait O
pas O
comblé O
|
| O
d' O
aise O
. O
Outre O
que O
les O
façons O
d' O
être O
de O
la O
jeune O
per- O
|
| O
sonne O
avec O
Vernier B-PER
- I-PER
Mareuil I-PER
, O
ne O
lui O
avient O
pas O
paru O
|
| O
empreintes O
d' O
une O
tendresse O
impressionnante O
, O
il O
trou- O
|
| O
vait O
assez O
inutile O
qu' O
un O
homme O
arrivé O
à O
l' O
âge O
mur O
, O
et O
|
| O
ayant O
tant O
de O
facilités O
pour O
se O
distraire O
, O
se O
chargeàt O
|
| O
du O
souci O
d’ O
une O
femme O
légitime O
. O
Il O
s’ O
en O
était O
expliqué O
|
| O
avec O
ses O
amis O
, O
en O
toute O
ouverture O
de O
cœur O
et O
sans O
|
| O
aucun O
ménagement O
pour O
l' O
auteur O
de O
ses O
jours O
: O
|

| O
— O
Voyez O
-vous O
, O
mes O
enfants O
, O
papa O
s’ O
est O
laissé O
placer O
|
| O
un O
laissé O
- O
pour O
- O
compte O
de O
l' O
aristocratie O
... O
La O
pe- O
|
| O
üte O
Vernecourt B-LOC
était O
montée O
en O
graine O
. O
Madame B-PER
sa O
|
| O
mère O
, O
avec O
ses O
panaches O
, O
ses O
prétentions O
et O
ses O
bas O
|
| O
percés O
, O
avait O
découragé O
tous O
les O
amateurs O
... O
On O
s' O
est O
|
| O
jeté O
sur O
Vernier B-LOC
- I-LOC
Mareuil I-LOC
, O
comme O
la O
misère O
sur O
le O
|
| O
pauvre O
monde O
... O
Lesnoblesamis B-PER
de I-PER
papaont I-PER
tous O
aidé O
|
| O
à O
le O
pousser O
dans O
la O
nasse O
… O
. O
Et O
ça O
n' O
est O
pas O
très O
chic O
, O
|
| O
ce O
qu' O
ils O
ont O
fait O
là O
... O
Mais O
, O
quand O
il O
s' O
agit O
de O
caser O
|
| O
un O
des O
leurs O
qui O
est O
dans O
la O
purée O
, O
tous O
ces O
fils O
des O
|
| O
Croisés B-MISC
remettraient O
Dieu B-MISC
en O
croix O
... O
Papa B-PER
n’ O
a O
pas O
pu O
|
| O
se O
dépétrer O
. O
Il O
a O
fallu O
qu' O
il O
marche O
, O
et O
me O
voilà O
avec O
|
| O
une O
belle-mère O
qui O
me O
fait O
l' O
effet O
d' O
avoir O
des O
disposi- O
|
| O
tions O
pour O
colorer O
fàcheusement O
le O
front O
vénérable O
|
| O
de O
mon O
auteur O
. O
Vernier O
- O
Mareuil O
saura O
ce O
que O
ça O
va O
lui O
|
| O
coûter O
d' O
avoir O
coupé O
dans O
l' O
armorial O
. O
Mais O
, O
après O
tout O
, O
|
| O
il O
a O
le O
droit O
de O
faire O
ce O
qui O
lui O
plait O
: O
il O
est O
majeur O
. O
|

| O
Cettefacon B-MISC
d' O
apprécierlaconduite O
de O
son O
père O
donne O
|
| O
la O
mesure O
de O
la O
cordialité O
qui O
régla O
les O
rapports O
de O
|
| O
la O
jeune O
M B-PER
Vernier I-PER
- O
Mareuil O
avec O
le O
fils O
de O
la O
mai- O
|
| O
son O
. O
[ O
ls B-LOC
vécurent O
sur O
un O
pied O
de O
paix O
armée O
, O
jusqu' O
au O
: O
|

| O
— O
|

| O
28 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|
| O
© O
|
| O
jour O
où O
la O
belle-méère O
trouva O
Foccasion B-LOC
de O
rendre O
à O
|

| O
Christian B-PER
un O
important O
service O
qui O
les O
mit O
en O
con- O
|
| O
fiance O
l' O
un O
et O
l' O
autre O
. O
La O
fortune O
de O
la O
maison O
ne O
|
| O
datant O
que O
de O
la O
mort O
de O
sa O
mère O
, O
la O
part O
d' O
héritage O
|
| O
de O
Christian B-PER
avait O
été O
modeste O
. O
Il O
jouissait O
de O
trente O
|
| O
mille O
franes O
de O
rente O
, O
que O
son O
père O
doublait O
par O
des O
|
| O
libéralitéssupplémentaires O
. O
Avecses B-MISC
cinq O
mille O
franes O
|
| O
par O
mois O
, O
Christian B-PER
avait O
bien O
de O
la O
peine O
à O
joindre O
|
| O
les O
deux O
bouts O
, O
et O
quand O
l' O
année O
était O
mauvaise O
, O
le O
|
| O
baccara O
cruel O
ou O
les O
femmes O
exigeantes O
, O
il O
fallait O
aller O
|
| O
eire O
à O
la O
caisse O
une O
petite O
visite O
, O
qui O
amenait O
entre O
|
| O
le O
père O
et O
le O
fils O
des O
débats O
orageux O
. O
|

| O
Mareuil B-PER
, O
l' O
oncle O
, O
était O
encore O
plus O
terrible O
que O
Ver- B-ORG
|
| O
nier O
. O
Sans O
besoins O
, O
il O
ne O
comprenait O
pas O
les O
dépenses O
|
| O
sompluaires O
. O
Il O
vivait O
dans O
son O
bureau O
de O
la O
rue O
de O
|
| O
Châteaudun B-LOC
, O
à O
conduire O
les O
affaires O
de O
la O
maison O
, O
n' O
en O
|
| O
sortail O
que O
pour O
rentrer O
chez O
lui O
, O
boulevard O
Hauss- B-ORG
|
| I-ORG
mann I-ORG
, O
el B-LOC
, O
excepté O
une O
quotidienne O
partie O
de O
bridge O
|
| O
au O
Cercle B-ORG
des I-ORG
Chemins I-ORG
de I-ORG
fer I-ORG
, O
il O
ne O
connaissait O
d’ O
au- O
|
| O
tre O
plaisir O
que O
de O
signer O
des O
{ O
raites O
pour O
l' O
encaisse- O
|
| O
ment O
des O
fournitures O
faites O
dans O
les O
cinq O
parties O
du O
|
| O
monde O
. O
La O
situation O
financiere O
de O
Christian B-PER
, O
qui O
n' O
a- O
|
| O
vait O
jamais O
été O
bien O
bonne O
, O
devint O
un O
beau O
jour O
tout O
|
| O
à O
fait O
mauvaise O
. O
Il O
fit O
là O
connaissance O
de O
M' B-MISC
e I-MISC
Étien- I-MISC
|
| O
nette O
Dhariel B-LOC
. O
|

| O
C' O
était O
une O
très O
belle O
personne O
, O
qui O
passait O
pour O
|
| O
avoir O
la O
plus O
jolie O
gorge O
de O
Paris B-LOC
et O
qui O
la O
montrait O
|
| O
pour O
que O
chacun O
pût O
s' O
en O
convaincre O
. O
Elle O
avait O
joué O
|
| O
les O
grues O
dans O
un O
théàtre O
du O
boulevard O
, O
et O
soudaine- O
|
| O
ment O
s' O
étail O
découvert O
une O
voix O
de O
mezzo O
qu' O
elle O
avait O
|

| O
M O
|

| O
MARCHAND O
DE O
POISON O
. O
29 O
|

| O
travaillée O
avec O
zèle O
. O
C' O
était O
une O
fille O
extrémement O
in- O
|
| O
telligente O
, O
vicieuse O
comme O
un O
cheval O
de O
fiacre O
, O
et O
ca- O
|
| O
pable O
d' O
un O
crime O
pour O
arriver O
à O
ses O
fins O
. O
Elle O
se O
van- O
|
| O
tait O
de O
ne O
savoir O
pas O
ce O
que O
c' O
était O
que O
l' O
amour O
. O
Un O
|
| O
homme O
, O
pour O
elle O
, O
représentait O
un O
capital O
exploi- O
|
| O
table O
dont O
elle O
s' O
appliquait O
les O
revenus O
, O
et O
qu’ O
elle O
|
| O
rejetait O
impitoyablement O
quand O
il O
ne O
répondait O
plus O
|
| O
à O
ses O
exigences O
. O
Ruineuse O
par O
principes O
, O
elle O
met- O
|
| O
tait O
son O
orgueil O
à O
faire O
dépenser O
de O
l' O
argent O
à O
ses O
|
| O
amants O
. O
Elle O
n' O
admettait O
pas O
qu' O
on O
sortit O
de O
ses O
mains O
|
| O
sans O
y O
laisser O
toutes O
ses O
plumes O
. O
Elle O
faisait O
commerce O
|
| O
de O
la O
galanterie O
comme O
les O
Anglais B-LOC
font O
commerce O
de O
|
| O
la O
guerre O
: O
pour O
le O
gain O
. O
|

| O
Christian B-PER
Vernier I-PER
avait O
dès O
le O
premier O
moment O
, O
|
| O
représenté O
pour O
cette O
fille O
avide O
une O
proie O
superbe O
. O
|
| O
Derrière B-PER
lui O
, O
il O
x O
avait O
la O
maison O
de O
banque O
Vernier- O
|
| O
Mareuil O
, O
et O
le O
Royal B-ORG
- I-ORG
Carte I-ORG
jaune I-ORG
dont O
les O
affiches O
, O
col- O
|
| O
lées O
sur O
tous O
les O
murs O
des O
villes O
d' O
Europe B-LOC
, O
célébraient O
|
| O
la O
prospérité O
. O
On O
annonçait O
les O
millions O
de O
litres O
ven- O
|
| O
dus O
chaque O
année O
. O
Et O
Mareuil B-PER
avait O
trouvé O
une O
ré- O
|
| O
clame O
admirable O
pour O
ce O
produit O
de O
la O
maison O
: O
il O
l' O
ap- O
|
| O
pelait O
la O
liqueur O
laïque O
. O
On O
voyait O
ainsi O
que O
c' O
était O
ce O
|
| O
qui O
convenait O
à O
tous O
les O
bons O
démocrates O
, O
et O
point O
ces O
|
| O
liqueurs O
de O
moines O
qui O
se O
fabriquaient O
dans O
des O
cou- O
|
| O
vents O
, O
avec O
des O
croix O
sur O
les O
bouteilles O
. O
|

| O
En O
trois O
mois O
, O
la O
charmante O
Étiennette B-PER
trouva O
|
| O
moyen O
de O
faire O
souscrire O
à O
Christian B-PER
pour O
deux O
cent O
|
| O
vingt O
mille O
franes O
de O
lettres O
de O
change O
, O
mais O
— O
fait O
|
| O
beaucoup O
plus O
surprenant O
— O
elle O
se O
toqua O
de O
lui O
. O
|
| O
Pour O
Ja B-PER
première O
fois O
de O
sa O
vie O
, O
elle O
sut O
ce O
que O
c' O
était O
|

| O
3 O
|

| O
30 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

| O
que O
le O
plaisir O
, O
mais O
elle O
ne O
modéra O
pas O
pour O
cela O
ses O
|
| O
prétentions O
pécuniaires O
. O
Elle O
consentit O
à O
aimer O
, O
mais O
|
| O
elle O
n’ O
admit O
pas O
que O
ce O
fût O
pour O
rien O
. O
Vernier O
, O
cepen- O
|
| O
dant O
, O
en O
voyant O
présenter O
les O
billets O
de O
Christian B-PER
, O
|
| O
était O
entré O
dans O
une O
fureur O
dont O
les O
échos O
étaient O
ar- O
|
| O
rivés O
jusqu’ O
à O
sa O
femme O
. O
Celle O
- O
ci O
, O
fort O
indifférente O
en O
|
| O
matière O
d' O
intérêt O
et O
n' O
estimant O
l' O
argent O
que O
pour O
ce O
|
| O
qu' O
il O
représentait O
de O
satisfactions O
, O
se O
fit O
expliquer O
le O
|
| O
cas O
du O
fils O
par O
le O
père O
et O
, O
à O
la O
grande O
stupéfaction O
|
| O
de O
Vernier B-PER
, O
donna O
complètement O
raison O
à O
Chris- B-LOC
|
| O
tian O
. O
|

| O
— O
À O
quoi O
voussert B-PER
votre O
fortune O
, O
je O
vous O
prie O
, O
dit- O
|
| O
elle O
à O
son O
mari O
, O
si O
vous O
poussez O
des O
cris O
, O
comme O
un O
|
| O
petit O
bourgeois O
, O
parce O
que O
ce O
garçon O
a O
fait O
une O
fras- O
|
| O
que O
un O
peu O
vive O
? O
Tàchez B-PER
donc O
d' O
apprendre O
à O
vous O
|
| O
conduire O
comme O
un O
homme O
dans O
votre O
situation O
. O
|
| O
Christianest B-MISC
votre I-MISC
fils I-MISC
, O
ce O
quin’ O
est O
pas O
la O
même O
chose O
|
| O
que O
d' O
être O
le O
fils O
de O
votre O
père O
. O
Il O
a O
pris O
des O
habi- O
|
| O
tudes O
, O
des O
besoins O
, O
des O
idées O
que O
vous O
ne O
pouvez O
pas O
|
| O
avoir O
et O
que O
vous O
ne O
comprenez O
même O
pas O
. O
Au O
lieu O
|
| O
de O
lui O
savoir O
mauvais O
gré O
de O
faire O
sauter O
vos O
écus O
, O
|
| O
vous O
devriez O
vous O
en O
réjouir O
. O
li O
vous O
fait O
honneur O
en O
|
| O
‘ O
ayant O
les O
mains O
larges O
; O
il O
prouve O
qu' O
ilest O
déjà O
grand O
|
| O
seigneur O
. O
Sorti O
de O
vous O
, O
il O
ne O
peut O
appartenir O
qu' O
à O
|
| O
l' O
aristocratie O
de O
l' O
argent O
. O
Voulez O
-vous O
qu' O
il O
se O
ra- O
|
| O
baisse O
en O
thésaurisant O
? O
Le O
fils O
de O
Vernier B-PER
- I-PER
Mareuil I-PER
|
| O
maudit O
par O
son O
père O
, O
parce O
qu' O
il O
a O
fait O
des O
dettes O
pour O
|
| O
une O
femme O
? O
Vraiment O
, O
épargnez O
-vous O
ce O
ridicule O
. O
Et O
|
| O
n' O
espérez O
pas O
que O
je O
vous O
donne O
raison O
en O
cette O
oc- O
|
| O
casion O
. O
Vous O
m' O
humiliez O
, O
vous O
agissez O
comme O
un O
|

| O
MARCHAND B-MISC
DE I-MISC
POISON I-MISC
. O
31 O
|

| O
petit O
esprit O
, O
et O
, O
pour O
tout O
dire O
, O
comme O
un O
homme O
de O
|
| O
rien O
. O
: O
|

| O
— O
Eh O
: O
je O
suis O
parti O
de O
rien O
! O
Je O
ne O
veux O
pas O
retom- O
|
| O
ber O
à O
rien O
! O
cria O
Vernier B-PER
, O
enragé O
de O
se O
voir O
malmené O
, O
|
| O
quand O
il O
comptait O
être O
plaint O
et O
encouragé O
. O
Ce O
garcon O
, O
|
| O
si O
je O
le O
laisse O
aller O
, O
me O
ruinera O
! O
|

| O
— O
Ne O
dites O
donc O
pas O
de O
sottises O
! O
Vous O
savez O
bien O
|
| O
que O
c' O
est O
impossible O
. O
Vous O
vous O
mettriez O
vous O
- O
méme O
|
| O
à O
entretenir O
des O
Étiennette B-PER
Dhariel I-PER
— O
ce O
qui O
vous O
|
| O
coûterait O
encore O
bien O
plus O
cher O
qu' O
à O
Christian B-PER
— O
que O
|
| O
vous O
ne O
réussiriez O
pas O
à O
manger O
vos O
bénéfices O
. O
D' O
ail- O
|
| O
leur O
, O
elle O
estgentille B-LOC
, O
cette O
petite O
... O
Il O
a O
bon O
goût O
, O
vo- O
|
| O
tre O
fils O
. O
|

| O
— O
Comment O
la O
connaissez O
-vous O
? O
grogna O
Vernier B-PER
. O
|

| O
— O
Comment O
ne O
la O
connaîtrais O
-je O
pas O
? O
Nous O
avons O
|
| O
la O
mème O
modiste O
. O
Je O
la O
rencontre O
au O
bois O
, O
au O
théâtre O
, O
|
| O
aux O
courses O
. O
Elle O
était O
à O
Deauville B-LOC
, O
cette O
année O
. O
C’ O
est O
|
| O
méme O
là O
que O
Christian B-PER
a O
dû O
faire O
sa O
connaissance O
. O
|
| O
Clamironl' B-PER
avaitamenée I-PER
chezlui I-PER
, O
avecquelquesautres O
|
| O
de O
la O
même O
ondulation O
. O
… O
|

| O
— O
Ce O
voyou O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
Pavé B-PER
, O
comme O
on O
l' O
appelle O
, O
parce O
que O
son O
|
| O
père O
était O
entrepreneur O
de O
travaux O
publics O
. O
Elle O
était O
|
| O
trop O
coûteuse O
pour O
lui O
. O
Il O
l' O
a O
repassée O
à O
Christian B-PER
... O
|
| O
On O
dit O
qu’ O
elle O
est O
folle O
de O
lui O
! O
|

| O
— O
L' O
idiot O
! O
Alors O
pourquoi O
paye O
-t O
-il O
? O
|

| O
— O
Vous O
voudriez O
peut-être O
qu' O
il O
se O
fit O
entretenir O
|
| O
par O
elle O
? O
|

| O
— O
Enfin O
, O
vous O
paraissez O
trouver O
ce O
qu' O
il O
a O
fait O
tout O
|
| O
naturel O
? O
|

| O
32 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE I-MISC
. O
|

| O
— O
Je O
n' O
y O
vois O
rien O
d' O
exorbiltant O
! O
Les O
sottises O
d' O
un O
|
| O
fils O
doivent O
être O
en O
proportion O
des O
moyens O
de O
son O
|
| O
père O
. O
|||| O
|
| O
— O
Vous O
êtes O
d' O
une O
imimoralité O
inconcevable O
. O
Avec O
|
| O
de O
pareils O
principes O
, O
je O
m' O
étonne O
que O
... O
|
| O
Emmeline B-PER
ne O
laissa O
pas O
achever O
Vernier B-LOC
, O
elle O
le O
|
| O
coupa O
avec O
un O
geste O
de O
dédain O
, O
et O
, O
de O
sa O
voix O
la O
plus O
|
| O
sèche O
, O
eile O
répliqua O
: O
|
| O
— O
Je O
vous O
serai O
obligée O
de O
ne O
vous O
étonner O
de O
rien O
, O
|||| O
|
| O
en O
ce O
qui O
me O
concerne O
... O
Je O
vous O
fais O
grâce O
, O
moi O
, O
de O
|
| O
mes O
élonnements O
, O
qui O
sont O
quotidiens O
, O
et O
sur O
toutes O
|
| O
sortes O
de O
sujets O
... O
Je O
ne O
vous O
déclare O
pas O
, O
chaque O
fois O
|
| O
que O
je O
le O
pense O
, O
que O
vous O
êtes O
commun O
, O
maladroit O
, O
|||| O
|
| O
sot O
, O
et O
... O
|
| O
— O
Ah B-MISC
: I-MISC
je I-MISC
vous I-MISC
en I-MISC
prie I-MISC
, O
interrompit O
Vernier B-PER
, O
deve- O
|
| O
nu O
écarlate O
. O
|
| O
— O
Non O
: O
Je O
suis O
pour O
vous O
d' O
une O
indulgence O
par- O
|
| O
faite O
. O
Je O
m’ O
arrange O
pour O
pallier O
toutes O
vos O
maladres- O
|
| O
ses O
, O
toutes O
vos O
vilenies O
.. O
Vous O
ne O
m' O
en O
savez O
aucun O
|
| O
gré O
, O
vous O
ne O
vous O
en O
apercevez O
même O
pas O
... O
Mais O
ne O
|
| O
soyez O
pas O
impertinent O
. O
Cela O
, O
je O
nele B-PER
tolérerai O
jamais O
. O
|
| O
— O
Ma B-MISC
chère I-MISC
… O
.. O
, O
intercéda O
Vernier B-PER
, O
très O
ennuyé O
de O
|
| O
la O
tournure O
que O
prenait O
l' O
entretien O
. O
|
| O
— O
Non O
! O
Vous O
êtes O
peuple O
avec O
ivresse O
: O
Vous B-MISC
ai- I-MISC
|
| I-MISC
mez B-MISC
ce O
qui O
est O
brutal O
et O
vulgaire O
, O
vous O
faites O
sonner O
|
| O
votre O
argent O
dans O
votre O
gousset O
avec O
ostentation O
, O
et O
|
| O
quand O
on O
vous O
en O
demande O
, O
vous O
affectez O
de O
ne O
pas O
|
| O
comprendre O
. O
|

 

 

| O
— O
Mais O
, O
enfin O
" O
... O
s' O
écria O
Vernier B-PER
, O
pressé O
de O
sortir O
|
| O
de O
ce O
guépier O
, O
que O
me O
conseillez O
vous O
de O
faire O
? O
|

| O
Be O
|

| O
MARCHAND O
DE O
POISON O
. O
33 O
|

| O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
voilà O
une O
heure O
que O
je O
vous O
le O
dis O
: O
payez B-PER
! O
|
| O
Et O
surtout O
payez O
proprement O
, O
sans O
histoires O
. O
|

| O
— O
Vous O
n' O
espérez O
pas O
que O
je O
vais O
donner O
à O
ce O
po- O
|
| O
lisson O
deux O
cent O
mille O
franes O
sans O
observations O
. O
|
| O
Mais O
, O
le O
mois O
prochain O
, O
il O
recommencera O
! O
|

| O
— O
Il O
recommencera O
, O
si O
ça O
lui O
plaît O
. O
Et O
ee O
n' O
est O
pas O
|
| O
vous O
qui O
pourrez O
l' O
en O
empêcher O
. O
|

| O
— O
Je O
lui O
flanquerai O
un O
conseil O
judiciaire O
. O
|

| O
— O
Vous O
, O
Vernier B-PER
- I-PER
Mareuil I-PER
? O
|

| O
— O
Moi O
, O
Vernier O
- O
Mareuil O
, O
répéta O
le O
banquier O
, O
rouge O
|
| O
comme O
un O
co O
. O
|

| O
— O
Eh O
bien O
, O
ilira O
chez O
des O
usuriers O
, O
et O
ce O
sera O
encore O
|
| O
plus O
ruineux O
! O
|

| O
Vernier B-PER
, O
abattu O
par O
cette O
implacable O
logique O
, O
laissa O
|
| O
tomber O
ses O
bras O
le O
long O
de O
son O
corps O
avec O
désolation B-MISC
. O
|
| O
Emmeline B-PER
, O
le O
voyant O
rendu O
, O
lui O
dit O
: O
|

| O
— O
Allons B-MISC
: O
envoyez O
-moi O
votre O
fils O
. O
Je O
vais O
le O
cha- O
|
| O
pitrer O
, O
comme O
il O
convient O
. O
Je O
lui O
ferai O
entendre O
ce O
|
| O
qu' O
il O
ne O
voudrait O
pas O
écouter O
de O
vous O
... O
Et O
je O
vous O
|
| O
renseignerai O
sur O
ses O
dispositions O
... O
|
