| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
Les I-MISC
dieux I-MISC
ont O
soif O
/ O
Anatole B-PER
|
| I-PER
France I-PER
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
France I-LOC
, O
Anatole B-PER
( O
1844 O
- O
1924 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Les O
dieux O
ont O
soif O
/ O
|
| O
Anatole B-PER
France I-PER
. O
1912 O
. O
|

| O
Ier O
|

| O
CCE O
|

| O
LOT O
ANNE O
eo O
|

| O
ELLE O
|

 

   

 

 

   
 

 

| O
ANATOLE B-MISC
-FRANGE I-MISC
|

| I-MISC
LES I-MISC
|

| I-MISC
ENT I-MISC
. O
SQFF B-ORG
|

 

| O
DIE O
} O
|
| O
4 O
|
| O
: O
|

| O
Y O
- O
|||| O
|
| O
lp O
. O
/ O
|
| O
UE B-ORG
: O
4 O
|
| O
SAT O
D' O
ARD B-ORG
É I-ORG
|
| O
Ex B-MISC
-é O
4 O
À O
|
| O
Ver B-LOC
— O
ROMAN O
— O
|

| O
PARIS B-ORG
|
| O
CALMANN O
- O
LÉVY O
, O
ÉDITEURS B-MISC
|

| I-MISC
3 I-MISC
, O
RUE B-LOC
AUBER I-LOC
, O
3 O
|

| O
EUR O
PES B-ORG
|
| O
* O
ë O
|

| O
wi O
- O
. O
|
| O
+ O
|
| O
er O
nm O
Men B-MISC
CERTES I-MISC
ts I-MISC
Fa I-MISC
|||| I-MISC
de O
|

 

 

| O
ES B-MISC
A I-MISC
|

| O
DL B-MISC
T1 I-MISC
|

 

| O
TE O
ARE O
SE O
CNT O
, O
ER B-ORG
" O
Sven B-PER
PE I-PER
|

 

| O
at O
à O
DEC B-ORG
PS I-ORG
|

| O
CALMANN O
- O
LÉVY O
, O
ÉDITEURS B-MISC
|

| I-MISC
DU I-MISC
MÊME I-MISC
AUTEUR I-MISC
|
| I-MISC
Format I-MISC
grand I-MISC
in-18 I-MISC
. O
|

| O
BALTHASAR B-LOC
: O
. O
. O
. O
ARR O
|
| O
CRAINQUEBILLE B-ORG
, O
PUTOIS B-MISC
, O
RIQUET B-MISC
|
| O
LE B-MISC
CRIME I-MISC
DE I-MISC
SYLVESTRE I-MISC
BONNARD I-MISC
( O
Ouvrage B-MISC
|

| I-MISC
couronné I-MISC
par O
l’ O
Académie B-ORG
française I-ORG
) O
. O
To B-MISC
|

| I-MISC
LES I-MISC
DÉSIRS' I-MISC
DE I-MISC
JEAN I-MISC
SERVIEN I-MISC
. O
. O
. O
. O
, O
. O
! O
|
| O
DATUR B-MISC
DE I-MISC
NACRE I-MISC
, O
.. O
, O
à O
h O
, O
. O
: O
< O
' O
2 O
|

| O
_ O
HISTOIRE B-MISC
COMIQUE I-MISC
FU O
DT O
TR O
TE O
EE O
|
| O
D O
DER O
. O
PINGOUINS B-ORG
. O
4 O
SN O
sorry O
|
| O
D B-PER
IN I-PER
D I-PER
ÉPICHRR I-PER
.. O
1 O
, O
: O
. O
|||| O
|||| O
La O
sn O
|
| O
JOCASTE B-MISC
ET I-MISC
LE I-MISC
CHAT O
MAIGRE O
5 O
NS B-MISC
SRE I-MISC
|
| O
PA B-MISC
ITAR I-MISC
DE I-MISC
MON I-MISC
AMI I-MISC
... O
" O
Lx O
, O
|

| O
ROUGES O
LT O
6 O
5 O
5 O
6 O
5 O
4 O
QAR O
SORTE B-MISC
|
| O
LES B-MISC
OPINIONS I-MISC
DE I-MISC
M. I-MISC
JÉRÔME I-MISC
COIGNARD I-MISC
. O
. O
. O
. O
|

| O
TON O
OIBTES B-MISC
ES I-MISC
LS I-MISC
... O
SUN B-ORG
OS O
OIL O
AR O
RTS B-ORG
|
| O
PIBRRELNOZIÉÈRE B-MISC
. O
. O
|||.| O
, O
s O
Mt B-MISC
ste I-MISC
... I-MISC
RNA O
TOUS O
|
| O
LE O
PUITS B-MISC
DE I-MISC
SAINTE- I-MISC
CLAIRE I-MISC
. O
NT B-MISC
SLT I-MISC
|
| O
LA O
RÔTISSERIE O
DE O
LA O
REINE O
PÉDAUQUE O
. O
. O
|
| O
LES B-MISC
SEPT I-MISC
FEMMES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
BARBE I-MISC
- I-MISC
BLEUE I-MISC
. O
. O
. O
. O
. O
|
| O
DDAF O
IRRRE O
BLANCHE O
... O
. O
+ O
, O
|||| B-ORG
AO I-ORG
|
| O
DIS O
se O
à O
S- B-MISC
+ I-MISC
+ I-MISC
( O
Où B-MISC
Soon I-MISC
ul I-MISC
Re I-MISC
RS I-MISC
|
| O
LA O
VIE O
LITTÉRAIRE O
|||| O
vin O
CS O
el O
Ms O
Le O
COR B-MISC
RE I-MISC
|

| I-MISC
HISTOIRE I-MISC
CONTEMPORAINE I-MISC
|

| I-MISC
D I-MISC
ONE I-MISC
D I-MISC
Mais O
00 O
NS B-ORG
DRE O
RSS O
|
| O
MAUR O
MANNROCOINENONEER O
" O
LU B-ORG
à O
, O
2 O
. O
|
| O
HA B-ORG
D' I-ORG
ANNEAU I-ORG
D' I-ORG
AMÉTHYBTE I-ORG
… O
: O
: O
. O
. O
2 B-MISC
J0 I-MISC
|
| I-MISC
IV I-MISC
. O
— O
MONSIEUR B-ORG
BERGERET I-ORG
À O
PARIS B-ORG
... I-ORG
.... O
|

| O
Format B-MISC
grand I-MISC
in-8 O
° O
. O
|
| O
MREURIEANNE B-ORG
D' O
AROS O
ns O
|

| O
ÉDITIONS O
ILLUSTRÉES B-MISC
|

| O
CLIO B-ORG
( O
Illustrations B-MISC
en O
couleurs O
de O
Mucha B-PER
) O
. O
. O
. O
. O
|

| O
HISTOIRE O
COMIQUE B-MISC
( O
Pointes B-LOC
sèches I-LOC
el I-LOC
eaux I-LOC
- O
fortes O
de O
|
| O
Edgar B-PER
Chahine I-PER
) O
. O
. O
. O
. O
TA O
|

| O
LES B-MISC
CONTES I-MISC
DE I-MISC
JACQUES I-MISC
TOURNEBROCHE I-MISC
( O
{ O
llus- O
|
| O
tralions O
en O
couleurs O
de O
Léon B-PER
Lebèque I-PER
) O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
.. O
|

 

| O
343 O
- O
192 O
. O
— O
Coulommiers B-LOC
. O
Imp B-LOC
. O
Pauz B-LOC
BRODARD I-LOC
. O
- O
- O
6 O
- O
12 O
, O
|

| O
re O
D O
pu O
à O
de O
Lun B-ORG
LS I-ORG
Ll I-ORG
be I-ORG
1 I-ORG
% O
jen O
Un O
Le O
bi O
Hi O
je O
|

| O
pm O
pd O
pb O
pie O
|

| O
vol O
. O
|

 

| O
ANATOLE B-MISC
FRANCE I-MISC
|

| I-MISC
DE I-MISC
L' I-MISC
ACADÉMIE I-MISC
FRANÇAISE I-MISC
|

      

| I-MISC
VOT I-MISC
LEGAL B-ORG
|

| O
( O
2 O
Seine-et-Marne B-LOC
|
| O
! O
b O
|
| O
VAE O
) O
me O
. O
|

| O
LES B-LOC
02 O
7 O
|

| O
ONT B-MISC
SOIF I-MISC
|

 

 

| I-MISC
PARIS I-MISC
|
| I-MISC
CALMANN I-MISC
- O
LÉVY O
, O
ÉDITEURS B-MISC
|
| I-MISC
3 I-MISC
, O
RUE B-LOC
AUBER I-LOC
, O
3 O
|

| O
} O
|

 

| O
Li O
ot O
|

| O
_ O
Il O
a O
élé O
tiré O
de O
cet O
ouvrage O
|
| O
|||| O
m3 O
# O
|
| O
PAAUX O
CENTS O
EXEMPLAIRES O
SUR O
PAPIER O
DE O
HOLLANDE O
|
| O
ÿ O
|
| O
CENT B-MISC
EXEMPLAIRES I-MISC
SUR O
PAPIER O
IMPÉRIAL B-MISC
DU I-MISC
JAPON O
|

| O
el O
|

| O
_ O
dous O
numérotés O
. O
|

| O
Copyright B-PER
, O
1912 O
, O
by B-MISC
CALMANN I-MISC
- O
LÉvy B-MISC
. O
|

| O
+ O
|
| O
‘ O
{ O
A B-MISC
Vs I-MISC
TT I-MISC
|
| O
’ O
Line B-MISC
CREER I-MISC
ET I-MISC
ET I-MISC
RER I-MISC
] O
|

 

 

 

 

  

| O
ment O
ion O
Henri B-PER
IV I-PER
, O
s' O
était O
rendu O
de O
bon O
|
| O
matin O
à O
l’ O
ancienne O
église O
des O
Barnabites B-LOC
, O
qui O
|
| O
depuis O
trois O
ans O
, O
depuis O
le O
21 O
mai O
1790 O
, O
servait O
|
| O
de O
siège O
à O
l' O
assemblée O
générale O
de O
la O
section O
. O
|
| O
Cette O
église O
s' O
élevait O
sur O
une O
place O
étroite O
et O
|
| O
sombre O
, O
près O
de O
la O
grille O
du O
Palais B-LOC
. O
Sur O
la O
|
| O
façade O
, O
composée O
de O
deux O
ordres O
classiques O
, O
|
| O
ornée O
de O
consoles O
renversées O
et O
de O
pots O
à O
feu O
, O
|
| O
attristée O
par O
le O
temps O
, O
offensée O
par O
les O
hommes O
, O
|

| O
les O
emblèmes O
religieux O
avaient O
été O
martelés O
et O
|

| O
, O
On O
avait O
inscrit O
en O
lettres O
noires O
au-dessus O
de O
|
| O
{ O
|

| O
FINE O
Se O
PRE O
y O
|
| O
ep O
|

 

| O
EPA B-ORG
|

| O
w O
” O
|

| O
RTE B-ORG
RE O
PES B-ORG
VOEReene O
|

| O
RP O
ESS O
PP B-ORG
PE I-ORG
|

| O
F B-LOC
|
| O
y O
|

| O
PRET B-ORG
|

| I-ORG
ERA I-ORG
|
| O
ALARCTTES O
|
| O
NI B-LOC
|
| O
" O
OP B-LOC
|
| O
vie O
. O
|

| O
x O
|
| O
2 O
|

| O
3 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| O
la O
porte O
la O
devise O
républicaine O
: O
« O
Liberté B-ORG
, O
Ega- B-ORG
|
| O
lité O
, O
Fraternité B-MISC
ou I-MISC
la I-MISC
Mort I-MISC
. O
» O
Évariste B-PER
Gamelin I-PER
|
| O
pénétra O
dans O
la O
nef O
: O
les O
voûtes O
, O
qui O
avaient O
|
| O
entendu O
les O
clercs O
de O
la O
congrégation O
de O
Saint- B-LOC
|
| O
Paul B-PER
chanter O
en O
rochet O
les O
offices O
divins O
, O
|
| O
voyaient O
maintenant O
les O
patriotes O
en O
bonnet O
|

| O
‘ O
rouge O
assemblés O
pour O
élire O
les O
magistrats O
muni- O
|

| O
cipaux O
et O
délibérer O
sur O
les O
affaires O
de O
la O
section O
. O
|
| O
Les O
saints O
avaient O
été O
tirés O
de O
leurs O
niches O
et O
|
| O
remplacés O
par O
les O
bustes O
de O
Brutus B-PER
, O
de O
Jean- B-PER
|
| I-PER
Jacques I-PER
et O
de O
Le B-PER
Peltier I-PER
. O
La O
table O
des O
Droits B-ORG
de I-ORG
|
| I-ORG
l' I-ORG
Homme I-ORG
se O
dressait O
sur O
l' O
autel O
dépouillé O
. O
|

| O
C’ O
est O
dans O
cette O
nef O
que O
, O
deux O
fois O
la O
semaine O
, O
|
| O
de O
cinq O
heures O
du O
soir O
à O
onze O
heures O
, O
se O
tenaient O
|
| O
les O
assemblées O
publiques O
. O
La O
chaire O
, O
ornée O
du O
|
| O
drapeau O
aux O
couleurs O
de O
la O
nation O
, O
servait O
de O
|
| O
tribune O
aux O
harangues O
. O
Vis-à-vis O
, O
du O
côté O
de O
|
| O
l' O
Épitre B-MISC
, O
une O
estrade O
de O
charpentes O
grossières O
|
| O
s' O
élevait O
, O
destinée O
à O
recevoir O
les O
femmes O
et O
les O
|

| O
enfants O
, O
qui O
venaient O
en O
assez O
grand O
nombre O
à O
|

 

| O
TRE B-MISC
NT I-MISC
|

| O
OPUS B-MISC
CRETE I-MISC
RE I-MISC
PSE I-MISC
RE I-MISC
|

 

| I-MISC
A I-MISC
|

| I-MISC
l I-MISC
|

 

| I-MISC
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
3 I-MISC
|

| O
rejeter O
de O
son O
sein O
les O
vingt-deux O
membres O
|
| O
indignes O
. O
|||| O
|

| O
Évariste B-PER
Gamelin I-PER
prit O
la O
plume O
et O
signa O
. O
|

| O
— O
Je O
savais O
bien O
, O
dit O
le O
magistrat O
artisan O
, O
que O
|
| O
tu O
viendrais O
donner O
ton O
nom O
, O
citoyen O
Gamelin B-PER
. O
|
| O
Tu O
es O
un O
pur O
. O
Mais O
la O
section O
n’ O
est O
pas O
chaude O
; O
|
| O
elle O
manque O
de O
vertu O
. O
J' O
ai O
proposé O
au O
Comité B-ORG
de I-ORG
|
| I-ORG
surveillance I-ORG
de I-ORG
ne I-ORG
point I-ORG
délivrer I-ORG
de I-ORG
certificat I-ORG
de I-ORG
|
| I-ORG
civisme I-ORG
à O
quiconque O
ne O
signerait O
pas O
la O
pétition O
. O
|

| O
— O
Je O
suis O
prêt O
à O
signer O
de O
mon O
sang O
, O
dit O
|
| O
Gamelin B-PER
, O
la O
proscription O
des O
traitres O
fédéralistes O
. O
|
| O
Ils O
ont O
voulu O
la O
mort O
de O
Marat B-PER
: O
qu' O
ils O
périssent O
. O
|

| O
— O
Ce O
qui O
nous O
perd O
, O
répliqua O
Dupont B-PER
aîné O
, O
|
| O
c' O
est O
l’ O
indifférentisme O
. O
Dans O
une O
section O
, O
qui O
|
| O
contient O
neuf O
cents O
citoyens O
ayant O
droit O
de O
vote O
, O
|
| O
il O
n' O
y O
en O
à O
pas O
cinquante O
qui O
viennent O
à O
l’ O
assem- O
|
| O
blée O
. O
Hier O
nous O
étions O
vingt-huit O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
dit O
Gamelin B-PER
, O
il O
faut O
obliger O
, O
sous O
|
| O
peine O
d' O
amende O
, O
les O
citoyens O
à O
venir O
. O
|

| O
— O
Hé B-MISC
! I-MISC
Hé O
! O
fit O
le O
menuisier O
en O
froncant O
le O
|
| O
sourcil O
, O
s' O
ils O
venaient O
tous O
, O
les O
patriotes O
seraient O
|
| O
en O
minorité O
... O
Citoyen B-PER
Gamelin I-PER
, O
veux O
- O
tu O
boire O
|
| O
un O
verre O
de O
vin O
à O
la O
santé O
des O
bons O
sans- O
|
| O
culottes O
? O
|

| O
Sur O
le O
mur O
de O
l’ O
église O
, O
du O
côté O
de O
l' O
Évangile B-MISC
, O
|
| O
on O
lisait O
ces O
mots O
accompagnés O
d' O
une O
main O
|
| O
noire O
dont O
l' O
index O
montrait O
le O
passage O
condui- O
|
| O
sant O
au O
cloître O
: O
Comité O
civil O
, O
Comité B-ORG
de O
surveil- O
|

| O
4 O
LES O
DIEUX O
. O
ONT B-MISC
SOIF I-MISC
|

| O
— O
Salut O
, O
citoyen O
Trubert B-PER
. O
Comment O
vas O
- O
tu O
? O
|

| O
— O
Moi O
? O
... O
je O
me O
porte O
à O
merveille O
. O
|

| O
Le O
secrétaire O
du O
Comité B-ORG
militaire I-ORG
, O
Fortuné B-PER
|
| I-PER
Trubert I-PER
, O
faisait O
invariablement O
cette O
réponse O
à O
|
| O
ceux O
qui O
s' O
inquiétaient O
de O
sa O
santé O
, O
moins O
pour O
|
| O
les O
instruire O
de O
son O
état O
que O
pour O
couper O
court O
|
| O
à O
toute O
conversation O
sur O
ce O
sujet O
. O
Il O
avait O
, O
à O
|
| O
vingt-huit O
ans O
, O
la O
peau O
aride O
, O
les O
cheveux O
rares O
, O
|
| O
les O
pommettes O
rouges O
, O
le O
dos O
voûté O
. O
Opticien O
|
| O
sur O
le O
quai B-LOC
des I-LOC
Orfèvres I-LOC
, O
il O
était O
propriétaire O
|
| O
d’ O
une O
très O
ancienne O
maison O
qu' O
il O
avait O
cédée O
en O
|
| O
91 O
à O
un O
vieux O
commis O
pour O
se O
dévouer O
à O
ses O
|
| O
fonctions O
municipales O
. O
Une O
mère O
charmante O
, O
|
| O
morte O
à O
vingt O
ans O
et O
dont O
quelques O
vieillards O
, O
|
| O
dans O
le O
quartier O
, O
gardaient O
le O
touchant O
souvenir O
, O
|
| O
lui O
avait O
donné O
ses O
beaux O
yeux O
doux O
et O
pas- O
|
| O
sionnés O
, O
sa O
pâleur O
, O
sa O
timidité O
. O
De O
son O
père O
, O
|
| O
ingénieur O
opticien O
, O
fournisseur O
du O
roi O
, O
emporté O
|
| O
par O
le O
même O
mal O
avant O
sa O
trentième O
année O
, O
il O
|
| O
tenait O
un O
esprit O
juste O
et O
appliqué O
. O
|

| O
Nes B-MISC
4 I-MISC
D I-MISC
es I-MISC
fes I-MISC
ge O
ne O
of O
|
| O
al O
|

| O
mr O
|

 

| O
P O
|

 

| O
LES O
DIEUX O
ONT O
SOIF O
5 O
|

| O
Sans O
s' O
arrêter O
d' O
écrire O
: O
|

| O
— O
Et O
toi O
, O
citoyen O
, O
comment O
vas O
- O
tu O
? O
|

| O
— O
Bien O
. O
Quoi O
de O
nouveau O
? O
|

| O
— O
Et O
la O
situation O
? O
|

| O
— O
La O
situation O
est O
toujours O
la O
même O
. O
|

| O
La O
situation O
était O
effroyable O
. O
La O
plus O
belle O
|
| O
armée O
de O
la O
République O
investie O
dans O
Mayence B-LOC
; O
|
| O
Valenciennes B-LOC
assiégée O
; O
Fontenay B-LOC
pris O
par O
les O
|
| O
Vendéens B-LOC
; O
Lyon B-LOC
révolté O
; O
les O
Cévennes B-LOC
insur- O
|
| O
gées O
, O
la O
frontière O
ouverte O
aux O
Espagnols B-LOC
; O
les O
|
| O
deux O
tiers O
des O
départements O
envahis O
ou O
soule- O
|
| O
vés O
; O
Paris B-LOC
sous O
les O
canons O
autrichiens O
, O
sans O
|
| O
argent O
, O
sans O
pain O
. O
|

| O
Fortuné B-PER
Trubert I-PER
écrivait O
tranquillement O
. O
Les O
|
| O
sections O
étant O
chargées O
par O
arrêté O
de O
la O
Com- B-ORG
|
| O
mune O
d' O
opérer O
la O
levée O
de O
douze O
mille O
hommes O
|
| O
pour O
la O
Vendée O
, O
il O
rédigeait O
des O
instructions O
|
| O
relatives O
à O
l’ O
enrôlement O
et O
l' O
armement O
du O
|
| O
contingent O
que O
le O
« O
Pont-Neuf B-LOC
» O
, O
ci O
- O
devant O
|
| O
« O
& O
Henri B-PER
IV I-PER
» O
, O
devait O
fournir O
. O
Tous O
les O
fusils O
de O
|
| O
munition O
devaient O
être O
délivrés O
aux O
réquisition- O
|
| O
naires O
. O
La O
garde O
nationale O
de O
la O
section O
serait O
|
| O
armée O
de O
fusils O
de O
chasse O
et O
de O
piques O
. O
|

| O
— O
Je O
t’ O
apporte O
, O
dit O
Gamelin B-PER
, O
l' O
état O
des O
cloches O
|
| O
qui O
doivent O
être O
envoyées O
au O
Luxembourg B-LOC
|
| O
pour O
être O
converties O
en O
canons O
. O
|

| O
shirt O
En O
1497 O
, O
tas O
|

| O
Mt O
+ O
myattrr O
|
| O
Fr B-LOC
, O
|

| O
6 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT O
SOIF O
|

| O
Évariste B-PER
Gamelin I-PER
, O
bien O
qu' O
il O
ne O
possédàt B-MISC
pas O
|
| O
un O
sou O
, O
était O
inscrit O
parmi O
les O
membres O
actifs O
de O
|
| O
la O
section O
: O
la O
loi O
n' O
accordait O
cette O
prérogative O
|
| O
qu' O
aux O
citoyens O
assez O
riches O
pour O
payer O
une O
|
| O
contribution O
de O
la O
valeur O
de O
trois O
journées O
de O
|
| O
travail O
; O
et O
elle O
exigeait O
dix O
journées O
pour O
qu' O
un O
|
| O
électeur O
fût O
éligible O
. O
Maïs O
la O
section O
du O
Pont- O
|
| O
Neuf B-MISC
, O
éprise O
d' O
égalité O
et O
jalouse O
de O
son O
autonomie O
, O
|
| O
tenait O
pour O
électeur O
et O
pour O
éligible O
tout O
citoyen O
|
| O
qui O
avait O
payé O
de O
ses O
deniers O
son O
uniforme O
de O
|
| O
garde O
national O
. O
C' O
était O
le O
cas O
de O
Gamelin B-PER
, O
qui O
|
| O
était O
citoyen O
actif O
de O
sa O
section O
et O
membre O
du O
|
| O
Comité B-ORG
militaire I-ORG
. O
|

| O
Fortuné B-PER
Trubert I-PER
posa O
sa O
plume O
: O
|

| O
— O
Citoyen B-PER
Évariste I-PER
, O
va O
done O
à O
la O
Convention B-MISC
|
| O
demander O
qu' O
on O
nous O
envoie O
des O
instructions O
|
| O
pour O
fouiller O
le O
sol O
des O
caves O
, O
lessiver O
la O
terre O
|
| O
et O
les O
moellons O
et O
recueillir O
le O
salpêtre O
. O
Ce O
n' O
est O
|
| O
pas O
tout O
que O
d' O
avoir O
des O
canons O
, O
il O
faut O
aussi O
de O
|
| O
la O
poudre O
. O
|

| O
Un O
petit O
bossu O
, O
la O
plume O
à O
l' O
oreille O
et O
des O
|
| O
papiers O
à O
la O
main O
, O
entra O
dans O
la O
ci O
- O
devant O
|
| O
sacristie O
. O
C' O
était O
le O
citoyen O
Beauvisage B-PER
, O
du O
|
| O
Comité B-ORG
de I-ORG
surveillance I-ORG
. O
|

| O
— O
Citoyens B-LOC
, O
dit O
-il O
, O
nous O
recevons O
de O
mau- O
|
| O
vaises O
nouvelles O
: O
Gustine B-LOC
a O
évacué O
Landau B-PER
. O
|

| O
— O
Custine B-PER
est O
un O
traître O
! O
s' O
écria O
Gamelin B-PER
. O
|

| O
— O
Il O
sera O
gullotiné O
, O
dit O
Beauvisage B-PER
. O
|

| O
LL B-ORG
. O
te O
, O
-_e O
— O
md O
0 O
— O
.—f O
|

| O
= O
… O
— O
— O
@-— B-MISC
|

| I-MISC
l I-MISC
|

 

| I-MISC
LES I-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
& I-MISC
1 I-MISC
|

| O
Trubert B-MISC
, O
de O
sa O
voix O
un O
peu O
haletante O
, O
s' O
exprima O
|
| O
avec O
son O
calme O
ordinaire O
: O
|

| O
Il O
feuilleta O
des O
papiers O
et O
y O
promena O
le O
regard O
|
| O
de O
ses O
yeux O
fatigués O
: O
|||| O
|

| O
— O
Pour O
que O
nos O
soldats O
fassent O
leur O
devoir O
|
| O
sans O
trouble O
ni O
défaillance O
, O
il O
faut O
qu' O
ils O
sachent O
|
| O
que O
le O
sort O
de O
ceux O
qu' O
ils O
ont O
laissés O
dans O
leur O
|
| O
foyer O
est O
assuré O
. O
Si O
tu O
es O
de O
cet O
avis O
, O
citoyen O
|
| O
( O
Gramelin B-PER
, O
tu O
demanderas O
avec O
moi O
, O
à O
la O
prochaine O
|
| O
assemblée O
, O
que O
le O
Comité B-ORG
de I-ORG
bienfaisance I-ORG
se O
|
| O
concerte O
avec O
le O
Comité B-ORG
militaire I-ORG
pour I-ORG
secourir I-ORG
|
| I-ORG
les I-ORG
familles I-ORG
indigentes I-ORG
qui O
ont O
un O
parent O
à O
|
| O
l' O
armée O
. O
|

| O
Il O
sourit O
et O
fredonna B-PER
: O
|

| O
— O
Ça B-MISC
ira O
! O
ça O
ira O
! O
|

| O
E B-LOC
LE I-LOC
panne O
ge O
= O
|

| O
ET O
qe O
|

| O
2 O
|
| O
- O
|

| O
a O
2 O
|

| O
|||| O
|
| O
i O
|
| O
\ O
! O
|

 

| O
SAR B-MISC
2 I-MISC
TE I-MISC
|
| I-MISC
FE I-MISC
A I-MISC
‘ O
|

| O
mb O
|

| O
8 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| O
avec O
la O
vie O
d' O
un O
grand O
peuple O
. O
Il O
était O
de O
ceux O
|
| O
qui O
, O
enthousiastes O
et O
patients O
, O
après O
chaque O
|
| O
défaite O
, O
préparaient O
le O
triomphe O
impossible O
et O
|
| O
certain O
. O
Aussi O
bien O
leur O
fallait O
-il O
vaincre O
. O
Ces O
|
| O
hommes O
de O
rien O
, O
qui O
avaient O
détruit O
Ja B-PER
royauté I-PER
, O
|
| O
renversé O
le O
vieux O
monde O
, O
ce O
Trubert B-PER
, O
|
| O
nieur O
opticien O
, O
cet O
Évariste B-PER
Gamelin I-PER
, O
peintre O
|
| O
obscur O
, O
n' O
attendaient O
point O
de O
merci O
de O
leurs O
|
| O
ennemis O
. O
[ O
ls O
n' O
avaient O
de O
choix O
qu' O
entre O
Ja B-PER
|

| O
victoire O
et O
la O
mort O
. O
De O
là O
leur O
ardeur O
et O
leur O
|
| O
sérénité O
. O
|

| O
petit O
ingé- O
|

 

| O
II B-LOC
|

| O
Au O
sortir O
des O
Barnabites B-MISC
, O
Évariste B-PER
Gamelin I-PER
|
| O
s’ O
achemina O
vers O
la O
place B-LOC
Dauphine I-LOC
, O
devenue O
|
| O
place O
de O
Thionville B-LOC
, O
en O
l' O
honneur O
d' O
une O
cité O
|
| O
inexpugnable O
. O
|

| O
Située O
dans O
le O
quartier O
le O
plus O
fréquenté O
de O
|
| O
Paris B-LOC
, O
cette O
place O
avait O
perdu O
depuis O
près O
d' O
un O
|
| O
siècle O
sa O
belle O
ordonnance O
: O
les O
hôtels O
construits O
|
| O
sur O
les O
trois O
faces O
, O
au O
temps O
de O
Henri B-PER
IV I-PER
, O
uni- O
|
| O
formément O
en O
brique O
rouge O
avec O
chaines O
de O
|
| O
pierre O
blanche O
, O
pour O
des O
magistrats O
magnifiques O
, O
|
| O
maintenant O
, O
ayant O
échangé O
leurs O
nobles O
toits O
|
| O
d' O
ardoise O
contre O
deux O
ou O
trois O
misérables O
étages O
|
| O
en O
plâtras O
, O
ou O
même O
rasés O
jusquà O
terre O
et O
|
| O
remplacés O
sans O
honneur O
par O
des O
maisons O
mal O
|

| O
blanchies O
à O
la O
chaux O
, O
n' O
offraient O
plus O
que O
des O
|
| O
. O
4 O
, O
|

| O
10 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| I-MISC
facades I-MISC
irrégulières I-MISC
, O
pauvres O
, O
sales O
, O
percées O
de O
|
| O
fenêtres O
inégales O
, O
étroites O
, O
innombrables O
, O
qu' O
é- O
|
| O
gayaient O
des O
pots O
de O
fleurs O
, O
des O
cages O
d' O
oiseaux O
et O
|
| O
des O
linges O
qui O
séchaient O
. O
Là O
, O
logeait O
une O
multitude O
|
| O
d' O
artisans O
, O
bijoutiers O
, O
ciseleurs O
, O
horlogers O
, O
opti- O
|
| O
ciens O
, O
imprimeurs O
, O
lingères O
, O
modistes O
, O
blanchis- O
|
| O
seuses O
, O
et O
quelques O
vieux O
hommes O
de O
loi O
qui O
|
| O
n' O
avaient O
point O
été O
emportés O
dans O
la O
tourmente O
|
| O
avec O
la O
justice O
royale O
. O
|

| O
C' O
était O
le O
matin O
et O
c' O
était O
le O
printemps O
. O
De O
|
| O
jeunes O
rayons O
de O
soleil O
, O
enivrants O
comme O
du O
|
| O
vin O
doux O
, O
riaient O
sur O
les O
murs O
et O
se O
coulaient O
|
| O
gaiment O
dans O
les O
mansardes O
. O
Les O
châssis O
des O
|
| O
croisées O
à O
guillotine O
étaient O
tous O
soulevés O
et O
l’ O
on O
|
| O
voyait O
au O
- O
dessous O
les O
tètes O
échevelées O
des O
|
| O
ménagères O
. O
Le O
greffier O
du O
tribunal O
révolution- O
|
| O
naire O
, O
sorti O
de O
la O
maison O
pour O
se O
rendré O
à O
son O
|
| O
poste O
, O
tapotait O
en O
passant O
les O
joues O
des O
enfants O
|
| O
qui O
jouaient O
sous O
les O
arbres O
. O
On O
entendait O
crier O
sur O
|
| O
le O
Pont-Neuf B-LOC
la O
trahison O
de O
l’ O
infâme O
Dumouriez B-PER
. O
|

| O
Évariste B-PER
Gamelin I-PER
habitait O
, O
sur O
le O
côté O
du O
quai O
|
| O
de O
l' O
Horloge B-LOC
, O
une O
maison O
qui O
datait O
de O
Henri B-PER
IV I-PER
|
| O
et O
aurait O
fait O
encore O
assez O
bonne O
figure O
sans O
un O
|
| O
petit O
grenier O
couvert O
de O
tuiles O
dont O
on O
l' O
avait O
|
| O
exhaussée O
sous O
l’ O
avant-dernier O
tyran O
. O
Pour O
appro- O
|
| O
prier O
l' O
appartement O
de O
quelque O
vieux O
parlemen- O
|
| O
taire O
aux O
convenances O
des O
familles O
bourgeoises O
|
| O
et O
artisanes O
qui O
y O
logeaient O
, O
on O
avait O
multiplié O
|

| O
2 O
op O
= O
— O
|

| O
© O
— O
— O
|

| O
|||| O
|

 

| O
LES O
DIEUX O
ONT O
SOIF O
4 O
|
| O
les O
cloisons O
et O
les O
soupentes O
. O
C' O
est O
ainsi O
que O
le O
|
| O
citoyen O
Remacle B-PER
, O
concierge O
- O
tailleur O
, O
nichaïit O
|
| O
dans O
un O
entresol O
fort O
abrégé O
en O
hauteur O
comme O
|
| O
en O
largeur O
, O
où O
on O
le O
voyait O
par O
la O
porte O
vitrée O
, O
|
| O
les O
jambes O
croisées O
sur O
son O
établi O
et O
la O
nuque O
|
| O
au O
plancher O
, O
cousant O
un O
uniforme O
de O
garde O
|
| O
national O
, O
tandis O
que O
la O
citoyenne O
Remacle B-PER
, O
dont O
|
| O
le O
fourneau O
n' O
avait O
pour O
cheminée O
que O
l' O
escalier O
, O
|
| O
empoisonnait O
les O
locataires O
de O
la O
fumée O
de O
|
| O
ses O
ragoûts O
et O
de O
ses O
fritures O
, O
et O
que O
, O
sur O
le O
|
| O
seuil O
de O
la O
porte O
, O
la O
petite O
Joséphine B-PER
, O
leur O
fille O
, O
|
| O
barbouillée O
de O
mélasse O
et O
belle O
comme O
le O
jour O
, O
|
| O
jouait O
avec O
Mouton B-LOC
, O
le O
chien O
du O
menuisier O
. O
La O
|
| O
ctoyenne O
Remacle B-PER
, O
abondante O
de O
cœur O
, O
de O
|
| O
poitrine O
et O
de O
reins O
, O
passait O
pour O
accorder O
ses O
|
| O
faveurs O
à O
son O
voisin O
le O
citoyen O
Dupont B-LOC
ainé O
, O
l' O
un O
|
| O
des O
douze O
du O
Comité B-ORG
de O
surveillance O
. O
Son O
mari O
, O
|
| O
tout O
du O
moins O
, O
l' O
en O
soupçonnait O
véhémente- O
|
| O
ment O
et O
les O
époux O
Remacle B-PER
emplissaient O
la O
|
| O
maison O
des O
éclats O
alternés O
de O
leurs O
querelles O
|
| O
et O
de O
leurs O
raccommodements O
. O
Les O
étages O
supé- O
|
| O
rieurs O
de O
la O
maison O
étaient O
occupés O
par O
le O
|
| O
citoyen O
Chaperon B-PER
, O
orfèvre O
, O
qui O
avait O
sa O
bou- O
|
| O
tique O
sur O
le O
quai O
de O
l’ O
Horloge B-LOC
, O
par O
un O
officier O
|
| O
de O
santé O
, O
par O
un O
homme O
de O
loi O
, O
par O
un O
batteur O
|
| O
d' O
or O
et O
par O
plusieurs O
employés O
du O
Palais B-LOC
. O
|

| O
Évariste B-PER
Gamelin I-PER
monta O
l' O
escalier O
antique O
|
| O
jusqu' O
au O
quatrième O
et O
dernier O
étage O
, O
où O
1l O
avait O
|

| O
# O
, O
. O
Jà B-MISC
" O
|

| O
té O
|

| O
amet O
. O
+ O
sum O
2 O
° O
sata O
|

| O
RS O
ee O
ere O
te O
et O
|
| O
t O
< O
re O
re O
pq O
7 O
ï O
me O
|
| O
: O
i O
|

| O
f O
SR B-MISC
RNET I-MISC
EN I-MISC
er I-MISC
gr O
dt O
eq O
|
| O
s O
- O
|

| O
12 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| O
son O
atelier O
avec O
une O
chambre O
pour O
sa O
mère O
. O
Là O
|
| O
finissaient O
les O
degrés O
de O
bois O
garnis O
de O
carreaux O
|
| O
qui O
avaient O
succédé O
aux O
grandes O
marches O
de O
|
| O
pierre O
des O
premiers O
étages O
. O
Une O
échelle O
appliquée O
|
| O
au O
mur O
, O
conduisait O
à O
un O
grenier O
d' O
où O
descen- O
|
| O
dait O
pour O
lors O
un O
gros O
homme O
assez O
vieux O
, O
d' O
une O
|
| O
belle O
figure O
rose O
et O
fleurie O
, O
qui O
tenait O
pénible- O
|
| O
ment O
embrassé O
un O
énorme O
ballot O
, O
et O
fredonnait O
|
| O
toutefois O
: O
J' O
ai O
perdu O
mon O
serviteur O
. O
|

| O
S' O
arrétant O
de O
chantonner O
, O
il O
souhaita O
courtoi- O
|
| O
sement O
le O
bonjour O
à O
Gamelin B-PER
, O
qui O
le O
salua O
frater- O
|
| O
nellement O
et O
l’ O
aida O
à O
descendre O
son O
paquet O
, O
ce O
|
| O
dont O
le O
vieillard O
lui O
rendit O
grâces O
. O
|

| O
— O
Vous O
voyez O
là O
, O
dit O
-il O
en O
reprenant O
son O
|
| O
fardeau O
, O
des O
pantins O
que O
je O
vais O
de O
ce O
pas O
livrer O
|
| O
à O
un O
marchand O
de O
jouets O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Loï I-LOC
. O
Il O
|
| O
yen O
aici O
tout O
un O
peuple O
: O
ce O
sont O
mes O
créatures O
; O
|
| O
elles O
ont O
recu O
de O
moi O
un O
corps O
périssable O
, O
|

| O
exempt O
de O
joies O
et O
de O
souffrances O
. O
Je O
ne O
leur O
ai O
|

| O
pas O
donné O
la O
pensée O
, O
car O
je O
suis O
un O
Dieu B-MISC
bon O
. O
|
| O
C' O
était O
le O
citoyen O
Maurice B-PER
Brotteaux I-PER
, O
ancien O
|
| O
traitant O
, O
ci O
- O
devant O
noble O
: O
son O
père O
, O
enrichi O
|
| O
dans O
les O
partis O
, O
avait O
acheté O
une O
savonnette O
à O
|
| O
vilain O
. O
Au O
bon O
temps O
, O
Maurice B-PER
Brotteaux I-PER
se O
|
| O
nommait O
monsieur B-PER
des I-PER
Ilettes I-PER
et O
donnait O
, O
dans O
|
| O
son O
hôtel O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Chaise I-LOC
, O
des O
soupers O
|
| O
fins O
que O
la O
belle O
madame B-PER
de I-PER
Rochemaure I-PER
, O
épouse O
|
| O
d' O
un O
procureur O
, O
illuminaït O
de O
ses O
yeux O
, O
femme O
|

 

 

| O
EE O
— O
| | O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
|

| O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT O
SOIF O
13 O
|
| O
accomplie O
, O
dont O
la O
fidélité O
honorable O
ne O
se O
|
| O
démentit O
point O
tant O
que O
la B-MISC
Révolution I-MISC
laissa O
|
| O
à O
Maurice B-PER
Brotteaux I-PER
des O
JIlettes B-MISC
ses O
offices O
, O
|
| O
ses O
rentes O
, O
son O
hôtel O
, O
ses O
terres O
, O
son O
nom O
. O
La O
|
| O
Révolution O
les O
lui O
enleva O
. O
Il O
gagna O
sa O
vie O
à O
|
| O
peindre O
des O
portraits O
sous O
les O
portes O
cochères O
, O
à O
|
| O
faire O
des O
crèpes O
et O
des O
beignets O
sur O
le O
quai O
de O
la O
|
| O
Mégisserie B-LOC
, O
à O
composer O
des O
discours O
pour O
les O
|
| O
représentants O
du O
peuple O
et O
à O
donner O
des O
leçons O
|
| O
de O
danse O
aux O
jeunes O
citoyennes O
. O
Présentement O
, O
|
| O
dans O
son O
grenier O
, O
où O
l’ O
on O
se O
coulait O
par O
une O
|
| O
échelle O
et O
où O
l’ O
on O
ne O
pouvait O
se O
tenir O
debout O
, O
|
| O
Maurice B-PER
Brotteaux I-PER
, O
riche O
d' O
un O
pot O
de O
colle O
, O
d' O
un O
|
| O
paquet O
de O
ficelles O
, O
d’ O
une O
boite O
d' O
aquarelle O
et O
de O
|
| O
quelques O
rognures O
de O
papier O
, O
fabriquait O
des O
|
| O
pantins O
qu' O
il O
vendait O
à O
de O
gros O
marchands O
de O
|
| O
jouets O
, O
qui O
les O
revendaient O
aux O
colporteurs O
, O
qui O
|
| O
les O
promenaient O
par O
les O
Champs B-LOC
- I-LOC
Élysées I-LOC
, O
au O
|
| O
bout O
d' O
une O
perche O
, O
brillants O
objets O
des O
désirs O
des O
|
| O
petits O
enfants O
. O
Au O
milieu O
des O
troubles O
publics O
et O
|
| O
dans O
la O
grande O
infortune O
dont O
il O
était O
lui-même O
|
| O
accablé O
, O
il O
gardait O
une O
âme O
sereine O
, O
lisant O
pour O
|
| O
se O
récréer O
son O
Lucrèce B-PER
, O
qu' O
il O
portait O
constam- O
|
| O
ment O
dans O
la O
poche O
béante O
de O
sa O
redingote O
|
| O
puce O
. O
|

| O
Évariste B-PER
Gamelin I-PER
poussa O
la O
porte O
de O
son O
logis O
, O
|
| O
qui O
céda O
tout O
de O
suite O
. O
Sa O
pauvreté O
lui O
épargnait O
|
| O
le O
souci O
des O
serrures O
, O
et O
quand O
sa O
mère O
, O
par O
|

| O
CR B-ORG
|

    

| O
_ O
_ O
|

| O
gen B-MISC
dort O
qe B-ORG
|

| I-ORG
FRE I-ORG
pe I-ORG
Te I-ORG
— O
£ O
Pere B-PER
ner I-PER
res I-PER
|
| O
7 O
= O
t O
$ O
r B-PER
r I-PER
- I-PER
|
| I-PER
" O
n O
|
| O
. O
|

 

| O
2 O
né O
. O
|

| O
Mais O
cette O
manière O
ne O
convenait O
point O
à O
son O
|
| O
tempérament O
. O
Ces O
scènes O
, O
froidement O
traitées O
, O
|
| O
attestaient O
l' O
irrémédiable O
chasteté O
du O
peintre O
. O
|
| O
Les O
amateurs O
ne O
s’ O
y O
étaient O
pas O
trompés O
et O
Game- B-ORG
|
| O
lin O
n' O
avait O
jamais O
passé O
pour O
un O
artiste O
éro- O
|
| O
tique O
. O
Aujourd'hui O
, O
bien O
qu' O
il O
n' O
eüût B-PER
pas O
encore O
|
| O
atteint O
la O
trentaine O
, O
ces O
sujets O
lui O
semblaient O
|
| O
dater O
d' O
un O
temps O
immémorial O
. O
Il O
y O
reconnaissait O
|
| O
la O
dépravation O
monarchique O
et O
l' O
effet O
honteux O
|
| O
de O
la O
corruption O
des O
cours O
. O
Il O
s’ O
accusait O
d’ O
avoir O
|
| O
donné O
dans O
ce O
genre O
méprisable O
et O
montré O
un O
|
| O
génie O
avili O
par O
l' O
esclavage O
. O
Maintenant O
, O
citoyen O
|
| O
d' O
un O
peuple O
libre O
, O
il O
charbonnait O
d' O
un O
trait O
|
| O
vigoureux O
des O
Libertés B-MISC
, O
des O
Droits B-ORG
de I-ORG
l' I-ORG
Homme I-ORG
, O
|
| O
des O
Constitutions B-MISC
francaises I-MISC
, O
des O
Vertus B-PER
républi- O
|
| O
caines O
, O
des O
Hercules B-MISC
populaires I-MISC
terrassant I-MISC
l' O
Hydre B-LOC
|
| O
de O
la O
Tyrannie O
, O
et O
mettait O
dans O
toutes O
ces O
com- O
|

 

| O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT O
SOIF O
15 O
|

| O
positions O
toute O
l' O
ardeur O
de O
son O
patriotisme O
. O
|
| O
Hélas B-MISC
! I-MISC
il O
n' O
y O
gagnait O
point O
sa O
vie O
. O
Le O
temps O
|
| O
était O
mauvais O
pour O
les O
artistes O
. O
Ce O
n' O
étaït O
pas O
, O
|
| O
sans O
doute O
, O
la O
faute O
de O
la O
Convention B-MISC
, O
qui O
lan- O
|
| O
cait O
de O
toutes O
parts O
des O
armées O
contre O
les O
rois O
, O
|
| O
qui O
, O
fière O
, O
impassible O
, O
résolue O
devant O
l' B-LOC
Europe I-LOC
|
| O
conjurée O
, O
perlide B-PER
et O
cruelle O
envers O
elle-même O
, O
|
| O
se O
déchirait O
de O
ses O
propres O
mains O
, O
qui O
mettait O
|
| O
la O
terreur O
à O
l' O
ordre O
du O
jour O
, O
instituait O
pour O
|
| O
punir O
les O
conspirateurs O
un O
tribunal O
impitoyable O
|
| O
auquel O
elle O
allait O
donner O
bientôt O
ses O
membres O
|
| O
à O
dévorer O
, O
et O
qui O
dans O
le O
même O
temps O
, O
calme O
, O
|
| O
pensive O
, O
amie O
de O
la O
science O
et O
de O
la O
beauté O
, O
|
| O
réformait O
le O
calendrier O
, O
créait O
des O
écoles O
spé- O
|
| O
ciales O
, O
décrétait O
des O
concours O
de O
peinture O
et O
de O
|
| O
sculpture O
, O
fondait O
des O
prix O
pour O
encourager O
les O
|
| O
artistes O
, O
organisait O
des O
salons O
annuels O
, O
ouvrait O
|
| O
le O
Muséum B-LOC
et O
, O
à O
l' O
exemple O
d' O
Athènes B-LOC
et O
de O
|
| O
Rome B-LOC
, O
imprimait O
un O
caractère O
sublime O
à O
la O
|
| O
célébration O
des O
fêtes O
et O
des O
deuils O
publics O
. O
Mais O
|
| O
l' O
art O
français O
, O
autrefois O
si O
répandu O
en O
Angle- B-ORG
|
| O
terre O
, O
en O
Allemagne B-LOC
, O
en O
Russie B-LOC
, O
en O
Pologne B-LOC
, O
|
| O
n' O
avait O
plus O
de O
débouchés O
à O
l' O
étranger O
, O
Les O
|
| O
amateurs O
de O
peinture O
, O
les O
curieux O
d' O
art O
, O
grands O
|
| O
seigneurs O
et O
financiers O
, O
étaient O
ruinés O
, O
avaient O
|
| O
émigré O
ou O
se O
cachaient O
. O
Les O
gens O
que O
la O
Révolu- B-MISC
|
| O
tion O
avait O
enrichis O
, O
paysans O
acquéreurs O
de O
biens O
|
| O
nationaux O
, O
agioteurs O
, O
fournisseurs O
aux O
armées O
, O
|

| O
st B-MISC
dll I-MISC
la O
ad O
lan O
|

 

| O
16 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| I-MISC
croupiers I-MISC
du O
Palais B-LOC
- I-LOC
Royal I-LOC
, O
n’ O
osaient O
encore O
mon- O
|
| O
trer O
leur O
opulence O
et O
, O
d' O
ailleurs O
, O
ne O
se O
souciaient O
|
| O
point O
de O
peinture O
. O
Il O
fallait O
ou O
la O
réputation O
de O
|
| O
Regnault B-PER
ou O
l' O
adresse O
du O
jeune O
Gérard B-PER
pour O
|
| O
vendre O
un O
tableau O
. O
Greuze B-PER
, O
Fragonard B-PER
, O
Houin B-PER
, O
|
| O
étaient O
réduits O
à O
l’ O
indigence O
. O
Prud' O
hon O
nourris- O
|
| O
sait O
péniblement O
sa O
femme O
et O
ses O
enfants O
en O
|
| O
dessinant O
. O
des O
sujets O
que O
Copia B-ORG
gravait O
au O
poin- O
|
| O
üllé O
. O
Les O
peintres O
patriotes O
Hennequin B-PER
, O
Wicar B-PER
, O
|
| O
Topino B-PER
- I-PER
Lebrun I-PER
, O
souffraient O
la O
faim O
. O
Gamelin B-PER
, O
|
| O
incapable O
de O
faire O
les O
frais O
d’ O
un O
tableau O
, O
ne O
|
| O
pouvant O
ni O
payer O
le O
modèle O
, O
ni O
acheter O
des O
|
| O
couleurs O
, O
laissait O
à O
peine O
ébauchée O
sa O
vaste O
|
| O
toile B-MISC
du I-MISC
Tyran I-MISC
poursuivi O
aux O
Enfers B-PER
par O
les O
|
| O
Furies B-ORG
. O
Elle O
couvrait O
la O
moitié O
de O
l' O
atelier O
de O
|
| O
figures O
inachevées O
et O
terribles O
, O
plus O
grandes O
que O
|
| O
nature O
, O
et O
d' O
une O
multitude O
de O
serpents O
verts O
|
| O
dardant O
chacun O
deux O
langues O
aiguës O
et O
recour- O
|
| O
bées O
. O
On O
distinguait O
au O
premier O
plan O
, O
à O
gauche O
, O
|
| O
un O
Charon B-LOC
maigre O
et O
farouche O
dans O
sa O
barque O
, O
|
| O
morceau O
puissant O
et O
d' O
un O
beau O
dessin O
, O
mais O
qui O
|
| O
sentait O
l' O
école O
. O
Il O
y O
avait O
bien O
plus O
de O
génie O
et O
|
| O
de O
naturel O
dans O
une O
toile O
de O
moindres O
dimen- O
|
| O
sions O
, O
également O
inachevée O
, O
qui O
était O
pendue O
à O
|
| O
l' O
endroit O
le O
mieux O
éclairé O
de O
l' O
atelier O
. O
C' O
était O
un O
|
| O
Oreste B-MISC
que O
sa O
sœur O
Électre B-PER
soulevait O
sur O
son O
|
| O
lit O
de O
douleur O
. O
Et O
l’ O
on O
voyait O
la O
jeune O
fille O
écarter O
|
| O
d' O
un O
geste O
touchant O
les O
cheveux O
emmêlés O
qui O
|

 

| O
D. O
|

 

| O
\ O
|

| O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
147 O
|

| O
voilaient O
les O
yeux O
de O
son O
frère O
. O
La O
tête O
d' O
Oreste B-PER
|
| O
était O
tragique O
et O
belle O
et O
l' O
on O
y O
reconnaissait O
|
| O
une O
ressemblance O
avec O
le O
visage O
du O
peintre O
. O
|

| O
Gamelin B-PER
regardait O
souvent O
d' O
un O
œil O
attristé O
|
| O
cette O
composition O
; O
parfois O
ses O
bras O
frémissants O
|
| O
du O
désir O
de O
peindre O
se O
tendaient O
vers O
la O
figure O
|
| O
largement O
esquissée O
d’ O
Électre B-PER
et O
retombaient O
|
| O
impuissants O
. O
L' O
artiste O
était O
gonflé O
d' O
enthou- O
|
| O
siasme O
et O
son O
âme O
tendue O
vers O
de O
grandes O
choses O
. O
|
| O
Mais O
il O
lui O
fallait O
s' O
épuiser O
sur O
des O
ouvrages O
de O
. O
|
| O
commande O
qu' O
il O
exécutait O
médiocrement O
, O
parce O
|
| O
qu' O
il O
devait O
contenter O
le O
goût O
du O
vulgaire O
et O
aussi O
|
| O
parce O
qu' O
ilne B-PER
savait O
point O
imprimer O
aux O
moindres O
|
| O
choses O
le O
caractère O
du O
génie O
. O
Il O
dessinait O
de O
|
| O
petites O
compositions O
allégoriques O
, O
que O
son O
cama- O
|
| O
rade O
Desmahis B-PER
gravait O
assez O
adroitement O
en O
noir O
|
| O
ou O
en O
couleurs O
et O
que O
prenait O
à O
bas O
prix O
un O
|
| O
marchand O
d’ O
estampes O
de O
la O
rue B-LOC
Honoré I-LOC
, O
le O
|
| O
citoyen O
Blaise B-PER
. O
Mais O
le O
commerce O
des O
estam- O
|
| O
pes B-ORG
allait O
de O
mal O
en O
pis O
, O
disait O
Blaise B-PER
, O
qui O
|
| O
depuis O
quelque O
temps O
ne O
voulait O
plus O
rien O
|
| O
acheter O
. O
|

| O
18 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| I-MISC
dames I-MISC
, O
aux O
valets O
de O
l’ O
ancien O
régime O
il O
substi- O
|
| O
tuait O
des O
Génies B-LOC
, O
des O
Libertés B-MISC
, O
des O
Égalités B-PER
. O
I B-LOC
] O
|
| O
avait O
déjà O
esquissé O
toutes O
ses O
figures O
, O
1l O
en O
avait O
|
| O
terminé O
plusieurs O
, O
et O
il O
était O
pressé O
de O
livrer O
à O
|
| O
Desmahis B-PER
celles O
qui O
se O
trouvaient O
en O
état O
d’ O
être O
|
| O
gravées O
. O
La O
figure O
qui O
lui O
paraissait O
la O
mieux O
|
| O
venue O
représentait O
un O
volontaire O
coiffé O
du O
|
| O
tricorne O
, O
vêtu O
d' O
un O
habit O
bleu O
à O
parements O
|
| O
rouges O
, O
avec O
une O
culotte O
jaune O
et O
des O
guêtres O
|
| O
noires O
, O
assis O
sur O
une O
caisse O
, O
les O
pieds O
sur O
une O
|
| O
pile O
de O
boulets O
, O
son O
fusil O
entre O
les O
jambes O
. O
|
| O
C' O
était O
le O
« O
citoyen O
de O
cœur O
» O
, O
remplaçant O
|
| O
le O
valet O
de O
cœur O
. O
Depuis O
plus O
de O
six O
mois O
|
| O
Gamelin B-PER
dessinait O
des O
volontaires O
, O
et O
toujours O
|
| O
avec O
amour O
. O
Îl O
en O
avait O
vendu O
quelques-uns O
, O
aux O
|
| O
jours O
d' O
enthousiasmes O
Plusieurs O
pendaient O
au O
|
| O
mur O
de O
l' O
atelier O
. O
Cinq O
ou O
six O
, O
à O
l’ O
aquarelle O
, O
à O
la O
|
| O
gouache O
, O
aux O
deux O
crayons O
, O
trainaient O
sur O
la O
|
| O
table O
et O
sur O
les O
chaises O
. O
Au O
mois O
de O
juillet O
92 O
, O
|
| O
lorsque O
s’ O
élevaient O
sur O
toutes O
les O
places O
de O
|
| O
Paris B-LOC
des O
estrades O
pour O
les O
enrôlements O
, O
quand O
|
| O
tous O
les O
cabarets O
, O
ornés O
de O
feuillage O
, O
retentis- O
|
| O
saient O
des O
cris O
de O
« O
Vive B-ORG
la I-ORG
Nation I-ORG
! I-ORG
vivre O
|
| O
libre O
ou O
mourir O
! O
» O
Gamelin B-PER
ne O
pouvait O
passer O
|
| O
sur O
le O
Pont-Neuf B-LOC
ou O
devant O
la O
maison O
de O
ville O
|
| O
sans O
que O
son O
cœur O
bondit O
vers O
la O
tente O
pavoisée O
|
| O
sous O
laquelle O
des O
magistrats O
en O
écharpe O
inscri- O
|
| O
vaient O
les O
volontaires O
au O
son O
de O
la B-MISC
Marseillaise I-MISC
. O
|

 

 

| O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT O
SOIF O
19 O
|

| O
Mais O
en O
rejoignant O
les O
armées O
il O
eût O
laissé O
sa O
|
| O
mère O
sans O
pain O
. O
|

| O
Précédée O
du O
bruit O
de O
son O
souffle O
péniblement O
|
| O
expiré O
, O
la O
citoyenne O
veuve O
Gamelin B-PER
entra O
dans O
|
| O
l' O
atelier O
, O
suante O
, O
rougeoyante O
, O
palpitante O
, O
la O
|
| O
cocarde O
nationale O
négligemment O
pendue O
à O
son O
|
| O
bonnet O
et O
prête O
à O
s' O
échapper O
. O
Elle O
posa O
son O
|
| O
panier O
sur O
une O
chaise O
et O
, O
plantée O
debout O
pour O
|
| O
mieux O
respirer O
, O
gémit O
de O
la O
cherté O
des O
vivres O
. O
|

| O
Coutelière B-ORG
dans O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
Grenelle I-LOC
- I-LOC
Saint- I-LOC
|
| O
Germain O
, O
à O
l' O
enseigne O
de O
« O
la O
Ville B-LOC
de I-LOC
Châtelle- I-LOC
|
| O
rault O
» O
, O
tant O
qu' O
avait O
vécu O
son O
époux O
, O
et O
main- O
|
| O
tenant O
pauvre O
ménagère O
, O
la O
citoyenne O
Gamelin B-PER
|
| O
vivait O
retirée O
chez O
son O
fils O
le O
peintre O
. O
C' O
était O
|
| O
l' O
ainé O
de O
ses O
deux O
enfants O
. O
Quant O
à O
sa O
fille O
Julie B-PER
, O
|
| O
naguère O
demoiselle O
de O
modes O
rue O
Honoré B-PER
, O
le O
|
| O
mieux O
était O
d' O
ignorer O
ce O
qu' O
elle O
était O
devenue O
, O
|
| O
car O
il O
n' O
était O
pas O
bon O
de O
dire O
qu' O
elle O
avait O
émigré O
|
| O
avec O
un O
aristocrate O
. O
|

| O
— O
Seigneur B-MISC
Dieu I-MISC
! I-MISC
soupira I-MISC
la I-MISC
citoyenne I-MISC
en O
|
| O
montrant O
à O
son O
fils O
une O
miche O
de O
pâte O
épaisse O
et O
|
| O
bise O
, O
le O
pain O
est O
hors O
de O
prix O
; O
encore O
s’ O
en O
faut O
-il O
|
| O
bien O
qu' O
il O
soit O
de O
pur O
froment O
. O
On O
ne O
trouve O
au O
|
| O
marché O
ni O
œufs O
, O
ni O
légumes O
, O
nifromages O
. O
A O
force O
|
| O
de O
manger O
des O
châtaignes O
, O
nous O
deviendrons O
|
| O
châtaignes O
. O
|

| O
Après O
un O
long O
silence O
, O
elle O
reprit O
: O
|

| O
_ O
— O
J' O
ai O
vu O
dans O
la O
rue O
des O
femmes O
qui O
n' O
avaient O
|

| O
énrvilscd O
|

| O
ES B-ORG
|

| I-ORG
ae I-ORG
— O
|

| O
20 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|
| O
pas O
de O
quoi O
nourrir O
leurs O
petits O
enfants O
, O
La O
misère O
|
| O
est O
grande O
pour O
le O
pauvre O
monde O
. O
Et O
il O
en O
sera O
|
| O
ainsi O
tant O
que O
les O
affaires O
ne O
seront O
pas O
rétablies O
. O
|
| O
— O
Ma B-PER
mère I-PER
, O
dit O
Gamelin B-PER
en O
fronçant O
le O
|
| O
sourcil O
, O
la O
disette O
dont O
nous O
souffrons O
est O
due O
|
| O
aux O
accapareurs O
et O
aux O
agioteurs O
qui O
affament O
|
| O
le O
peuple O
et O
s' O
entendent O
avec O
les O
ennemis O
du O
|
| O
dehors O
pour O
rendre O
la O
République B-LOC
odieuse I-LOC
aux O
|
| O
citoyens O
et O
détruire O
la O
liberté O
. O
Voilà O
où O
abou- O
|
| O
tissent O
les O
complots O
des O
Brissotins B-PER
, O
les O
trahisons O
|
| O
des O
Pétion B-PER
et O
des O
Roland B-PER
! O
Heureux O
encore O
si O
les O
|
| O
fédéralistes O
en O
armes O
ne O
viennent O
pas O
massacrer O
, O
|
| O
à O
Paris B-LOC
, O
les O
patriotes O
que O
la O
famine O
ne O
détruit O
|
| O
pas O
assez O
vite O
! O
Il O
n' O
y O
a O
pas O
de O
temps O
à O
perdre O
: O
|
| O
il O
faut O
taxer O
la O
farine O
et O
guillotiner O
quiconque O
|
| O
spécule O
sur O
la O
nourriture O
du O
peuple O
, O
fomente O
|
| O
l' O
insurrection O
ou O
pactise O
avec O
l' O
étranger O
. O
La O
|
| O
Convention B-MISC
vient O
d' O
établir O
un O
tribunal O
extraor- O
|
| O
dinaire B-LOC
pour O
juger O
les O
conspirateurs O
. O
Il O
est O
|
| O
composé O
de O
patriotes O
; O
mais O
ses O
membres O
auront- O
|
| O
ils O
assez O
d' O
énergie O
pour O
défendre O
la O
patrie O
contre O
|
| O
tous O
ses O
ennemis O
? O
Espérons O
en O
Robespierre B-PER
: O
|
| O
est O
vertueux O
. O
Espérons O
surtout O
en O
Marat B-PER
. O
|
| O
Celui O
-là O
aime O
le O
peuple O
, O
discerne O
ses O
véritables O
|
| O
intérêts O
et O
les O
sert O
. O
Il O
fut O
toujours O
le O
premier O
à O
|
| O
démasquer O
les O
traitres O
, O
à O
déjouer O
les O
complots O
. O
|
| O
Il O
est O
incorruptible O
et O
sans O
peur O
. O
Lui O
seul O
est O
|
| O
capable O
de O
sauver O
la O
République B-MISC
en O
péril O
. O
|

 

 

 

| O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
21 I-MISC
|

| I-MISC
La O
citoyenne O
Gamelin B-PER
, O
secouant O
la O
tête O
, O
fit O
|
| O
tomber O
de O
son O
bonnet O
sa O
cocarde O
négligée O
. O
|

| O
— O
Laisse B-MISC
done I-MISC
, O
Évariste B-PER
: O
ton O
Marat B-PER
est O
un O
|
| O
homme O
comme O
les O
autres O
, O
et O
qui O
ne O
vaut O
pas O
|
| O
mieux O
que O
les O
autres O
. O
Tu O
es O
jeune O
, O
tu O
as O
des O
|
| O
illusions O
. O
Ce O
que O
tu O
dis O
aujourd’hui O
de O
Marat B-PER
, O
tu O
|
| O
l' O
as O
dit O
autrefois O
de O
Mirabeau B-PER
, O
de O
La B-PER
Fayette I-PER
, O
de O
|
| O
Pétion B-PER
, O
de O
Brissot B-PER
. O
|

| O
— O
Jamais B-MISC
! I-MISC
s' O
écria O
Gamelin B-PER
, O
sincèrement O
|
| O
oublieux O
. O
|

| O
Ayant O
dégagé O
un O
bout O
de O
la O
table O
de O
bois O
blanc O
|
| O
encombrée O
de O
papiers O
, O
de O
livres O
, O
de O
brosses O
et O
|
| O
de O
crayons O
, O
la O
citoyenne O
y O
posa O
la O
soupière O
de O
|
| O
faïence O
, O
deux O
écuelles O
d’ O
étain O
, O
deux O
fourchettes O
|
| O
de O
fer O
, O
la O
miche O
de O
pain O
bis O
et O
un O
pot O
de O
piquette O
. O
|

| O
— O
Mange B-LOC
, O
Évariste B-PER
, O
lui O
disait O
-elle O
, O
à O
intervalles O
|
| O
égaux O
, O
mange O
, O
|

| O
Et O
cette O
parole O
prenait O
sur O
ses O
lèvres O
la O
gra- O
|
| O
vité O
d’ O
un O
précepte O
religieux O
. O
|

| O
22 O
LES B-LOC
; O
DIEUX B-MISC
ONT O
SOIF O
|

| O
Elle O
recommenca O
ses O
lamentations O
sur O
la O
|
| O
cherté O
des O
vivres O
. O
Gamelin B-PER
réclama O
de O
nouveau O
|
| O
la O
taxe O
comme O
le O
seul O
remède O
à O
ces O
maux O
. O
|

| O
Mais O
elle O
: O
|

| O
— O
Iln' O
y O
a O
plus O
d' O
argent O
. O
Les O
émigrés O
ont O
|
| O
tout O
emporté O
. O
Il O
n' O
y O
a O
plus O
de O
confiance O
. O
C' O
est O
à O
|
| O
désespérer O
de O
tout O
. O
|

| O
— O
Taisez B-PER
-vous O
, O
ma O
mère O
, O
taisez O
-vous O
! O
s' O
écria O
|
| O
Gamelin B-PER
. O
Qu' O
importent O
nos O
privations O
, O
nos O
|
| O
souffrances O
d’ O
un O
moment O
! O
La B-MISC
Révolution I-MISC
fera O
|
| O
pour O
les O
siècles O
le O
bonheur O
du O
genre O
humain O
. O
|

| O
La O
bonne O
dame O
trempa O
son O
pain O
dans O
son O
|
| O
vin O
: O
son O
esprit O
séclaircit O
et O
elle O
songea O
en O
|
| O
souriant O
au O
temps O
de O
sa O
jeunesse O
, O
quand O
elle O
|
| O
dansait O
sur O
l' O
herbe O
à O
la O
fête O
du O
roi O
, O
Il O
lui O
souve- O
|
| O
nait O
aussi O
du O
jour O
où O
Joseph B-PER
Gamelin I-PER
, O
coutelier O
: O
|
| O
de O
son O
état O
, O
l' O
avait O
demandée O
en O
mariage O
. O
Et O
elle O
|
| O
conta O
par O
le O
menu O
comment O
les O
choses O
s' O
étaient O
|
| O
passées O
. O
Sa O
mère O
lui O
avait O
dit O
: O
« O
Habille B-MISC
- I-MISC
toi I-MISC
. O
|
| O
Nous B-MISC
allons I-MISC
sur I-MISC
la I-MISC
place I-MISC
de I-MISC
Grève I-MISC
, O
dans O
le O
|
| O
magasin O
de O
M. B-PER
Bienassis I-PER
, O
orfèvre O
, O
pour O
voir O
|
| O
écarteler O
Damiens B-ORG
. O
» O
Elles O
eurent O
grand O
peine O
à O
|
| O
se O
frayer O
un O
chemin O
à O
travers O
la O
foule O
des O
|
| O
curieux O
. O
Dans O
le O
magasin O
de O
M B-LOC
, O
Bienassis B-PER
la O
jeune O
|
| O
fille O
avait O
trouvé O
Joseph B-PER
Gamelin I-PER
, O
vêtu O
de O
son O
|
| O
bel O
habit O
rose O
, O
et O
elle O
avait O
compris O
tout O
de O
|
| O
suite O
de O
quoi O
il O
retournait O
. O
Tout O
le O
temps O
qu' O
elle O
|
| O
s' O
était O
tenue O
à O
la O
fenêtre O
pour O
voir O
le O
régicide O
|

 

| O
Po B-ORG
; O
|
| O
À O
|
| O
mm O
|

| O
1 O
|

 

| O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT O
SOIF O
23 O
|

| O
tenaillé O
, O
arrosé O
de O
plomb O
fondu O
, O
tiré O
à O
quatre O
|
| O
chevaux O
et O
jeté O
au O
feu O
, O
M B-PER
, O
Joseph B-PER
Gamelin I-PER
, O
|
| O
debout O
derrière O
elle O
, O
n' O
avait O
pas O
cessé O
de O
la O
|
| O
complimenter O
sur O
son O
teint O
, O
sa O
coiffure O
. O
et O
sa O
|
| O
taille O
. O
|

| O
Elle O
vida O
le O
fond O
de O
son O
verre O
et O
continua O
de O
|
| O
se O
remémorer O
sa O
vie O
. O
|

| O
_ O
_ O
Je O
te O
mis O
au O
monde O
, O
Évariste B-PER
, O
plus O
tôt O
que O
|
| O
je O
ne O
m' O
y O
attendais O
, O
par O
suite O
d' O
une O
frayeur O
que O
|
| O
j' O
eus O
, O
étant O
grosse O
, O
sur O
le O
Pont-Neuf B-LOC
, O
où O
je O
|
| O
faillis O
être O
renversée O
par O
des O
curieux O
, O
qui O
|
| O
couraient O
à O
l' O
exécution O
de O
M. B-PER
de I-PER
Lally I-PER
. O
Tu O
étais O
|
| O
si O
petit O
, O
à O
ta O
naissance O
, O
que O
le O
chirurgien O
croyait O
|
| O
que O
tu O
ne O
vivrais O
pas O
. O
Mais O
je O
savais O
bien O
que O
|
| O
Dieu B-MISC
me O
ferait O
la O
grâce O
de O
te O
conserver O
. O
Je O
|
| O
t’ O
élevai O
de O
mon O
mieux O
, O
ne O
ménageant O
ni O
les O
soins O
|
| O
ni O
la O
dépense O
. O
Il O
est O
juste O
de O
dire O
, O
mon O
Évariste B-PER
, O
|
| O
que O
tu O
m' O
en O
témoignas O
de O
la O
reconnaissance O
et O
|
| O
que O
, O
dès O
l' O
enfance O
, O
tu O
cherchas O
à O
m' O
en O
récom- O
|
| O
penser O
selon O
tes O
moyens O
. O
Tu O
étais O
d' O
un O
naturel O
|
| O
affectueux O
et O
doux O
. O
Ta O
sœur O
n' O
avait O
pas O
mauvais O
|
| O
cœur O
: O
mais O
elle O
était O
égoïste O
et O
violente O
. O
Tu O
|
| O
avais O
plus O
de O
pitié O
qu' O
elle O
des O
malheureux O
. O
|
| O
Quand O
les O
petits O
polissons O
du O
quartier O
déni- O
|
| O
chaient O
des O
nids O
dans O
les O
arbres O
, O
tu O
t' O
efforçais O
de O
|
| O
leur O
tirer O
des O
mains O
les O
oisillons O
pour O
les O
|
| O
rendre O
à O
leur O
mère O
, O
et O
bien O
souvent O
tu O
n' O
y O
|
| O
renonçais O
que O
foulé O
aux O
pieds O
et O
cruellement O
|

| O
54 O
|

| O
Sort B-MISC
|

| I-MISC
PE I-MISC
|

| I-MISC
‘ I-MISC
- O
|
| O
i O
|
| O
> O
Fr O
» O
» O
|
| O
ES B-MISC
é I-MISC
3 I-MISC
d I-MISC
|
| I-MISC
4 I-MISC
De I-MISC
DR I-MISC
he I-MISC
à O
Eh O
Tome O
Lo O
PME O
|

| O
us O
he O
mme O
De O
|
| O
ee O
mg O
|

| O
24 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| I-MISC
batiu I-MISC
. O
À O
l’ O
âge O
de O
sept O
ans O
, O
au O
lieu O
de O
te O
que- O
|
| O
reller O
avec O
de O
mauvais O
sujets O
, O
tu O
allais O
tran- O
|
| O
quillement O
dans O
la O
rue O
en O
récitant O
ton O
caté- O
|
| O
chisme O
; O
et O
tous O
les O
pauvres O
que O
tu O
rencontrais O
, O
|
| O
tu O
les O
amenais O
à O
la O
maison O
pour O
les O
secourir O
, O
|
| O
tant O
que O
je O
fus O
obligée O
de O
te O
fouetter O
pour O
t' O
ôter O
|
| O
cette O
habitude O
. O
Tu O
ne O
pouvais O
voir O
un O
être O
|
| O
souffrir O
sans O
verser O
des O
larmes O
. O
Quand O
tu O
eus O
|
| O
achevé O
ta O
croissance O
, O
tu O
devins O
très O
beau O
. O
À O
ma O
|
| O
grande O
surprise O
, O
tu O
ne O
semblais O
pas O
le O
savoir O
, O
|
| O
très O
différent O
en O
cela O
de O
la O
plupart O
des O
jolis O
|
| O
garçons O
, O
qui O
sont O
coquets O
et O
vains O
de O
leur O
|
| O
figure O
. O
|

| O
La O
vieille O
mère O
disait O
vrai O
. O
Évariste B-PER
avait O
eu O
|
| O
à O
vingt O
ans O
un O
visage O
grave O
et O
charmant O
, O
une O
|
| O
beauté O
à O
la O
fois O
austère O
et O
féminine O
, O
les O
traits O
|
| O
d' O
une O
Minerve B-PER
. O
Maintenant O
ses O
yeux O
sombres O
et O
|
| O
ses O
joues O
pâles O
exprimaient O
une O
âme O
triste O
et O
|
| O
violente O
. O
Mais O
son O
regard O
, O
lorsqu' O
il O
le O
tourna O
|
| O
sur O
sa O
mère O
, O
reprit O
pour O
un O
moment O
la O
douceur O
|
| O
de O
la O
première O
jeunesse O
. O
|

| O
Elle O
poursuivit O
: O
|

| O
— O
Tu O
aurais O
pu O
profiter O
de O
tes O
avantages O
|
| O
pour O
courir O
les O
filles O
, O
mais O
tu O
te O
plaisais O
à O
rester O
|
| O
près O
de O
moi O
, O
à O
la O
boutique O
, O
et O
il O
m' O
arrivait O
parfois O
|
| O
de O
te O
dire O
de O
te O
retirer O
de O
mes O
jupes O
et O
d' O
aller O
un O
|
| O
peu O
te O
dégourdir O
avec O
tes O
camarades O
, O
Jusque B-PER
sur O
|
| O
mon O
lit O
de O
mort O
je O
te O
rendrai O
ce O
témoignage O
: O
|

| O
nn O
ne O
oh O
LL O
|

| O
à O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
© O
— O
— O
_ O
— O
— O
— O
hé O
|
| O
L B-PER
- I-PER
d I-PER
Cd I-PER
|

| I-PER
LES I-PER
DIEUX I-PER
ONT I-PER
SOIF I-PER
2 I-PER
% O
|

| O
Évariste B-PER
, O
que O
tu O
es O
un O
bon O
fils O
. O
Après O
le O
décès O
de O
|
| O
ton O
père O
, O
tu O
mas O
prise O
Courageusement O
à O
ta O
|
| O
charge O
; O
bien O
que O
ton O
état O
ne O
te O
rapporte O
guère O
, O
|
| O
tu O
ne O
m O
as O
Jamais O
laissée O
manquer O
de O
rien O
, O
et O
, O
si O
|
| O
nous O
sommes O
aujourd O
hui O
tous O
deux O
dépourvus O
|
| O
et O
misérables O
, O
je O
ne O
puis O
te O
le O
reprocher O
: O
la O
faute O
|
| O
en O
est O
à O
la O
Révolution B-MISC
. O
|

| O
Il O
fit O
un O
geste O
de O
reproche O
; O
mais O
elle O
haussa O
|
| O
les O
épaules O
et O
poursuivit O
. O
|

| O
— O
Je O
ne O
suis O
pas O
une O
aristocrate O
. O
J' O
ai O
connu O
les O
|
| O
grands O
dans O
toute O
leur O
puissance O
et O
je O
puis O
dire O
|
| O
qu' O
ils O
-abusaient O
de O
leurs O
privilèges O
, O
J' B-MISC
ai I-MISC
vu I-MISC
ton I-MISC
|
| I-MISC
père I-MISC
bâtonné I-MISC
par O
les O
laquais O
du O
duc O
de O
Cana- B-LOC
|
| O
leilles O
parce O
qu' O
il O
ne O
se O
rangeait O
pas O
assez O
vite O
|
| O
sur O
le O
passage O
de O
leur O
maitre O
. O
Je O
n’ O
aimais O
point O
|
| O
l' O
Autrichienne B-LOC
: O
elle O
était O
trop O
fière O
et O
faisait O
trop O
|
| O
de O
dépenses O
. O
Quant O
au O
roi O
, O
je O
l' O
ai O
cru O
bon O
, O
et O
il O
a O
|
| O
fallu O
son O
procès O
et O
sa O
condamnation O
pour O
me O
|
| O
faire O
changer O
d' O
idée O
. O
Enfin O
je O
ne O
regrette O
pas O
|
| O
l' O
ancien O
régime O
, O
bien O
que O
j' O
y O
aie O
passé O
quelques O
|
| O
moments O
agréables O
. O
Mais O
ne O
me O
dis O
pas O
que O
la O
|
| O
Révolution B-MISC
établira O
l' O
égalité O
, O
parce O
que O
les O
|
| O
hommes O
ne O
seront O
jamais O
égaux O
; O
ce O
n’ O
est O
pas O
|
| O
possible O
, O
et O
l’ O
on O
a O
beau O
mettre O
le O
pays O
sens O
dessus O
|
| O
dessous O
: O
il O
y O
aura O
toujours O
des O
grands O
et O
petits O
, O
|
| O
des O
gras O
et O
des O
maigres O
. O
|

| O
Et O
, O
tout O
en O
parlant O
, O
elle O
rangeait O
la O
vais- O
|

| O
selle O
. O
Le O
peintre O
ne O
l' O
écoutait O
plus O
. O
Il O
cherchait O
|
| O
2 O
|

| O
26 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| I-MISC
la I-MISC
silhouette I-MISC
d’ I-MISC
un I-MISC
sans-culotte I-MISC
, O
en O
bonnet O
|
| O
rouge O
et O
en O
carmagnole B-LOC
, O
qui O
devait O
, O
dans O
son O
|
| O
jeu O
de O
cartes O
, O
remplacer O
le O
valet O
de O
pique O
|
| O
condamné O
. O
|

| O
On O
gratta O
à O
la O
porte O
et O
une O
fille O
, O
une O
|
| O
campagnarde O
, O
parut O
, O
plus O
large O
que O
haute O
, O
|
| O
rousse O
, O
bancale O
, O
une O
loupe O
lui O
cachant O
l' O
œil O
|
| O
gauche O
, O
l' O
œil O
droit O
d' O
un O
bleu O
si O
pâle O
quil O
en O
|
| O
paraissait O
blanc O
, O
les O
lèvres O
énormes O
et O
les O
dents O
|
| O
débordant O
les O
lèvres O
. O
|

| O
Elle O
demanda O
à O
Gamelin B-PER
si O
c' O
était O
lui O
le O
|
| O
peintre O
et O
s’ O
il O
pouvait O
lui O
faire O
un O
portrait O
de O
|
| O
son O
fiancé O
, O
Ferrand B-PER
( O
Jules B-PER
) O
, O
volontaire O
à O
l' O
armée O
|
| O
des O
Ardennes B-LOC
. O
|||| O
|

| O
Gamelin B-PER
répondit O
qu' O
il O
ferait O
volontiers O
ce O
|
| O
portrait O
au O
retour O
du O
brave O
guerrier O
. O
|

| O
La O
fille O
demanda O
avec O
une O
douceur O
pressante O
|
| O
que O
ce O
fût O
tout O
de O
suite O
. O
|

| O
Le O
peintre O
, O
souriant O
malgré O
lui O
, O
objecta O
qu' O
il O
|
| O
ne O
pouvait O
rien O
faire O
sans O
le O
modèle O
, O
|

| O
La B-MISC
pauvre I-MISC
créature I-MISC
ne O
répondit O
rien O
: O
elle O
|
| O
n' O
avait O
pas O
prévu O
cette O
difficulté O
. O
La O
tête O
|
| O
inclinée O
sur O
l' O
épaule O
gauche O
, O
les O
mains O
jointes O
|
| O
sur O
le O
ventre O
, O
elle O
demeurait O
inerte O
et O
muette O
|
| O
et O
semblait O
accablée O
de O
chagrin O
. O
Touché O
et O
|
| O
amusé O
de O
tant O
de O
simplicité O
, O
le O
peintre O
, O
pour O
|
| O
distraire O
la O
malheureuse O
amante O
, O
lui O
mit O
dans O
la O
|
| O
main O
un O
des O
volontaires O
qu' O
il O
avait O
peints O
à O
|

| O
mm O
|

| O
pe O
EE O
... O
|

 

| O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
27 I-MISC
|
| O
l' O
aquarelle O
et O
lui O
demanda O
s' O
il O
était O
fait O
ainsi O
, O
|
| O
son O
fiancé O
des O
Ardennes B-LOC
. O
|

| O
Elle O
appliqua O
sur O
le O
papier O
le O
regard O
de O
son O
|
| O
œil O
morne O
, O
qui O
lentement O
s' O
anima O
, O
puis O
brilla O
, O
|
| O
et O
resplendit O
; O
sa O
large O
face O
s' O
épanouit O
en O
un O
|
| O
radieux O
sourire O
. O
|

| O
— O
C' O
est O
sa O
vraie O
ressemblance O
, O
dit O
-elle O
enfin O
; O
|
| O
c' O
est O
Ferrand B-LOC
( O
Jules B-PER
) O
au O
naturel O
, O
c' O
est O
Ferrand B-LOC
|
| O
( O
Jules B-PER
) O
tout O
craché O
. O
|

| O
Avant O
que O
le O
peintre O
eùt B-PER
songé O
à O
lui O
tirer O
la O
|
| O
feuille O
des O
mains O
, O
elle O
la O
plia O
soigneusement O
de O
|
| O
ses O
gros O
doigts O
rouges O
et O
en O
fit O
un O
tout O
petit O
|
| O
carré O
qu' O
elle O
coula O
sur O
son O
cœur O
, O
entre O
le O
buse O
|
| O
et O
la O
chemise O
, O
remit O
à O
l' O
artiste O
un O
assignat O
de O
|
| O
cinq O
livres O
, O
souhaita O
le O
bonsoir O
à O
la O
compagnie O
|
| O
et O
sortit O
clochante O
et O
légère O
. O
|

| O
\ O
|
| O
L B-PER
|
| I-PER
A I-PER
qe I-PER
|

| I-PER
D I-PER
|
| O
* O
3 O
|

| O
IT O
|

| O
Dans O
l' O
après-midi O
du O
même O
jour O
, O
Évariste B-PER
se O
|
| O
rendit O
chez O
le O
citoyen O
Jean B-PER
Blaise I-PER
, O
marchand O
|
| O
d' O
estampes O
, O
qui O
vendait O
aussi O
des O
boites O
, O
des O
|
| O
cartonnages O
et O
toutes O
sortes O
de O
jeux O
, O
rue O
|
| O
Honoré B-PER
, O
vis-à-vis O
de O
l' O
Oratoire B-ORG
, O
proche O
les O
|
| O
Messageries B-ORG
, O
à O
l' O
Amour B-LOC
peintre O
. O
Le O
magasin O
|
| O
s' O
ouvrait O
au O
rez-de-chaussée O
d’ O
une O
maison O
|
| O
vieille O
de O
soixante O
ans O
, O
par O
une O
baie O
dont O
la O
|
| O
voûte O
portait O
à O
sa O
clef O
un O
mascaron O
cornu O
. O
Le O
|
| O
cintre O
de O
cette O
baie O
était O
rempli O
par O
une O
peinture O
|
| O
à O
l' O
huile O
représentant O
« O
le O
Sicilien B-ORG
ou O
l' O
Amour B-MISC
|
| I-MISC
peintre I-MISC
» O
, O
d’ O
après O
une O
composition O
de O
Boucher B-LOC
, O
|
| O
que O
le O
père O
de O
Jean B-PER
Blaise I-PER
avait O
fait O
poser O
en O
|
| O
1770 O
et O
qu' O
effaçaient O
depuis O
lors O
le O
soleil O
et O
la O
|
| O
pluie O
. O
De O
chaque O
côté O
de O
la O
porte O
, O
une O
baie O
sem- O
|

 

| O
LES O
DIEUX O
ONT O
SOIF O
27 O
|

| O
blable O
, O
avec O
une O
tête O
de O
nymphe O
en O
clef O
de O
|
| O
voûte O
, O
garnie O
de O
vitres O
aussi O
grandes O
qu’ O
il O
s’ O
en O
|
| O
était O
pu O
trouver O
, O
offrait O
aux O
regards O
les O
estampes O
|
| O
à O
la O
mode O
et O
les O
dernières O
nouveautés O
de O
la O
|
| O
gravure O
en O
couleurs O
. O
On O
y O
voyait O
, O
ce O
jour O
-là O
, O
|
| O
des O
scènes O
galantes O
traitées O
avec O
une O
grâce O
un O
|
| O
peu O
sèche O
par O
Boilly B-PER
, O
Leçons B-MISC
d' I-MISC
amour I-MISC
conjugal I-MISC
|
| O
et O
Douces B-PER
résistances I-PER
, O
dont O
se O
scandalisaient O
|
| O
les O
Jacobins B-ORG
et O
que O
les O
purs O
dénonçaient O
à O
la O
|
| O
Société B-ORG
des I-ORG
arts I-ORG
; O
la O
Promenade B-LOC
publique I-LOC
de I-LOC
Debu- I-LOC
|
| I-LOC
court I-LOC
, O
avec O
un O
petit-maitre O
en O
culotte O
serin O
, O
étalé O
|
| O
sur O
trois O
chaises O
, O
des O
chevaux O
du O
jeune O
Carle B-PER
|
| I-PER
Vernet I-PER
, O
des O
aérostats O
, O
le O
Bain B-LOC
de I-LOC
Virginie I-LOC
et O
|
| O
des O
figures O
d’ O
après O
l' O
antique O
. O
|

| O
Parmi O
les O
citoyens O
dont O
le O
flot O
coulait O
devant O
|
| O
le O
magasin O
, O
c' O
étaient O
les O
plus O
déguenillés O
qui O
|
| O
s' O
arrêtaient O
le O
plus O
longtemps O
devant O
les O
deux O
|
| O
belles O
vitrines O
, O
prompts O
à O
se O
distraire O
, O
avides O
|
| O
d' O
images O
et O
jaloux O
de O
prendre O
, O
du O
moins O
par O
les O
|
| O
veux O
, O
leur O
part O
des O
biens O
de O
ce O
monde O
; O
ils O
|
| O
admiraient O
bouche O
béante O
, O
tandis O
que O
les O
aris- O
|
| O
tocrates O
donnaient O
un O
coup O
d' O
œil O
, O
fronçaient O
le O
|
| O
sourcil O
et O
passaient O
. O
|

| O
Du O
plus O
loin O
qu' O
il O
put O
l' O
apercevoir O
, O
Évariste B-PER
|
| O
leva O
ses O
regards O
vers O
une O
des O
fenêtres O
qui O
|
| O
s' O
ouvraient O
au-dessus O
du O
magasin O
, O
celle O
de O
|
| O
gauche O
, O
où O
il O
y O
avait O
un O
pot O
d' O
œillets O
rouges O
|
| O
derrière O
le O
balcon O
de O
fer O
à O
coquille O
. O
Cette O
|

| O
o O
) O
|
| O
Ai B-PER
à O
|

| O
30 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT O
SOIF O
|

| O
fenêtre O
éclairait O
la O
chambre O
d' O
Élodie B-LOC
, O
fille O
de O
|
| O
Jean B-PER
Blaise I-PER
. O
Le O
marchand O
d' O
estampes O
habitait O
|
| O
avec O
son O
unique O
enfant O
le O
premier O
étage O
de O
la O
|
| O
maison O
. O
|

| O
Évariste B-PER
, O
s' O
étant O
arrêté O
un O
moment O
, O
comme O
|
| O
pour O
prendre O
haleine O
devant O
l' O
Amour B-MISC
peintre I-MISC
, O
|
| O
tourna O
le O
bec-de-cane O
. O
Il O
trouva O
la O
citoyenne O
|
| O
Élodie B-LOC
qui O
, O
ayant O
vendu O
des O
gravures O
, O
deux O
com- O
|
| O
positions O
de O
Fragonard B-PER
fils O
et O
de O
Naigeon B-PER
, O
|
| O
soigneusement O
choisies O
entre O
beaucoup O
d’ O
autres O
, O
|
| O
avant O
d' O
enfermer O
dans O
la O
caisse O
les O
assignats O
|
| O
qu' O
elle O
venait O
de O
recevoir O
, O
les O
passait O
l’ O
un O
après O
|
| O
l' O
autre O
entre O
ses O
beaux O
yeux O
et O
le O
jour O
, O
pour O
en O
|
| O
examiner O
les O
pontuseaux O
, O
les O
vergeures B-LOC
et O
le O
|
| O
filigrane O
, O
inquiète O
, O
car O
il O
circulait O
autant O
de O
faux O
|
| O
papier O
que O
de O
vrai O
, O
ce O
qui O
nuisait O
beaucoup O
au O
|
| O
commerce O
. O
Gomme O
autrefois O
ceux O
qui O
imitaient O
|
| O
la O
signature O
du O
roi O
, O
les O
contrefacteurs O
de O
la O
|
| O
monnaie O
nationale O
étaient O
punis O
de O
mort O
; O
cepen- O
|
| O
dant O
on O
trouvait O
des O
planches O
à O
assignats O
dans O
|
| O
toutes O
les O
caves O
; O
les O
Suisses B-LOC
introduisaient O
de O
|
| O
faux O
assignats O
par O
millions O
; O
on O
les O
jetait O
par O
|
| O
paquets O
dans O
les O
auberges O
; O
les O
Anglais B-LOC
en O
débar- O
|
| O
quaient O
tous O
les O
jours O
des O
ballots O
sur O
nos O
côtes O
|
| O
pour O
discréditer O
la O
République B-MISC
et O
réduire O
les O
|
| O
patriotes O
à O
la O
misère O
, O
Élodie B-LOC
craignait O
de O
recevoir O
|
| O
du O
mauvais O
papier O
et O
craignait O
plus O
encore O
d’ O
en O
|
| O
passer O
et O
d' O
être O
traitée O
comme O
complice O
de O
Pitt B-PER
, O
|

 

| O
# O
|

 

| O
LES O
DIEUX O
ONT O
SOIF O
31 O
|||| O
|
| O
s’ O
en O
fiant O
toutefois O
à O
sa O
chance O
et O
sûre O
dese O
tirer O
= O
1 O
|
| O
d' O
affaire O
en O
toute O
rencontre O
. O
|||| O
|
| O
Évariste B-PER
la O
regarda O
de O
cet O
air O
sombre O
qui O
4 O
|
| O
mieux O
que O
tous O
les O
sourires O
exprime O
l' O
amour O
. O
" O
# O
4 O
|
| O
Elle O
le O
regarda O
avec O
une O
moue O
un O
peu O
moqueuse O
|
| O
qui O
retroussait O
ses O
yeux O
noirs O
, O
et O
cette O
expres- O
4 O
|
| O
sion O
lui O
venait O
de O
ce O
qu' O
elle O
se O
savait O
aimée O
et O
|
| O
qu' O
elle O
n' O
était O
pas O
fâchée O
de O
l' O
être O
et O
de O
ce O
que O
|
| O
cette O
figure O
- O
la O
irrite O
un O
amoureux O
, O
l' O
excite O
|
| O
à O
se O
plaindre O
, O
l' O
induit O
à O
se O
déclarer O
s' O
il O
ne O
|
| O
l' O
a O
pas O
encore O
fait O
, O
ce O
qui O
était O
le O
cas O
d' O
Éva- O
“ O
4 O
|

| O
riste O
, O
|
| O
Ayant O
mis O
les O
assignats O
dans O
la O
caisse O
, O
elle O
|
| O
tira O
de O
sa O
corbeille O
à O
ouvrage O
une O
écharpe O
|||| O
|

| O
blanche O
, O
qu’ O
elle O
avait O
commencé O
de O
broder O
, O
et O
|
| O
se O
mit O
à O
travailler O
, O
Elle B-MISC
était I-MISC
laborieuse I-MISC
et I-MISC
|
| I-MISC
coquette I-MISC
, O
et O
comme O
. O
d' O
instinct O
, O
elle O
maniait O
|
| O
l' O
aiguille O
pour O
plaire O
en O
même O
temps O
que O
pour O
|
| O
se O
faire O
une O
parure O
, O
elle O
brodait O
de O
façons O
|
| O
différentes O
selon O
ceux O
qui O
la O
regardaient O
: O
elle O
|
| O
‘ O
brodait O
nonchalamment O
pour O
ceux O
à O
qui O
elle O
|
| O
voulait O
communiquer O
une O
douce O
langueur O
; O
elle O
|
| O
brodait O
capricieusement O
por O
ceux O
qu' O
elle O
|
| O
s’ O
amusait O
à O
désespérer O
un O
peu O
. O
Elle O
se O
mit O
à O
|
| O
broder O
avec O
soin O
pour O
Évariste B-PER
, O
en O
qui O
elle O
|
| O
désirait O
entretenir O
un O
sentiment O
sérieux O
. O
|

 

| O
32 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| I-MISC
Brune I-MISC
, O
le O
teint O
olivätre O
, O
sous O
le O
grand O
mouchoir O
|
| O
blanc O
noué O
négligemment O
autour O
de O
sa O
tête O
et O
|
| O
d' O
où O
s' O
échappaient O
les O
boucles O
azurées O
de O
sa O
|
| O
chevelure O
, O
ses O
yeux O
de O
feu O
charbonnaient O
leurs O
|
| O
orbites O
. O
En O
son O
visage O
rond O
, O
aux O
pommettes O
|
| O
-saillantes O
, O
riant O
, O
un O
peu O
camus B-MISC
, O
agreste O
et O
|
| O
voluptueux O
, O
le O
peintre O
retrouvait O
la O
tête O
du O
|
| O
faune O
Borghèse B-PER
, O
dont O
1l O
admirait O
, O
sur O
un O
mou- O
|
| O
lage O
, O
la O
divine O
espièglerie O
. O
De O
petites O
moustaches O
|
| O
donnaient O
de O
l' O
accent O
à O
ses O
lèvres O
ardentes O
. O
Un O
|
| O
sein O
qui O
semblait O
gonflé O
de O
tendresse O
soulevait O
|
| O
le O
fichu O
croisé O
à O
la O
mode O
de O
l’ O
année O
. O
Sa O
taille O
|
| O
souple O
, O
ses O
jambes O
agiles O
, O
tout O
son O
corps O
robuste O
|
| O
se O
mouvaient O
avec O
des O
grâces O
sauvages O
et O
|
| O
délicieuses O
. O
Son O
regard O
, O
son O
souffle O
, O
les O
frissons O
|
| O
de O
sa O
chair O
, O
tout O
en O
elle O
demandait O
le O
cœur O
et O
|
| O
promettait O
l' O
amour O
. O
Derrière O
le O
comptoir O
de O
|
| O
marchande O
, O
elle O
donnait O
l' O
idée O
d' O
une O
nymphe O
|
| O
de O
la O
danse O
, O
d’ O
une O
bacchante O
d’ O
Opéra B-LOC
, O
dépouillée O
|
| O
de O
sa O
peau O
de O
lynx O
, O
de O
son O
thyrse O
et O
de O
ses O
|
| O
guirlandes O
de O
lierre O
, O
contenue O
, O
dissimulée O
par O
|
| O
enchantement O
dans O
l' O
enveloppe O
modeste O
d' O
une O
|
| O
ménagère O
de O
Chardin B-PER
. O
|

| O
— O
Mon O
père O
n’ O
est O
pas O
à O
la O
maison O
, O
dit O
-elle O
au O
|
| O
peintre O
; O
attendez O
- O
le O
un O
moment O
: O
1l O
ne O
tardera O
|
| O
pas O
à O
rentrer O
. O
|

| O
Les O
petites O
mains O
brunes O
faisaient O
courir O
|
| O
l' O
aiguille O
à O
travers O
le O
linon O
. O
|

 

| O
/0 O
|

| O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
39 I-MISC
|

| I-MISC
— O
Trouvez O
-vous O
ce O
dessin O
à O
votre O
goût O
, O
mon- O
|
| O
sieur O
Gamelin B-PER
? O
|

| O
Gamelin B-PER
était O
incapable O
de O
feindre O
. O
Et O
l' O
amour O
, O
|
| O
en O
enflammant O
son O
courage O
, O
exaltait O
sa O
fran- O
|
| O
chise O
. O
|

| O
— O
Vous O
brodez O
avec O
habileté O
, O
citoyenne O
, O
|
| O
mais O
, O
si O
vous O
voulez O
que O
je O
vous O
le O
dise O
, O
le O
des- O
|
| O
sin O
qui O
vous O
à O
été O
tracé O
n' O
est O
pas O
assez O
simple O
, O
|
| O
assez O
nu O
, O
et O
se O
ressent O
du O
goût O
affecté O
qui O
régna O
|
| O
trop O
longtemps O
en O
France B-LOC
dans O
l’ O
art O
de O
décorer O
|
| O
les O
étoffes O
, O
Les O
meubles O
, O
les O
lambris O
; O
ces O
nœuds O
, O
|
| O
ces O
guirlandesrappellent O
lestyle B-PER
petitetmesquin I-PER
|
| O
qui O
fut O
en O
faveur O
sous O
le O
tyran O
. O
Le O
goût O
renaît O
. O
|
| O
Hélas B-MISC
! I-MISC
nous O
revenons O
de O
loin O
. O
Du O
temps O
de O
|
| O
l' O
infâme O
Louis B-PER
XV I-PER
, O
la O
décoration O
avait O
quelque O
|
| O
chose O
de O
chinois O
. O
On O
faisait O
des O
commodes O
à O
|
| O
gros O
ventre O
, O
à O
poignées O
coutournées O
d’ O
un O
aspect O
|
| O
ridicule O
, O
qui O
ne O
sont O
bonnes O
qu' O
à O
être O
mises O
au O
|
| O
feu O
pour O
chauffer O
les O
patriotes O
; O
la O
simplicité O
|
| O
seule O
est O
belle O
. O
Il O
faut O
revenir O
à O
l' O
antique O
. O
|
| O
David B-PER
dessine O
des O
lits O
et O
des O
fauteuils O
d’ O
après O
les O
|
| O
vases O
étrusques O
et O
les O
peintures O
d' O
Herculanum B-LOC
. O
|

| O
— O
J' O
ai O
vu O
de O
ces O
lits O
et O
de O
ces O
fauteuils O
, O
dit O
|
| O
Élodie B-LOC
. O
c' O
est O
beau O
! O
Bientôt O
on O
n’ O
en O
voudra O
pas O
|
| O
d' O
autres O
. O
Comme O
vous O
, O
j' O
adore O
l' O
antique O
. O
|

| O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! I-MISC
citoyenne O
, O
reprit O
Évariste B-PER
, O
si O
|
| O
vous O
aviez O
orné O
cette O
écharpe O
d' O
une O
grecque O
, O
de O
|
| O
feuilles O
de O
lierre O
, O
de O
serpents O
ou O
de O
flèches O
entre- O
|

| O
mo O
ma O
|

| O
at O
ammstilatian O
.. O
ue B-ORG
. O
8 O
— O
— O
|

| O
Éd O
lose O
|

| O
COR B-ORG
= O
2 O
m O
|

| O
nn O
2 O
|

| O
270 O
+ O
$ O
|
| O
mn O
... O
Rs O
|

| O
34 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| I-MISC
croisées I-MISC
, O
elle O
eût O
été O
digne O
d' O
une O
Spartiate B-LOC
... O
et O
|
| O
de O
vous O
. O
Vous O
pouvez O
cependant O
garder O
ce O
|
| O
modèle O
en O
le O
simplifiant O
, O
en O
le O
ramenant O
à O
la O
|
| O
ligne O
droite O
. O
|

| O
Elle O
lui O
demanda O
ce O
qu' O
il O
fallait O
ôter O
, O
|

| O
Il O
se O
pencha O
sur O
l' O
écharpe O
: O
ses O
joues O
effleu- O
|
| O
rèrent O
les O
boucles O
d' O
Élodie B-LOC
. O
Leurs O
mains O
se O
ren- O
|
| O
contraient O
sur O
le O
linon O
, O
leurs O
souffles O
se O
mélaient O
. O
|
| O
Évariste B-PER
goûtait O
en O
ce O
moment O
une O
joie O
infinie O
; O
|
| O
mais O
, O
sentant O
près O
de O
ses O
lèvres O
les O
lèvres O
|
| O
d' O
Élodie B-PER
, O
il O
craignit O
d' O
avoir O
offensé O
la O
jeune O
fille O
|
| O
et O
se O
retira O
brusquement O
. O
|

| O
La O
citoyenne O
Blaise B-PER
aimait O
Évariste B-PER
Gamelin I-PER
. O
|
| O
Elle O
le O
trouvait O
superbe O
avec O
ses O
grands O
yeux O
|
| O
ardents O
, O
son O
beau O
visage O
ovale O
, O
sa O
pâleur O
, O
ses O
|
| O
abondants O
cheveux O
noirs O
, O
partagés O
sur O
le O
front O
|
| O
et O
tombant O
à O
flots O
sur O
ses O
épaules O
, O
son O
maintien O
|
| O
grave O
, O
son O
air O
froid O
, O
son O
abord O
sévère O
, O
sa O
parole O
|
| O
ferme O
, O
qui O
ne O
flattait O
point O
. O
Et O
, O
comme O
elle O
|
| O
l' O
aimait O
, O
elle O
lui O
prêtait O
un O
fier O
génie O
d' O
artiste O
|
| O
qui O
éclaterait O
un O
jour O
en O
chefs O
- O
d' O
œuvre O
et O
ren- O
|
| O
drait O
son O
nom O
célèbre O
, O
et O
elle O
l’ O
en O
aimait O
davan- O
|
| O
tage O
. O
La O
citoyenne O
Blaise B-PER
n' O
avait O
pas O
un O
culte O
|
| O
pour O
la O
pudeur O
virile O
, O
sa O
morale O
n' O
était O
pas O
|
| O
offensée O
de O
ce O
qu' O
un O
homme O
cédât O
à O
ses O
passions O
. O
|
| O
à O
ses O
goûts O
, O
à O
ses O
désirs O
; O
elle O
aimait O
Évariste B-PER
, O
qui O
|
| O
était O
chaste O
; O
elle O
ne O
l' O
aimait O
pas O
parce O
qu' O
ilétait O
|
| O
chaste O
; O
mais O
elle O
trouvait O
à O
ce O
qu' O
il O
le O
fût O
l' O
avan- O
|

 

| O
ne O
ee O
— O
|
| O
} O
|

| O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
35 I-MISC
|

| I-MISC
tage I-MISC
de O
ne O
concevoir O
ni O
jalousie O
ni O
soupçons O
et O
|
| O
de O
ne O
point O
craindre O
de O
rivales O
. O
|

| O
Toutefois O
, O
en O
cet O
instant O
, O
elle O
le O
jugea O
un O
peu O
|
| O
trop O
réservé O
. O
Si O
l' O
Aricie B-LOC
de I-LOC
Racine I-LOC
, O
qui O
aimait O
|
| O
Hippolyte B-PER
, O
admirait O
la O
vertu O
farouche O
du O
jeune O
|
| O
héros O
, O
c' O
était O
avec O
l' O
espoir O
d' O
en O
triompher O
et O
|
| O
elle O
eût O
bientôt O
gémi O
d' O
une O
sévérité O
de O
mœurs O
|
| O
qu' O
il O
n’ O
eût O
point O
adoucie O
pour O
elle O
. O
Et O
, O
dès O
|
| O
qu' O
elle O
en O
trouva O
l' O
occasion O
, O
elle O
se O
déclara O
plus O
|
| O
qu' O
à O
demi O
, O
pour O
le O
contraindre O
à O
se O
déclarer O
lui- O
|
| O
même O
. O
A O
l' O
exemple O
de O
cette O
tendre O
Aricie B-LOC
, O
la O
|
| O
citoyenne O
Blaise B-PER
n' O
était O
pas O
très O
éloignée O
de O
|
| O
croire O
qu' O
en O
amour O
la O
femme O
est O
tenue O
à O
faire O
|
| O
des O
avances O
. O
« O
Les O
plus O
aimants O
, O
se O
disait O
-elle O
, O
|
| O
sont O
les O
plus O
timides O
; O
ils O
ont O
besoin O
d' O
aide O
et O
|
| O
d' O
encouragement O
. O
Telle O
est O
, O
au O
reste O
, O
leur O
can- O
|
| O
deur O
, O
qu' O
une O
femme O
peut O
faire O
la O
moitié O
du O
|
| O
chemin O
et O
même O
davantage O
sans O
qu' O
ils O
sen O
|
| O
aperçoivent O
, O
en O
leur O
ménageant O
les O
apparences O
|
| O
d' O
une O
attaque O
audacieuse O
et O
la O
gloire O
de O
la O
con- O
|
| O
quête O
. O
» O
Ce O
qui O
la O
tranquillsait O
sur O
l' O
issue O
de O
|
| O
l' O
affaire O
, O
c' O
est O
qu' O
elle O
savait O
avec O
certitude O
( O
et O
|
| O
aussi O
n' O
y O
avait O
-il O
pas O
de O
doute O
à O
ce O
sujet O
) O
qu O
" O
Éva- O
|
| O
riste O
, O
avant O
que O
la O
Révolution O
l' O
eût O
héroïsé O
, O
|
| O
avait O
aimé O
très O
humainement O
une O
femme O
, O
une O
|
| O
humble O
créature O
, O
la O
concierge O
de O
l' O
académie O
. O
|

| O
Élodie B-LOC
, O
qui O
n’ O
était O
point O
une O
imgénue O
, O
conce- O
|
| O
vait O
différentes O
sortes O
d' O
amour O
. O
Le O
sentiment O
|

| O
ot O
|

| O
LR B-ORG
|

 

| I-ORG
ange I-ORG
“ I-ORG
|
| I-ORG
mn I-ORG
" O
sas O
|

| O
Mir O
|

| O
cnrs O
; O
à O
é O
: O
k O
|
| O
TA O
PLEINE O
DRE O
DE O
PR O
NN O
RSS O
EAU O
AE O
= O
= O
|||| O
|
| O
i O
RES O
es O
|

| O
36 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|
| I-MISC
qué I-MISC
lui O
inspirait O
Évariste B-PER
était O
assez O
profond O
|
| O
pour O
qu' O
elle O
pensât O
lui O
engager O
sa O
vie O
. O
Elle O
était O
|
| O
toute O
disposée O
à O
l' O
épouser O
, O
mais O
s' O
attendait O
à O
ce O
|
| O
que O
son O
père O
napprouvât O
pas O
l' O
union O
de O
sa O
|
| O
fille O
unique O
avec O
un O
artiste O
obscur O
et O
pauvre O
. O
|
| O
Gamelin B-PER
n' O
avait O
rien O
; O
le O
marchand O
d’ O
estampes O
|
| O
remuait O
de O
grosses O
sommes O
d' O
argent O
. O
L' O
Amour B-MISC
|
| I-MISC
peintre I-MISC
lui O
rapportait O
beaucoup O
, O
l' O
agio O
plus O
|
| O
encore O
, O
et O
il O
s' O
était O
associé O
à O
un O
fournisseur O
qui O
|
| O
livrait O
à O
la O
cavalerie O
de O
la O
République B-LOC
des I-LOC
bottes I-LOC
|
| I-LOC
de I-LOC
jonc I-LOC
et O
de O
l' O
avoine O
mouillée O
. O
Enfin O
, O
le O
fils O
du O
|
| O
coutelier O
de O
la O
rue B-LOC
Saint-Dominique I-LOC
était O
un O
|
| O
mince O
personnage O
auprès O
de O
l' O
éditeur O
d' O
estampes O
|
| O
connu O
dans O
toute O
l' B-LOC
Europe I-LOC
, O
apparenté O
aux O
|
| O
Blaizot B-PER
, O
aux O
Basan B-PER
, O
aux O
Didot B-PER
, O
et O
qui O
fréquen- O
|
| O
tait O
chez O
les O
citoyens O
Saint-Pierre B-PER
et O
Florian B-LOC
. O
Ce O
|
| O
n' O
est O
pas O
qu' O
en O
fille O
obéissante O
elle O
tint O
le O
con- O
|
| O
sentement O
de O
son O
père O
pour O
nécessaire O
à O
son O
|
| O
établissement O
. O
Le O
père O
, O
veuf O
de O
bonne O
heure O
, O
|
| O
d' O
humeur O
avide O
et O
légère O
, O
grand O
coureur O
de O
|
| O
filles O
, O
grand O
brasseur O
d' O
affaires O
, O
ne O
s’ O
étaitjamais O
|
| O
occupé O
d' O
elle O
, O
l' O
avait O
laissé O
grandir O
libre O
, O
sans O
|
| O
conseils O
, O
sans O
amitié O
, O
soucieux O
non O
de O
surveil- O
|
| O
ler O
, O
mais O
d' O
ignorer O
la O
conduite O
de O
cette O
fille O
, O
dont O
|
| O
il O
appréciait O
en O
connaisseur O
le O
tempérament O
|
| O
fougueux O
et O
les O
moyens O
de O
séduction O
bien O
autre- O
|
| O
ment O
puissants O
qu' O
un O
joli O
visage O
. O
Trop O
géné- O
|
| O
reuse O
pour O
se O
garder O
, O
trop O
intelligente O
pour O
se O
|

| O
Fi O
|

 

 

| O
LES O
DIEUX O
ONT O
SOIF O
37 O
|
| O
perdre O
, O
sage O
dans O
ses O
folies O
, O
le O
goût O
d' O
aimer O
ne O
|
| O
lui O
avait O
jamais O
fait O
oublier O
les O
convenances O
|
| O
sociales O
. O
Son O
père O
lui O
savait O
un O
gré O
infini O
de O
cette O
|

| O
prudence O
; O
et O
, O
comme O
elle O
tenait O
de O
lui O
le O
|

| O
sens O
du O
commerce O
etle O
goût O
des O
entreprises O
, O
|
| O
il O
ne O
s' O
inquiétait O
pas O
des O
raisons O
mystérieuses O
|
| O
qui O
détournaient O
du O
mariage O
une O
fille O
si O
nubile O
|
| O
et O
la O
retenaient O
à O
la O
maison O
, O
où O
elle O
valait O
une O
|
| O
gouvernante O
et O
quatre O
commis O
. O
À O
vingt-septans O
, O
|
| O
elle O
se O
sentait O
d' O
âge O
et O
d' O
expérience O
à O
faire O
sa O
|
| O
vie O
elle-même O
et O
n' O
éprouvait O
nul O
besoin O
de O
|
| O
demander O
les O
conseils O
ou O
de O
suivre O
la O
volonté O
|
| O
d' O
un O
père O
jeune O
, O
facile O
et O
distrait O
. O
Mais O
pour O
|
| O
qu' O
elle O
épousât O
Gamelin B-PER
, O
il O
aurait O
fallu O
que O
|
| O
M. O
Blaise B-PER
fit O
un O
sort O
à O
ce O
gendre O
pauvre O
, O
l' O
inté- O
|
| O
ressàt O
dans O
la O
maison O
, O
lui O
assurât O
des O
travaux O
|
| O
comme O
1l O
en O
assurait O
à O
plusieurs O
artistes O
, O
enfin O
, O
|
| O
d' O
une O
manière O
ou O
d’ O
une O
autre O
, O
lui O
créät B-PER
des O
res- O
|
| O
sources O
; O
et O
cela O
elle O
jugeait O
impossible O
que O
l’ O
un O
|
| O
l' O
offrit O
, O
que O
l’ O
autre O
l' O
acceptât O
, O
tant O
il O
y O
avait O
peu O
|
| O
de O
sympathie O
entre O
ces O
deux O
hommes O
. O
|

| O
Cette O
difficulté O
embarrassait O
la O
tendre O
et O
sage O
|
| O
Élodie B-LOC
. O
Elle O
envisageait O
sans O
terreur O
l’ O
idée O
de O
|
| O
s' O
unir O
à O
son O
ami O
par O
des O
liens O
secrets O
et O
de O
|
| O
prendre O
l' O
auteur O
de O
la O
nature O
pour O
seul O
témoin O
|
| O
de O
ieur O
for O
mutuelle O
. O
Sa O
philosophie O
ne O
trouvait O
|
| O
pas O
condamnable O
une O
telle O
union O
que O
l' O
indépen- O
|
| O
dance O
où O
elle O
vivait O
rendeit B-LOC
possible O
età O
laquelle O
|

| O
3 O
|

 

| O
38 O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
|

| O
le O
caractère O
honnête O
et O
vertueux O
d' O
Évariste B-PER
don- O
|
| O
nerait O
une O
force O
rassurante O
; O
mais O
Gamelin B-PER
avait O
|
| O
grand O
peine O
à O
subsister O
et O
à O
soutenirla B-MISC
vie O
de O
sa O
|
| O
vieille O
mère O
: O
il O
ne O
semblait O
pas O
qu' O
il O
y O
eüùt O
dans O
|
| O
une O
existence O
si O
étroite O
place O
pour O
un O
amour O
|
| O
même O
réduit O
à O
la O
simplicité O
de O
la O
nature O
. O
D' O
ail- O
|
| O
leurs O
Évariste B-PER
n' O
avait O
pasencore O
déclaré O
ses O
sen- O
|
| O
timents O
ni O
fait O
part O
de O
ses O
intentions O
. O
La O
citoyenne O
|
| O
Blaise B-PER
espérait O
bien O
l' O
y O
obliger O
avant O
peu O
. O
|

| O
Elle O
arrêta O
du O
même O
coup O
ses O
méditations O
et O
|
| O
son O
aiguille O
: O
|

| O
— O
Citoyen B-PER
Évariste I-PER
, O
dit O
-elle O
, O
cette O
écharpe O
ne O
|
| O
me O
plaira O
qu' O
autant O
qu’ O
elle O
vous O
plaira O
à O
vous- O
|
| O
même O
. O
Dessinez O
-moi O
un O
modèle O
, O
je O
vous O
prie O
. O
|
| O
En O
l’ O
attendant O
, O
je O
déferai O
comme O
Pénélope B-ORG
ce O
|
| O
qui O
a O
été O
fait O
en O
votre O
absence O
. O
|

| O
Il O
répondit O
avec O
un O
sombre O
enthousiasme O
: O
|

| O
— O
_ O
Je O
m' O
y O
engage O
, O
citoyenne O
. O
Je O
vous O
dessi- O
|
| O
nerai O
le O
glaive O
d' O
Harmodius B-PER
: O
une O
épée O
dans O
une O
|
| O
guirlande O
. O
|

| O
Et O
. O
tirant O
son O
crayon O
, O
il O
esquissa O
des O
épées O
et O
|
| O
des O
fleurs O
dans O
ce O
style O
sobre O
et O
nu O
, O
qu' O
il O
aimait O
. O
|
| O
Et O
, O
en O
même O
temps O
, O
il O
exposait O
ses O
doctrines O
. O
|

 

 

| O
LES B-MISC
DIEUX I-MISC
ONT I-MISC
SOIF I-MISC
39 O
|
