| 
| O 
I B-LOC
|
| O 
Le O 
livret O 
de O 
marin O 
de O 
mon O 
frère O 
Yves B-PER
ressemble O 
à O 
tous O 
les O 
autres O 
livrets O 
de O 
tous O 
les O 
autres O 
marins O 
. O 
|
| O 
Il O 
est O 
recouvert O 
d' O 
un O 
papier O 
parchemin O 
de O 
couleur O 
jaune O 
, O 
et O 
, O 
comme O 
il O 
a O 
beaucoup O 
voyagé O 
sur O 
la O 
mer O 
, O 
dans O 
différents O 
caissons O 
de O 
navire O 
, O 
il O 
manque O 
absolument O 
de O 
fraîcheur O 
. O 
|
| O 
En O 
grosses O 
lettres O 
, O 
il O 
y O 
a O 
sur O 
la O 
couverture O 
: O 
|
| O 
Kermadec B-PER
, O 
2091 O 
. O 
P. O 
|
| O 
Kermadec B-PER
, O 
c' O 
est O 
son O 
nom O 
de O 
famille O 
| | O 
2091 O 
, O 
son O 
numéro O 
dans O 
l' O 
armée O 
de O 
mer O 
, O 
et O 
P B-LOC
, O 
la O 
lettre O 
initiale O 
de O 
Paimpol B-LOC
son O 
port O 
d' O 
inscription O 
. O 
|
| O 
En O 
ouvrant O 
, O 
on O 
trouve O 
, O 
à O 
la O 
première O 
page O 
, O 
les O 
indications O 
suivantes O 
: O 
|
| O 
« O 
Kermadec B-PER
( O 
Yves B-PER
- I-PER
Marie I-PER
) O 
, O 
fils O 
d' O 
Yves B-PER
- I-PER
Marie I-PER
et O 
de O 
Jeanne B-PER
Danveoch I-PER
. O 
Né O 
le O 
28 O 
août O 
1851 O 
, O 
à O 
Saint-Pol-de-Léon B-LOC
( O 
Finistère B-LOC
) O 
. O 
Taille B-LOC
, O 
1 O 
m O 
80 O 
. O 
Cheveux B-MISC
châtains I-MISC
, O 
sourcils O 
châtains O 
, O 
yeux O 
châtains O 
, O 
nez O 
moyen O 
, O 
menton O 
ordinaire O 
, O 
front O 
ordinaire O 
, O 
visage O 
ovale O 
. O 
» O 
|
| O 
« O 
Marques B-LOC
particulières O 
: O 
tatoué O 
au O 
sein O 
gauche O 
d' O 
une O 
ancre O 
et O 
, O 
au O 
poignet O 
droit O 
, O 
d' O 
un O 
bracelet O 
avec O 
un O 
poisson O 
. O 
» O 
|
| O 
Ces O 
tatouages O 
étaient O 
encore O 
de O 
mode O 
, O 
il O 
y O 
a O 
une O 
dizaine O 
d' O 
années O 
, O 
pour O 
les O 
vrais O 
marins O 
. O 
Exécutés B-PER
à O 
bord O 
de O 
la O 
Flore B-MISC
par O 
la O 
main O 
d' O 
un O 
ami O 
désœuvré O 
, O 
ils O 
sont O 
devenus O 
un O 
objet O 
de O 
mortification O 
pour O 
Yves B-MISC
, O 
qui O 
s' O 
est O 
plus O 
d' O 
une O 
fois O 
martyrisé O 
dans O 
l' O 
espoir O 
de O 
les O 
faire O 
disparaître O 
. O 
-- O 
L' O 
idée O 
qu' O 
il O 
est O 
marqué O 
d' O 
une O 
manière O 
indélébile O 
et O 
qu' O 
on O 
le O 
reconnaîtra O 
toujours O 
et O 
partout O 
à O 
ces O 
petits O 
dessins O 
bleus O 
lui O 
est O 
absolument O 
insupportable O 
. O 
|
| O 
En O 
tournant O 
la O 
page O 
, O 
on O 
trouve O 
une O 
série O 
de O 
feuillets O 
imprimés O 
relatant O 
, O 
dans O 
un O 
style O 
net O 
et O 
concis O 
, O 
tous O 
les O 
manquements O 
auxquels O 
les O 
matelots O 
sont O 
sujets O 
, O 
avec O 
, O 
en O 
regard O 
, O 
le O 
tarif O 
des O 
peines O 
encourues O 
, O 
-- O 
depuis O 
les O 
désordres O 
légers O 
qui O 
se O 
payent O 
par O 
quelques O 
nuits O 
à O 
la O 
barre O 
de O 
fer O 
jusqu' O 
aux O 
grandes O 
rébellions O 
qu' O 
on O 
punit O 
par O 
la O 
mort O 
. O 
Les O 
fourriers O 
, O 
gens O 
de O 
goût O 
, O 
ont O 
orné O 
cette O 
partie O 
d' O 
élégants O 
parafes O 
. O 
C' O 
est O 
là O 
que O 
sont O 
marquées O 
ses O 
campagnes O 
et O 
détaillés O 
les O 
salaires O 
qu' O 
il O 
a O 
reçus O 
. O 
|
| O 
Premières B-MISC
années I-MISC
, O 
où O 
il O 
gagnait O 
par O 
mois O 
quinze O 
francs O 
, O 
dont O 
il O 
gardait O 
dix O 
pour O 
sa O 
mère O 
| | O 
années O 
passées O 
la O 
poitrine O 
au O 
vent O 
, O 
à O 
vivre O 
demi-nu O 
en O 
haut O 
de O 
ces O 
grandes O 
tiges O 
oscillantes O 
qui O 
sont O 
des O 
mâts O 
de O 
navire O 
, O 
à O 
errer O 
sans O 
souci O 
de O 
rien O 
au O 
monde O 
sur O 
le O 
désert O 
changeant O 
de O 
la O 
mer O 
| | O 
années O 
plus O 
troublées O 
, O 
où O 
l' O 
amour O 
naissait O 
, O 
prenait O 
forme O 
dans O 
l' O 
âme O 
vierge O 
et O 
inculte O 
, O 
-- O 
puis O 
se O 
traduisait O 
en O 
ivresses O 
brutales O 
ou O 
en O 
rêves O 
naïvement O 
purs O 
au O 
hasard O 
des O 
lieux O 
où O 
le O 
vent O 
le O 
poussait O 
, O 
au O 
hasard O 
des O 
femmes O 
jetées O 
entre O 
ses O 
bras O 
| | O 
éveils O 
terribles O 
du O 
cœur O 
et O 
des O 
sens O 
, O 
grandes O 
révoltes O 
, O 
et O 
puis O 
retour O 
à O 
la O 
vie O 
ascétique O 
du O 
large O 
, O 
à O 
la O 
séquestration O 
sur O 
le O 
couvent O 
flottant O 
| | O 
il O 
y O 
a O 
tout O 
cela O 
sous-entendu O 
derrière O 
ces O 
chiffres O 
, O 
ces O 
noms O 
et O 
ces O 
dates O 
qui O 
s' O 
accumulent O 
, O 
année O 
par O 
année O 
, O 
sur O 
un O 
pauvre O 
livret O 
de O 
marin O 
. O 
Tout O 
un O 
étrange O 
grand O 
poème O 
d' O 
aventures O 
et O 
de O 
misères O 
tient O 
là O 
entre O 
les O 
feuillets O 
jaunis O 
. O 
|
| O 
II B-LOC
|
| O 
Le O 
28 O 
août O 
1851 O 
, O 
il O 
faisait O 
, O 
paraît O 
-il O 
, O 
un O 
beau O 
temps O 
d' O 
été O 
à O 
Saint-Pol-de-Léon B-LOC
, O 
dans O 
le O 
Finistère B-LOC
. O 
Yves B-MISC
apparut O 
dans O 
ce O 
monde O 
sous O 
la O 
forme O 
d' O 
un O 
gros O 
bébé O 
tout O 
rond O 
et O 
tout O 
bronzé O 
. O 
Les O 
bonnes O 
femmes O 
présentes O 
à O 
son O 
arrivée O 
lui O 
donnèrent O 
le O 
surnom O 
de O 
Bugel B-PER
- I-PER
Du I-PER
, O 
qui O 
, O 
en O 
français O 
, O 
signifie O 
: O 
petit O 
enfant O 
noir O 
. O 
C' O 
était O 
, O 
du O 
reste O 
, O 
de O 
famille O 
, O 
cette O 
couleur O 
de O 
bronze O 
, O 
les O 
Kermadec B-PER
, O 
de O 
père O 
en O 
fils O 
, O 
ayant O 
été O 
marins O 
au O 
long O 
cours O 
et O 
gens O 
fortement O 
passés O 
au O 
hâle O 
de O 
mer O 
. O 
|
| O 
Un B-MISC
beau I-MISC
jour I-MISC
d' I-MISC
été I-MISC
à I-MISC
Saint-Pol-de-Léon I-MISC
, O 
c' O 
est O 
- O 
à O 
- O 
dire O 
une O 
chose O 
rare O 
dans O 
cette O 
région O 
de O 
brumes O 
: O 
une O 
espèce O 
de O 
rayonnement O 
mélancolique O 
répandu O 
sur O 
tout O 
| | O 
la O 
vieille O 
ville O 
du O 
moyen O 
âge O 
comme O 
réveillée O 
de O 
son O 
morne O 
sommeil O 
dans O 
le O 
brouillard O 
, O 
et O 
rajeunie O 
| | O 
le O 
vieux O 
granit O 
se O 
chauffant O 
au O 
soleil O 
| | O 
le O 
clocher O 
de O 
Creizker B-PER
, O 
le O 
géant O 
des O 
clochers O 
bretons O 
, O 
baignant O 
dans O 
le O 
ciel O 
bleu O 
, O 
en O 
pleine O 
lumière O 
, O 
ses O 
fines O 
découpures O 
grises O 
marbrées O 
de O 
lichens O 
jaunes O 
. O 
Et O 
tout O 
alentour O 
la O 
lande O 
sauvage O 
, O 
aux O 
bruyères O 
roses O 
, O 
aux O 
ajoncs O 
couleur O 
d' O 
or O 
, O 
exhalant O 
une O 
senteur O 
douce O 
de O 
genêts O 
fleuris O 
. O 
|
| O 
Au O 
baptême O 
, O 
il O 
y O 
avait O 
une O 
jeune O 
fille O 
, O 
la O 
marraine O 
| | O 
un O 
matelot O 
, O 
le O 
parrain O 
, O 
et O 
, O 
derrière O 
, O 
les O 
deux O 
petits O 
frères O 
, O 
Goulven B-PER
et O 
Gildas B-PER
, O 
donnant O 
la O 
main O 
aux O 
deux O 
petites O 
sœurs O 
, O 
Yvonne B-PER
et O 
Marie B-PER
, O 
avec O 
des O 
bouquets O 
. O 
|
| O 
Lorsque O 
le O 
cortège O 
fit O 
son O 
entrée O 
dans O 
l' O 
antique O 
église O 
des O 
évêques O 
de O 
Léon B-PER
, O 
le O 
bedeau O 
, O 
pendu O 
à O 
la O 
corde O 
d' O 
une O 
cloche O 
, O 
se O 
tenait O 
prêt O 
à O 
commencer O 
le O 
carillon O 
joyeux O 
que O 
commandait O 
la O 
circonstance O 
. O 
Mais O 
M. B-PER
Le I-PER
curé I-PER
, O 
survenant O 
, O 
lui O 
dit O 
d' O 
une O 
voix O 
rude O 
: O 
|
| O 
« O 
Reste O 
en O 
paix O 
, O 
Marie B-PER
Bervrac' I-PER
h I-PER
, O 
pour O 
l' O 
amour O 
de O 
Dieu B-MISC
! O 
Ces O 
Kermadec B-PER
sont O 
des O 
gens O 
qui O 
jamais O 
ne O 
donnent O 
rien O 
à O 
l' O 
offrande O 
, O 
et O 
le O 
père O 
dépense O 
au O 
cabaret O 
tout O 
son O 
avoir O 
. O 
Nous O 
ne O 
sonnerons O 
pas O 
, O 
s' O 
il O 
te O 
plaît O 
, O 
pour O 
ce O 
monde O 
-là O 
. O 
» O 
|
| O 
Et O 
voilà O 
comment O 
mon O 
frère O 
Yves B-PER
fit O 
sur O 
cette O 
terre O 
une O 
entrée O 
de O 
pauvre O 
. O 
|
| O 
Jeanne B-PER
Danveoch I-PER
, O 
de O 
son O 
lit O 
, O 
prêtait O 
l' O 
oreille O 
avec O 
inquiétude O 
, O 
guettait O 
avec O 
un O 
mauvais O 
pressentiment O 
ces O 
vibrations O 
de O 
bronze O 
qui O 
tardaient O 
à O 
commencer O 
. O 
Elle O 
écouta O 
longtemps O 
, O 
n' O 
entendit O 
rien O 
, O 
comprit O 
cet O 
affront O 
public O 
et O 
pleura O 
. O 
|
| O 
Ses O 
yeux O 
étaient O 
tout O 
baignés O 
de O 
larmes O 
quand O 
le O 
cortège O 
rentra O 
, O 
penaud B-PER
, O 
au O 
logis O 
. O 
|
| O 
Toute O 
la O 
vie O 
, O 
cette O 
humiliation O 
resta O 
sur O 
le O 
cœur O 
d' O 
Yves B-MISC
| | O 
il O 
ne O 
sut O 
jamais O 
pardonner O 
ce O 
mauvais O 
accueil O 
fait O 
à O 
son O 
entrée O 
dans O 
ce O 
monde O 
, O 
ni O 
ces O 
larmes O 
cruelles O 
versées O 
par O 
sa O 
mère O 
| | O 
il O 
en O 
garda O 
au O 
clergé O 
romain O 
une O 
rancune O 
inoubliable O 
et O 
ferma O 
à O 
notre O 
mère O 
l' O 
église O 
son O 
cœur O 
breton O 
. O 
|
| O 
III B-PER
|
| I-PER
C' O 
était O 
vingt-quatre O 
ans O 
plus O 
tard O 
, O 
un O 
soir O 
de O 
décembre O 
, O 
à O 
Brest B-LOC
. O 
|
| O 
La O 
pluie O 
tombait O 
, O 
fine O 
, O 
froide O 
, O 
pénétrante O 
, O 
continue O 
| | O 
elle O 
ruisselait O 
sur O 
les O 
murs O 
, O 
rendant O 
plus O 
noirs O 
les O 
hauts O 
toits O 
d' O 
ardoise O 
, O 
les O 
hautes O 
maisons O 
de O 
granit O 
| | O 
elle O 
arrosait O 
comme O 
à O 
plaisir O 
cette O 
foule O 
bruyante O 
du O 
dimanche O 
qui O 
grouillait O 
tout O 
de O 
même O 
, O 
mouillée O 
et O 
crottée B-LOC
, O 
dans O 
les O 
rues O 
étroites O 
, O 
sous O 
un O 
triste O 
crépuscule O 
gris O 
. O 
|
| O 
Cette O 
foule O 
du O 
dimanche O 
, O 
c' O 
étaient O 
des O 
matelots O 
ivres O 
qui O 
chantaient O 
, O 
des O 
soldats O 
qui O 
trébuchaient O 
en O 
faisant O 
avec O 
leur O 
sabre O 
un O 
bruit O 
d' O 
acier O 
, O 
des O 
gens O 
du O 
peuple O 
allant O 
de O 
travers O 
, O 
-- O 
ouvriers O 
de O 
grande O 
ville O 
à O 
la O 
mine O 
tirée O 
et O 
misérable O 
, O 
des O 
femmes O 
en O 
petit O 
châle O 
de O 
mérinos O 
et O 
en O 
coiffe O 
pointue O 
de O 
mousseline O 
, O 
qui O 
marchaient O 
le O 
regard O 
allumé O 
, O 
les O 
pommettes O 
rouges O 
, O 
avec O 
une O 
odeur O 
d' O 
eau-de-vie O 
| | O 
-- O 
des O 
vieux O 
et O 
des O 
vieilles O 
à O 
l' O 
ivresse O 
sale O 
, O 
qui O 
étaient O 
tombés O 
et O 
qu' O 
on O 
avait O 
ramassés O 
, O 
et O 
qui O 
s' O 
en O 
allaient O 
devant O 
eux O 
le O 
dos O 
plein O 
de O 
boue O 
. O 
|
| O 
La O 
pluie O 
tombait O 
, O 
tombait O 
, O 
mouillant O 
tout O 
, O 
les O 
chapeaux O 
à O 
boucle O 
d' O 
argent O 
des O 
Bretons B-MISC
, O 
les O 
bonnets O 
sur O 
l' O 
oreille O 
des O 
matelots O 
, O 
les O 
shakos O 
galonnés O 
et O 
les O 
coiffes O 
blanches O 
et O 
les O 
parapluies O 
. O 
|
| O 
L' O 
air O 
avait O 
quelque O 
chose O 
de O 
tellement O 
terne O 
, O 
de O 
tellement O 
éteint O 
, O 
qu' O 
on O 
ne O 
pouvait O 
se O 
figurer O 
qu' O 
il O 
y O 
eût O 
quelque O 
part O 
un O 
soleil O 
| | O 
on O 
en O 
avait O 
perdu O 
la O 
notion O 
. O 
On O 
se O 
sentait O 
emprisonné O 
sous O 
des O 
couches O 
et O 
des O 
épaisseurs O 
de O 
grosses O 
nuées O 
humides O 
qui O 
vous O 
inondaient O 
| | O 
il O 
ne O 
semblait O 
pas O 
qu' O 
elles O 
pussent O 
jamais O 
s' O 
ouvrir O 
et O 
que O 
derrière O 
il O 
y O 
eût O 
un O 
ciel O 
. O 
On O 
avait O 
perdu O 
conscience O 
de O 
l' O 
heure O 
, O 
ne O 
sachant O 
plus O 
si O 
c' O 
était O 
l' O 
obscurité O 
de O 
toute O 
cette O 
pluie O 
ou O 
si O 
c' O 
était O 
la O 
vraie O 
nuit O 
d' O 
hiver O 
qui O 
descendait O 
. O 
Ils O 
allaient O 
et O 
venaient O 
d' O 
un O 
cabaret O 
à O 
l' O 
autre O 
, O 
poussant O 
le O 
monde O 
, O 
disant O 
des O 
choses O 
qui O 
n' O 
avaient O 
pas O 
de O 
sens O 
et O 
qui O 
les O 
faisaient O 
rire O 
. O 
Ou O 
bien O 
ils O 
s' O 
arrêtaient O 
sous O 
les O 
gouttières O 
, O 
aux O 
étalages O 
de O 
toutes O 
les O 
boutiques O 
où O 
l' O 
on O 
vendait O 
des O 
choses O 
à O 
leur O 
usage O 
: O 
des O 
mouchoirs O 
rouges O 
au O 
milieu O 
desquels O 
étaient O 
imprimés O 
de O 
beaux O 
navires O 
qui O 
s' O 
appelaient O 
la O 
Bretagne B-LOC
, O 
la O 
Triomphante B-LOC
, O 
ou O 
la O 
Dévastation B-MISC
| | O 
des O 
rubans O 
pour O 
leur O 
bonnet O 
avec O 
de O 
belles O 
inscriptions O 
d' O 
or O 
| | O 
de O 
petits O 
ouvrages O 
en O 
corde O 
très O 
compliqués O 
destinés O 
à O 
fermer O 
sûrement O 
ces O 
sacs O 
de O 
toile O 
qu' O 
ils O 
ont O 
à O 
bord O 
pour O 
serrer O 
leur O 
trousseau O 
| | O 
d' O 
élégants O 
amarrages O 
en O 
ficelle O 
tressée O 
pour O 
suspendre O 
au O 
cou O 
des O 
gabiers O 
leur O 
grand O 
couteau O 
| | O 
des O 
sifflets O 
en O 
argent O 
pour O 
les O 
quartiers O 
- O 
maîtres O 
, O 
et O 
enfin O 
des O 
ceintures O 
rouges O 
, O 
des O 
petits O 
peignes O 
et O 
des O 
petits O 
miroirs O 
. O 
|
| O 
De O 
temps O 
en O 
temps O 
, O 
il O 
y O 
avait O 
de O 
grandes O 
rafales O 
qui O 
faisaient O 
envoler O 
les O 
bonnets O 
et O 
tituber O 
les O 
passants O 
ivres O 
, O 
et O 
alors O 
la O 
pluie O 
tombait O 
plus O 
dure O 
, O 
plus O 
torrentielle O 
et O 
fouettait O 
comme O 
grêle O 
. O 
|
| O 
Ceux O 
qui O 
venaient O 
de O 
la O 
rade O 
étaient O 
plus O 
mouillés O 
que O 
les O 
autres O 
, O 
plus O 
ruisselants O 
de O 
pluie O 
et O 
d' O 
eau O 
de O 
mer O 
. O 
Leurs O 
canots O 
voilés O 
, O 
en O 
s' O 
inclinant O 
sous O 
les O 
risées O 
froides O 
, O 
en O 
sautant O 
au O 
milieu O 
des O 
lames O 
pleines O 
d' O 
écume O 
, O 
les O 
avaient O 
amenés O 
grand O 
train O 
dans O 
le O 
port O 
. O 
Et O 
ils O 
grimpaient O 
joyeusement O 
ces O 
escaliers O 
qui O 
menaient O 
à O 
la O 
ville O 
, O 
en O 
se O 
secouant O 
comme O 
des O 
chats O 
qu' O 
on O 
vient O 
d' O 
arroser O 
. O 
|
| O 
Le O 
vent O 
s' O 
engouffrait O 
dans O 
les O 
longues O 
rues O 
grises O 
, O 
et O 
la O 
nuit O 
s' O 
annonçait O 
mauvaise O 
. O 
|
| O 
En O 
rade O 
, O 
-- O 
à O 
bord O 
d' O 
un O 
navire O 
arrivé O 
le O 
matin O 
même O 
de O 
l' B-LOC
Amérique I-LOC
du I-LOC
Sud I-LOC
, O 
-- O 
à O 
quatre O 
heures O 
sonnantes O 
, O 
un O 
quartier O 
- O 
maître O 
avait O 
donné O 
un O 
coup O 
de O 
sifflet O 
prolongé O 
, O 
suivi O 
de O 
trilles O 
savants O 
, O 
qui O 
signifiaient O 
en O 
langage O 
de O 
marine O 
: O 
« O 
Armez B-LOC
la O 
chaloupe O 
! O 
» O 
