| 

| O
1e O
Gallica O
|

| O
Archambaud B-PER
de O
Comborn B-LOC
, O
|
| O
par O
le O
Cte B-MISC
Horace I-MISC
de I-MISC
Viel- I-MISC
|
| O
Castel B-LOC
|

| O
11 O
Gallica O
|

 

| O
Viel-Castel B-PER
, O
Horace B-MISC
de O
( O
1802 O
- O
1864 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Archambaud B-PER
|
| O
de O
Comborn B-LOC
, O
par O
le O
Cte B-LOC
Horace I-LOC
de O
Viel-Castel B-PER
. O
1845 O
. O
|

| O
se O
menant O
© O
jemmt O
Ti B-MISC
in I-MISC
lande I-MISC
|

 

| I-MISC
F I-MISC
|

| I-MISC
Re O
. O
|

 

| O
mr O
|

| O
AAA O
RS O
A O
AT O
op O
he O
À O
A B-LOC
A I-LOC
dome I-LOC
mn O
|

| O
note O
etre O
mouse O
de O
ue O
men O
|

| O
an O
! O
mms B-MISC
ad I-MISC
home I-MISC
5 I-MISC
|

| I-MISC
x I-MISC
|

| I-MISC
ca I-MISC
Ve B-MISC
mins I-MISC
|

| I-MISC
st I-MISC
|

 

 

 

 

| I-MISC
Son O
ans O
à O
ms B-MISC
, O
sont O
ve O
ad O
|

| O
To O
dde O
nur O
à O
|

| O
Re O
em O
ee O
es O
er O
ee O
ce O
|

| O
mens O
|

| O
gunanes O
ur O
|

 

 

| O
MTE O
HORACE O
DE B-MISC
VIEL-CASTEL I-MISC
|

| I-MISC
LE I-MISC
CO I-MISC
|

 

| O
: O
|

| O
IBRAIRIE B-MISC
D' I-MISC
AMYOT I-MISC
, O
ÉDITEUR B-MISC
|

| O
4 O
|

| O
6 O
, O
RUE B-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
PAIX I-MISC
|

| O
1845 O
|

 

    

  

| O
er O
|

 

| O
À O
nt O
A O
mn O
À O
|

 

| O
FAMILLES O
HISTORIQUES B-PER
|
| I-PER
DE I-PER
FRANCE I-PER
|

| I-PER
I I-PER
|

| I-PER
DE I-PER
L' O
IMPRIMERIE O
DE O
CRAPELET B-ORG
, O
|

| O
RUE O
DE B-PER
VAUGIRARD I-PER
, O
9 O
. O
|

 

| O
ï O
: O
|
| O
tL O
|
| O
I B-LOC
|
| O
[ O
! O
|
| O
el O
|
| O
DR O
|

| O
d O
|
| O
Fe B-MISC
|
| I-MISC
ET I-MISC
|
| I-MISC
1 I-MISC
|
| I-MISC
I B-MISC
|
| I-MISC
L I-MISC
|
| I-MISC
RS B-ORG
|
| O
* O
|
| O
|||| O
|
| O
: O
|

| O
FR O
|

| O
SE O
CP O
IT O
AN O
PTS B-MISC
CE I-MISC
|

| I-MISC
RP I-MISC
TT I-MISC
PTT I-MISC
TI I-MISC
A I-MISC
Gr O
|

  

| O
ù O
dm O
|
| O
MP B-ORG
DATES O
Me O
UT O
Pere O
DV O
AR O
TPM B-MISC
R I-MISC
enr I-MISC
NS O
PT O
1 O
) O
SOUS O
|

| O
ARCHAMBAUD O
|

| O
DE O
|

| O
COMBORN B-MISC
|
| O
AN O
|||| O
|
| O
HORACE O
DE B-PER
VIEL-CASTEL I-PER
|

| O
: O
|
| O
LÉ B-ORG
|
| O
2 O
|
| O
L O
r O
+ O
|

| O
NE B-LOC
|
| O
1 O
\ O
|
| O
M B-MISC
2 I-MISC
J I-MISC
|
| O
a O
|

| O
PARIS B-MISC
|

| I-MISC
LIBRAIRIE I-MISC
D' I-MISC
AMYOT I-MISC
. O
ÉDITEUR B-MISC
|

| O
Ü. O
, O
RUE B-PER
DE I-PER
LA I-PER
PAIX I-PER
|

| O
1845 O
|

 

 

 

| O
- O
- O
e O
msn O
anmmrmrniaucce O
26 O
© O
dvtmmaamre O
! O
0 O
- O
. O
ee B-MISC
. O
PS B-ORG
|

 

 

| O
! O
|
| O
1 O
|

 

 
 

 

 

 

| O
! O
|
| O
+ O
|
| O
|||| O
|

 

| O
ne O
cu O
eee O
|

| O
PRÉFACE O
. O
|

| O
Des O
affaires O
de O
famille O
me O
conduisirent O
, O
|
| O
pour O
la O
première O
fois O
, O
il O
ya O
cinq O
ans O
, O
dans O
le O
|
| O
Limousin B-LOC
; O
pendant O
un O
mois O
je O
vécus O
à O
F.imo- B-LOC
|
| O
ses O
en O
vrai O
solliciteur O
de O
procés O
, O
visilant B-PER
le O
|
| O
matin O
, O
mon O
notaire O
, O
mon O
avoué O
et O
mOn O
avo- O
|
| O
cat O
, O
sollicitant O
le O
soir O
mes O
juges O
et O
me O
recom- O
|
| O
maudant O
toujours O
à O
la O
bienveillance O
de O
mes- O
|
| O
sieurs O
les O
gens O
du O
roi O
. O
Limoges B-LOC
est O
une O
ville O
|
| O
commercante O
, O
mais O
triste O
( O
du O
moins O
pour O
les O
|
| O
étrangers O
\ O
; O
aussi O
1'enai O
-je O
conservé O
qu’ O
un O
sou- O
|
| O
venir O
peu O
agréable O
, O
d' O
autant O
plus O
que O
j' O
eus O
le O
|
| O
désagrément O
d' O
y O
perdre O
un O
procès O
. O
Ce O
mois O
de O
|
| O
séjour O
à O
Limoges B-LOC
m' O
avait O
fatioué O
le O
corps O
et O
|
| O
l' O
esprit O
, O
j' O
avais O
besoin O
de O
repos O
, O
et O
puis O
, O
il O
faut O
|
| O
bien O
le O
dire O
, O
j' O
étais O
en O
colère O
, O
J' B-MISC
étais I-MISC
maus- O
|
| O
sade O
, O
j' O
étais O
humilié O
d’ O
avoir O
perdu O
mon O
pro- O
|
| O
cès O
et O
je O
voulais O
pour O
quelques O
mois O
me O
sé- O
|

| O
. O
& O
|

| O
ee O
ee O
nt O
D O
TT O
TT O
|

| O
eg O
|

| O
1 O
] O
PRÉFACE B-ORG
. O
|
| O
parer O
du O
monde O
, O
me O
livrer O
à O
la O
solitude O
et O
à O
|
| O
ses O
consolations O
. O
|

| O
L' O
été O
commençait O
à O
peine O
, O
les O
premières O
|
| O
chaleurs O
se O
faisaient O
sentir O
; O
partout O
dans O
les O
|
| O
campagnes O
il O
y O
avait O
des O
arbres O
en O
fleurs O
, O
des O
|
| O
pelouses O
de O
verdure O
, O
mille O
gais O
ciseaux O
sur O
les O
|
| O
buissons O
des O
chemins O
. O
La O
terre O
vivait O
, O
respi- O
|
| O
rait O
, O
était O
joyeuse O
et O
se O
faisait O
belle O
; O
en O
un O
|
| O
mot O
, O
c' O
était O
le O
véritable O
temps O
d’ O
une O
douce O
so- O
|
| O
litude O
, O
parce O
que O
cette O
vie O
nouvelle O
dont O
se O
ra- O
|
| O
nimait O
la O
terre O
, O
faisait O
bouillonner O
aussi O
dans O
|
| O
chaque O
être O
créé O
, O
un O
sang O
plus O
Jeune B-MISC
et O
plus O
|
| O
généreux O
, O
€ O
t O
portait O
à O
son O
cœur O
les O
secrets O
|
| O
parfums O
des O
suaves O
mélancolies O
. O
|

| O
Limoges B-LOC
ne O
m' O
avait O
point O
séduit O
, O
je O
jugeais O
|
| O
du O
reste O
dela O
province O
par O
sa O
capitale O
, O
et O
certes O
|
| O
les O
légions O
de O
maçons O
que O
le O
Éimousin B-MISC
expé- O
|
| O
die O
chaque O
année O
vers O
Paris B-LOC
, O
ne O
me O
rendaient O
|
| O
point O
curieux O
d' O
étudier O
les O
mœurs O
de O
ses O
ha- B-PER
|

| I-PER
bitants I-PER
, O
de O
pénétrer O
plus O
avant O
dans O
le O
pays O
|

| O
qu' O
ils O
nomment O
leur O
patrie O
. O
Âlais B-PER
comme O
ce- O
|

| O
pendant O
il O
fallait O
bien O
passer O
mon O
été O
quel- O
|

| O
que O
part O
et O
que O
ma O
famille O
possède O
de O
temps O
|

| O
— O
ronmasmter B-PER
vu O
di O
|

| O
er O
ea O
EN O
Le O
RTE B-ORG
MEN O
AC O
22,22 O
PRE O
Den B-ORG
DH I-ORG
em O
PE O
eee O
AA O
tea O
LU O
ST O
TT O
es O
sien O
sure O
eo B-MISC
men I-MISC
0 O
- O
|

| O
PRÉFACE O
li O
} O
|
| O
immémorial O
un O
vieux O
château O
dans O
les O
mon— O
|
| O
lagnes O
du O
Limousin B-LOC
, O
je O
me O
décidai O
à O
faire O
un O
|
| O
pèlerinage O
à O
cette O
demeure O
depuis O
longtemps O
|
| O
abandonnée O
de O
parents O
dont O
la O
mémoire O
m' O
est O
|
| O
chère O
, O
d’ O
ancêtres O
dont O
le O
souvenir O
m' O
est O
glo- O
|
| O
rieux O
. O
Je O
quittai O
Limoges B-LOC
par O
une O
belle O
matinée O
|
| O
du O
mois O
de O
juin O
, O
ct O
je O
pris O
, O
pour O
me O
rendre O
à O
|
| O
Brive B-LOC
, O
la O
route O
de O
Tulle B-LOC
. O
Le O
soleil O
était O
bril- O
|
| O
lant O
et O
chaud O
et O
l' O
air O
courait O
tiède O
et O
parfumé O
|
| O
dans O
la O
campagne O
. O
Je O
voyageais O
à O
cheval O
pour O
|

| O
avoir O
Ja B-MISC
possibilité O
de O
suivre O
le O
chemin O
qui O
me O
|

| O
‘ O
conviendrait O
le O
mieux O
. O
Je O
m' O
acheminais O
donc O
|

| O
où O
se O
trouve O
un O
relais O
de O
poste O
; O
la O
route O
|

| O
iv O
|||| O
PRÉFACE B-ORG
. O
|

| O
devenait O
de O
plus O
en O
plus O
solitaire O
, O
et O
le O
Si O
|
| O
lence O
n' O
était O
troublé O
à O
de O
longs O
intervalles O
, O
|
| O
que O
par O
Îles B-LOC
grelots O
de O
quelques O
chevaux O
de O
|
| O
rouliers O
s’ O
avancant O
à O
petites O
journées O
vers O
les O
|
| O
montagnes O
de O
l' O
Auvergne B-LOC
. O
Sur O
là O
droite O
de O
la O
|
| O
route O
se O
développe O
un O
horizon O
de O
montagnes O
|
| O
boisées O
coupées O
de O
longnes O
et O
tortueuses O
vallces O
, O
|
| O
traversées O
par O
des O
ruisscaux O
d’ O
une O
eau O
trans- O
|
| O
parente O
, O
puis O
dans O
ces O
vallées O
et O
sur O
le O
pen- O
|
| O
chant O
des O
montagnes O
qui O
les O
encadrent O
, O
des O
|
| O
milliers O
de O
châtaigniers O
aux O
immenses O
bran- O
|
| O
chages O
; O
enfin O
, O
partout O
où O
l' O
œil O
s' O
arrête O
il O
n’ O
a- O
|
| O
perçoit O
que O
des O
châtaigniers O
. O
Le O
châtaignier O
|
| O
est O
l' O
arbre O
limousin O
par O
excellence O
, O
il O
croit O
|
| O
en O
ce O
pays O
comme O
le O
blé O
croit O
dans O
la O
Beauce B-LOC
|
| O
ou O
dans O
la O
Brie B-LOC
, O
et O
le O
fruit O
qu' O
il O
porte O
eutre O
|
| O
pour O
une O
large O
part O
dans O
la O
nourrituredes B-PER
ha- I-PER
|
| O
bitants O
de O
cette O
parle O
de O
la B-LOC
France I-LOC
, O
|

| O
Plus O
je O
m' O
éloignais O
de O
Limoges B-LOC
, O
la O
ville O
|
| O
marchande O
, O
et O
plus O
je O
sentais O
s' O
apaiser O
en O
|
| O
moi O
l' O
inquiétude O
et O
la O
fatigne O
de O
mes O
agitations O
|
| O
processives O
. O
La O
cessation O
du O
bruit O
et O
de O
ce O
tu- O
|

| O
multe O
ordinaire O
aux O
grandes O
agplomérations O
|

| O
ns B-ORG
LS I-ORG
om I-ORG
) O
|

| O
RSR B-MISC
PT I-MISC
ET I-MISC
RE I-MISC
TE I-MISC
TER O
AE O
Bu O
D O
dr O
, O
à O
A B-ORG
CT I-ORG
MP I-ORG
mm O
PAS O
Le O
EN O
mé O
ee O
ee O
ue B-MISC
LS I-MISC
mms I-MISC
mue O
4 O
5 O
‘ O
|
| O
Dr B-PER
Tate I-PER
us O
“ O
un O
ss O
|

| O
PRÉFACE O
. O
Ÿ O
|
| O
de O
population O
, O
laissait O
comme O
un O
baume O
sa- O
|
| O
jutaire O
, O
le O
calme O
descendre O
peu O
à O
peu O
en O
mon O
|
| O
âme O
. O
Enfin O
, O
je O
sortis O
de O
ma O
retraite O
inté- O
|
| O
ricure O
, O
jexaminai B-PER
les O
lieux O
que O
je O
parcou- O
|
| O
rais O
, O
la O
chaleur O
des O
rayons O
du O
soleil O
ranima O
|
| O
en O
moi O
une O
vie O
plus O
puissante O
; O
je O
me O
sentis O
|
| O
rajeuni O
et O
comme O
libéré O
d' O
un O
poids O
insup- O
|
| O
portable O
d' O
ennui O
et O
de O
préoccupations O
: O
j' O
é- O
|
| O
tais O
libre O
, O
je O
humais O
l' O
air O
à O
pleins O
poumons O
, O
|
| O
ainsi O
que O
le O
fait O
un O
prisounier O
, O
lorsque O
|
| O
après O
un O
séjour O
de O
plusieurs O
anuces O
dans O
un O
|
| O
cachot O
ténthreux O
, O
il O
sé O
retrouve O
enfin O
débar- O
|
| O
rassé O
de O
chaînes O
, O
sous O
le O
bleu O
pavillon O
du O
|
| O
ciel O
. O
|

| O
Parfois O
sur O
ma O
route O
je O
rencontrais O
une O
ca- O
|
| O
ravane O
de O
petits O
fermiers O
ou O
de O
propriétaires O
|
| O
campagnards O
, O
chevauchant O
à O
cheval O
, O
accom- O
|
| O
pagnés O
de O
leurs O
femmes O
et O
de O
leurs O
enfants O
|
| O
également O
à O
cheval O
; O
nous O
nons O
saluions O
en O
|
| O
souriant O
comme O
de O
vieilles O
connaissances O
, O
|
| O
nous O
échangions O
quelques O
mots O
de O
politesse O
, O
|
| O
et O
nous O
nous O
quittions O
cordiaiement B-PER
pour O
re- B-PER
|

| O
prendre O
chacun O
notre O
voyage O
. O
Je O
n' O
étais O
plusen B-LOC
|

| O
RÉ B-MISC
Em I-MISC
|

| I-MISC
Y I-MISC
|||| I-MISC
PRÉFACE I-MISC
. O
|
| O
pleine O
civilisation O
dans O
ces O
provinces O
où O
tout O
|
| O
le O
monde O
se O
dédaigne O
ou O
se O
craint O
, O
où O
l’ O
étran- O
|
| O
ger O
, O
l' O
inconnu O
, O
par O
cela O
seulement O
qu' O
il O
est O
|
| O
étranger O
ou O
inconnu O
, O
est O
un O
ennemi O
, O
un O
|
| O
homme O
contre O
lecçuel B-PER
il O
fautsemettreen O
garde O
; O
|
| O
J' O
étais O
dans O
une O
province O
marquée O
en O
noir O
, O
ilest O
|
| O
vrai O
, O
sur O
la O
carte O
de O
M. B-PER
Dupin I-PER
, O
dans O
une O
pro- O
|
| O
vince O
mise O
, O
pour O
ainsi O
dire O
, O
au O
ban O
de O
la O
civi- O
|
| O
lisation O
, O
mais O
je O
retrouvais O
dans O
l' O
accueil O
, O
|
| O
dans O
le O
sourire O
, O
dans O
les O
souhaits O
de O
bienvenue O
|
| O
de O
ses O
habitants O
, O
quelque O
chose O
qui O
me O
rappe— B-PER
|
| O
lait O
l' O
hospitalité O
antique O
ou O
celle O
du O
sauvage O
. O
|
| O
Après O
une O
longue O
journée O
le O
soleil O
descendit O
|
| O
lentement O
derrière O
la O
montagne O
sur O
laquelle O
|
| O
est O
bâtie O
Uzerche B-LOC
, O
vieille O
ville O
fortifiée O
par O
|
| O
Pépin B-PER
le I-PER
Bref I-PER
. O
Je O
ne O
connais O
pas O
de O
ville O
d’ O
un O
|
| O
aspect O
plus O
pittoresque O
; O
plantée O
sur O
le O
flanc O
|
| O
de O
rochers O
escarpés O
et O
sur O
le O
bord O
d’ O
un O
tor- O
|
| O
rent O
que O
l’ O
on O
nomme O
la B-LOC
Vezère I-LOC
, O
Uzerche B-LOC
s’ O
a- O
|
| O
baissant O
tantôt O
presque O
au O
niveau O
des O
ondes O
de O
|
| O
ce O
torrent O
, O
s' O
élevant O
tantôt O
sur O
les O
cimes O
escar- O
|
| O
pées O
des O
montagnes O
, O
apparaît O
de O
loin O
comme O
|

| O
un O
long O
et O
tortueux O
serpent O
attaché O
aux O
flancs O
|

| O
CRUE B-MISC
PA I-MISC
me O
Ta O
HOUR O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
vi B-MISC
] O
|
| O
d’ O
un O
rocher O
de O
granit O
. O
L' O
aspect O
de O
cette O
ville O
|
| O
est O
sévère O
; O
elle O
a O
gardé O
sa O
tournure O
gothique O
|
| O
etsombre O
; O
presque O
toutes O
les O
maisons O
y O
sont O
|
| O
flanquées O
de O
tours O
et O
semblent O
fières O
de O
leur O
|
| O
physionomie O
de O
forteresse O
ou O
de O
prison O
; O
l’ O
an- O
|
| O
cien O
château O
fort O
domine O
encore O
tous O
ces O
petits O
|
| O
fortins O
qui O
sont O
autour O
de O
lui O
comme O
de O
jeunes O
|
| O
enfants O
autour O
de O
leur O
mère O
. O
J' O
ignore O
si O
quel- O
|
| O
_ O
ques O
- O
unes O
des O
dix-huit O
tours O
de O
sa O
primitive O
|
| O
fortification O
existent O
encore O
, O
mais O
elle O
garde O
|
| O
le O
cachet O
militaire O
que O
lui O
imprima O
Pépin B-PER
|
| O
en O
Îa B-LOC
créant O
pour O
servir O
de O
camp O
retranché O
|
| O
à O
une O
colonie O
de O
ses O
Franks B-PER
d’ I-PER
outre-Rhin I-PER
, O
|
| O
qu' O
il O
laissait O
en O
Limousin B-LOC
comme O
une O
gar- O
|
| O
nison O
. O
|

| O
Les O
habitants O
d' O
Uzerche B-LOC
ont O
toujours O
pas- O
|
| O
sé O
pour O
gens O
querelleurs O
et O
bataïileurs O
, O
pré O
/ O
é- O
|
| O
rant O
armes O
& O
marchandises O
, O
dit O
le O
proverbe O
, O
|
| O
hers O
de O
leur O
ville O
, O
et O
répétant O
avec O
orgueil O
cet O
|
| O
autre O
proverbe O
: O
Qui O
a O
saison O
à O
Uzerche B-LOC
, O
à O
|
| O
château O
en O
Limousin B-LOC
. O
J' O
avoue O
que O
les O
Uzer- O
|
| O
chois O
ne O
m' O
ont O
pas O
paru O
plus O
balaitlcurs O
que O
|

| O
les O
autres O
Limousius B-LOC
, O
ni O
plus O
Franks B-PER
que O
les O
|

| O
vai O
PRÉFACE O
. O
|
| O
Brivistes B-LOC
ou O
que O
les O
habitants O
de O
Tulle B-LOC
; O
mais O
|
| O
un O
VOVAgEur O
doit O
respecter O
les O
proverbes O
, O
et O
|
| O
je O
Liens B-MISC
les O
Franks B-MISC
d' O
Uzerche B-LOC
pour O
gens O
fiers O
, O
|
| O
indomptables O
et O
belliqueux O
. O
|

| O
Uzerche B-LOC
n’ O
est O
qu' O
à O
quelques O
lieues O
du O
château O
|
| O
duSaillant O
, O
but O
de O
mon O
voyage O
. O
Jesavais B-LOC
qu' O
un O
|
| O
chemin O
de O
montagne O
pouvait O
de O
beaucoup O
|
| O
abréper O
ma O
route O
, O
mais O
il O
me O
fallait O
trouver O
un O
|
| O
guide O
, O
et O
mon O
aubergiste O
Frank B-PER
, O
moyennant O
|
| O
une O
légère O
rétribution O
, O
m' O
amena O
la O
perle O
des O
|
| O
guides O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
un O
autre O
Frank B-PER
d’ I-PER
Uzerche I-PER
, O
|
| O
bavard O
, O
intelligent O
, O
gai O
et O
très O
- O
belliqueux O
, O
je O
|
| O
veux O
le O
supposer O
, O
pour O
ne O
faire O
aucun O
tort O
au O
|
| O
proverbe O
. O
Nous O
convinmes O
de O
partir O
le O
lende- O
|
| O
main O
aussitôt O
que O
le O
soleil O
serait O
levé O
, O
et O
après O
|
| O
avoir O
bu O
avec O
mon O
guide O
futur O
le O
vin O
du O
mar- O
|
| O
ché B-LOC
que O
nous O
venions O
de O
conclure O
, O
et O
qui O
con- O
|
| O
sistait O
pour O
lui O
à O
me O
conduire O
au O
Saillant B-LOC
par O
|
| O
la O
route O
la O
plus O
pittoresque O
, O
tandis O
qu' O
il O
ne O
|
| O
m' O
imposait O
que O
l' O
oblisation O
de O
le O
suivre O
avec O
|
| O
une O
confiance O
aveugle O
, O
je O
gagnai O
ma O
chambre O
, O
|
| O
et O
, O
la O
fatigue O
y O
aidant O
plus O
que O
la O
bonté O
du O
lit O
, O
|

| O
je O
ne O
tardai O
pas O
à O
m' O
endormir O
. O
|

| O
ee O
ae O
|

| O
EP O
7 O
en O
En B-MISC
RAA I-MISC
à I-MISC
|

| I-MISC
PRÉFACE I-MISC
. O
. O
x O
|

| O
ll O
faisait O
à O
peine O
jour O
, O
le O
lcudenrain O
, O
lorsque O
|
| O
mon O
guide O
vint O
me O
réveiller O
en O
sursaut O
et O
|
| O
m' O
assurer O
qu' O
il O
était O
temps O
de O
nous O
mettre O
en O
|
| O
route O
, O
si O
je O
voulais O
éviter O
la O
grande O
chaleur O
. O
|
| O
Votre B-PER
cleval I-PER
est O
déjà O
sellé O
et O
bridé O
, O
ajouta O
- O
t-1l O
, O
|
| O
et O
le O
coup O
de O
l’ O
étrier O
vous O
attend O
. O
Malgré O
|
| O
ma O
fatigue O
de O
la O
veille O
, O
je O
me O
hâtai O
de O
faire O
|
| O
ma O
toilette O
, O
et O
quaire O
heures O
et O
demie O
son- O
|
| O
aient O
à O
l’ O
horloge O
de O
l’ O
église O
d' O
Uzerche B-LOC
, O
comme O
|
| O
nous O
dépassions O
les O
dernières O
maisons O
de O
cette O
|

| O
ville O
. O
|

| O
J' O
avais O
allumé O
un O
cigare O
et O
je O
jouissais O
en O
|

| O
silence O
des O
voluptés O
que O
procure O
la O
fumée O
du O
|
| O
tabac O
; O
ie O
suivais O
les O
enroulements O
capricienx O
|
| O
3 O
L O
. O
3 O
: O
; O
CC B-LOC
. O
|
| O
qu' O
elle O
formait O
en O
s’ O
élevant O
dans O
l' O
air O
, O
sans O
|
| O
prêter O
une O
grande O
attention O
aux O
bavardages O
|
| O
de O
mon O
inexorable O
cicerone O
, O
qui O
ne O
me O
|
| O
1 O
. O
. O
À O
° O
? O
|
| O
faisait O
grâce O
d’ O
ancune O
des O
légendes O
popu- O
|

| O
oran B-LOC
- I-LOC
|

| I-LOC
. O
ON O
|||| O
NT B-MISC
|
| O
laires O
du O
pays O
. O
Nous O
avions O
quillé O
fa O
g O
|

| O
route O
et O
nous O
commencions O
à O
gravir O
les O
pen- O
|
| O
tes O
rapides O
des O
montagnes O
; O
le O
sole O
: O
l O
était O
brà- O
|
| O
lant O
, O
et O
, O
à O
l' O
exception O
de O
quelques O
érrormes O
|

| O
châtaigniers O
qui O
nous O
prélaient O
de O
loinen B-MISC
loin O
|

| O
x O
PRÉFACE B-ORG
. O
|
| O
un O
abri O
momentané O
, O
nous O
ne O
pouvions O
espé- O
|
| O
rer O
aucun O
ombrage O
protecteur O
sur O
le O
chemin O
|
| O
que O
nous O
suivions O
. O
Au O
loin O
, O
sur O
notre O
gauche O
, O
|
| O
se O
dessinait O
le O
clocher O
de O
Donzenac B-PER
, O
et O
devant O
|
| O
nous O
, O
les O
crêtes O
toujours O
de O
plus O
en O
plus O
ari- O
|
| O
des O
des O
montagnes O
. O
Quelquefois O
une O
pente O
|
| O
tellement O
rapide O
qu' O
elle O
ressemblait O
presque O
|
| O
à O
un O
précipice O
, O
nous O
permettait O
d’ O
entrevoir O
|
| O
dans O
les O
bas-fonds O
des O
plaines O
étroites O
, O
des O
|
| O
vallées O
délicieuses O
, O
tapissées O
d’ O
une O
verdure O
|
| O
éclatante O
, O
au O
milieu O
de O
laquelle O
serpentait O
un O
|
| O
ruisseau O
d’ O
une O
eau O
limpide O
, O
murmuranrt O
sur O
|
| O
des O
quartiers O
de O
granit O
; O
et O
alors O
je O
demandais O
|
| O
à O
mon O
guide O
pourquoi O
nous O
ne O
suivions O
pas O
le O
|
| O
chemin O
des O
vallées O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
sans O
doute O
! O
|

| O
— O
Et O
bien O
, O
dans O
les O
vallées O
, O
monsieur O
ne O
|
| O
verrait O
rien O
. O
» O
|

| O
Salisfait B-PER
de O
cette O
réponse O
, O
je O
reprenais O
ma O
|
| O
route O
, O
et O
Je B-MISC
laissais I-MISC
mon I-MISC
guide I-MISC
, O
que O
les O
sens O
|

| O
d' O
Uzerche B-LOC
nommaient O
Pierissou B-LOC
, O
se O
livrer O
à O
|

| O
La O
journée O
s’ O
avançait O
, O
et O
la O
chaleur O
crois- O
|
| O
sait O
d’ O
une O
manière O
désolante O
; O
j' O
avais O
beau O
re- O
|
| O
garder O
au O
loin O
vers O
l' O
horizon O
, O
je O
n’ O
y O
aperce- O
|
| O
vais O
nulle O
trace O
de O
château O
, O
ni O
d' O
habitation O
|
| O
quelconque O
. O
|

| O
« O
Pierissou B-LOC
, O
dis O
-je O
enfin O
dans O
un O
moment O
|
| O
de O
découragement O
, O
nous O
n’ O
arriverons O
donc O
|
| O
jamais O
au O
château B-LOC
du I-LOC
Saïllant I-LOC
? O
.. O
en O
sommes- O
|
| O
nous O
encore O
loin O
? O
|

| O
— O
Nous O
y O
serons O
pour O
souper O
, O
monsieur O
, O
|
| O
répondit O
Pierissou B-LOC
. O
|

| O
— O
Comment O
l’ O
entends O
- O
tu O
? O
répliquai O
-je O
|
| O
avec O
vivacité O
, O
et O
à O
quelle O
heure O
soupes O
- O
tu O
? O
» O
|

| O
Pierissou B-LOC
se O
mit O
à O
rire O
en O
me O
regardant O
, O
|
| O
puis O
il O
reprit O
: O
« O
Mais O
monsieur O
, O
je O
veux O
dire O
|
| O
que O
nous O
y O
serons O
ce O
soir O
à O
six O
heures O
, O
car O
|
| O
nous O
n' O
allons O
pas O
vite O
et O
il O
fait O
chaud O
, O
aujour- O
|
| O
d’ O
hui O
, O
comme O
dans O
un O
four O
. O
Si O
vous O
m' O
en O
|
| O
croyez O
, O
monsieur O
, O
nous O
laisserons O
nos O
chevaux O
|
| O
se O
reposer O
une O
demi-heure O
à O
l' O
ombre O
de O
ces O
|

| O
châtaigniers O
, O
qui O
sont O
à O
cent O
pas O
devant O
nous O
, O
|

| O
dm O
ph O
or O
mg O
|

| O
xi O
; O
PRÉFACE B-ORG
|
| O
et O
, O
nous O
- O
mêmes O
, O
nous O
nous O
y O
étendrons O
sur O
|
| O
les O
mousses O
qui O
tapissent O
Île B-LOC
terrain I-LOC
. O
» O
|

| O
J’ O
acceptai O
la O
proposition O
de O
mon O
guide O
, O
et O
|
| O
bieniôt O
nous O
nous O
trouvâmes O
mollement O
cten- O
|
| O
dus O
.côte O
à O
côte O
sous O
l’ O
ombrage O
des O
grands O
|
| O
châtaigniers O
. O
|

| O
« O
Monsieur B-PER
vient O
pour O
la O
première O
fois O
au O
|
| O
Saillant B-PER
? O
me O
dit O
Pierissou B-LOC
. O
|

| O
— O
Oui O
sans O
doute O
, O
répondis O
-je O
, O
je O
n’ O
ai O
ja- O
|
| O
mais O
visité O
ce O
diabie O
de O
pays O
. O
|

| O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
.. O
{ O
it O
Pierissou O
en O
se O
relevant O
sur O
son O
|
| O
séant O
d' O
un O
air O
de O
profonde O
surprise O
, O
pas O
Si B-MISC
|
| I-MISC
diable I-MISC
, O
monsieur O
; O
le B-PER
Saillant I-PER
est O
un O
pays O
su- O
|
| O
perbe O
, O
et O
quand O
monsieur O
aura O
visité O
les O
iles O
|
| O
et O
le O
Saut B-LOC
du I-LOC
Saumon I-LOC
, O
1l O
changera O
d' O
opinion O
|
| O
à O
son O
ésard O
. O
|

| O
— O
Le O
châtean O
est O
-il O
encore O
en O
bon O
état O
? O
|
| O
demandai O
-je O
pour O
dire O
quelque O
chose O
, O
et O
pour O
|
| O
tâcher O
d' O
ouvrir O
une O
nouvelle O
carrière O
à O
la O
lo- O
|
| O
quacité O
de O
mon O
guide O
. O
|

| O
— O
Le O
châtéan O
west B-LOC
pas O
absolument O
mau- O
|
| O
vais O
, O
cepenant O
1 O
] O
m' O
est O
plus O
ce O
qu' O
il O
a O
été O
, O
|

| O
au O
dire O
des O
anciens O
du O
pays O
. O
Von O
grand-père O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
|||| O
x O
} O
|
| O
en O
parlait O
toujours O
comme O
d’ O
un O
château O
ma- O
|
| O
gnifique O
; O
mais O
fa O
révolution O
l' O
a O
bien O
changé O
, O
|
| O
monsieul O
, O
On O
à O
rasé O
presque O
toutes O
ses O
tours O
|
| O
qui O
comblent O
actuellement O
une O
partie O
de O
ses O
|
| O
fossés O
; O
des O
corps O
de O
bâtiment O
ont O
été O
entiè- O
|
| O
rement O
démos O
, O
et O
de O
toutes O
ses O
fortilica- O
|
| O
tions O
, O
il O
ne O
lui O
reste O
plus O
que O
la B-LOC
Vezère I-LOC
, O
au O
|
| O
milieu O
de O
Jaguelle B-LOC
il O
est O
bâtr O
. O
|

| O
— O
C' O
était O
donc O
jadis O
un O
béau O
château O
? O
de- O
|
| O
mandai O
-je O
encore O
en O
me O
laissant O
presque O
aller O
|
| O
au O
sommeil O
. O
|

| O
— O
Sans O
doute O
! O
.... O
sans O
doute O
, O
monsieur O
, O
|
| O
et O
si O
mon O
grand-père O
vivait O
, O
1l O
en O
aurait O
|
| O
pour O
des O
heures O
à O
vons O
parler O
de O
Îa B-PER
salle O
des O
|
| O
Empercurs B-LOC
, O
toute O
pleine O
de O
grandes O
figures O
|
| O
peintes O
sur O
la O
muraille O
, O
et O
de O
la O
salle O
des O
Sci- B-MISC
|
| I-MISC
guneurs I-MISC
, O
où O
tous O
les O
anciens O
seigneurs O
du O
Sail- O
|
| O
lant O
figuraient O
peints O
aussi O
sur O
la O
muraille O
|
| O
en O
costume O
de O
guerre O
; O
mais O
le O
château O
a O
cté O
|
| O
si O
longtemps O
abandonné O
qu’ O
il O
est O
bien O
misé- O
|
| O
rable O
aujourd'hui O
au O
prix O
de O
ce O
qu' O
il O
a O
été O
ja- O
|
| O
dis O
. O
Après O
cela O
, O
la O
famille O
du O
Saillaut B-MISC
n' O
a O
plus O
|

| O
la O
fortune O
qu' O
elle O
a O
eue O
; O
c' O
est O
bien O
différent O
, O
|

| O
— O
Monsieur B-PER
ne O
connaît O
pas O
non O
plus O
Com- B-MISC
|
| O
born O
? O
c’ O
est O
juste O
, O
monsieur O
n’ O
est O
jamais O
venu O
|
| O
dans O
le O
pays O
. O
Comborn B-LOC
est O
un O
vieux O
château O
, O
|
| O
maintenant O
à O
peu O
prés O
détruit O
, O
placé O
à O
trois O
|
| O
petites O
heures O
du O
Saillant B-LOC
dans O
les O
montagnes O
, O
|
| O
au O
milieu O
des O
bois O
, O
sur O
la O
paroisse B-LOC
d' I-LOC
Orgnac I-LOC
. O
|

| O
— O
Et O
ce O
château O
appartenait O
jadis O
aux O
du O
|
| O
Saillant B-LOC
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
monsieur O
, O
ils O
l' O
avaient O
eu O
par O
al- B-PER
|
| O
liance O
. O
|

| O
— O
Les O
Comborn B-LOC
étaient O
-ils O
riches O
et O
puis- O
|
| O
sants O
dans O
le O
pays O
? O
|

| O
— O
Oui O
, O
monsieur O
, O
oui O
, O
ils O
étaient O
riches O
et O
|
| O
puissants O
, O
mais O
ils O
étaient O
aussi O
bien O
méchants O
, O
|
| O
et O
tout O
le O
monde O
vous O
parlera O
d' O
Archambaud B-PER
|
| O
Jambe O
pourrie O
, O
l’ O
enterreur O
de O
moines O
. O
|

| O
nom O
d' O
enterreur O
de O
moines O
? O
|

| O
4 O
|

| O
PRÉFACE O
. O
|||| O
XY O
|

| O
— O
J' O
entends O
, O
monsieur O
, O
qu_AÆArchambaud O
|
| O
Jambe B-MISC
pourrie O
, O
seigneur O
de O
Combhorn B-PER
, O
était O
|
| O
un O
vrai O
diable O
; O
on O
prétend O
qu' O
il O
avait O
fait O
un O
|
| O
pacte O
avec O
Satan B-PER
et O
jamais O
en O
effet O
plus O
mau- O
|
| O
vais O
seigneur O
n' O
a O
paru O
dans O
le O
pays O
. O
Pour O
un O
|
| O
our O
où O
pour O
un O
non O
, O
1 O
} O
tuait O
sans O
pitié O
les O
|
| O
pauvres O
moines O
des O
abbayes O
voisines O
de O
son O
|
| O
château O
, O
et O
il O
y O
a O
encore O
, O
à O
Comborn B-LOC
, O
un O
|
| O
puits O
tout.rempli O
des O
ossements O
de O
ces O
mal- O
|
| O
heureux O
. O
|

| O
— O
C' O
était O
, O
en O
effet O
, O
ur O
méchant O
homme O
, O
|
| O
répoudis O
-je O
; O
» O
puis O
, O
comme O
nos O
montures O
|
| O
avaient O
eu O
le O
loisir O
de O
se O
reposer O
. O
pendant O
|
| O
notre O
conversation O
, O
nous O
nous O
remimes O
en O
|
| O
selle O
et O
nous O
continuâmes O
notre O
voyage O
. O
|

| O
Je O
ne O
rapporterai O
pas O
1ci O
toutes O
les O
histoires O
, O
|
| O
plus O
ou O
moins O
véridiques O
, O
que O
Pierissou B-LOC
me O
|
| O
débita O
avec O
son O
incroyable O
faconde O
, O
jusqu’ O
au O
|
| O
moment O
où O
nous O
apercümes O
le O
village O
et O
le O
|
| O
château B-LOC
du I-LOC
Saillant I-LOC
; O
je O
ne O
dirai O
rien O
, O
non O
plus O
, O
|
| O
de O
cette O
vieille O
demeure O
, O
dont O
mon O
guide O
|
| O
m' O
avait O
fait O
un O
portrait O
assez O
exact O
, O
sinon O
que O
|

| O
son O
aspect O
a O
tout O
à O
la O
fois O
quelque O
chose O
de O
|

| O
XF]. B-MISC
|||| O
|||| O
PRÉFACE B-ORG
. O
|

| O
majestueux O
et O
de O
triste O
, O
d' O
imposant O
et O
cepen- O
|
| O
dant O
de O
calme O
et O
de O
suave O
, O
qui O
porte O
à O
la O
mé- B-LOC
|
| I-LOC
lancolie I-LOC
. O
Tout O
ce O
que O
la O
main O
des O
hommes O
a O
|
| O
édilié O
en O
ce O
lieu O
, O
croule O
ou O
chancelle O
; O
le O
noble O
|
| O
château O
démantelé O
west B-LOC
plus O
qu' O
une O
grande O
|
| O
maison O
carrée O
, O
restée O
debout O
au O
milieu O
des O
|
| O
ruines O
de O
ses O
tours O
et O
qui O
baigne O
dans O
les O
eaux O
|
| O
limpides O
de O
la B-LOC
Vezère I-LOC
la O
pierre O
de O
ses O
fonda- O
|
| O
tions O
. O
Mais O
le O
paysage O
, O
la O
nature O
, O
l' O
œuvre O
du O
|
| O
Seigneur B-PER
est O
toujours O
la O
même O
; O
les O
rochers O
, O
les O
|
| O
montagnes O
conservent O
leur O
aspect O
imposant O
et O
|
| O
sévère O
; O
la O
rivière O
s' O
écoule O
toujours O
en O
gémissant O
|
| O
à O
travers O
les O
quartiers O
de O
granit O
qui O
encom- O
|
| O
brent O
son O
lit O
; O
les O
îles O
qui O
forment O
le O
pare O
du O
|
| O
château O
gardent O
leur O
fraichenr O
et O
leur O
silence O
, O
|
| O
et O
la O
belle O
chute O
d' O
eau O
que O
l’ O
on O
nomme O
dans O
le O
|
| O
pays O
le O
Saut B-LOC
du I-LOC
Saumon I-LOC
est O
encore O
un O
des O
|

| O
points O
de O
vue O
les O
plus O
curieux O
que O
l’ O
on O
puisse O
|

| O
rencontrer O
en O
France B-LOC
. O
|

| O
Pendant O
mon O
séjour O
au O
Saillant B-LOC
, O
je O
passais O
|
| O
presque O
toutes O
mes O
Journées B-MISC
assis O
sur O
un O
|
| O
fragment O
de O
granit O
, O
à O
la O
pointe O
de O
quelqu’ O
une O
|

| O
des O
îles O
dont O
je O
viens O
de O
parler O
, O
et O
bercé O
par O
|

| O
RE B-MISC
|

| I-MISC
ET I-MISC
Y I-MISC
|

| I-MISC
_ I-MISC
PRÉFACE I-MISC
. O
xvi O
] O
|
| O
le O
murmure O
des O
eaux O
de O
la O
Vezère O
, O
je O
me O
lais- O
|
| O
sais O
entraîner O
à O
toutes O
les O
rêveries O
qui O
charment O
|
| O
la O
solitude O
: O
souvenirs O
des O
temps O
passés O
, O
folles O
|
| O
espérances O
de O
l' O
avenir O
, O
j' O
accueillais O
tout O
, O
joie O
, O
|
| O
tristesse O
, O
car O
la O
joie O
et O
Ja B-MISC
tristesse O
ont O
une O
|
| O
suave O
poésie O
qui O
détend O
les O
esprits O
les O
plus O
|
| O
fatigués O
, O
les O
âmes O
les O
plus O
endolories O
. O
|

| O
Je O
visitais O
chaque O
matin O
un O
vieux O
meunier O
|
| O
dont O
le O
motilin O
se O
trouvait O
sur O
mon O
chemin O
, O
|
| O
et O
je O
prétais O
souvent O
l' O
oreille O
à O
la O
narration O
|
| O
des O
vieilles O
lésendes O
limousines O
, O
qu’ O
il O
racon- O
|
| O
tait O
le O
dimanche O
soir O
, O
à O
quelques O
paysans O
ses O
|
| O
visiteurs O
, O
avec O
une O
verve O
intarissable O
. O
Lui O
|
| O
aussi O
faisait O
toujours O
revenir O
dans O
ses O
récits O
le O
|
| O
nom O
d’ O
AÆrchambaud B-MISC
Jambe O
pourrie O
; O
lui O
aussi O
|
| O
parlait O
des O
moines O
enfouis O
dans O
le O
puits O
de O
|
| O
Comborn B-LOC
et O
de O
toutes O
les O
cruautés O
commises O
|
| O
sur O
les O
habitants O
des O
couvents O
voisins O
. O
Lorsque O
|
| O
le O
père O
Lacoste B-PER
, O
ainsi O
se O
nommait O
le O
meunier O
, O
|
| O
grondait O
quelque O
enfant O
du O
voisinage O
: O
« O
At- B-PER
|
| O
tends O
! O
. O
… O
attends O
, O
drôle O
, O
lui O
disait O
-il O
, O
Gamba B-PER
|

| O
putrida O
! O
va O
venir O
te O
prendre O
, O
» O
|

| O
* O
En O
patais O
limousin O
Gamba B-PER
putrida O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
jambe O
|
| O
pourrie O
. O
|

| O
b O
|

| O
Je O
m' O
adressai O
vainement O
à O
la O
plupart O
de O
mes O
|
| O
VOISINS B-MISC
, O
MAIS O
nul O
d’ O
entre O
eux O
n’ O
en O
savait O
que O
|
| O
ce O
que O
racontait O
le O
père O
Lacoste B-PER
, O
c’ O
est O
- O
à O
- O
dire O
|
| O
le O
roman O
sous O
lequel O
disparaissait O
l’ O
histoire O
, O
|
| O
la O
lésende B-PER
merveilleuse O
et O
populaire O
. O
Enfin O
, O
|
| O
je O
découvris O
, O
retiré O
dans O
une O
pauvre O
maison O
|
| O
perdue O
au O
milieu O
des O
rochers O
, O
un O
pauvre O
et O
|
| O
modeste O
savant O
, O
vivant O
loin O
de O
toute O
société O
|
| O
avec O
ses O
livres O
, O
des O
parchemins O
, O
débris O
des O
an- O
|
| O
ciens O
chartriers O
de O
la O
province O
et O
les O
ruines O
|
| O
des O
châteaux O
et O
des O
couvents O
, O
dont O
il O
était O
le O
|
| O
plus O
assidu O
visiteur O
. O
Gette B-PER
trouvaille O
était O
une O
|
| O
véritable O
bonne O
fortune O
pour O
ma O
curiosité O
; O
je O
|

| O
me O
présentai O
un O
matin O
à O
la O
demeure O
du O
savant O
|

| O
ART O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
|||| O
XIX O
|
| O
retiré O
du O
monde O
; O
il O
m’ O
accueillit O
d’ O
abord O
assez O
. O
|
| O
froidement O
, O
mais O
le O
soir O
venu O
, O
nous O
étions O
les O
|
| O
meilleurs O
amis O
. O
J’ O
aimais O
comme O
lui O
à O
fouiller O
|
| O
les O
archives O
du O
passé O
, O
à O
interroger O
la O
poussière O
|
| O
de O
tous O
les O
débris O
, O
et O
mon O
pauvre O
savant O
me O
|
| O
parut O
aussi O
enchanté O
que O
je O
l’ O
étais O
moi O
- O
méme O
|
| O
de O
cette O
communauté O
de O
goûts O
et O
d’ O
études O
qui O
|
| O
nous O
mettait O
en O
relation O
. O
|

| O
Nous O
nous O
fimes O
bientôt O
- O
de O
fréquentes O
vi- O
|
| O
sites O
, O
et O
pendant O
toute O
la O
durée O
de O
mon O
séjour O
|
| O
en O
Limousin B-LOC
, O
nous O
fümes O
bien O
peu O
de O
jours O
sans O
|
| O
nous O
voir O
. O
|||| O
|

| O
Un O
soir O
, O
nous O
étions O
assis O
, O
après O
diner O
, O
à O
|
| O
l' O
extrémité O
de O
la O
plus O
grande O
des O
îles O
du O
Sail- O
|
| O
lant O
, O
et O
nous O
devisions O
, O
comme O
à O
l' O
ordinaire O
, O
|
| O
des O
histoires O
et O
des O
choses O
du O
passé O
. O
|

| O
« O
Pourquoi O
donc O
, O
dis O
-je O
à O
mon O
nouvel O
ami O
, O
|
| O
pourquoi O
donc O
le O
Limousin B-LOC
est-1l O
un O
pays O
si O
|
| O
peu O
connu O
et O
si O
peu O
visité O
? O
1 O
] O
est O
cependant O
|
| O
rempli O
de O
souvenirs O
importants O
; O
les O
sites O
y O
sont O
|
| O
admirables O
, O
et O
presque O
à O
chaque O
pas O
l’ O
archéo- O
|
| O
logue O
rencontrerait O
une O
mine O
à O
exploiter O
pour O
|

| O
ses O
études O
. O
» O
|

| O
XX O
|||| O
PRÉFACE B-ORG
. O
|

| O
Mon O
vieux O
savant O
huma O
lentement O
une O
prise O
|
| O
de O
tabac O
, O
qu' O
il O
avait O
plus O
lentement O
encore O
|
| O
triturée O
entre O
l' O
index O
et O
le O
pouce O
de O
sa O
main O
|
| O
droite O
, O
et O
après O
quelques O
moments O
de O
silence O
|
| O
pendant O
Ta B-PER
durée O
desquels O
il O
parut O
se O
recueil- O
|
| O
lir O
, O
il O
me O
répondit O
d’ O
un O
air O
de O
profonde O
tris- O
|
| O
tesse O
: O
|||| O
|

| O
« O
Hélas O
, O
mon O
cher O
mousieur O
, O
comment O
|
| O
voulez O
-vous O
qu’ O
il O
en O
soit O
autrement O
, O
nous O
|
| O
sommes O
si O
dédaigneux O
de O
notre O
propre O
his- O
|
| O
toire O
, O
nous O
autres O
Français B-MISC
, O
on O
nous O
l’ O
apprend O
|
| O
si O
imparfaitement O
, O
c' O
est O
à O
peine O
si O
nous O
con- O
|
| O
naissons O
les O
uoms O
de O
nos O
grands O
hommes O
! O
. O
… O
. O
|
| O
Nous O
faisons O
tout O
en O
France B-LOC
par O
esprit O
d' O
imi- O
|
| O
tation O
; O
le O
jour O
où O
un O
Allemand B-LOC
, O
un O
Anglais B-LOC
, O
|
| O
ou O
tout O
autre O
étranger O
daignera O
fouiller O
nos O
|
| O
archives O
nationales O
, O
nous O
y O
attacherons O
peut- O
|
| O
être O
plus O
d' O
importance O
. O
Souhaitons O
que O
ce O
|
| O
moment O
arrive O
bientôt O
, O
avant O
que O
les O
derniers O
|
| O
lambeaux O
de O
nos O
chroniques O
viennent O
à O
dis- O
|
| O
paraître O
. O
Le O
petit O
nombre O
de O
Français B-LOC
qui O
|
| O
voyagent O
suit O
perpétuellement O
les O
mêmes O
rou- O
|
| O
tes O
; O
1l O
visite O
la O
Suisse B-LOC
, O
l' O
Angleterre B-LOC
, O
l' O
Allema- B-LOC
|

| I-LOC
gne I-LOC
, O
l' O
Italie B-LOC
; O
quelques O
esprits O
plus O
aventureux O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
XX O
] O
|

| O
se O
hasardent O
aux O
voyages O
d' O
outre-mer O
, O
ils O
vont O
|
| O
à O
la O
remorque O
d’ O
autres O
voyageurs O
, O
et O
, O
leur O
iti- O
|
| O
néraire O
à O
lamain O
, O
parcourir O
l' O
Égypte B-LOC
, O
l’'Amé- O
|
| O
rique O
et O
l’ O
Asie B-LOC
. O
Mais O
qui O
songe O
, O
dites-le-moit B-LOC
, O
|
| O
a O
visiter O
le O
Limousin B-LOC
ou O
le O
Périgord B-LOC
, O
ces O
deux O
|
| O
provinces O
teintées O
en O
noir O
sur O
la O
carte O
indica- O
|
| O
tive O
des O
progrès O
de O
la O
civilisation O
. O
Rome B-LOC
et O
|
| O
Londres B-LOC
, O
Constantinople B-LOC
et O
le B-LOC
Caire I-LOC
sont O
|
| O
mieux O
connus O
des O
Francais B-LOC
que O
Limoges B-LOC
ou O
|
| O
Périgueux B-LOC
. O
|

| O
Cependant O
, O
ajouta O
- O
t-1l O
, O
nos O
montagnes O
mé- O
|
| O
riteraient O
quelque O
attention O
; O
mais O
le O
roman- O
|
| O
cier O
lui-même O
nous O
dédaigne O
, O
le O
romancier O
|
| O
actuel O
n’ O
a O
pas O
compris O
Walter B-PER
Scott I-PER
, O
il O
ignore O
|
| O
quel O
puissant O
intérêt O
1l O
lui O
est O
possible O
de O
tirer O
|
| O
des O
souvenirs O
historiques O
d' O
un O
peuple O
; O
toute O
|
| O
l' O
histoire O
n’ O
est O
pas O
dans O
la O
grande O
histoire O
, O
vé- O
|
| O
ritable O
coquette O
aristocratique O
qui O
laisse O
de O
|
| O
côté O
ce O
qui O
n' O
est O
pas O
royal O
. O
Nos O
archéolo- O
|
| O
vues O
eux O
- O
mêmes O
, O
ceux O
qui O
se O
sont O
donné O
Ja B-MISC
|
| O
mission O
de O
déterrer O
le O
passé O
dans O
ses O
monu- O
|

| O
ments O
, O
ne O
viennent O
pas O
les O
chercher O
en O
Limou- B-LOC
|

| O
xxij O
PRÉFACE O
. O
|
| O
sin O
. O
Notre O
province O
, O
mon O
cher O
monsieur O
, O
est O
|
| O
suivant O
ledire O
général O
, O
un O
pays O
perdu O
, O
un O
pays O
|
| O
sauvage O
, O
où O
poussent O
des O
maçons O
et O
voilà O
tou B-MISC
. O
» O
|

| O
« O
Nous O
sommes O
riches O
en O
souvenirs O
des O
temps O
|
| O
passés O
, O
mon O
cher O
monsieur O
, O
et O
tous O
les O
peuples O
|
| O
qui O
ont O
pesé O
en O
bien O
ou O
en O
mal O
dans O
Ia B-MISC
balance I-MISC
|
| I-MISC
des I-MISC
destinées I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
France I-MISC
ont O
laissé O
dans O
le O
bas O
|
| O
Limousin B-LOC
des O
traces O
de O
leur O
passage O
ou O
de O
leur O
|
| O
domination O
. O
Les O
Geltes B-LOC
sont O
représentés O
par O
|
| O
les O
monuments O
druidiques O
, O
on O
peut O
encore O
les O
|
| O
voir O
debout O
près O
de O
Chamberet B-LOC
, O
au O
Puy-du- O
|
| O
Doignon B-LOC
, O
à O
Lubersac B-LOC
, O
à O
Vigeois B-LOC
, O
autour O
de O
|||| B-PER
|
| I-PER
Pompadour I-PER
, O
puis O
aussi O
au O
Roc B-LOC
- I-LOC
de I-LOC
- I-LOC
T I-LOC
/ I-LOC
ic I-LOC
qui O
pa- O
|
| O
raît O
avoir O
été O
le O
centre O
de O
tous O
les O
monuments O
|
| O
celtiques O
, O
le O
chef O
- O
lieu O
du O
culte O
druidique O
en O
|
| O
bas O
Limousin B-LOC
. O
Dans O
ces O
diverses O
localités O
sont O
|
| O
des O
tumuli O
, O
des O
pierres O
levées O
et O
des O
dolnen B-PER
, O
|
| O
mais O
personne O
ne O
les O
visite O
. O
|

| O
Les O
Alains B-MISC
, O
les O
Suëèves B-PER
et O
les O
Vandales B-MISC
ont O
|

| O
traversé O
le O
Limousin B-LOC
; O
des O
traces O
d’ O
imcendie B-LOC
à O
|

| O
PRÉFACE B-ORG
. O
XXII B-PER
] O
|
| O
Tintignac B-LOC
, O
à O
Ussel B-LOC
et O
à O
Issandon B-LOC
témoignent O
|
| O
encore O
de O
leur O
passage O
; O
les O
noms O
mêmes O
de O
|
| O
nos O
villes O
gardent O
l' O
empreinte O
des O
temps O
an- O
|
| O
ciens O
, O
conservent O
le O
cachet O
des O
peuples O
qui O
Îles B-LOC
|
| O
ont O
fondées O
: O
Brive B-LOC
, O
en O
langue O
celtique O
Priva B-ORG
, O
|

| O
pont O
, O
ou O
Briga B-LOC
, O
ville O
‘ O
: O
Issandon B-LOC
, O
nom O
latin O
, O
|
| O
complétement O
latin O
, O
qui O
lui O
vient O
d’ O
un O
temple O
|
| O
consacré O
à O
Isis B-PER
, O
Lsis B-MISC
- I-MISC
dunum I-MISC
: O
Turenne B-PER
et O
ses O
en- O
|
| O
virons O
, O
habités O
jadis O
par O
la O
grande O
tribu O
celtique O
|
| O
des O
Zemovici B-ORG
et O
que O
tous O
les O
historiensnomment O
|
| O
Pagus B-LOC
- I-LOC
Torinensis I-LOC
. O
Que O
vous O
dirai O
-je O
, O
mon O
|
| O
cher O
monsieur O
, O
presque O
chaque O
ville O
, O
chaque O
|
| O
bourg O
, O
chaque O
village O
a O
un O
souvenir O
historique O
|
| O
attaché O
à O
ses O
murailles O
ou O
à O
son O
nom O
. O
Près O
deSt- O
|
| O
Fortunade B-LOC
, O
sur O
nn B-LOC
plateau O
d’ O
où O
l' O
œil O
découvre O
|
| O
au O
loin O
les O
montagnes O
du O
Cantal B-LOC
, O
nous O
rencon- O
|
| O
trons O
les O
Peulvans B-LOC
ou O
Menhirs B-LOC
+ O
. O
Clair-Fage B-ORG
, O
|

| O
le O
pic B-LOC
Rochau I-LOC
et O
celui O
de O
Sarjani B-MISC
, O
conservent O
|

| O
© O
Briga O
, O
vox B-LOC
quæ I-LOC
in I-LOC
nominibus I-LOC
locorum I-LOC
civitatem I-LOC
et O
pon- O
|
| O
tem B-PER
significat I-PER
. O
|

| O
Warcner B-PER
, O
Gloss B-PER
. O
german B-PER
. O
|

| O
+ O
Crom B-PER
leach I-PER
, O
ou O
dolmen O
, O
signifie O
pierre O
de O
crom O
, O
le O
dieu O
|

| O
suprême O
; O
menhir O
, O
pierre O
longue O
; O
peulvan B-LOC
, O
pilier O
de O
pierre O
. O
|

| O
Xx1Y B-MISC
_ O
_ O
PRÉFACE B-ORG
. O
|
| O
également O
cles O
souvenirs O
denidiques O
; O
presque O
|

| O
toutes O
nos O
collines O
sont O
sillonnées O
de O
circon- O
|

| O
vallations O
et O
de O
fossés O
, O
véritables O
fortifications O
|

| O
celliques O
! O
... O
Qui O
a O
visité O
tous O
ces O
lieux O
? O
... O
qui O
|
| O
sait O
seulement O
leurs O
noms O
? O
... O
personne O
, O
mon- O
|
| O
sieur O
, O
personne!. O
… O
|

| O
Et O
le O
pic B-LOC
de I-LOC
Pauliac I-LOC
, O
qui O
sépare O
les O
vallées O
|
| O
de O
la O
Corrèze B-LOC
et O
d’ O
Obazine B-LOC
, O
ce O
pic O
ceint O
de O
|
| O
rochers O
gigantesques O
rangés O
dans O
un O
ordre O
|
| O
stratégique O
; O
le O
pic O
de O
Chatellus B-LOC
, O
Castellum B-LOC
|
| O
lucis O
; O
le O
pic B-LOC
de I-LOC
Bernère I-LOC
, O
du O
mot O
celtique O
|
| O
Bern B-LOC
. O
ou O
Fern B-LOC
, O
qui O
veut O
dire O
montagne O
en O
|
| O
forme O
de O
temple O
; O
tous O
ces O
pics O
, O
véritables O
|
| O
forteresses O
celtiques O
ou O
gauloises O
, O
qui O
est O
venu O
|
| O
les O
étudier O
? O
. O
… O
|

| O
_ O
_ O
Les O
traductions O
celtiques O
sont O
st O
incer- O
|
| O
taines O
, O
me O
hasardai O
-je O
à O
objecter O
. O
|

| O
— O
Încertaines B-LOC
! O
... O
incertaines O
, O
murmura O
le O
|

| O
vieil O
antiquaire O
; O
je O
les O
trouve O
claires O
comme O
le O
|

| O
Jour O
, O
moi O
, O
monsieur O
, O
et O
je O
suis O
pas O
à O
pas O
dans O
le O
|
| O
bas O
Limousin B-LOC
la O
grande O
nation O
Gallo-Kimrique B-LOC
. O
|
| O
Je O
retrouve O
les O
Zermnovicise B-PER
soulevant O
contre O
les O
|

| O
Romains B-LOC
, O
à O
la O
voix O
de O
Y’ B-MISC
ercingétorix I-MISC
, O
auquel O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
XXY B-MISC
|
| O
je O
vous O
demanderai O
la O
permission O
de O
restituer O
|
| O
son O
véritable O
nom O
Gaëlic B-LOC
, O
de O
Fear B-LOC
- I-LOC
cin I-LOC
- I-LOC
gotoir I-LOC
, O
|
| O
l' O
homme O
chef O
de O
l' O
expédition O
. O
Îls B-PER
fournirent O
|
| O
alors O
dix O
mille O
guerriers O
sous O
le O
commande- O
|
| O
ment O
de O
Sedulius B-PER
… O
. O
|

| O
Mais O
je O
m' O
arrête O
, O
mon O
chèr B-MISC
monsieur I-MISC
, O
car O
|
| O
Je O
me O
laisse O
entraîner O
à O
vous O
raconter O
toute O
|
| O
l' O
histoire O
de O
notre O
chère O
province O
. O
= O
|

| O
— O
Je O
ne O
m' O
en O
plains O
pas O
, O
mon O
cher O
anti- O
|
| O
quaire O
, O
m' O
écriai O
-je O
aussitôt O
, O
vous O
m' O
avez O
trés- O
|
| O
fort O
intéressé O
avec O
votre O
narration O
trop O
suc- O
|
| O
eincte O
de O
l’ O
époque O
celtique O
en O
bas O
Limousin B-LOC
; O
|
| O
mais O
la O
domination O
romaine O
a O
-t O
-elle O
laissé O
|
| O
autant O
de O
traces O
de O
son O
passage O
? O
|||| O
|

| O
— O
Sans O
aucun O
doute O
, O
reprit O
l’ O
antiquaire O
|
| O
avec O
une O
nouvelle O
ardeur O
; O
près O
de O
Tintignac B-LOC
|
| O
nous O
avons O
le O
mont B-LOC
Jose I-LOC
( O
mons O
Jovis B-PER
) O
; O
Cerou B-PER
, O
|
| O
qui O
vient O
de O
Cérès B-PER
; O
Bach B-PER
de O
Bacchus B-PER
, O
Jeneste B-PER
de I-PER
|
| I-PER
Janus I-PER
; O
Solerlhavoul B-PER
de O
Solumavulsum B-PER
, O
Leuno B-MISC
|
| O
de O
Luna B-PER
; O
et O
Beaufort B-PER
de I-PER
Bello I-PER
- O
fortis O
. O
Puis O
, O
|
| O
nous O
avOHs O
- O
encore O
à O
Larche B-LOC
, O
dans O
l’ O
arrondisse- O
|
| O
ment O
de O
Brive B-LOC
, O
des O
débris O
de O
bains O
romains O
, O
|

| O
des O
tronçons O
de O
colonnes O
et O
des O
tuiles O
à O
rebords O
; O
|

| O
qq O
rt O
mt O
ms O
. O
arr O
tt B-MISC
2 I-MISC
PE B-MISC
ES I-MISC
A I-MISC
pe I-MISC
qu O
Port B-ORG
mp I-ORG
ag O
|

| O
XXY B-MISC
) O
PRÉFACE B-MISC
. O
|

| O
à O
la O
Cipptère B-LOC
nous O
trouvons O
des O
monnaies O
ap- O
|
| O
partenant O
aux O
Antonins B-PER
; O
à O
Tintignac B-LOC
( O
Tinti- B-LOC
|
| I-LOC
niacum I-LOC
) O
, O
de O
nombreux O
débris O
de O
riches O
sculp- O
|
| O
tures O
attestent O
de O
la O
beauté O
des O
arènes O
qui O
|
| O
y O
existaient O
. O
Vous O
pourriez O
même O
, O
mon O
cher O
|
| O
monsieur O
, O
suivre O
le O
tracé O
de O
l’ O
ancienne O
voie O
|
| O
romaine O
, O
qui O
faisait O
communiquer O
Tintinia- B-PER
|
| O
cum O
avec O
Rastiatum B-LOC
ou O
Limoges B-LOC
. O
Enfin O
, O
par O
|
| O
ses O
mœurs O
, O
le O
Limousin B-LOC
appartient O
encore O
un O
|
| O
peu O
à O
ses O
ancêtres O
les O
Lemovici B-MISC
, O
et O
à O
ses O
con- O
|
| O
quérants O
les O
Romains B-LOC
; O
les O
superstitions O
anti- O
|
| O
ques O
se O
retrouvent O
dans O
les O
superstitions O
de O
|
| O
nos O
montasnards O
. O
|

| O
— O
L' O
époque O
celtique O
ou O
romaine O
est O
beau- O
|
| O
coup O
moins O
intéressante O
pour O
moi O
; O
Je B-MISC
dois I-MISC
vous I-MISC
|
| I-MISC
l' I-MISC
avouer I-MISC
, O
mon O
savant O
ami O
, O
que O
l' O
époque O
du O
|
| O
moyen O
âge O
; O
J' O
aime O
avec O
passion O
tout O
ce O
qui O
me O
|
| O
rappelle O
les O
siècles O
postérieurs O
à O
Karl B-PER
le I-PER
|
| I-PER
Grand I-PER
; O
vous O
ne O
sauriez O
croire O
avec O
quel O
sntérét O
|
| O
J' O
écoute O
les O
moindres O
récits O
qui O
se O
rattachent O
|
| O
à O
cette O
période O
. O
|

| O
— O
Le O
moyenâge O
estencore O
pluscurieux O
peut- O
|

| O
être O
à O
étudier O
en O
ce O
pays O
, O
que O
les O
époques O
cel- O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
XXY B-MISC
! O
] O
|
| O
tiques O
et O
romaines O
, O
dit O
l’ O
antiquaire O
; O
vous O
êtes O
|
| O
ici O
dans O
le O
château B-LOC
du I-LOC
Saillant I-LOC
, O
au O
quartier O
gé- O
|
| O
néral B-LOC
le O
plus O
commode O
, O
pour O
qui O
veut O
étudier O
|
| O
le O
moyen O
âge O
en O
Limousin B-LOC
. O
Aucune O
pro- O
|
| O
vince B-PER
de I-PER
France I-PER
n’ O
a O
vu O
réunis O
sur O
un O
terrain O
|
| O
aussi O
circonscrit O
autant O
de O
personnages O
re- O
|
| O
nommés O
, O
ni O
plus O
d' O
illustrations O
aristocrati- O
|
| O
ques O
; O
les O
légendes O
de O
saints O
ne O
manquent O
|
| O
point O
à O
notre O
histoire O
, O
et O
les O
ruines O
d’ O
un O
grand O
|
| O
nombre O
de O
couvents O
montrent O
quelles O
étaient O
|
| O
dans O
les O
siècles O
passés O
la O
puissance O
et O
la O
richesse O
|
| O
de O
l’ O
Église B-MISC
catholique O
. O
Le O
christianisme O
fut O
|
| O
prêché O
dans O
nos O
montagnes O
vers O
l’ O
an O
250 O
, O
par O
|
| O
saint B-PER
Martial I-PER
, O
et O
il O
est O
bon O
de O
vousdire O
à O
ce O
sujet O
|
| O
que O
ce O
grand O
apôtre O
de O
l’ O
Aquitaine B-LOC
demanda O
|
| O
et O
obtint O
un O
asile O
au O
château B-LOC
de I-LOC
Roffignac I-LOC
, O
et O
|
| O
qu’ O
en O
récompense O
de O
l’ O
accueil O
qu’ O
il O
y O
reçut O
, O
il O
|
| O
versa O
les O
eaux O
du O
baptême O
sur O
toutes O
les O
têtes O
|
| O
de O
la O
puissante O
famille O
des O
Roffignac B-LOC
. O
|

| O
— O
Je O
dois O
donc O
enregistrer O
les O
Roffignac B-LOC
|
| O
parmi O
les O
plus O
anciennes O
familles O
limou- O
|
| O
sines O
? O
|||| O
|

| O
— O
Sans O
aucun O
doute O
, O
leur O
titre O
de O
premiers O
|

| O
sieur O
, O
et O
vous O
connaîtrez O
combien O
cette O
pro- O
|

| O
L’ O
antiquaire O
me O
regarda O
pendant O
quelques O
|
| O
secondes O
en O
silence O
; O
une O
expression O
de O
bien- O
|
| O
veillance O
et O
de O
satisfaction O
illuminait O
son O
hon- O
|
| O
nête O
figure O
; O
enfin O
, O
d’ O
une O
voix O
pleine O
d’ O
émc- O
|
| O
tion O
, O
il O
me O
répondit O
: O
|

| O
« O
Si O
vous O
me O
le O
permettez O
, O
mon O
cher O
mon- O
|
| O
sieur O
, O
Je B-MISC
serai I-MISC
votre I-MISC
précepteur I-MISC
et I-MISC
voire I-MISC
guide I-MISC
; O
|
| O
nous O
partirons O
, O
le O
sac O
sur O
le O
dos O
, O
Le B-MISC
bâton I-MISC
du I-MISC
|
| I-MISC
voyageur I-MISC
à I-MISC
la I-MISC
main I-MISC
, O
et O
nous O
visiterons O
les O
rui- O
|
| O
nes B-LOC
d’ I-LOC
Issandon I-LOC
et O
de O
Malemort B-LOC
, O
de O
Turenne B-PER
|

| O
et O
de O
Ventadour B-LOC
; O
puis O
nous O
remonterons O
jus- O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
xxix O
|
| O
qu' O
au O
château O
de O
Comborn B-LOC
, O
et O
je O
vous O
par- O
|
| O
lerai O
de O
toutes O
les O
familles O
puissantes O
qui O
oc- O
|
| O
cupaient O
ces O
demeures O
actuellement O
en O
ruines O
. O
|

| O
— O
J' O
accepte O
, O
m' O
écriai O
-je O
vivement O
, O
j' O
accepte O
|
| O
de O
grand O
cœur O
; O
je O
veux O
, O
sous O
vos O
auspices O
, O
|
| O
apprendre O
à O
connaître O
notre O
vieille O
province O
; O
|
| O
ses O
MOnLAgNEs B-LOC
, O
ses O
paysages O
pittoresques O
, O
ses O
|
| O
ruines O
ont O
déjà O
vivement O
saisi O
mon O
imagina- O
|
| O
tion O
, O
mais O
jusqu O
a O
présent O
, O
tout O
ce O
que O
Je O
|
| O
voyais O
était O
muet O
pour O
moi O
; O
maintenant O
Île B-LOC
|
| O
passé O
va O
prendre O
une O
voix O
, O
1l B-PER
va O
me O
révéler O
|
| O
ses O
arcanes O
. O
|

| O
— O
Nous O
commencerons O
par O
le O
bourg O
de O
|
| O
Saint-Viance B-LOC
, O
et O
je O
vous O
diraila O
légende O
de O
F' B-PER
in- O
|
| O
centianus O
dont O
nous O
avons O
fait O
Saint-Viance B-LOC
; O
|
| O
je O
vous O
montrerai O
la O
belle O
châsse O
du O
xr1 B-MISC
° O
siè- O
|
| O
cle O
qui O
renferme O
ses O
reliques O
; O
puis O
NOUS O
ITONS B-MISC
|
| O
au O
milieu O
des O
ruines O
d' O
Obazine B-LOC
, O
et O
nous O
|
| O
‘ O
y O
chercherons O
le O
souvenir O
de O
saint B-PER
Étienne I-PER
; O
à O
|
| O
Brive B-LOC
, O
je O
vous O
dirai O
les O
lieux O
où O
sant O
Féréol B-PER
|
| O
et O
sainte B-PER
Fortunata I-PER
subirent O
le O
martyre O
... O
|

| O
— O
Je O
vous O
suivrai O
partout O
où O
vous O
voudrez O
|

| O
me O
conduire O
, O
j' O
écouteral O
tout O
ce O
que O
vous O
|

| O
XXX O
PRÉFACE B-MISC
. O
|

| O
voudrez O
me O
raconter O
; O
mais O
, O
je O
dois O
vous O
|
| O
l’ O
avouer O
, O
parmi O
tous O
les O
noms O
que O
vous O
m' O
a- O
|
| O
vez O
cités O
, O
un O
a O
plus O
particulièrement O
frappé O
|
| O
mon O
attention O
. O
|

| O
— O
Et O
lequel O
, O
demanda O
l’ O
antiquaire O
? O
|

| O
— O
Celui O
des O
Comborn B-LOC
, O
mon O
savant O
cice- O
|
| O
rone O
; O
depuis O
que O
j' O
ai O
mis O
le O
pied O
en O
Limou- B-LOC
|
| O
sin O
, O
ce O
nom O
-là O
revient O
sans O
cesse O
à O
mes O
oreil- O
|
| O
les O
; O
Archambaud B-PER
Gamba I-PER
putrida O
est O
le O
héros O
|
| O
de O
toutes O
les O
lésendes B-LOC
qui O
me O
sont O
racontées O
. O
|

| O
On O
le O
nomme O
presque O
avec O
terreur O
, O
comme O
|

| O
un O
personnage O
mystérieux O
, O
comme O
un O
être O
: O
|

| O
— O
Les O
Comborn B-LOC
, O
mon O
cher O
monsieur O
, O
ré- O
|

| O
pondit O
sérieusement O
mon O
ami O
l’ O
antiquaire O
, O
|

| O
sont O
une O
des O
plus O
anciennes O
families O
du O
Li- B-ORG
|
| O
mousin O
; O
leur O
origine O
, O
comme O
le O
disent O
les O
|
| O
généalogistes O
, O
se O
perd O
dans O
la O
nuit O
des O
temps O
. O
|

| O
Je O
les O
crois O
venus O
dans O
nos O
montagnes O
avec O
les O
|

| O
ne O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
XXX O
] O
|
| O
premières O
armées O
frankes O
qui O
les O
ont O
traver- O
|
| O
sées O
, O
et O
teile B-PER
était O
leur O
illustration O
dès O
les O
pre- O
|
| O
miers O
temps O
de O
la O
conquête O
franke B-ORG
, O
que O
plu- O
|
| O
sieurs O
familles O
féodales O
de O
l’ B-LOC
Europe I-LOC
ratta- O
|
| O
chaient O
leur O
origine O
à O
cette O
famille O
” O
. O
|

| O
— O
Ce O
que O
vous O
me O
dites O
des O
Comborn B-LOC
me O
|
| O
rend O
encore O
plus O
désireux O
de O
connaitre O
leur O
|
| O
histoire O
, O
et O
d' O
apprendre O
ce O
qui O
a O
pu O
donner O
|
| O
lieu O
aux O
légendes O
barbares O
répandues O
sur O
l’ O
un O
|
| O
d’ O
entre O
eux O
, O
qui O
avait O
pour O
surnom O
Gamba B-PER
|
| O
putrida O
. O
|

| O
— O
Hélas O
! O
ces O
légendes O
ne O
disent O
que O
la O
vé- O
|
| O
rité O
; O
mais O
elles O
mettent O
sur O
le O
compte O
d' O
un O
|
| O
seul O
les O
cruautés O
de O
tous O
les O
Comborn B-LOC
, O
et O
comme O
|
| O
plusieurs O
de O
ces O
puissants O
vicomtes O
ont O
porté O
|
| O
le O
nom O
d’ O
Archambaud B-PER
, O
l' O
erreur O
a O
été O
d’ O
autant O
|
| O
plus O
facile O
. O
Archambaud B-PER
J' O
ambe O
pourrie O
était O
|
| O
fils O
de O
Raymond B-PER
, O
premier O
comte O
de O
Quercy B-LOC
, O
|
| O
qui O
, O
le O
premier O
, O
prit O
le O
titre O
de O
vicomte O
de O
|
| O
Comborn B-LOC
; O
à O
la O
mort O
d’ O
Aymar B-PER
de I-PER
Turenne I-PER
, O
|

| O
i O
« O
Plurimi O
vetustorum O
heroum O
generis O
sui O
incunabula O
|

| O
« O
ad O
eos O
Combornenses B-MISC
referunt I-MISC
. O
» O
|

| O
Bazuze B-MISC
, O
Hist B-PER
. O
Tuiel B-LOC
. O
p. O
58 O
. O
|

| O
XXI B-MISC
] O
_ O
_ O
PRÉFACE B-ORG
. O
|
| O
en O
984 O
, O
il O
lui O
succéda O
dans O
la O
possession O
de O
la O
|
| O
vicomté O
de O
Turenne B-PER
, O
à O
laquelle O
il O
réunit O
les O
|
| O
vicomtés O
de O
Comborn B-LOC
et O
de O
Ventadour B-LOC
, O
c' O
était O
|
| O
donc O
un O
très O
- O
puissant O
seisneur O
. O
Îl O
était O
de O
|
| O
plus O
très O
- O
redouté O
de O
ses O
voisins O
, O
et O
la O
renom- O
|
| O
mée O
de O
sa O
force O
et O
de O
sa O
bravoure O
s’ O
étendait O
au O
|
| O
loin O
. O
Ses O
exploits O
étaient O
racontés O
chez O
les O
peu- O
|
| O
ples O
les O
plus O
éloignés O
et O
l’ B-LOC
Europe I-LOC
savait O
son O
|
| O
surnom O
de O
Boucher B-PER
* O
, O
qui O
lui O
avait O
été O
donné O
|
| O
parce O
que O
, O
disait O
-on O
, O
1l B-PER
taillait O
ses O
ennemis O
|
| O
sur O
le O
champ O
de O
bataille O
et O
les O
pourfendait O
avec O
|
| O
le O
glaive O
, O
comme O
un O
boucher O
taille O
et O
pour- O
|
| O
fend O
les O
animaux O
de O
sa O
boucherie O
. O
|

| O
— O
( O
C' O
était O
en O
effet O
un O
terrible O
homme O
|
| O
qu' O
Archambaud B-PER
le I-PER
Boucher I-PER
. O
|||| O
|

| O
duc O
de O
Normandie O
, O
donna O
sa O
sœur O
en O
mariage O
. O
|

| O
* O
« O
Macellarius B-PER
cognominatus I-PER
est O
, O
quia O
sicut O
carnifex O
|
| O
« O
carnes O
securi O
in O
macello O
, O
sic O
iste O
truncabat O
ense O
hostes O
in O
|

| O
« O
bello O
. O
» O
, O
|
| O
Gaur B-PER
. O
l’ O
osiensis O
. O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
XXX{1 B-PER
] O
|
| O
Geoffroy B-PER
de I-PER
Vigeois I-PER
, O
dans O
sa O
chronique O
, O
pré- O
|
| O
tend O
qu O
il O
accepte O
plusieurs O
combats O
singuliers O
|
| O
pour O
défendre O
l' O
honneur O
de O
la O
femme O
de O
l’ O
em- O
|
| O
pereur O
Othon B-PER
IV I-PER
. O
Mais O
Geoffroi B-PER
de I-PER
Vigeois I-PER
se O
|
| O
trompe O
, O
et O
si O
Jamais O
Archambaud B-PER
a O
soutenu O
|
| O
par O
les O
armes O
l' O
honneur O
de O
quelque O
femme O
, O
|
| O
ce O
doit O
être O
celui O
d' O
Emma B-PER
, O
femme O
de O
Lothaire B-PER
, O
|
| O
princesse O
très O
- O
galante O
. O
|

| O
— O
Jusqu' O
à O
présent O
, O
je O
ne O
comprends O
pas O
|
| O
pourquoi O
cet O
Archambaud B-PER
est O
connu O
sous O
le O
|
| O
surnom O
de O
Gamba B-PER
putrida O
. O
|

| O
— O
Patience B-MISC
, O
nous O
y O
arrivons O
. O
Archam- B-PER
|
| O
baud B-PER
, O
après O
la O
mort O
de O
sa O
première O
femme O
, O
|
| O
sœur O
du O
duc B-PER
de I-PER
Normandie I-PER
, O
épousa O
Sul- B-PER
|
| I-PER
picia I-PER
, O
fille O
du O
vicomte B-PER
de I-PER
Turenne I-PER
; O
à O
la O
|
| O
mort O
de O
son O
beau-père B-PER
ii I-PER
eut O
à O
soutenir O
|
| O
une O
guerre O
contre O
Ranulfe B-PER
Cabridel I-PER
, O
vicomte O
|
| O
d' O
Aubusson B-LOC
, O
époux O
d’ O
une O
sœur O
de O
Sulpicia B-PER
. O
|
| O
Ranulfe B-PER
Cabridel I-PER
prétendait O
au O
partage O
de O
la O
|
| O
vicomté O
de O
Turenne B-PER
; O
il O
s’ O
était O
emparé O
du O
châ- O
|
| O
teau O
de O
ce O
nom O
et O
s' O
y O
défendit O
longtemps O
|
| O
contre O
Archambaud B-PER
qui O
, O
cependant O
, O
finit O
par O
|
| O
l' O
emporter O
d' O
assaut O
. O
Pendant O
l' O
attaque O
, O
Ar- B-MISC
|

| I-MISC
G I-MISC
|

| I-MISC
XX I-MISC
x I-MISC
PRÉFACE I-MISC
. O
|

| O
chambaud O
, O
qui O
brisait O
les O
portes O
de O
la O
cita- O
|
| O
delle O
féodale O
à O
grands O
coups O
de O
hache O
, O
eut O
|
| O
une O
jambe O
prise O
entre O
les O
deux O
battants O
de O
la O
|
| O
porte O
principale O
; O
sa O
jambe O
fut O
cruellement O
|
| O
meurtrie O
et O
jamais O
il O
ne O
put O
guérir O
compléte- O
|
| O
ment O
cette O
blessure O
. O
C’ O
est O
ainsi O
qu’ O
Archam- B-PER
|
| O
baud B-PER
le I-PER
Boucher I-PER
fut O
surnommé O
Gamba B-PER
pu- O
|
| O
tridu O
. O
|||| O
|

| O
— O
Je O
comprends O
maintenant O
la O
cause O
du O
|
| O
surnom O
, O
m' O
écriai O
-je O
en O
souriant O
, O
i' O
explica- O
|
| O
tion O
est O
de O
la O
plus O
srande O
lucidité O
, O
mais O
je O
ne O
|
| O
m O
explique O
pas O
encore O
cette O
renommée O
de O
|
| O
. O
tueur O
de O
moines O
qui O
lui O
a O
été O
faite O
. O
|

| O
— O
Je O
vous O
l' O
ai O
déjà O
dit O
, O
mon O
cher B-PER
monsieur I-PER
, O
|
| O
la O
plupart O
des O
Ccmborn B-LOC
ont O
porté O
lenomd’ O
Ar- O
|
| O
chambaud O
, O
et O
les O
traditions O
populaires O
appli- O
|
| O
quent O
à O
un O
seul O
individu O
ce O
qui O
est O
l’ O
œuvre O
de O
|
| O
plusieurs O
. O
Puis O
enfin O
, O
tous O
les O
crimes O
des O
Com- B-MISC
|
| O
born O
sont O
revenus O
de O
droit O
au O
premier O
Ar- O
|
| O
chambaud O
, O
dit O
Gamba B-PER
putrida O
, O
parce O
qu' O
il O
|
| O
est O
demeuré O
le O
plus O
célèbre O
de O
tous O
les O
Com- B-MISC
|
| O
born O
par O
sa O
réputation O
de O
courage O
. O
Ainsi O
ce O
|

| O
fut O
Archambaud B-PER
II I-PER
qui O
, O
dans O
un O
Jour B-MISC
de I-MISC
co- I-MISC
|

| I-MISC
PRÉFACE I-MISC
. O
XXXY B-MISC
|
| O
leére B-PER
, O
massacra O
douze O
moines O
de O
l’ O
abbaye B-LOC
de I-LOC
|
| I-LOC
Tulle I-LOC
, O
et O
, O
pour O
expier O
son O
crime O
, O
car O
les O
|
| O
Comborn B-LOC
, O
s' O
ils O
tuaient O
volontiers O
, O
expiaient O
|
| O
toujours O
et O
rachetaient O
leurs O
crimes O
par O
quel- O
|
| O
ques O
pieuses O
fondations O
, O
il O
donna O
, O
en O
1071 O
, O
la O
|
| O
chapelle O
de O
Saint-Genest B-LOC
à O
Saint-Martin B-PER
de O
|
| O
Tulle B-LOC
et O
fonda O
l’ O
abbaye O
de O
Meymac B-LOC
de O
l’ O
ordre B-ORG
|
| I-ORG
de I-ORG
Saint-Augustin I-ORG
* O
. O
|

| O
Archambaud B-PER
V I-PER
ne O
tua O
qu’ O
un O
moine O
et O
fonda O
|
| O
l’ O
abbaye B-LOC
du I-LOC
Glandier I-LOC
. O
D’ O
autres O
Comborn B-LOC
ont O
|
| O
commis O
des O
crimes O
: O
Ébles B-PER
II I-PER
déshonora O
pu- O
|
| O
bliquement O
la O
femme O
de O
son O
oncle O
Bernard B-MISC
|
| O
et O
il O
fut O
tué O
par O
Étienne B-PER
de I-PER
Bossac I-PER
, O
mais O
Ja B-MISC
|
| I-MISC
mémoire I-MISC
& I-MISC
' I-MISC
Archambaud I-MISC
reste O
chargée O
de O
ces O
|
| O
forfaits O
. O
|

| O
Les O
Comborn B-LOC
étaient O
une O
race O
hardie O
et O
|
| O
guerrière O
; O
ils O
ont O
eu O
les O
qualités O
et O
les O
défauts O
|
| O
des O
hommes O
des O
siècles O
dans O
lesquels O
ils O
ont O
|
| O
vécu O
; O
il O
ne O
fant O
pas O
les O
isoler O
de O
leur O
: O
époque O
|
| O
pour O
les O
juser O
; O
les O
récits O
populaires O
sont O
tou- O
|
| O
Jours B-MISC
appuyés O
sur O
q O
1elque O
fait O
vrai O
, O
je O
le O
saiss O
|
| O
cependant O
, O
pour O
ne O
pas O
être O
induit O
en O
erreur O
, O
|

 | O
Mabillon B-PER
, O
tom B-PER
. O
V. O
|

| O
— O
— O
se O
PR B-ORG
+ O
a O
mn O
mme O
|

| O
XXXY B-MISC
] O
PRÉFACE B-MISC
. O
|

| O
il O
est O
nécesaire O
de O
les O
discuter O
et O
de O
les O
criti- O
|
| O
quer O
avec O
la O
vérité O
historique O
. O
Au O
milieu O
des O
|
| O
ruines O
du O
château O
de O
Comborn B-LOC
, O
je O
vous O
racon- O
|
| O
terai O
une O
chronique O
inédite O
relative O
à O
Ar- B-ORG
|
| O
chambaud O
V B-PER
; O
je O
ne O
dissimulerai B-MISC
rien O
, O
je O
n’ O
em- O
|
| O
beilirai B-LOC
ni O
n’ O
enlaidirai B-LOC
ce O
vieux O
chef O
de O
nos O
|
| O
montagnes O
au O
xt B-ORG
‘ O
siècle O
, O
et O
vous O
pourrez O
alors O
|
| O
prendre O
une O
juste O
idée O
de O
ce O
fier O
vicomte O
. O
|

| O
— O
Je O
vous O
demande O
seulement O
deux O
jours O
|
| O
pour O
mettre O
en O
ordre O
mes O
notes O
et O
mes O
souve- O
|
| O
nirs O
, O
et O
je O
serai O
à O
vos O
ordres O
. O
|

| O
— O
Non O
, O
mon O
cher O
monsieur O
, O
elle O
s’ O
est O
com- O
|
| O
plétement O
éteinte O
vers O
le O
commencement O
du O
|
| O
xvi O
siècle O
, O
mais O
les O
plus O
grandes O
familles O
du O
|
| O
Limousin B-LOC
tiennent O
à O
honneur O
d’ O
avoir O
eu O
des O
al- O
|
| O
liances O
avec O
elle O
. O
Les O
Comborn B-LOC
ont O
commencé O
|
| O
par O
Archambaud B-PER
Jambe I-PER
pourrie O
au O
x O
° O
siècle O
|
| O
et O
ils O
ônt O
disparu O
en O
1508 O
avec O
Armanieu B-LOC
, O
vi- O
|

| O
comte O
de O
Comborn B-LOC
, O
baron B-LOC
de I-LOC
Treigniac I-LOC
, O
sei- O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
XXXVI O
} O
|
| O
gneur O
de O
Chambaret B-LOC
, O
de O
Camboulive B-LOC
, O
de O
Beau- B-LOC
|
| I-LOC
mont I-LOC
, O
de O
Rochefortet B-PER
de I-PER
Saint-Salvadour I-PER
. O
Hors O
|
| O
de O
nos O
montagnes O
leur O
nom O
est O
presque O
ignoré O
, O
|
| O
etles O
Limousinsne B-PER
peuvent O
indiquer O
, O
parmi O
les O
|
| O
ruines O
des O
abbayes O
semées O
sur O
lesterres O
de O
leur O
|
| O
province O
, O
où O
sont O
leurs O
tombeaux O
. O
Aujour- B-MISC
|
| O
d’ O
hui O
personne O
ne O
s’ O
occupe O
de O
nous O
, O
personne O
|
| O
ne O
nous O
visite O
, O
nul O
n’ O
est O
curieux O
de O
notre O
passé O
; O
|
| O
nos O
chroniques O
demeurent O
inédites O
, O
et O
cepen- O
|
| O
dahtpittoresquementet B-PER
hisioriquement I-PER
, O
quelle O
|
| O
ample O
moisson O
lé O
poëte O
, O
l' O
historien O
ou O
le O
ro- O
|
| O
mancier B-LOC
ne O
pourraient O
-ils O
pas O
récolter O
dans O
le O
|

| O
bas O
Limousin B-LOC
! O
Que O
de O
sonores O
échos O
à O
réveiller O
|

| O
dans O
nos O
vallées O
, O
dans O
les O
gorges O
étroites O
de O
nos O
|
| O
? O
O B-LOC
, O
|

| O
montagnes O
! O
. O
… O
Que O
de O
nobles O
traditions O
a O
re- O
|
| O
cueillir O
! O
... O
que O
de O
bcaux O
noms O
à O
citer O
: O
les O
|
| O
Comborn B-LOC
, O
les O
Turenne B-PER
, O
les O
Ventadour B-LOC
, O
les O
|
| O
Lastours B-LOC
, O
les O
Séeur B-LOC
, O
les O
Noailles B-LOC
, O
les O
Lasteyrie B-PER
|
| I-PER
du I-PER
Saillant I-PER
, O
les O
d’ O
Aubusson B-LOC
! O
... O
Hélas O
! O
hélas O
, O
|
| O
voici O
la O
première O
fois O
depuis O
bien O
des O
années O
|
| O
. O
qu' O
il O
m' O
est O
accordé O
de O
rencontrer O
une O
oreille O
|
| O
attentive O
à O
mes O
récits O
du O
passé O
. O
Nos O
jeunes O
sa- O
|

| O
vants O
qui O
sortent O
des O
écoles O
, O
croient O
connaître O
|

| O
me O
0 O
à O
qq O
|

| O
XXxVII O
] O
PRÉFACE B-MISC
. O
|
| O
l’ O
histoire O
de O
leur O
pays O
, O
et O
ils O
ne O
savent O
, O
mon O
|
| O
cher O
monsieur O
, O
qne O
les O
titres O
de O
quelques O
cha- O
|
| O
pitres O
. O
La B-LOC
France I-LOC
n’ O
a O
pas O
toujours O
été O
un O
état O
|
| O
homogène O
, O
un O
tout O
composé O
de O
parties O
égales O
; O
|
| O
le O
roi B-PER
de I-PER
France I-PER
avant O
d' O
être O
roi O
absolu O
n’ O
é- O
|
| O
tait O
que O
le O
chef O
de O
l' O
aristocratie O
, O
et O
alors O
cha- O
|
| O
que O
province O
avait O
son O
histoire O
particulière O
|
| O
distincte O
de O
l’ O
histoire O
des O
autres O
provinces O
. O
La O
|
| O
fusion O
des O
races O
ne O
s' O
était O
point O
opérée O
, O
et O
|
| O
entre O
le O
Frank B-LOC
du I-LOC
Nord I-LOC
et O
le O
Gallo-Romain B-LOC
|
| O
du O
Midi B-LOC
il O
existait O
des O
haines O
profondes O
. O
Je O
|
| O
m' O
arrête O
, O
la O
nuit O
est O
tout O
à O
fait O
venue O
, O
j' O
oublie O
|
| O
en O
parlant O
de O
mon O
pays O
qu' O
il O
me O
faut O
au O
moins O
|
| O
une O
heure O
pour O
regagner O
mon O
modeste O
toit O
. O
|
| O
— O
Couchez B-PER
au O
Saillant B-LOC
, O
dis O
-je O
à O
mon O
anti- O
|
| O
quaire O
, O
consentez O
à O
dormir O
sous O
Îles B-LOC
vieilles I-LOC
|
| I-LOC
poutres I-LOC
du I-LOC
château I-LOC
de I-LOC
Guy-de-Lasteyrie I-LOC
, O
votre O
|
| O
sommeil O
sera O
tout O
peuplé O
des O
songes O
du O
passé O
. O
|
| O
— O
Non O
, O
mou O
cher B-PER
monsieur I-PER
, O
je O
vous O
remer-- O
|
| O
cie O
, O
répondit O
l’ O
antiquaire O
en O
souriant O
douce- O
|
| O
ment O
, O
il O
faut O
que O
je O
resague O
ma O
demeure O
, O
ma O
|
| O
vieille O
servante O
me O
croirait O
perdu O
dans O
quelque O
|

| O
précipice O
, O
si O
je O
ne O
rentrais O
pas O
€ O
@ O
soir O
. O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
, O
XXXIX B-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
N' O
oubliez O
pas O
notre O
course O
à O
Comborn B-LOC
, O
|
| O
dans O
deux O
jours O
je O
vous O
attends O
le O
sac O
sur O
le O
|
| O
dos O
, O
le O
bâton O
du O
voyageur O
à O
la O
main O
. O
|

| O
— O
Dans O
deux O
jours O
je O
serai O
ici O
avec O
toutes O
|
| O
mes O
notes O
. O
Tout O
autant O
que O
vous O
je O
brûle O
cle O
|
| O
commencer O
notre O
voyage O
d' O
exploration O
; O
adieu O
, O
|
| O
adieu O
, O
mon O
futur O
compagnon O
de O
voyage O
, O
pré O
- O
|
| O
parez O
vos O
yeux O
et O
vos O
oreilles O
. O
» O
|

| O
Après O
ces O
derniers O
mots O
, O
mon O
ami O
l' O
anti-- O
|
| O
quaire O
reprit O
son O
cheval O
et O
, O
traversant O
le O
pont O
|
| O
jeté O
sur O
la B-LOC
Vezère I-LOC
, O
il O
s’ O
éloigna O
dans O
la O
direc- O
|

| O
tion O
d’ O
Allassac B-LOC
. O
|

| O
Aujourd’hui O
je O
viens O
livrer O
au O
public O
le O
r'é- O
|
| O
cit O
que O
m' O
a O
fait O
lPantiquaire B-PER
limousin I-PER
, O
la O
chro- O
|
| O
nique O
d' O
Archambaud B-PER
V I-PER
, O
vicomie O
de O
Combori1 B-MISC
. O
|
| O
Je O
viens O
lui O
répéter O
les O
paroles O
que O
j' O
ai O
enter1- O
|
| O
dues O
sur O
les O
rochers O
élevés O
de O
Comborn B-LOC
et O
au O
|
| O
milieu O
des O
ruines O
de O
la O
vieille O
citadelle O
féodale O
: O
; O
|
| O
les O
noms O
des O
hommes O
les O
plus O
illustres O
sont O
|
| O
oubliés O
par O
les O
populations O
limousines O
, O
mais O
Îe B-PER
|
| O
souvenir O
des O
guerres O
anciennes O
y O
est O
encore O
|

| O
puissant O
. O
La O
chronique O
d’ O
Archambaud B-PER
est O
uu O
: O
|

| O
© O
2 O
qq O
2 O
tm O
|

| O
xl O
PRÉFACE O
. O
|||| O
|

| O
or O
p O
53 O
- O
« O
: O
|

| O
épisode O
emprunté O
à O
l’ O
histoire O
de O
ces O
guerres O
. O
|
| O
Au O
xx O
siècle O
, O
Eléonore B-PER
de I-PER
Guyenne I-PER
, O
ré- O
|

| O
pudiée O
par O
le O
roi B-PER
de I-PER
France I-PER
Louis B-PER
VII I-PER
, O
apporte O
|

| O
toute O
la B-LOC
France I-LOC
occidentale O
, O
depuis O
Nantes B-LOC
|

| O
jusqu' O
aux O
Pyrénées B-LOC
; O
de O
ce O
mariage O
naissent O
|

| O
tr' B-PER
ois I-PER
fils I-PER
: O
Henri B-PER
le I-PER
Jeune I-PER
, O
Richard B-PER
Cœur I-PER
de I-PER
|
| I-PER
Tion I-PER
et O
Jean B-PER
sans I-PER
Terre I-PER
; O
tous O
trois O
avides O
|
| O
d.e O
pouvoir O
, O
tous O
trois O
sans O
scrupule O
pour O
dé- O
|
| O
prouiller B-PER
leur O
père O
. O
Tout O
le O
monde O
connaît O
les O
|
| O
guerres O
interminables O
que O
ces O
princes O
, O
tour O
|
| O
à O
tour O
révoltés O
contre O
Henri B-PER
Il O
, O
et O
soutenus O
|
| O
pa O
: O
r O
leur O
mère O
, O
entretinrent O
dans O
les O
provinces O
|
| O
mt O
* O
ridionales O
de O
la B-LOC
France I-LOC
. O
Alors O
le O
Périgord B-LOC
|
| O
et O
le O
Limousin B-LOC
servirent O
de O
théâtre O
à O
ces O
san- O
|
| O
o O
] O
ants O
et O
parricides O
débats O
; O
et O
, O
dans O
les O
courts O
|
| O
m O
1oments O
de O
trêve O
que O
s' O
accordaient O
les O
princes O
|
| O
a O
iglais O
, O
les O
mercenaires O
qu' O
ils O
tenaient O
à O
leur O
|
| O
sole O
pillaient O
le O
pays O
pour O
leur O
propre O
|
| O
coinpte O
. O
La O
chronique O
d’ O
Archambaud B-PER
de O
Com- B-MISC
|
| O
bo O
: O
cn B-MISC
raconte O
un O
des O
mille O
épisodes O
de O
ces O
|
| O
g O
vierres O
sanglantes O
. O
|

| O
C’ O
est O
un O
essai O
dont O
l’ O
auteur O
ne O
se O
dissimule O
|

| O
er O
, O
. O
|

| O
Re O
ms O
me O
ce O
|

| O
PRÉFACE B-MISC
. O
xI B-MISC
, O
|
| O
pas O
les O
difficultés O
. O
Les O
chroniques O
des O
familles O
|
| O
historiques O
ont O
pour O
but O
d' O
appeler O
l' O
intérêt O
|
| O
des O
lecteurs O
sur O
les O
histoires O
particulières O
de O
|
| O
nos O
provinces O
; O
de O
porter O
de O
plus O
en O
plus O
lat- O
|
| O
tention O
publique O
vers O
nos O
antiquités O
nationales O
, O
|
| O
el B-LOC
de O
prouver O
que O
l' O
histoire O
particulière O
des O
|
| O
familles O
est O
presque O
toujours O
un O
chapitre O
|

| O
inconnu O
de O
l’ O
histoire O
générale O
. O
|

| O
En O
nl B-MISC
2 I-MISC
A I-MISC
|
| O
TS B-ORG
EE I-ORG
0 O
eg O
|

| O
a O
mn O
mm O
ma O
0 O
mm O
mme O
+ O
2 O
me O
mm O
tmp O
eapee O
ne O
a O
me O
Poee B-LOC
comme O
Éoremme B-PER
re I-PER
Van I-PER
me O
spin O
sad O
Où O
+ O
Pr B-MISC
AR I-MISC
ART I-MISC
|

 

| O
: O
ARCHAMBAUD O
DE O
COMBORN B-MISC
|

| O
a O
2 O
0 O
© O
A O
or O
er O
|

 

| O
ARCHAMBAUD O
DE O
COMBORN B-MISC
. O
|

| O
CHAPITRE O
PREMIER O
. O
|

| O
LES O
DEUX O
VEILLEURS O
. O
|

| O
Le O
soleil O
se O
couchait O
derrière O
‘ O
les O
hauteurs O
|
| O
de O
la O
petite O
ville O
de O
Voutezac B-LOC
, O
située O
dans O
la O
|
| O
partie O
La O
plus O
montagneuse O
du O
bas O
Limousm B-LOC
, O
|
| O
presque O
à O
l' O
entrée O
des O
gorges O
granitiques O
d’ O
où O
|
| O
desceud B-PER
la I-PER
Vezère I-PER
, O
après O
avoir O
baigné O
les O
ro- O
|
| O
chers O
sur O
lesquels O
est O
bâti O
le O
château O
du O
puis- O
|||| O
|
| O
sant O
et O
redouté O
vicomte O
de O
Comborn B-LOC
. O
Ge B-PER
so- I-PER
|
| I-PER
leil I-PER
, O
qui O
éclairait O
d’ O
un O
dernier O
reflet O
les O
bois O
|
| O
épais O
des O
montagnes O
, O
n’ O
envoyait O
point O
sur O
la O
|

| O
A O
|

| O
DT O
Re O
es O
2e O
UN O
STAR O
Re O
em O
Re O
EUR O
Ep O
Ne O
TL O
RAT O
meme O
PE O
Mn O
|

| O
2 O
ARCHAMBAUD O
DE O
COMBORN B-MISC
. O
|
| O
terre O
de O
rayons O
bienfaisants O
; O
c' O
était O
plutôt O
|
| O
une O
sorte O
de O
lueur O
presque O
blafarde O
, O
dont O
|
| O
un O
vent O
âpre O
et O
piquant O
rendait O
[ O
a O
faible O
|
| O
chaleur O
sans O
puissance O
et O
sans O
vivification O
. O
|
| O
Le O
givre O
blanchissait O
de O
légers O
glaçons O
les O
|
| O
branches O
encore O
dépouillées O
des O
arbres O
, O
et O
ia O
|
| O
terre O
craquait O
sous O
le O
pied O
des O
bêtes O
fauves O
. O
|

| O
Au O
mois O
d' O
avril O
, O
dans O
Îles B-LOC
forêts I-LOC
qui O
garnis- O
|

| O
saient O
en O
4177 O
les O
montagnes O
du O
bas O
Limou- B-LOC
|

| I-LOC
sin I-LOC
, O
le O
froid O
se O
faisait O
vivement O
sentir O
, O
aussitôt O
|
| O
après O
le O
coucher O
du O
soleil O
. O
Peu O
de O
voyageurs O
|
| O
se O
mettaient O
en O
chemin O
, O
où O
voulaient O
se O
trou- O
|
| O
ver O
sur O
la O
route O
de O
Voutezac B-LOC
et O
d’'Allassac O
' O
a O
|
| O
Brive B-LOC
, O
lorsque O
la O
nuit O
commençait O
à O
couvrir O
|
| O
de O
ses O
ombres O
les O
maigres O
plaines O
de O
Saint- B-LOC
|

| O
Viance B-LOC
? O
. O
|

| O
! O
Voutezac B-LOC
et O
Allassac B-LOC
, O
petites O
villes O
situées O
dans O
Les B-MISC
|

| I-MISC
|||| I-MISC
moutagncs I-MISC
du O
bas O
Limousin B-LOC
; O
elles O
dépendaient O
alors O
de O
la O
|
| O
vicomté O
de O
Comborn B-LOC
; O
aujourd'hui O
elles O
sont O
deux O
commu- O
|
| O
nes O
de O
l' O
arrondissement O
de O
Brive O
, O
département O
de O
la O
|
| O
Corrèze B-LOC
. O
|

| O
? O
Petit O
village O
fort O
ancien O
. O
11 O
y O
avait O
jadis O
un O
château O
|

| O
appartenant O
à O
la O
famille O
de O
Saint-Viance B-LOC
, O
dont O
la O
derniére O
|

| O
Se O
mme O
mi O
ne O
me O
2e O
|

| O
ARCHAMBAUD O
DE O
COMBORY B-LOC
. O
3 O
|
| O
D' O
ailleurs O
, O
à O
cette O
époque O
reculée O
, O
il O
y O
au- O
|
| O
rait O
eu O
peu O
de O
süreté O
pour O
un O
voyageur O
à O
s’ O
a- O
|
| O
venturer O
la O
nuit O
sur O
les O
chemins O
dans O
cette O
|
| O
partie O
du O
bas O
Limousin B-LOC
. O
C’ O
est O
à O
peine O
si O
en O
|
| O
plein O
jour O
, O
et O
avec O
de O
fortes O
escortes O
d’ O
hom- O
|
| O
mes O
d’ O
armes O
aguerris O
, O
le O
vicomte O
de O
Comborn B-LOC
|
| O
osait O
dépasser O
le O
bourg O
de O
Saint-Viance B-LOC
. O
Les O
|
| O
querelles O
et O
les O
guerres O
du O
roi O
d' O
Angleterre O
|
| O
Henry B-PER
IT I-PER
et O
de O
ses O
fils O
avaient O
infesté O
le O
pays O
de O
|
| O
bandes O
de O
pillards O
, O
agissant O
et O
guerroyant O
|
| O
pour O
leur O
propre O
compte O
pendant O
les O
courts O
|
| O
moments O
de O
paix O
que O
les O
princes O
anglais O
lais- O
|
| O
saiént B-PER
écouler O
entre O
les O
différentes O
phases O
de O
|
| O
leur O
querelle O
. O
Ainsi O
le O
pays O
pillé O
, O
ruiné O
, O
dé- O
|
| O
vasté B-MISC
par O
les O
armées O
du O
roi B-PER
d' I-PER
Angleterre O
ou O
|
| O
par O
celles O
de O
ses O
fils O
, O
ne O
proftait O
même O
pas O
de O
|
| O
la O
suspension O
de O
ces O
guerres O
. O
Les O
aventuriers O
|
| O
dont O
se O
composaient O
les O
armées O
des O
princes O
et O
|
| O
des O
seigneurs O
dé O
leur O
parti O
venaient O
, O
après O
les O
|

| O
guerres O
de O
leurs O
chefs O
, O
ajouter O
de O
nouvelles O
|

| O
héritière O
porta O
, O
vers O
la O
fin O
du O
xvurt O
siècle O
, O
tous O
les O
biens O
|

| O
dans O
la O
famille O
du O
Saillant B-LOC
. O
|

| O
oo O
29 O
à O
0 O
D O
mm O
où O
0 O
ei O
pr O
me O
mem B-ORG
mA O
pt B-MISC
nt I-MISC
1 I-MISC
à O
eq O
A B-LOC
NE I-LOC
re O
|

| O
4 O
ARCHAMBAUD O
DE O
COMBORN B-LOC
. O
|

| O
ruinesaux O
ruines O
qu' O
eiles O
avaient O
faites O
: O
l’ O
incen- O
|
| O
die O
dévorait O
les O
hameaux O
, O
les O
villages O
, O
quelque- O
|
| O
fois O
aussi O
les O
riches O
abbayes O
et O
les O
châteaux O
que O
le O
|
| O
petit O
nombre O
de O
leurs O
défenseurs O
faisait O
tom- O
|
| O
ber B-PER
entre O
leurs O
mains O
. O
Ce O
n’ O
était O
de O
tous O
côlés O
|
| O
que O
plaintes O
et O
désolations O
, O
et O
La B-MISC
domination I-MISC
|

| I-MISC
anglaise I-MISC
était O
maudite O
par O
les O
pauvres O
ma- O
|

| O
nants O
et O
par O
la O
plupart O
des O
seISneurs O
du O
Li- B-LOC
|

| O
Ces O
aventuriers O
, O
que O
le O
peuple O
nommait O
|
| O
Routiers B-LOC
, O
Brabançons B-LOC
ou O
Cotereaux B-MISC
, O
venaient O
|
| O
de O
s' O
établir O
au O
château O
de O
Malemort B-LOC
: O
, O
dont O
ils O
|
| O
s' O
étaient O
emparés O
. O
De O
ce O
château O
, O
puissamment O
|
| O
fortifié O
, O
ils O
inquiétaient O
la O
ville O
de O
Brive B-LOC
et O
|
| O
toutes O
les O
campagnes O
environnantes O
; O
les O
villa- O
|

| O
ges O
étaient O
abandonnés O
, O
les O
terres O
demeuraient O
|

| O
{ O
|

| O
1 O
Malemort B-LOC
, O
appelé O
aussi O
Beaufort B-LOC
{ O
Pello O
- O
fortis O
) O
dans O
|
| O
les O
premiers O
siècles O
du O
moyen O
âge O
, O
château-fort O
très-1m- O
|
| O
portant O
, O
qui O
datait O
de O
l’ O
époque O
romaine O
, O
et O
était O
situé O
non O
|
| O
loin O
de O
Brive B-LOC
, O
à O
l' O
extrémité O
d’ O
une O
colline O
qui O
domine O
la O
|
| O
plaine O
arrosée O
par O
la O
Corrèze B-LOC
. O
D’ O
immenses O
débris O
couvrent O
|
| O
encore O
cette O
colline O
, O
et O
permettent O
de O
reconnaître O
les O
di- O
|

| O
verses O
enceintes O
du O
château O
. O
|

| O
ee O
— O
p O
|

 

| O
ARCHAMBAUD O
DE O
COMBORN B-MISC
. O
5 O
|
| O
incultes O
, O
et O
la O
famine O
commençait O
à O
se O
faire O
|
| O
sentir O
dans O
les O
villes O
encombrées O
de O
paysans O
, O
|
| O
qui O
, O
de O
tous O
les O
points O
menacés O
, O
étaient O
venus O
|
| O
y O
chercher O
un O
refuge O
, O
|

| O
Les O
champs O
de O
Saint-Viance B-LOC
, O
d’ O
Allassac B-LOC
et O
|
| O
de O
Voutezac B-LOC
demeurèrent O
sans O
culture O
pen- O
|
| O
dant O
les O
premiers O
mois O
de O
cette O
funeste O
année O
|
| O
3177 O
. O
Toute O
cette O
longue O
plaine O
, O
qui O
s' O
étend O
|
| O
de O
Brive B-LOC
jusqu’ O
au O
col B-LOC
du I-LOC
Saillant I-LOC
, O
offrait O
l’ O
as- O
|
| O
pect O
d’ O
un O
désert O
; O
les O
arbres O
avaient O
élé O
cou- O
|
| O
pés O
, O
et O
le O
vent O
du O
soir O
, O
ne O
trouvant O
plus O
au- O
|
| O
cun B-LOC
obstacle O
pour O
arrêter O
sa O
fureur O
, O
faisait O
|
| O
entendre O
sa O
rude O
et O
triste O
voix O
comme O
un O
gé- O
|
| O
missement O
, O
comme O
la O
plainte O
d’ O
un O
mourant O
|
| O
qui O
appelle O
un O
vengeur O
. O
Dans O
les O
villes O
, O
le O
peu- O
|
| O
ple O
éclatait O
en O
imprécations O
contre O
les O
Anglais B-LOC
; O
|
| O
et O
là O
où O
11 O
n’ O
y O
avait O
plus O
de O
peuple O
, O
là O
où O
tout O
|
| O
était O
silence O
et O
désert O
, O
la O
nature O
elle-même O
Îles B-LOC
|
| O
accusait O
par O
son O
deuil O
et O
par O
sa O
désolation O
. O
|

| O
Cinq O
heures O
du O
soir O
sonnaient O
au O
clocher O
|

| O
de O
la O
vieille O
église O
de O
Saint-Viance B-LOC
” O
, O
et O
du O
haut O
|

| O
* O
Le O
village O
de O
Saint- B-LOC
Viance I-LOC
possède O
une O
vicille O
église O
en O
|

| O
RS B-MISC
TS I-MISC
0e O
RS B-ORG
OR I-ORG
SG I-ORG
2 O
à O
Op B-MISC
QE I-MISC
2 I-MISC
2 I-MISC
eee I-MISC
ee I-MISC
|

| I-MISC
6 I-MISC
ARCHAMBAUD I-MISC
DE O
COMBORN B-MISC
. O
|
| O
de O
leurs O
fortes O
positions O
sur O
les O
montagnes O
les O
|
| O
clochers O
voisins O
de O
Voutezac B-LOC
et O
d' O
Allassac B-LOC
lui O
|
| O
répondaient O
, O
lorsque O
deux O
hommes O
, O
envelop- O
|
| O
pés O
dans O
de O
grands O
manteaux O
et O
montés O
sur O
|
| O
des O
petits O
chevaux O
du O
pays O
, O
se O
rencontrèrent O
à O
|
| O
la O
jonction O
des O
deux O
routes O
de O
Voutezac B-LOC
et O
|
| O
d’ O
Allassac B-LOC
, O
à O
l' O
endroit O
où O
un O
bac O
servait O
alors O
|
| O
à O
transporter O
le O
voyageur O
de O
l’ O
autre O
côté O
de O
la O
|
| O
Vezère O
. O
Ces O
deux O
hommes O
, O
avant O
de O
s’ O
aborder O
, O
|
| O
s' O
examinèrent O
avec O
défiance O
; O
et O
firent O
reculer O
|
| O
leurs O
chevaux O
pour O
établir O
entre O
eux O
comme O
|
| O
un O
champ O
de O
combat O
, O
dans O
le O
cas O
où O
ils O
se- O
|
| O
raient O
obligés O
d' O
en O
appeler O
à O
la O
force O
des O
|
| O
armes O
. O
|||| O
|

| O
— O
Qui O
es O
- O
tu O
? O
dit O
le O
plus O
grand O
des O
deux O
|
| O
voyageurs O
, O
dont O
le O
manieau O
, O
en O
s’ O
entr’ O
ouvrant O
, O
|
| O
laissa O
voir O
un O
lion O
brodé O
sur O
le O
côté O
droit O
d’ O
un O
|

| O
pourpoint O
d’ O
étoffe O
brune O
. O
Qui O
es O
- O
tu O
? O
répéta- O
|

| O
assez O
mauvais O
état O
. O
Sa O
construction O
paraît O
antérieure O
au O
|
| O
xi O
° O
siècle O
. O
On O
y O
conserve O
une O
magnifique O
chäâsse O
de O
Saint- O
|

| O
Viance B-LOC
, O
et O
les O
curieux O
s’ O
arrêtaient O
encore O
, O
il O
y O
a O
deux O
ans O
, O
|

| O
devant O
une O
bannière O
suspendue O
à O
la O
voâte O
de O
la O
nef O
, O
mais O
. O
|

| O
on O
l’ O
a O
fait O
disparaître O
depuis O
peu O
. O
|

| O
ARCHAMBAUD O
DE O
COMBORN B-MISC
. O
7 O
|
| O
t O
-il O
, O
ami O
ou O
ennemi O
? O
Anglais B-LOC
on O
Limousin B-LOC
? O
|
| O
réponds O
sans O
tarder O
davantage O
, O
car O
je O
suis O
|
| O
pressé O
. O
|||| O
|

| O
L' O
homme O
auquel O
ces O
questions O
s’ O
adressaient O
|
| O
ne O
sembla O
nullement O
s’ O
en O
émouvoir O
; O
la O
taille O
|
| O
élevée O
, O
la O
hardiesse O
de O
son O
interrogateur O
et O
les O
|
| O
armes O
que O
l’ O
on O
apercevait O
sous O
son O
manteau O
ne O
|
| O
firent O
naître O
en O
son O
âme O
aucune O
crainte O
; O
car O
|
| O
lui O
aussi O
était O
armé O
d’ O
un O
large O
coutelas O
et O
d’ O
un O
|
| O
fort O
épieu O
; O
et O
, O
s’ O
il O
était O
plus O
petit O
que O
le O
c2va- O
|
| O
her O
auquel O
il O
était O
opposé O
, O
la O
vigueur O
peu O
|
| O
commune O
de O
ses O
, O
membres O
, O
la O
carrure O
athléti- O
|
| O
que O
de O
ses O
épaules O
semblaient O
devoir O
rétablir O
|
| O
l' O
équilibre O
entre O
eux O
dans O
un O
combat O
, O
s' O
ils O
se O
|
| O
voyaient O
forcés O
d’ O
en O
venir O
aux O
coups O
. O
|

| O
— O
Qui O
je O
suis O
? O
répondit O
-il O
; O
par O
Saint-Bon- B-PER
|
| O
net O
la O
question O
est O
belle O
. O
Comment O
, O
maître O
|
| O
Pierre B-MISC
, O
vous O
ne O
reconnaissez O
pas O
Bernard B-PER
de I-PER
|
| I-PER
Voutezac I-PER
, O
votre O
confrère O
, O
le O
veilleur O
des O
tours O
|
| O
de O
cette O
ville O
, O
comme O
vous O
êtes O
le O
veilléur O
des O
|
| O
tours O
de O
Gomboru B-LOC
? O
Le O
givre O
vous O
a O
- O
t-1l O
aveu- O
|
| O
glé B-MISC
, O
ou O
bien O
quelque O
joyeux O
compère O
vous O
a- O
|

| O
t-1l O
trop O
abreuvé O
pendant O
votre O
voyage O
? O
|

| O
z O
: O
AS B-MISC
. O
ATH B-MISC
so I-MISC
SHOT I-MISC
Pet O
un O
rer O
se O
, O
= O
|
| O
pe O
A. B-MISC
|

| I-MISC
S I-MISC
ARCHAMBAUD O
DE O
COMBORN B-LOC
. O
|

| O
— O
Qui O
vous O
reconnaîtrait O
sous O
votre O
lourd O
|

| O
manteau O
, O
ami O
, O
reprit O
d’ O
une O
voix O
radoucie O
le O
|
