| 

 

| O
: O
t O
. O
LE O
Le B-LOC
|

 

| O
Se B-MISC
IR I-MISC
|

 

 

 

     

| I-MISC
CET I-MISC
SC I-MISC
|
| O
eur O
|

 

| O
LA O
|

| O
. O
|

| O
* O
1 O
2 O
- O
|

| O
0 O
re O
|

       

 

 

 

 

| O
+ O
|

| O
em O
ee O
|

 

 

| O
— O
|

| O
à O
|

 

      

 

 

 

 

 

 

    

 

| O
AUX O
|

 

 

| O
nn O
— O
— O
|

 

 

 

 

  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
  
 
 
 
  
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
  

| O
UE B-ORG
|

| O
, O
: O
3 O
|

 

 

  

  

| O
( O
1 O
) O
Un O
des O
volumes O
, O
la O
Foire B-LOC
sur O
la O
Place B-LOC
, O
est O
précédé O
d’ O
un O
« O
Dia- O
|
| O
logue O
de O
l' O
auteur O
avec O
son O
ombre O
» O
, O
Romain B-PER
Rolland I-PER
et O
Jean-Chris- B-PER
|
| O
tophe O
. O
Mais O
on O
y O
reste O
( O
à O
dessein O
) O
dans O
le O
doute O
, O
lequel O
des O
deux O
est O
|
| O
l O
’ O
« O
ombre O
» O
, O
|

| O
( O
2 O
) O
« O
Chaque O
jour O
que O
tu O
auras O
vu O
la O
face O
de O
Christophe B-PER
, O
ce O
jour- O
|
| O
là O
tu O
es O
sûr O
de O
ne O
point O
mourir O
de O
male O
mort O
. O
» O
Cette O
inscription O
gra- O
|
| O
vée O
au O
socle O
des O
statues O
de O
Saint-Christophe B-LOC
, O
à O
l' O
entrée O
de O
la O
nef O
des O
|
| O
églises O
du O
moyen O
âge O
( O
et O
notamment O
, O
à O
Notre-Dame-de-Paris B-LOC
) O
, O
a O
été O
|
| O
reprise O
par O
l’ B-ORG
auteur O
, O
d' O
une O
façon O
symbolique O
, O
et O
figurait O
à O
la O
fin O
de O
|

| O
chaque O
volume O
de O
l' O
édition O
originale O
, O
dans O
les O
Cahiers B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Quin- I-MISC
|
| I-MISC
zaine I-MISC
. O
|

 

  

  

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
15 O
|

| O
{ O
|||| O
cembre O
1908 O
: O
|

| O
— O
« O
Je O
n’ O
écris O
pas O
une O
œuvre O
de O
littérature O
. O
J O
" O
écris O
|
| O
une O
œuvre O
de O
foi O
, O
» O
|

| O
Quand O
on O
croit O
, O
on O
agit O
, O
sans O
se O
soucier O
du O
résul- O
|
| O
fat O
. O
Victoire O
ou O
défaite O
, O
qu' O
importe O
? O
« O
Fais O
ce O
que O
|
| O
dois O
! O
» O
|

| O
Le O
devoir O
que O
j' O
avais O
assumé O
, O
en O
Jean-Christophe B-MISC
, O
|
| O
était O
, O
à O
une O
époque O
de O
décomposition O
morale O
et O
sociale O
|
| O
en O
France B-LOC
, O
de O
réveiller O
le O
feu O
de O
l' O
âme O
qui O
dormait O
|
| O
sous O
les O
cendres O
, O
Et B-MISC
, I-MISC
pour I-MISC
cela I-MISC
, I-MISC
d' I-MISC
abord I-MISC
, O
balayer O
les O
|
| O
cendres O
et O
l’ B-LOC
ordure O
amassées O
, O
Opposer B-LOC
aux O
Foires B-LOC
sur O
|
| O
la O
Place B-LOC
, O
qui O
accaparaient O
l' O
air O
et O
le O
jour O
, O
la O
petite O
lé- O
|
| O
gion O
des O
âmes O
intrépides O
, O
prêtes O
à O
tous O
les O
sacrifices O
|
| O
et O
pures O
de O
toutes O
compromissions O
. O
Je O
voulais O
les O
|
| O
grouper O
, O
à O
l' O
appel O
et O
autour O
d' O
un O
héros O
qui O
se O
fit O
leur O
|
| O
chef O
. O
Et O
pour O
que O
ce O
chef O
fût O
, O
il O
me O
fallait O
le O
créer O
. O
|

| O
1 O
° O
Des O
yeux O
libres O
, O
clairs O
et O
sincères O
, O
comme O
ceux O
|
| O
de O
ces O
hommes O
de O
la O
nature O
— O
de O
ces O
& O
« O
Hurons B-MISC
» O
— O
|
| O
que O
Voltaire B-PER
et O
les O
Encyclopédistes B-MISC
faisaient O
venir O
à O
|
| O
Paris B-LOC
, O
afin O
de O
satiriser O
, O
par O
leur O
vision O
naïve O
, O
les O
ridi- O
|
| O
cules O
et O
les O
crimes O
de O
la O
société O
de O
leur O
temps O
. O
J' O
avais O
|
| O
besoin O
de O
cet O
observatoire O
: O
— O
deux O
yeux O
francs O
— O
|
| O
pour O
voir O
et O
juger O
l' B-LOC
Europe I-LOC
d' O
aujourd'hui O
. O
|

| O
2 O
° O
Voir O
et O
juger O
ne O
sont O
que O
le O
point O
de O
départ O
. O
|
| O
Après O
, O
l' O
action O
. O
Ce O
que O
tu O
penses O
, O
ce O
que O
tu O
es O
, O
il O
faut O
|
| O
l' O
oser O
. O
, O
— O
Ose B-LOC
le O
dire O
! O
Ose B-LOC
l' O
agir O
! O
Un O
« O
Ingénu O
» O
du O
|
| O
dix-huitième O
siècle O
peut O
suffire O
à O
la O
raillerie O
. O
Mais O
il O
|

| O
2 O
|

| O
16 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
est O
trop O
grêle O
pour O
le O
rude O
combat O
d' O
aujourd'hui O
, O
Il B-MISC
|
| I-MISC
faut I-MISC
un I-MISC
héros I-MISC
, O
Sois B-MISC
- I-MISC
le I-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
J' O
ai O
donné O
ma O
définition O
du O
« O
héros O
» O
, O
dans O
l' O
intro- O
|
| O
duction O
à O
ma O
Vie B-MISC
de I-MISC
Beethoven I-MISC
, O
contemporaine O
des O
|
| O
débuts O
de O
Jean-Christophe B-PER
, O
Je B-PER
refuse O
ce O
titre O
& O
à O
ceux O
|
| O
qui O
ont O
triomphé O
par O
la O
pensée O
ou O
par O
la O
force O
. O
J' O
ap- O
|
| O
pelle O
héros O
, O
seuls O
, O
ceux O
qui O
furent O
grands O
par O
te O
|
| O
cœur O
, O
) O
Elargissons B-MISC
ce O
mot O
! O
« O
Le O
cœur O
» O
n' O
est O
pas O
seu- O
|
| O
lement O
la O
région O
de O
la O
sensibilité O
; O
j' O
entends O
par O
là O
le O
|
| O
vaste O
royaume O
de O
la O
vie O
intérieure O
, O
Le B-MISC
héros I-MISC
qui I-MISC
en I-MISC
|
| I-MISC
dispose I-MISC
et O
s' O
appuie O
sur O
ces O
forces O
élémentaires O
, O
est O
de O
|
| O
taille O
à O
tenir O
tête O
à O
un O
monde O
d' O
ennemis O
, O
|

| O
Mais O
qu' O
on O
se O
garde O
bien O
de O
voir O
en O
Jean-Christo- B-MISC
|
| O
phe O
un O
portrait O
de O
Beethoven B-PER
! O
Christophe B-PER
n' O
est O
pas O
|
| O
Beethoven B-PER
, O
Il B-MISC
est I-MISC
un I-MISC
Beethoven I-MISC
nouveau O
, O
un O
héros O
|
| O
du O
type O
beethovenien O
, O
mais O
autonome O
et O
jeté O
dans O
|
| O
un O
monde O
différent O
, O
dans O
le O
monde O
qui O
est O
le O
nôtre O
, O
|
| O
Les O
analogies O
historiques O
avec O
le O
musicien O
de O
Bonn B-LOC
|
| O
se O
réduisent O
à O
quelques O
traits O
de O
la O
famille O
de O
Chris- B-LOC
|
| O
tophe O
, O
dans O
le O
premier O
volume O
: O
L' B-LOC
Aube I-LOC
, O
Si O
j' O
ai O
voulu O
|
| O
ces O
analogies O
, O
au O
début O
de O
l’ B-LOC
œuvre O
, O
c' O
était O
‘ O
afin O
d' O
affir- O
|
| O
mer O
le O
lignage O
beethovenien O
de O
mon O
héros O
et O
d' O
enfon- O
|
| O
cer O
ses O
racines O
dans O
le O
passé O
de O
l' O
Occident B-LOC
rhénan O
: O
|

 

  

  

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
17 O
|

| O
j' O
ai O
enveloppé O
ses O
premiers O
jours O
d' O
enfance O
d' O
une O
at- O
|
| O
mosphère O
de O
vieille O
Allemagne B-LOC
— O
de O
vieille O
Europe B-LOC
. O
|
| O
Mais O
l' O
arbre O
une O
fois O
sorti O
de O
terre O
, O
c' O
est O
l’ B-LOC
aujour- O
|
| O
d' O
hui O
qui O
l' O
entoure O
; O
et O
lui-même O
est O
, O
de O
toutes O
pièces O
, O
|
| O
un O
de O
nous O
— O
le O
représentant O
héroïque O
de O
cette O
gé- O
|
| O
nération O
qui O
va O
d' O
une O
guerre O
à O
l' O
autre O
de O
l' O
Occident B-LOC
: O
|
| O
de O
1870 O
à O
1914 O
. O
|

| O
Et O
ceci O
m' O
a O
prouvé O
la O
vérité O
de O
ma O
foi O
, O
et O
que O
j' O
avais O
|
| O
atteint O
le O
but O
de O
mes O
efforts O
. O
Car O
, O
au O
début O
de O
ma O
|
| O
création O
, O
j' O
écrivais O
ces O
lignes O
( O
octobre O
1893 O
) O
: O
|

| O
Qu' O
il O
me O
suffise O
de O
dire O
ici O
que O
le O
style O
de O
Jean- B-PER
|
| O
Christophe B-PER
( O
d' O
après O
lequel O
on O
a O
coutume O
de O
juger O
, O
à O
|
| O
tort O
, O
de O
l' O
ensemble O
de O
mes O
œuvres O
) O
est O
com- O
|
| O
mandé O
par O
l' O
idée O
maîtresse O
qui O
inspirait O
tous O
mes O
ef- O
|
| O
forts O
et O
ceux O
de O
mon O
commilito O
Péguy B-PER
, O
aux O
premiers O
|
| O
jours O
des O
Cahiers B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Quinzaine I-MISC
, O
Cette O
idée O
, O
rude O
|
| O
et O
virile O
, O
mais O
puritaine O
, O
comme O
nous O
l' O
étions O
avec O
ex- O
|
| O
cès O
, O
par O
réaction O
contre O
une O
époque O
et O
un O
milieu O
en O
|
| O
gélatine O
, O
était O
: O
|

 

  

  

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
19 O
|

| O
applique O
encore O
dans O
certaines O
œuvres O
, O
qui O
veulent O
|
| O
l' O
action O
et O
qui O
la O
portent O
. O
Mais O
non O
dans O
toutes O
, O
Et B-MISC
|
| I-MISC
qui I-MISC
sait I-MISC
lire I-MISC
verra I-MISC
les O
différences O
essentielles O
de O
mé- B-PER
|
| I-PER
tier I-PER
, O
d' O
art O
, O
de O
nombre O
, O
d' O
harmonies O
, O
entre O
Jean-Chris- B-PER
|
| O
tophe O
et O
L' B-MISC
Ame I-MISC
Enchantée I-MISC
, O
pour O
ne O
point O
parler O
d' O
œu- O
|
| O
vres O
dont O
la O
substance O
, O
comme O
Liluli B-ORG
ou O
Colas B-MISC
Breu- I-MISC
|
| I-MISC
gnon I-MISC
, O
commande O
de O
tout O
autres O
jeux O
et O
combinaisons O
|
| O
de O
rythmes O
, O
timbres O
et O
symphonie O
. O
|

| O
Même O
, O
d' O
ailleurs O
, O
dans O
Jean-Christophe B-MISC
, O
tous O
les O
|
| O
livres O
ne O
répondent O
pas O
avec O
la O
même O
rigueur O
aux O
|
| O
exigences O
du O
début O
, O
Le B-MISC
puritanisme I-MISC
des I-MISC
premiers I-MISC
com- I-MISC
|
| I-MISC
bats I-MISC
se O
relâche O
dans O
le O
troisième O
groupe O
de O
l' O
œuvre O
, O
|
| O
- O
intitulé O
jadis O
: O
La B-MISC
Fin I-MISC
du I-MISC
Voyage I-MISC
( O
Les B-MISC
Amies I-MISC
, O
Le B-MISC
Buis- I-MISC
|
| I-MISC
son I-MISC
ardent I-MISC
, O
La B-MISC
Nouvelle I-MISC
Journée I-MISC
) O
. O
Avec O
l’'apaisement B-PER
|
| I-PER
de I-PER
l' I-PER
âge I-PER
qui O
tombe O
sur O
mon O
héros O
, O
la O
musique O
de O
|
| O
l' O
œuvre O
se O
fait O
plus O
complexe O
et O
plus O
nuancée O
. O
Mais O
|
| O
la O
routine O
de O
l' O
opinion O
n' O
y O
a O
point O
pris O
garde O
, O
et O
se O
|
| O
satisfait O
d' O
un O
même O
jugement O
— O
ou O
noir O
ou O
blanc O
— O
|
| O
sur O
toute O
une O
œuvre O
, O
sur O
toute O
une O
vie O
. O
|

| O
% O
|

| O
( O
1 O
) O
Je O
dois O
, O
à O
ce O
propos O
, O
avertir O
le O
lecteur O
qu' O
il O
n' O
ait O
pas O
à O
identifier O
|
| O
« O
les O
personnages O
du O
livre O
à O
des O
personnalités O
existantes O
. O
Jean-Chris- B-PER
|
| O
tophe O
n' O
est O
pas O
un O
roman O
à O
clefs O
. O
S' O
il O
vise O
souvent O
des O
événements O
ou O
|

  
  
 
  
    
 
   
   
   
   
 
 
 
  
  
   
   
   
   
  

| O
20 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
Non O
pas O
la O
Révolution O
triomphante O
d' O
à O
présent O
en O
|
| O
U.R O
: O
S;S B-LOC
, O
En B-MISC
ce I-MISC
temps I-MISC
( O
entre O
1900 O
et O
1914 O
) O
la O
Révo- B-PER
|
| O
lution O
était O
vaincue O
, O
Maïs B-PER
ce O
sont O
les O
vaincus O
d' O
hier O
|
| O
qui O
ont O
fait O
les O
vainqueurs O
d' O
aujourd'hui O
, O
|

| O
Il O
existe O
dans O
mes O
notes O
une O
esquisse O
assez O
pous- O
|
| O
sée O
de O
ce O
volume O
supprimé O
, O
On B-MISC
y I-MISC
voyait I-MISC
Christophe I-MISC
|
| O
expulsé O
de B-LOC
France I-LOC
et O
d' O
Allemagne B-LOC
, O
réfugié O
à O
Londres B-LOC
, O
|
| O
se O
mêlant O
aux O
groupes O
des O
exilés O
et O
proscrits O
de O
tous O
|
| O
les O
pays O
. O
Il O
se O
liait O
d' O
amitié O
intime O
avec O
un O
de O
leurs O
|
| O
chefs O
, O
une O
grande O
personnalité O
morale O
, O
de O
la O
trempe O
|
| O
d' O
un O
Mazzini B-LOC
( O
1 O
) O
, O
ou O
d' O
un O
Lénine B-PER
, O
Ce O
puissant O
agita- O
|
| O
teur O
était O
devenu O
, O
par O
son O
intelligence O
, O
sa O
foi O
et O
son O
|
| O
caractère O
, O
le O
cerveau O
directeur O
de O
tous O
les O
mouve- O
|
| O
ments O
révolutionnaires O
d' O
Europe B-LOC
. O
Christophe B-PER
prenait O
|
| O
une O
part O
active O
à O
un O
de O
ces O
mouvements O
, O
qui O
explosaït O
|
| O
soudain O
en O
Allemagne B-LOC
et O
en O
Pologne B-LOC
, O
Le O
récit O
de O
ces O
|

| O
des O
individus O
réels O
, O
il O
ne O
renferme O
pas O
un O
seul O
portrait O
— O
ni O
du O
passé O
, O
|
| O
ni O
du O
présent O
. O
Mais O
tous O
les O
êtres O
mis O
en O
scène O
sont O
naturellement O
|
| O
nourris O
d’ O
une O
quantité O
d' O
expériences O
et O
de O
souvenirs O
de O
la O
vie O
, O
fon- O
|
| O
dus O
et O
transformés O
dans O
le O
travail O
de O
création O
. O
Il O
n' O
en O
est O
pas O
moins O
|
| O
advenu O
que O
nombre O
de O
notoires O
contemporains O
se O
sont O
reconnus O
dans O
|
| O
mes O
satires O
, O
et O
qu' O
ils O
m' O
ont O
voué O
une O
haïne O
implacable O
, O
dont O
les O
effets O
|
| O
se O
manifestèrent O
en O
1914 O
, O
pendant O
la O
guerre O
, O
à O
l' O
occasion O
ou O
sous O
le O
|
| O
prétexte O
de O
mon O
« O
Au O
- O
dessus O
de O
la O
Mélée B-LOC
» O
. O
|

| O
( O
1 O
) O
Je O
préparais O
alors O
une O
Vie B-MISC
de I-MISC
Mazzini I-MISC
, O
qui O
devait O
s' O
insérer O
|
| O
parmi O
mes O
Biographies B-MISC
héroïques I-MISC
. O
J' O
avais O
passé O
plusieurs O
années O
à O
me O
|
| O
documenter O
. O
Diverses O
raisons O
, O
qu' O
il O
ne O
serait O
pas O
opportun O
de O
raconter O
|
| O
ici O
, O
m' O
ont O
détourné O
de O
ce O
projet O
. O
|

 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
  
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
  
 
  
  

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
21 O
|

| O
événements O
, O
de O
ces O
insurrections O
, O
de O
ces O
combats O
et O
|
| O
des O
divisions O
entre O
révolutionnaires O
, O
occupait O
une O
|
| O
grande O
partie O
du O
livre O
, O
à O
la O
fin O
duquel O
la O
Révolution B-MISC
|
| O
était O
écrasée O
, O
et O
Christophe B-PER
, O
fugitif O
, O
parvenait O
, O
après O
|
| O
mille O
dangers O
, O
à O
passer O
en O
Suisse B-LOC
. O
Là O
, O
la O
passion O
|
| O
l' O
attendait O
, O
et O
le O
« O
Buisson B-MISC
Ardent I-MISC
» O
. O
|

| O
J' O
avais O
projeté O
aussi O
, O
comme O
conclusion O
à O
cette O
|
| O
longue O
tragédie O
d' O
une O
génération O
humaine O
, O
une O
|
| O
sorte O
de O
Symphonie B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Nature I-MISC
— O
non O
pas O
« O
Mee- B-MISC
|
| O
resstille O
» O
( O
1 O
) O
, O
mais O
« O
Erdstille B-PER
» O
— O
où O
rentre O
serei- O
|
| O
nement O
le O
grand O
combattant O
de O
la O
vie O
. O
|

| O
Toujours O
la O
pensée O
de O
l' O
Unité B-ORG
. O
L' O
Unité B-ORG
des I-ORG
hommes I-ORG
|
| O
entre O
eux O
et O
avec O
le O
Cosmos B-MISC
... O
|

| O
« O
Seid B-MISC
umschlungen O
, O
Millionen B-ORG
! O
Diesen B-PER
Kuss I-PER
der O
|
| O
ganzen B-LOC
Welt I-LOC
! O
» O
( O
3 O
) O
|

| O
( O
1 O
) O
Titre O
d’ B-MISC
un O
poème O
fameux O
de O
Gœæthe B-PER
, O
mis O
en O
musique O
par O
Bee- B-MISC
|
| I-MISC
thoven I-MISC
, O
et O
qui O
veut O
dire O
: O
« O
Silence B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
mer I-MISC
. O
» O
— O
« O
Erdstille O
» O
: O
|
| O
« O
Silence B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
terre I-MISC
» O
. O
|

| O
( O
2 O
) O
Ce O
dénouement O
au O
Théâtre B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Révolution I-LOC
a O
, O
depuis O
, O
été O
écrit O
: O
|
| O
ce O
sont O
les O
Léonides B-LOC
. O
|

| O
( O
3 O
) O
« O
Etreignez B-LOC
-vous O
, O
millions O
d' O
êtres O
! O
Ce O
baiser O
au O
monde O
entier O
! O
» O
|
| O
( O
Paroles B-PER
de I-PER
Schiller I-PER
, O
mises O
en O
musique O
par O
Beethoven B-PER
, O
dans O
l' O
Ode B-MISC
à I-MISC
|
| I-MISC
la I-MISC
Joie I-MISC
, I-MISC
de I-MISC
la I-MISC
Neuvième B-MISC
Symphonie I-MISC
. O
) O
|

  

| O
22 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
J' O
y O
ai O
préféré O
, O
à O
la O
fin O
de O
Jean-Christophe B-PER
, O
« O
l' O
Har- B-ORG
|
| O
monie B-LOC
, O
couple O
auguste B-PER
de I-PER
l’ B-LOC
amour O
et O
de O
la O
haine O
» O
( O
1 O
) O
, O
|
| O
ce O
puissant O
équilibre O
, O
au O
sein O
de O
l' O
action O
en O
marche O
. O
|
| O
Car O
la O
fin O
du O
Jean-Christophe B-MISC
n' O
est O
pas O
une O
fin O
: O
c' O
est O
|
| O
une O
étape O
. O
Jean-Christophe B-PER
ne O
finit O
point O
, O
Sa B-MISC
mort I-MISC
|
| I-MISC
même I-MISC
n' I-MISC
est I-MISC
qu' O
un O
moment O
du O
Rythme B-ORG
, O
une O
expira- O
|
| O
tion O
du O
grand O
souffle O
éternel O
... O
|

| O
( O
Un B-MISC
jour I-MISC
, I-MISC
je I-MISC
renaîtrai I-MISC
, O
pour O
de O
nouveaux O
com- O
|
| O
bats O
... O
» O
( O
2 O
) O
, O
|

| O
C' O
est O
par O
là O
que O
le O
Jean-Christophe B-MISC
se O
trouve O
le O
|
| O
compagnon O
encore O
des O
nouvelles O
générations O
, O
Il B-MISC
aura I-MISC
|
| I-MISC
beau I-MISC
mourir I-MISC
cent I-MISC
fois I-MISC
, O
il O
renaîtra O
toujours O
, O
il O
combat- O
|
| O
tra O
toujours O
, O
il O
est O
et O
restera O
le O
frère O
« O
des O
hommes O
|
| O
et O
des O
femmes O
libres O
de O
toutes O
les O
nations O
, O
— O
qui O
|
| O
luttent O
, O
qui O
souffrent O
, O
— O
et O
qui O
vaincront O
y. O
|

| O
Romain B-LOC
ROLLAND B-ORG
) O
, O
|

| O
Villeneuve-du-Léman B-LOC
, O
|

| O
Pâques B-MISC
1931 O
, O
|

| O
( O
1 O
) O
Voir O
la O
dernière O
scène O
de O
Jean-Christophe B-PER
. O
|
| O
( O
2 O
) O
Derniers O
mots O
de O
Jean-Christophe B-PER
mourant O
. O
|

 

 

| O
L' O
AUBE O
|

| O
PURG B-ORG
. O
IX B-ORG
. O
|

 

| O
re O
_ O
|

 

 

| O
PURG B-ORG
. O
XVII B-MISC
. O
|
| O
“ O
|
| O
f O
|
| O
e O
* O
|
| O
0 O
* O
|
| O
ds B-MISC
» O
|
| O
Les O
7 O
s O
e O
: O
|
| O
; O
fé O
L B-LOC
Ê I-LOC
+ I-LOC
|
| O
: O
ss O
He B-LOC
“ O
4 O
, O
|
| O
: O
S\ O
% O
= O
+ O
” O
F B-LOC
|
| O
pol O
to O
|
| O
« O
|
| O
L O
‘ O
V B-ORG
|
| I-ORG
= I-ORG
+ I-ORG
D I-ORG
, O
: O
|
| O
ÿ O
” O
È O
e O
t O
|
| O
LA B-MISC
5 I-MISC
|
| I-MISC
Nes I-MISC
LA I-MISC
Tee I-MISC
, O
|
| O
. O
à O
È B-LOC
É I-LOC
vid I-LOC
Je I-LOC
|

| I-LOC
— I-LOC
|
| I-LOC
. O
|

| O
Le O
|

| O
. O
|
| O
M B-PER
ee O
|

| O
æ O
à O
|

| O
DTA B-MISC
DITS I-MISC
NES I-MISC
|

| I-MISC
Sn I-MISC
. O
|

| O
+ O
|

| O
ass O
mms O
ie O
5 O
2 O
. O
|

| O
p O
|

| O
PP B-ORG
TS I-ORG
netrtru I-ORG
et O
L B-MISC
|


  
  
  
    
   
  
  
  
  
  
   
   
  
  

| I-MISC
Le O
grondement O
du O
fleuve O
monte O
derrière O
la O
maison O
. O
La O
|
| O
pluie O
bat O
les O
carreaux O
depuis O
le O
commencement O
du O
jour O
. O
|
| O
Une O
buée O
d' O
eau O
ruisselle O
sur O
la O
vitre O
au O
coin O
fêlé O
. O
Le O
jour O
|
| O
jaunâtre O
s' O
éteint O
. O
Il O
fait O
tiède O
et O
fade O
dans O
la O
chambre O
, O
|

| O
Le O
nouveau O
- O
né O
s' O
agite O
dans O
son O
berceau O
. O
Bien O
que O
le O
vieux O
|
| O
ait O
laissé O
, O
pour O
entrer O
, O
ses O
sabots O
à O
la O
porte O
, O
son O
pas O
a O
fait O
|
| O
craquer O
le O
plancher O
: O
l' O
enfant O
commence O
à O
geindre O
, O
La B-MISC
|
| I-MISC
mère I-MISC
se O
penche O
hors O
de O
son O
lit O
, O
afin O
de O
le O
rassurer O
: O
et O
le O
|
| O
grand-père O
allume O
la O
lampe O
en O
tâtonnant O
, O
pour O
que O
le O
p' O
tit O
|
| O
n' O
ait O
pas O
peur O
de O
la O
nuit O
, O
La B-MISC
flamme I-MISC
éclaire I-MISC
la I-MISC
figure I-MISC
rouge I-MISC
|
| I-MISC
du I-MISC
vieux I-MISC
Jean-Michel I-MISC
, O
sa O
barbe O
blanche O
et O
rude O
, O
son O
air O
|
| O
bourru O
et O
ses O
yeux O
vifs O
. O
Il O
vient O
près O
du O
berceau O
. O
Son O
man- O
|
| O
teau O
sent O
le O
mouillé O
; O
il O
traîne O
en O
marchant O
ses O
gros O
chaus- O
|
| O
sons O
bleus O
. O
Louisa B-PER
lui O
fait O
signe O
de O
ne O
pas O
s' O
approcher O
. O
Elle O
|
| O
est O
d’ O
un O
blond O
presque O
blanc O
: O
ses O
traits O
sont O
tirés O
; O
sa O
douce O
|
| O
figure O
mouton O
est O
marquée O
de O
taches O
de O
rousseur O
; O
elle O
a O
des O
|
| O
lèvres O
pâles O
et O
grosses O
, O
qui O
ne O
parviennent O
pas O
à O
se O
rejoin- O
|

| O
ge O
|

| O
+ O
|
| O
DR B-ORG
OR I-ORG
— O
a O
— O
— O
|

| O
* O
|

| O
28 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
dre O
et O
qui O
sourient O
avec O
timidité O
; O
elle O
couve O
l' O
enfant O
des O
|
| O
yeux O
— O
des O
yeux O
très O
bleus O
, O
très O
vagues O
, O
où O
la O
prunelle O
est O
|
| O
un O
point O
tout O
petit O
, O
mais O
infiniment O
tendre O
. O
|

| O
L' O
enfant O
s' O
éveille O
et O
pleure O
. O
Son O
regard O
trouble O
s' O
agite O
. O
|
| O
Quelle O
épouvante O
! O
Les O
ténèbres O
, O
l' O
éclat O
brutal O
de O
la O
lampe O
, O
|
| O
les O
hallucinations O
d' O
un O
cerveau O
, O
à O
peine O
dégagé O
du O
chaos O
, O
|
| O
la O
nuit O
étouffante O
et O
grouiilante O
qui O
l' O
entoure O
, O
l' O
ombre O
sans O
|
| O
fond O
d' O
où O
se O
détachent O
, O
comme O
des O
jets O
aveuglants O
de O
|
| O
lumière O
, O
des O
sensations O
aiguës O
, O
des O
douleurs O
, O
des O
fantômes O
: O
|
| O
ces O
figures O
énormes O
qui O
se O
penchent O
sur O
lui O
, O
ces O
yeux O
qui O
|
| O
le O
pénètrent O
, O
qui O
s' O
enfoncent O
en O
lui O
, O
et O
qu' O
il O
ne O
comprend O
|
| O
pas O
! O
I1 B-MISC
n' O
a O
pas O
la O
force O
de O
crier O
; O
la O
terreur O
le O
cloue O
immo- O
|
| O
bile O
, O
les O
yeux O
, O
la O
bouche O
ouverts O
, O
soufflant O
du O
fond O
de O
la O
|
| O
gorge O
. O
Sa O
grosse O
tête O
boursouflée O
se O
plisse O
de O
grimaces O
|
| O
lamentables O
et O
grotesques O
; O
la O
peau O
de O
sa O
figure O
et O
de O
ses O
|
| O
mains O
est O
brune O
, O
violacée O
, O
avec O
des O
taches O
jaunâtres. O
… O
. O
|

| O
— O
Bon B-PER
Dieu I-PER
! I-PER
qu' O
il O
est O
laid O
! O
fit O
le O
vieux O
, O
d' O
un O
ton O
con- O
|
| O
vaincu O
. O
|

| O
Il O
alla O
reposer O
la O
lampe O
sur O
la O
table O
, O
|

| O
Louisa B-PER
fit O
une O
moue O
de O
petite O
fille O
grondée O
. O
Jean-Michel B-PER
|
| O
la O
regarda O
du O
coin O
de O
l' O
œil O
, O
et O
rit O
. O
|

| O
— O
Tu O
ne O
voudrais O
pas O
que O
je O
te O
dise O
qu' O
il O
est O
beau O
? O
Tu O
|
| O
ne O
me O
croirais O
pas O
. O
Allons O
, O
ce O
n' O
est O
pas O
ta O
faute O
. O
Ils O
sont O
|
| O
tous O
comme O
cela O
. O
|

| O
L' O
enfant O
sortit O
de O
l' O
immobilité O
stupide O
où O
le O
plongeaient O
|
| O
la O
flamme O
de O
la O
lampe O
et O
le O
regard O
du O
vieux O
. O
Il O
se O
mit O
à O
|
| O
crier O
. O
Peut O
- O
être O
sentait O
-il O
dans O
les O
yeux O
de O
sa O
mère O
une O
|
| O
caresse O
qui O
l' O
engageait O
à O
se O
plaindre O
. O
Elle O
lui O
tendit O
les O
bras O
, O
|
| O
et O
dit O
: O
|

| O
— O
Donnez-le-moi B-LOC
, O
|

| O
Le O
vieux O
commença O
par O
faire O
des O
théories O
, O
selon O
son O
|
| O
habitude O
: O
|

| O
— O
On O
ne O
doit O
pas O
céder O
aux O
enfants O
, O
quand O
ils O
pleurent O
. O
|
| O
I1 B-MISC
faut O
les O
[ O
aisser O
crier O
. O
|

| O
Mais O
il O
vint O
, O
prit O
le O
petit O
, O
et O
grogna O
: O
|

| O
— O
Je O
n' O
en O
ai O
jamais O
vu O
d' O
aussi O
laid O
. O
|

| O
tie O
mate O
|

  

  

  

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
29 O
|

| O
Louisa B-PER
saisit O
l' O
enfant O
de O
ses O
mains O
fiévreuses O
et O
le O
cacha O
|
| O
contre O
son O
sein O
. O
Elle O
le O
contempla O
avec O
un O
sourire O
confus O
|
| O
et O
ravi O
: O
|

| O
Jean-Michel B-PER
retourna O
près O
du O
feu O
; O
il O
se O
mit O
à O
tisonner O
, O
|
| O
d' O
un O
air O
grognon O
; O
mais O
un O
sourire O
démentait O
la O
solennité O
|
| O
maussade O
de O
son O
visage O
. O
|

| O
L' O
enfant O
s' O
était O
apaisé O
au O
contact O
du O
tiède O
corps O
maternel O
. O
|
| O
On O
l' O
entendait O
téter O
avec O
un O
halètement O
goulu O
. O
Jean-Michel B-PER
|
| O
se O
renversa O
légèrement O
dans O
sa O
chaise O
, O
et O
répéta O
avec O
|
| O
emphase O
: O
|

| O
— O
Il O
n' O
y O
a O
rien O
de O
plus O
beau O
qu' O
un O
honnête O
homme O
. O
|

| O
— O
Je O
crois O
qu' O
il O
est O
au O
théâtre O
, O
dit O
timidement O
Louisa B-PER
. O
|
| O
Il O
a O
répétition O
. O
|

| O
— O
Non O
, O
ne O
l' O
accusez O
pas O
toujours O
! O
J' O
aurai O
mal O
compris O
. O
|
| O
Il O
doit O
être O
retenu O
par O
une O
de O
ses O
leçons O
. O
|

| O
— O
Il O
devrait O
être O
rentré O
, O
fit O
le O
vieux O
, O
mécontent O
. O
|

| O
— O
Est O
-ce O
qu' O
il O
a. O
de O
nouveau O
? O
|

| O
— O
Non O
, O
père O
, O
non O
, O
père O
, O
dit O
précipitamment O
Louisa B-PER
, O
|

| O
Le O
vieux O
la O
regarda O
; O
elle O
évita O
son O
regard O
. O
|

| O
— O
Ce O
n' O
est O
pas O
vrai O
, O
tu O
mens O
, O
|

| O
Elle O
pleura O
silencieusement O
. O
|
| O
— O
Bon B-PER
Dieu I-PER
! I-PER
cria O
le O
vieillard O
, O
en O
donnant O
un O
coup O
de O
|

 

  
 
 
 
 
  
  
 
  
  
 
 
 
 
  
  
  
 
  
 
 
 
  
 
  
   

| O
30 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
pied O
au O
foyer O
. O
Le O
tisonnier O
tomba O
bruyamment O
. O
La O
mère O
|
| O
et O
l' O
enfant O
tressaillirent O
. O
|

| O
— O
Père B-PER
, O
je O
vous O
en O
prie O
, O
dit O
Louisa B-PER
, O
il O
va O
pleurer O
. O
|

| O
L' O
enfant O
hésita O
quelques O
secondes O
s' O
il O
devait O
crier O
ou O
|
| O
continuer O
son O
repas O
; O
mais O
ne O
pouvant O
faire O
l' O
un O
et O
l' O
autre O
|
| O
à O
la O
fois O
, O
il O
se O
remit O
au O
dernier O
. O
|

| O
Jean-Michel B-PER
continua O
d' O
une O
voix O
plus O
sourde O
, O
avec O
des O
|
| O
éclats O
de O
colère O
: O
|

| O
— O
Qu' O
ai O
-je O
fait O
au O
bon B-MISC
Dieu I-MISC
pour O
avoir O
cet O
ivrogne O
de O
|
| O
fils O
? O
C' O
est O
bien O
la O
peine O
d' O
avoir O
vécu O
comme O
j' O
ai O
vécu O
, O
de O
|
| O
m' O
être O
privé O
de O
tout O
! O
Mais O
toi O
, O
toi O
, O
tu O
n' O
es O
donc O
pas O
capable O
|
| O
de O
l' O
empêcher O
? O
Car O
enfin O
, O
sacrebleu O
! O
c' O
est O
ton O
rôle O
, O
Si B-MISC
tu I-MISC
|
| I-MISC
le I-MISC
retenais I-MISC
au I-MISC
logis I-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
Louisa B-PER
pleurait O
plus O
fort O
. O
|

| O
— O
Ne O
me O
grondez O
pas O
encore O
, O
je O
suis O
déjà O
si O
malheureuse O
! O
|
| O
J' O
ai O
fait O
tout O
ce O
que O
j' O
ai O
pu O
. O
Si O
vous O
saviez O
comme O
j' O
ai O
peur O
, O
|
| O
quand O
je O
suis O
seule O
! O
Il O
me O
semble O
que O
j' O
entends O
toujours O
|
| O
son O
pas O
dans O
l' O
escalier O
. O
Alors O
j' O
attends O
que O
la O
porte O
s' O
ouvre O
, O
|
| O
et O
je O
me O
demande O
: O
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
! I-MISC
comment O
va O
-t O
-il O
paraître O
? O
. O
… O
. O
|
| O
Cela O
me O
rend O
malade O
d' O
y O
songer O
. O
|

| O
Elle O
était O
secouée O
par O
ses O
sanglots O
. O
Le O
vieux O
s' O
inquiéta O
. O
Il O
|
| O
vint O
près O
d' O
elle O
, O
ramena O
les O
couvertures O
défaites O
sur O
ses O
|
| O
épaules O
qui O
tremblaient O
, O
et O
lui O
caressa O
la O
tête O
, O
de O
sa O
grosse O
|
| O
main O
: O
|

| O
_ O
— O
— O
Allons B-PER
, O
allons O
, O
n' O
aie O
pas O
peur O
, O
je O
suis O
là O
. O
|

| O
Elle O
s' O
apaisa O
à O
cause O
du O
petit O
, O
et O
essaya O
de O
sourire O
. O
|

| O
— O
J' O
ai O
eu O
tort O
de O
vous O
dire O
cela O
. O
|

| O
Le O
vieux O
la O
regarda O
en O
hochant O
la O
tête O
: O
|

| O
— O
Que B-LOC
veux I-LOC
- I-LOC
tu I-LOC
qu' O
il O
regrette O
? O
|

| O
_ O
_ O
Vous O
le O
savez O
bien O
. O
Vous O
- O
même O
, O
vous O
avez O
été O
fâché O
|

| O
que O
je O
sois O
devenue O
sa O
femme O
. O
|
| O
— O
Ne O
parlons O
plus O
de O
cela O
. O
C' O
est O
vrai O
. O
J' O
ai O
été O
un O
peu O
|

 

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
31 O
|

| O
chagrin O
. O
Un O
garçon O
comme O
lui O
, O
— O
je O
peux O
bien O
le O
dire O
sans O
|
| O
te O
blesser O
, O
— O
élevé O
avec O
soin O
, O
musicien O
distingué O
, O
un O
véri- O
|
| O
table O
artiste O
, O
— O
il O
aurait O
pu O
prétendre O
à O
d' O
autres O
partis O
qu' O
à O
|
| O
toi O
, O
qui O
n' O
avais O
rien O
, O
qui O
étais O
d' O
une O
autre O
classe O
, O
et O
pas O
|
| O
même O
du O
métier O
, O
Un B-PER
Krafft I-PER
épouser O
une O
fille O
qui O
ne O
fût O
pas O
|
| O
musicienne O
, O
cela O
ne O
s' O
était O
pas O
vu O
depuis O
plus O
de O
cent O
ans O
! O
|
| O
— O
Mais O
tu O
sais O
bien O
tout O
de O
même O
que O
je O
ne O
t' O
en O
ai O
pas O
|
| O
voulu O
, O
et O
que O
j' O
ai O
de O
l' O
affection O
pour O
toi O
, O
depuis O
que O
je O
te O
|
| O
connais O
. O
Puis O
, O
quand O
le O
choix O
est O
fait O
, O
il O
n' O
y O
a O
plus O
à O
y O
|
| O
revenir O
: O
il O
ne O
reste O
qu' O
à O
faire O
son O
devoir O
, O
honnêtement O
. O
|

| O
Il O
retourna O
s' O
asseoir O
, O
prit O
un O
temps O
, O
et O
dit O
avec O
la O
solennité O
|
| O
qu' O
il O
apportait O
à O
tous O
ses O
aphorismes O
: O
|

| O
— O
La O
première O
chose O
dans O
la O
vie O
, O
c' O
est O
de O
faire O
son O
devoir O
. O
|

| O
Il O
attendit O
un O
démenti O
, O
cracha O
sur O
le O
feu O
; O
puis O
, O
comme O
ni O
|
| O
la O
mère O
ni O
l' O
enfant O
n' O
élevaient O
d' O
objection O
, O
il O
voulut O
conti- O
|
| O
nuer O
, O
— O
et O
se O
tut O
. O
|

  
    
    
  
  
 
   
   
  
   
   
   
 
  
   
   
  
 
   
  
  

| O
32 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
Ils O
ne O
disaient O
plus O
mot O
. O
Jean-Michel B-LOC
, O
près O
du O
feu O
, O
Louisa B-PER
, O
|
| O
assise O
dans O
son O
lit O
, O
rêvaient O
tristement O
tous O
les O
deux O
. O
Le O
|
| O
vieux O
, O
quoi O
qu' O
il O
eût O
dit O
, O
pensait O
au O
mariagé O
de O
son O
fils O
, O
avec O
|
| O
amertume O
, O
Louisa B-PER
y O
pensait O
aussi O
, O
et O
elle O
s' O
accusait O
, O
bien O
|
| O
qu' O
elle O
n’ B-PER
eût O
rien O
à O
se O
reprocher O
. O
|

| O
Elle O
était O
domestique O
, O
quand O
elle O
avait O
épousé O
, O
à O
la O
sur- O
|
| O
prise O
de O
tous O
, O
et O
surtout O
à O
la O
sienne O
, O
Melchior B-PER
Krafft I-PER
, O
le O
fils O
|
| O
de O
Jean-Michel B-PER
. O
Les O
Krafft B-LOC
étaient O
sans O
fortune O
, O
mais O
|
| O
considérés O
dans O
la O
petite O
ville O
rhénane O
, O
où O
le O
vieux O
s' O
était O
|
| O
établi O
, O
il O
y O
avait O
presque O
un O
demi-siècle O
. O
Ils O
étaient O
musi- O
|
| O
ciens O
de O
père O
en O
fils O
et O
connus O
des O
musiciens O
de O
tout O
le O
|
| O
pays O
, O
entre O
Cologne B-LOC
et O
Mannheim B-LOC
. O
Melchior B-LOC
était O
violon O
au O
|
| O
Hof B-PER
- I-PER
Theater I-PER
; O
et O
Jean-Michel B-PER
avait O
dirigé O
naguère O
les O
|
| O
concerts O
du O
grand-duc O
. O
Le O
vieillard O
fut O
profondément O
humi- O
|
| O
lié O
du O
mariage O
de O
Melchior B-PER
; O
il O
bâtissait O
de O
grands O
espoirs O
|
| O
sur O
son O
fils O
; O
il O
eût O
voulu O
en O
faire O
l' O
homme O
éminent O
qu' O
il O
|
| O
n' O
avait O
pu O
être O
lui-même O
, O
Ce B-MISC
coup I-MISC
de I-MISC
tête I-MISC
ruinait O
ses O
|
| O
ambitions O
. O
Aussi O
avait O
-il O
tempêté O
d' O
abord O
et O
couvert O
de O
|
| O
malédictions B-PER
Melchior I-PER
et O
Louisa B-PER
. O
Mais O
, O
comme O
il O
était O
un O
|
| O
brave O
homme O
, O
il O
avait O
pardonné O
à O
sa O
bru O
, O
dès O
qu' O
il O
avait O
|
| O
appris O
à O
la O
mieux O
connaître O
; O
et O
même O
, O
il O
s' O
était O
pris O
pour O
|
| O
elle O
d' O
une O
affection O
paternelle O
, O
qui O
se O
traduisait O
le O
plus O
|
| O
souvent O
par O
des O
rebuffades O
, O
. O
|

| O
Nul O
ne O
pouvait O
comprendre O
ce O
qui O
avait O
poussé O
Melchior B-PER
|
| O
à O
ce O
mariage O
, O
— O
Melchior B-PER
moins O
que O
personne O
. O
Ce O
n' O
était O
|
| O
certes O
pas O
la O
beauté O
de O
Louisa B-PER
, O
Rien B-MISC
en I-MISC
elle I-MISC
n' I-MISC
était I-MISC
fait I-MISC
pour I-MISC
|
| I-MISC
séduire I-MISC
: O
elle O
était O
petite O
, O
pâlotte O
et O
frêle O
; O
et O
elle O
faisait O
un O
|
| O
singulier O
contraste O
avec O
Melchior B-PER
et O
Jean-Michel B-PER
, O
tous O
deux O
|
| O
hauts O
et O
larges O
, O
des O
colosses O
à O
la O
figure O
rouge O
, O
au O
poing O
|
| O
solide O
, O
mangeant O
bien O
, O
buvant O
sec O
, O
aimant O
rire O
, O
et O
faisant O
|
| O
grand O
bruit O
. O
Elle O
semblait O
écrasée O
par O
eux O
; O
on O
ne O
la O
|
| O
remarquait O
guère O
; O
et O
elle O
cherchait O
à O
s' O
effacer O
encore O
plus O
. O
|
| O
Si O
Melchior B-PER
avait O
eu O
bon O
cœur O
, O
on O
eût O
pu O
croire O
qu' O
il O
avait O
|

 

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
33 O
|

| O
préféré O
à O
tout O
autre O
avantage O
la O
simple O
bonté O
de B-PER
Louisa I-PER
; O
|
| O
mais O
il O
était O
l' O
homme O
le O
plus O
vain O
. O
Qu' O
un O
garçon O
de O
son O
|
| O
espèce O
, O
assez O
beau O
et O
ne O
l' O
ignorant O
pas O
, O
très O
fat O
, O
non O
sans O
|
| O
talent O
, O
et O
pouvant O
prétendre O
à O
quelque O
riche O
parti O
, O
capable O
|
| O
même O
— O
qui O
sait O
? O
— O
de O
tourner O
la O
tête O
à O
une O
de O
ses O
élèves O
|
| O
bourgeoises O
, O
ainsi O
qu' O
il O
s' O
en O
vantait O
, O
eùt O
été O
brusquement O
|
| O
choisir O
une O
fille O
du O
peuple O
, O
pauvre O
, O
sans O
éducation O
, O
sans O
|
| O
beauté O
, O
qui O
ne O
lui O
avait O
fait O
aucune O
avance O
. O
on O
eût O
dit O
une O
|
| O
gageure O
|||| O
! O
|

| O
Mais O
Melchior B-LOC
était O
de O
ces O
hommes O
qui O
font O
toujours O
|
| O
le O
contraire O
de O
ce O
qu' O
on O
attend O
d' O
eux O
et O
de O
ce O
qu' O
ils O
en O
|
| O
attendent O
eux O
- O
mêmes O
. O
Ce O
n' O
est O
pas O
qu' O
ils O
ne O
soient O
avertis O
: O
|
| O
— O
un O
homme O
averti O
en O
vaut O
deux O
, O
dit O
-on O
. O
— O
Ils O
|
| O
font O
profession O
de O
n' O
être O
dupes O
de O
rien O
et O
de O
diriger O
leur O
|
| O
barque O
à O
coup O
sûr O
, O
vers O
un O
but O
précis O
. O
Mais O
ils O
comptent O
|
| O
sans O
eux O
: O
car O
ils O
ne O
se O
connaissent O
pas O
, O
Dans B-MISC
un I-MISC
|
| I-MISC
de I-MISC
ces I-MISC
instants I-MISC
de I-MISC
vide I-MISC
qui O
leur O
sont O
habituels O
, O
ils O
laissent O
|

| O
“ O
|

| O
le O
gouvernail O
; O
et O
quand O
les O
choses O
sont O
livrées O
à O
elles- O
|

| O
mêmes O
, O
elles O
ont O
un O
malin O
plaisir O
à O
contrecarrer O
leurs O
. O
|

| O
maîtres O
. O
Le O
bateau O
laissé O
libre O
va O
droit O
contre O
l' O
écueil O
; O
et O
|
| O
l' O
intrigant O
Melchior B-PER
épousa O
une O
cuisinière O
. O
Il O
n' O
était O
cepen- O
|
| O
dant O
ni O
ivre O
ni O
stupide O
, O
le O
jour O
où O
il O
s' O
engagea O
pour O
la O
vie O
|
| O
avec O
elle O
: O
et O
il O
ne O
subissait O
pas O
un O
entraînement O
passionné O
: O
|
| O
il O
s' O
en O
fallait O
de O
beaucoup O
. O
Mais O
peut-être O
y O
a O
-t O
-il O
en O
nous O
|
| O
d' O
autres O
puissances O
que O
l' O
esprit O
et O
le O
cœur O
, O
d' O
autres O
même O
|
| O
que O
les O
sens O
, O
— O
de O
mystérieuses O
puissances O
, O
qui O
prennent O
|
| O
le O
commandement O
dans O
les O
instants O
de O
néant O
où O
s' O
endorment O
|
| O
les O
autres O
; O
et O
peut-être O
Melchior B-PER
les O
avait O
-il O
rencontrées O
au O
|
| O
fond O
des O
pâles O
prunelles O
qui O
le O
regardaient O
timidement O
, O
un O
|
| O
soir O
qu' O
il O
avait O
abordé O
la O
jeune O
fille O
sur O
la O
berge O
du O
fleuve O
, O
|
| O
et O
qu' O
il O
s' O
était O
assis O
près O
d' O
elle O
, O
dans O
les O
roseaux O
, O
— O
sans O
|
| O
savoir O
pourquoi O
, O
— O
pour O
lui O
donner O
sa O
main O
. O
|

| O
A B-LOC
peine O
marié O
, O
il O
se O
montra O
atterré O
de O
ce O
qu' O
il O
avait O
fait O
. O
|
| O
I1 B-MISC
ne O
le O
cacha O
point O
à O
la O
pauvre B-MISC
Louisa I-MISC
, O
qui O
, O
tout O
humble O
, O
|
| O
lui O
en O
demandait O
pardon O
. O
Il O
n' O
était O
pas O
méchant O
, O
et O
le O
lui O
|
| O
accordait O
volontiers O
: O
mais O
, O
l' O
instant O
d' O
après O
, O
ses O
remords O
le O
|

| O
: O
|
| O
TE B-ORG
|

| O
7 O
|

   
    
     
 
   
   
  
  
   
  
   

| O
34 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
reprenaient O
, O
au O
milieu O
de O
ses O
amis O
, O
ou O
chez O
ses O
riches O
|
| O
élèves O
, O
maintenant O
dédaigneuses O
, O
qui O
ne O
tressaillaient O
plus O
|
| O
au O
frôlement O
de O
sa O
main O
, O
quand O
il O
voulait O
rectifier O
la O
pose O
|
| O
de O
leurs O
doigts O
sur O
le O
clavier O
. O
Il O
revenait O
alors O
avec O
une O
mine O
|
| O
sombre O
, O
où O
Louisa B-PER
, O
le O
cœur O
serré O
, O
lisait O
du O
premier O
coup O
|
| O
d' O
œil O
les O
habituels O
reproches O
; O
ou O
bien O
il O
s' O
attardait O
dans O
des O
|
| O
stations O
au O
cabaret O
; O
il O
y O
puisait O
le O
contentement O
de O
soi O
et O
|
| O
l' O
indulgence O
pour O
autrui O
, O
Ces B-MISC
soirs I-MISC
-là I-MISC
, O
il O
rentrait O
avec O
des O
|
| O
éclats O
de O
rire O
, O
qui O
semblaient O
plus O
tristes O
à O
Louisa B-PER
que O
les O
|
| O
sous-entendus O
et O
la O
sourde O
rancune O
des O
autres O
jours O
. O
Elle O
|
| O
se O
sentait O
un O
peu O
responsable O
des O
accès O
de O
déraison O
, O
où O
|
| O
disparaissait O
à O
chaque O
fois O
, O
avec O
l' O
argent O
de O
la O
maison O
, O
les O
|
| O
faibles O
restes O
du O
bon O
sens O
de O
son O
mari O
. O
Melchior B-PER
s' O
enlizait O
. O
|
| O
À O
un O
âge O
où O
il O
aurait O
dû O
travailler O
sans O
répit O
à O
développer O
|
| O
son O
médiocre O
talent O
, O
il O
se O
laissait O
glisser O
le O
long O
de O
la O
pente O
; O
|
| O
et O
d' O
autres O
prenaient O
sa O
place O
. O
|

| O
Mais O
qu' O
importait O
sans O
doute O
à O
la O
force O
inconnue O
qui O
|
| O
l' O
avait O
rapproché O
de O
la O
servante O
aux O
cheveux O
de O
lin O
? O
Il O
|
| O
avait O
rempli O
son O
rôle O
; O
et O
le O
petit O
Jean-Christophe B-PER
venait O
de O
|
| O
prendre O
pied O
sur O
cette O
terre O
, O
où O
le O
poussait O
son O
destin O
. O
|

  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
35 O
|

| O
_ O
La O
nuit O
était O
tout O
à O
fait O
venue O
. O
La O
voix O
de O
Louisa B-PER
arracha O
|
| O
le O
vieux B-LOC
Jean-Michel I-LOC
à O
la O
torpeur O
où O
il O
s' O
abandonnait O
devant O
|
| O
le O
feu O
, O
en O
pensant O
aux O
tristesses O
présentes O
et O
passées O
. O
|

| O
— O
Père B-PER
, O
il O
doit O
être O
tard O
, O
disait O
affectueusement O
la O
jeune O
|
| O
femme O
. O
Il O
faut O
rentrer O
chez O
vous O
, O
vous O
avez O
loin O
à O
aller O
. O
|

| O
— O
Non O
, O
je O
vous O
en O
prie O
, O
j' O
aime O
mieux O
que O
vous O
ne O
restiez O
|
| O
pas O
. O
|

| O
— O
Pourquoi O
? O
|

| O
Le O
vieux O
leva O
la O
tête O
, O
et O
la O
regarda O
attentivement O
. O
|

| O
Elle O
ne O
répondit O
pas O
. O
Il O
reprit O
: O
|

| O
— O
Tu O
as O
peur O
, O
tu O
ne O
veux O
pas O
que O
je O
le O
rencontre O
? O
|

| O
— O
Eh O
bien O
, O
oui O
: O
cela O
ne O
servirait O
qu' O
à O
gâter O
encore O
les O
|
| O
choses O
: O
vous O
vous O
fâcheriez O
; O
je O
ne O
veux O
pas O
. O
Je O
vous O
en O
|
| O
prie O
! O
|

| O
Le O
vieux O
soupira O
, O
se O
leva O
et O
dit O
: O
|
 | O
— O
Allons B-LOC
. O
|

| O
Il O
vint O
près O
d' O
elle O
, O
lui O
effleura O
le O
front O
de O
sa O
barbe O
|
| O
râpeuse O
; O
il O
demanda O
si O
elle O
n' O
avait O
besoin O
de O
rien O
, O
baissa O
la O
|
| O
lumière O
de O
la O
lampe O
, O
et O
partit O
en O
heurtant O
les O
chaises O
, O
dans O
|
| O
l' O
obscurité O
de O
la O
chambre O
. O
Mais O
il O
n' O
était O
pas O
dans O
l' O
escalier O
|
| O
qu' O
il O
songeait O
à O
son O
fils O
revenant O
ivre O
; O
et O
il O
s' O
arrêtait O
à O
|
| O
chaque O
marche O
; O
il O
imaginait O
mille O
dangers O
à O
le O
laisser O
|
| O
rentrer O
seul O
... O
|

| O
Dans O
le O
lit O
, O
près O
de O
la O
mère O
, O
l' O
enfant O
s' O
agitait O
de O
nouveau O
. O
|
| O
Une O
souffrance O
inconnue O
montait O
du O
fond O
de O
son O
être O
. O
Il O
se O
|
| O
raidit O
contre O
elle O
. O
Il O
tordit O
son O
corps O
, O
il O
serra O
les O
poings O
, O
il O
|
| O
fronça O
les O
sourcils O
. O
La O
douleur O
grandissait O
, O
tranquille O
, O
sûre O
|
| O
de O
sa O
force O
. O
Il O
ne O
savait O
pas O
ce O
qu' O
elle O
était O
, O
ni O
jusqu' O
où O
elle O
|
| O
allait O
. O
Elle O
lui O
paraissait O
immense O
, O
et O
ne O
devoir O
jamais O
|
| O
prendre O
fin O
. O
Et O
il O
se O
mit O
à O
crier O
lamentablement O
. O
Sa O
mère O
|
| O
le O
caressa O
avec O
de O
douces O
mains O
. O
Déjà O
la O
souffrance O
deve- O
|
| O
nait O
moins O
aiguë O
. O
Mais O
il O
continuait O
de O
pleurer O
; O
car O
il O
la O
|

  
    
   
 
  
   
  
   
   
 
   
  
   
   
  
   
  
    
  
  

| O
36 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
sentait O
toujours O
près O
de O
lui O
, O
en O
lui O
. O
— O
L' O
homme O
qui O
souffre O
|
| O
peut O
diminuer O
son O
mal O
, O
en O
sachant O
d' O
où O
il O
vient O
: O
il O
l' O
en- O
|
| O
ferme O
par O
la O
pensée O
en O
un O
morceau O
de O
son O
corps O
, O
qui O
peut O
|
| O
être O
guéri O
, O
arraché O
au O
besoin O
; O
il O
en O
fixe O
les O
contours O
, O
il O
le O
|
| O
sépare O
de O
lui O
. O
L' O
enfant O
n' O
a O
pas O
cette O
ressource O
trompeuse O
. O
|
| O
Sa O
première O
rencontre O
avec O
la O
douleur O
est O
plus O
tragique O
et O
|
| O
plus O
vraie O
, O
Comme O
son O
être O
même O
, O
elle O
lui O
semble O
sans O
|
| O
limites O
; O
il O
la O
sent O
installée O
dans O
son O
sein O
, O
assise O
dans O
son O
|
| O
cœur O
, O
maitresse O
de O
sa O
chair O
, O
Et O
cela O
est O
ainsi O
: O
elle O
n' O
en O
|
| O
sortira O
plus O
qu' O
après O
l' O
avoir O
rongée O
. O
|
| O
La O
mère O
le O
presse O
contre O
elle O
, O
avec O
de O
petits O
mots O
: O
|
| O
« O
C' O
est O
fini O
, O
c' O
est O
fini O
, O
ne O
pleurons O
plus O
, O
mon O
Jésus B-PER
, O
mon O
|
| O
petit O
poisson O
d' O
or O
. O
» O
|
| O
Il O
continue O
toujours O
sa O
plainte O
entrecoupée O
. O
On O
dirait O
|
| O
que O
cette O
misérable O
masse O
inconsciente O
et O
informe O
a O
le O
|
| O
pressentiment O
de O
la O
vie O
de O
peines O
qui O
lui O
est O
réservée O
. O
Et O
|
| O
rien O
ne O
peut O
l' O
apaiser O
… O
|
| O
Les O
cloches O
de O
Saint-Martin B-PER
chantèrent O
dans O
la O
nuit O
. O
Leur O
|
| O
voix O
était O
grave O
et O
lente O
. O
Dans O
l' O
air O
mouillé O
de O
pluie O
, O
elle O
|
| O
cheminait O
comme O
un O
pas O
sur O
la O
mousse O
, O
L' B-MISC
enfant I-MISC
se O
tut O
au O
|
| O
milieu O
d' O
un O
sanglot O
. O
La O
merveilleuse O
musique O
coulait O
douce- O
|
| O
ment O
en O
lui O
, O
ainsi O
qu' O
un O
flot O
de O
lait O
. O
La O
nuit O
s' O
illuminait O
, O
|
| O
l' O
air O
était O
tendre O
et O
tiède O
. O
Sa O
douleur O
s' O
évanouit O
, O
son O
cœur O
|
| O
se O
mit O
à O
rire O
: O
et O
il O
glissa O
dans O
le O
rêve O
, O
avec O
un O
soupir O
|
| O
d' O
abandon O
. O
|
| O
Les O
trois O
cloches O
tranquilles O
continuaient O
à O
sonner O
la O
fête O
|
| O
du O
lendemain O
. O
Louisa B-PER
rêvait O
aussi O
, O
en O
les O
écoutant O
, O
à O
ses O
|
| O
misères O
passées O
et O
à O
ce O
que O
serait O
plus O
tard O
le O
cher O
petit O
|
| O
enfant O
endormi O
auprès O
d' O
elle O
. O
Elle O
était O
depuis O
des O
heures O
|
| O
étendue O
dans O
son O
lit O
, O
lasse O
et O
endolorie O
. O
Ses O
mains O
et O
son O
|
| O
corps O
la O
brüûlaient O
; O
le O
lourd O
édredon O
de O
plumes O
l' O
écrasait O
; O
|
| O
elle O
se O
sentait O
meurtrie O
et O
oppressée O
par O
l' O
ombre O
; O
mais O
elle O
|
| O
n' O
osait O
remuer O
. O
Elle O
regardait O
l' O
enfant O
; O
et O
la O
nuit O
ne O
l' O
empê- O
|
| O
chait O
pas O
de O
lire O
dans O
ses O
traits O
vieillots O
.. O
Le O
sommeil O
la O
|
| O
gagnait O
, O
des O
images O
fiévreuses O
passaient O
dans O
son O
cerveau O
, O
|
| O
Elle O
crut O
entendre O
Melchior B-LOC
ouvrir O
la O
porte O
, O
et O
son O
cœur O
|

  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
37 O
|

| O
tressauta O
. O
Par O
instants O
, O
le O
grondement O
du O
fleuve O
montait O
plus O
|
| O
fort O
dans O
le O
silence O
, O
comme O
un O
mugissement O
de O
bête O
. O
La O
|
| O
vitre O
sonna O
une O
ou O
deux O
fois O
encore O
sous O
le O
doigt O
de O
la O
pluie O
. O
|
| O
Les O
cloches O
, O
plus O
lentement O
, O
chantèrent O
et O
s' O
éteignirent O
; O
et O
|
| O
Louisa B-PER
s' O
endormit O
auprès O
de O
son O
enfant O
. O
|

 

| O
38 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
Le O
vaste O
flot O
des O
jours O
se O
déroule O
lentement O
. O
Immuables B-MISC
, O
|
| O
le O
jour O
et O
la O
nuit O
remontent O
et O
redescendent O
, O
comme O
le O
|
| O
flux O
et O
le O
reflux O
d' O
une O
mer O
infinie O
. O
Les O
semaines O
et O
les O
mois O
|
| O
s' O
écoulent O
et O
recommencent O
. O
Et O
la O
suite O
des O
jours O
est O
|
| O
comme O
un O
même O
jour O
. O
|

| O
Jour O
immense O
, O
taciturne O
, O
que O
marque O
le O
rythme O
égal O
de O
|
| O
l' O
ombre O
et O
de O
la O
lumière O
, O
et O
le O
rythme O
de O
la O
vie O
de O
l' O
être O
|
| O
engourdi O
qui O
rêve O
au O
fond O
de O
son O
berceau O
, O
— O
ses O
besoins O
|
| O
impérieux O
, O
douloureux O
ou O
joyeux O
, O
si O
réguliers O
que O
le O
jour O
|
| O
et O
la O
nuit O
qui O
les O
ramènent O
semblent O
ramenés O
par O
eux O
. O
|

| O
Le O
balancier O
de O
la O
vie O
se O
meut O
avec O
lourdeur O
. O
L' O
être O
|
| O
s' O
absorbe O
tout O
entier O
dans O
sa O
pulsation O
lente O
. O
Le O
reste O
n' O
est O
|
| O
que O
rêves O
, O
tronçons O
de O
rêves O
, O
informes O
et O
grouillants O
, O
une O
|
| O
poussière O
d' O
atomes O
qui O
dansent O
au O
hasard O
, O
un O
tourbillon O
|
| O
vertigineux O
qui O
passe O
et O
fait O
rire O
ou O
horreur O
. O
Des O
clameurs O
, O
|
| O
des O
ombres O
mouvantes O
, O
des O
formes O
grimaçantes O
, O
des O
dou- O
|
| O
leurs O
, O
des O
terreurs O
, O
des O
rires O
, O
des O
rêves O
, O
des O
rêves O
. O
Tout O
|
| O
n' O
est O
que O
rêve O
... O
— O
Et O
, O
parmi O
ce O
chaos O
, O
la O
lumière O
des O
yeux O
|
| O
amis O
qui O
lui O
sourient O
, O
le O
flot O
de O
joie O
qui O
, O
du O
corps O
maternel O
, O
|
| O
du O
sein O
gonflé O
de O
lait O
, O
se O
répand O
dans O
sa O
chair O
, O
la O
force O
qui O
|
| O
est O
en O
lui O
et O
qui O
s' O
amasse O
énorme O
, O
inconsciente O
, O
l' O
océan O
|
| O
bouillonnant O
qui O
gronde O
dans O
l' O
étroite O
prison O
de O
ce O
petit O
|
| O
corps O
d' O
enfant O
. O
Qui O
saurait O
lire O
en O
lui O
verrait O
des O
mondes O
|
| O
ensevelis O
dans O
l' O
ombre O
, O
des O
nébuleuses O
qui O
s' O
organisent O
, O
un O
|
| O
univers O
en O
formation O
. O
Son O
être O
est O
sans O
limites O
. O
Il O
est O
tout O
|
| O
ce O
qui O
est O
. O
|

 

 

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
39 O
|

| O
Les O
mois O
passent O
. O
Des O
îles O
de O
mémoire O
commencent O
a O
|
| O
surgir O
du O
fleuve O
de O
la O
vie O
. O
D' O
abord O
, O
d' O
étroits O
îlots O
perdus O
, O
|
| O
des O
rochers O
qui O
affleurent O
à O
la O
surface O
des O
eaux O
. O
Autour O
|
| O
d' O
eux O
, O
dans O
le O
demi-jour O
qui O
point O
, O
la O
grande O
nappe O
tran- O
|
| O
quille O
continue O
de O
s' O
étendre O
. O
Puis O
, O
de O
nouveaux O
îlots O
, O
que O
|
| O
dore B-PER
le I-PER
soleil I-PER
. O
|

| O
De O
l' O
abime O
de O
l' O
âme O
émergent O
quelques O
formes O
, O
d' O
une O
|
| O
étrange O
netteté O
. O
Dans O
le O
jour O
sans O
bornes O
, O
qui O
recommence O
, O
|
| O
éternellement O
le O
même O
, O
avec O
son O
balancement O
monotone B-PER
et O
|
| O
puissant O
, O
commence O
à O
se O
dessiner O
la O
ronde O
des O
jours O
qui O
se O
|
| O
donnent O
la O
main O
; O
leurs O
profils O
sont O
, O
les O
uns O
riants O
, O
les O
autres O
|
| O
tristes O
. O
Mais O
les O
anneaux O
de O
la O
chaîne O
se O
rompent O
constam- O
|
| O
ment O
, O
et O
les O
souvenirs O
se O
rejoignent O
par O
- O
dessus O
la O
tête O
des O
|
| O
semaines O
et O
des O
mois O
. O
|

| O
Le B-LOC
Fleuve I-LOC
... O
Les O
Cloches B-LOC
… O
. O
… O
Si O
loin O
qu' O
il O
se O
souvienne O
, O
— O
|
| O
dans O
les O
lointains O
du O
temps O
, O
à O
quelque O
heure O
de O
sa O
vie O
que O
|
| O
ce O
soit O
, O
— O
toujours O
leurs O
voix O
profondes O
et O
familières O
|
| O
chantent O
... O
|

| O
La O
nuit O
— O
à O
demi O
endormi O
. O
Une O
pâle O
lueur O
blanchit O
la O
|
| O
vitre O
. O
Le O
fleuve O
gronde O
. O
Dans O
le O
silence O
, O
sa O
voix O
monte O
|
| O
toute-puissante O
: O
elle O
règne O
sur O
les O
êtres O
. O
Tantôt O
elle O
caresse O
|
| O
leur O
sommeil O
et O
semble O
près O
de O
s' O
assoupir O
elle-même O
, O
au O
|
| O
bruissement O
de O
ses O
flots O
. O
Tantôt O
elle O
s' O
irrite O
, O
elle O
hurle O
, O
|
| O
comme O
une O
bête O
enragée O
qui O
veut O
mordre O
. O
La O
vocifération O
|
| O
s' O
apaise O
: O
c' O
est O
maintenant O
un O
murmure O
d' O
une O
infinie O
|
| O
douceur O
, O
des O
timbres O
argentins O
, O
de O
claires O
clochettes O
, O
des O
|
| O
rires O
d' O
enfants O
, O
de O
tendres O
voix O
qui O
chantent O
, O
une O
musique O
|
| O
qui O
danse O
. O
Grande O
voix O
maternelle O
, O
qui O
ne O
s' O
endort O
jamais O
! O
|
| O
Elle O
berce O
l' O
enfant O
, O
ainsi O
qu' O
elle O
berça O
pendant O
des O
siècles O
, O
|
| O
de O
la O
naissance O
à O
la O
mort O
, O
les O
générations O
qui O
furent O
avant O
|
| O
lui O
; O
elle O
pénètre O
sa O
pensée O
, O
elle O
imprègne O
ses O
rêves O
, O
elle O
|

| O
40 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
Les O
cloches O
Voici O
l' O
aube O
! O
Elles O
se O
répondent O
, O
dolentes O
, O
|
| O
un O
peu O
tristes O
, O
amicales O
, O
tranquilles O
. O
Au O
son O
de O
leurs O
voix O
|
| O
lentes O
, O
montent O
des O
essaims O
de O
rêves O
, O
rêves O
du O
passé O
, O
désirs O
, O
|
| O
espoirs O
, O
regrets O
des O
êtres O
disparus O
, O
que O
l' O
enfant O
ne O
connut O
|
| O
point O
, O
et O
que O
pourtant O
il O
fut O
, O
puisqu' O
il O
fut O
en O
eux O
, O
puisqu' O
ils O
|
| O
revivent O
en O
lui O
. O
Des O
siècles O
de O
souvenirs O
vibrent O
dans O
cette O
|
| O
musique O
. O
Tant O
de O
deuils O
, O
tant O
de O
fêtes O
! O
— O
Et O
, O
du O
fond O
de O
|
| O
la O
chambre O
, O
il O
semble O
, O
en O
les O
entendant O
, O
qu' O
on O
voie O
passer O
|
| O
les O
belles O
ondes O
sonores O
qui O
coulent O
dans O
l' O
air O
léger O
, O
les O
|
| O
libres O
oiseaux O
, O
et O
le O
tiède O
souffle O
du O
vent O
. O
Un O
coin O
de O
ciel O
|
| O
bleu O
sourit O
à O
la O
fenêtre O
. O
Un O
rayon O
de O
soleil O
se O
glisse O
sur O
le O
|
| O
lit O
, O
à O
travers O
les O
rideaux O
, O
Le B-MISC
petit I-MISC
monde I-MISC
familier I-MISC
aux O
|
| O
regards O
de O
l' O
enfant O
, O
tout O
ce O
qu' O
il O
aperçoit O
de O
son O
lit O
, O
chaque O
|
| O
matin O
, O
en O
s' O
éveillant O
, O
tout O
ce O
qu' O
il O
commence O
, O
au O
prix O
de O
tant O
|
| O
d' O
efforts O
, O
à O
reconnaître O
et O
à O
nommer O
, O
afin O
de O
s' O
en O
faire O
Île B-MISC
|
| O
maître O
, O
— O
son O
royaume O
s' O
illumine O
. O
Voici O
la O
table O
où O
l' O
on O
|
| O
mange O
, O
le O
placard O
où O
il O
se O
cache O
pour O
jouer O
, O
le O
carrelage O
|
| O
en O
losanges O
sur O
lequel O
il O
se O
traîne O
, O
et O
le O
papier O
du O
mur O
, O
|
| O
dont O
les O
grimaces O
lui O
content O
des O
histoires O
burlesques O
ou O
|
| O
effrayantes O
, O
et O
l' O
horloge O
qui O
jacasse O
des O
paroles O
boiteuses O
, O
|
| O
qu' O
il O
est O
seul O
à O
comprendre O
. O
Que O
de O
choses O
dans O
cette O
|
| O
chambre O
! O
Il O
ne O
les O
connaît O
pas O
toutes O
. O
Chaque O
jour O
, O
il O
repart O
|
| O
en O
exploration O
dans O
cet O
univers O
qui O
est O
à O
lui O
: O
— O
tout O
est O
à O
|
| O
lui O
. O
— O
Rien O
n' O
est O
indifférent O
, O
tout O
se O
vaut O
, O
un O
homme O
ou O
|
| O
une O
mouche O
: O
tout O
vit O
également O
: O
le O
chat O
, O
le O
feu O
, O
la O
table O
, O
|
| O
les O
grains O
de O
poussière O
qui O
dansent O
dans O
un O
rayon O
de O
soleil O
, O
|
| O
La O
chambre O
est O
un O
pays O
; O
un O
jour O
est O
une O
vie O
, O
Comment O
se O
|
| O
reconnaître O
au O
milieu O
de O
ces O
espaces O
? O
Le O
monde O
est O
si O
|
| O
grand O
! O
On O
s' O
y O
perd O
. O
Et O
ces O
figures O
, O
ces O
gestes O
, O
ce O
mouve- O
|
| O
ment O
, O
ce O
bruit O
, O
qui O
font O
autour O
de O
lui O
un O
tourbillon O
per- O
|
| O
pétuel O
! O
.. O
Il O
est O
las O
, O
ses O
yeux O
se O
ferment O
, O
il O
s' O
endort O
. O
Les O
doux O
, O
|
| O
les O
profonds O
sommeils O
, O
qui O
le O
prennent O
tout O
d' O
un O
coup O
, O
à O
|
| O
toute O
heure O
, O
n' O
importe O
où O
, O
où O
il O
est O
, O
sur O
les O
genoux O
de O
sa O
|

| O
_ O
— O
|

 

 

| O
1 O
est O
bien O
... O
|
| O
journées O
bourdonnent O
dans O
sa O
|||| O
tête O
comme O
|
| O
[ O
de O
nié O
, O
que O
le O
vent O
agite O
, O
et O
sur O
lequel O
passent O
les O
|
| O
des O
nuages O
. O
|

   

| O
: O
|
| O
au O
|
| O
CA B-LOC
— O
|
| O
“ O
|
| O
. O
|
| O
‘ O
|
| O
Ü O
|
| O
” O
* O
|
| O
+ O
|
| O
Là B-MISC
À I-MISC
|
| I-MISC
, I-MISC
|
| I-MISC
+ I-MISC
|
| O
. O
|
| O
L O
— O
|
| O
_ O
|
| O
s O
|
| O
. O
* O
< O
|
| O
u O
|
| O
de O
|
| O
L B-LOC
- I-LOC
|
| I-LOC
e I-LOC
* I-LOC
à O
|
| O
\ O
|
| O
* O
* O
|
| O
Le O
r O
|
| O
* O
|
| O
* O
|
| O
— O
“ O
à O
a O
|
| O
LE O
2 O
|
| O
: O
|
| O
m. B-PER
ss O
LA O
» O
- O
|
| O
Cv O
, O
|
| O
. O
|
| O
L B-PER
s O
" O
: O
|
| O
‘ O
4 O
- O
|
| O
ty O
|
| O
uw O
" O
+ O
|
| O
L B-LOC
- I-LOC
|
| I-LOC
. O
|
| O
& O
|
| O
î O
r O
+ O
‘ O
a O
|
| O
ET O
: O
Re O
“ O
= O
% O
|||| O
& O
Là B-MISC
: I-MISC
Ê I-MISC
|
| I-MISC
L I-MISC
jt I-MISC
F I-MISC
r I-MISC
|
| I-MISC
7.2 I-MISC
à O
" O
a O
D O
à O
|
| O
w O
|
| O
e O
$ O
|
| O
k O
L O
F7 B-MISC
L I-MISC
|
| O
DS B-MISC
st O
ne O
Eiré B-MISC
ds I-MISC
“ O
|

| O
SEL B-MISC
CT O
|

| O
+ O
|

| O
ee O
er O
|

| O
— O
— O
|

| O
42 O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
Le O
matin O
. O
Ses O
parents O
dorment O
. O
Il O
est O
dans O
son O
petit O
lit O
, O
|
| O
couché O
sur O
le O
dos O
. O
Il O
regarde O
les O
raies O
lumineuses O
qui O
|
| O
dansent O
au O
plafond O
. O
C' O
est O
un O
amusement O
sans O
fin O
. O
À O
un O
|
| O
moment O
, O
il O
rit O
tout O
haut O
, O
d' O
un O
de O
ces O
bons O
rires O
d' O
enfant O
qui O
|
| O
dilatent O
le O
cœur O
de O
ceux O
qui O
l' O
entendent O
. O
Sa O
mère O
se O
penche O
|
| O
vers O
lui O
, O
et O
dit O
: O
« O
Qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
as O
donc O
, O
petit O
fou O
? O
» O
|
| O
Alors O
il O
rit O
de O
plus O
belle O
, O
et O
peut-être O
même O
il O
se O
force O
à O
rire O
, O
|
| O
parce O
qu' O
il O
a O
un O
public O
, O
Maman B-PER
prend O
un O
air O
sévère O
, O
et O
met O
|
| O
un O
doigt O
sur O
sa O
bouche O
, O
pour O
qu' O
il O
ne O
réveille O
pas O
le O
père O
; O
|
| O
mais O
ses O
yeux O
fatigués O
rient O
malgré O
elle O
, O
Ils O
chuchotent O
|
| O
ensemble O
. O
Brusquement O
, O
un O
grognement O
furieux O
du O
père O
. O
|
| O
Ils O
tressautent O
tous O
deux O
. O
Maman B-PER
tourne O
précipitamment O
|
| O
le O
dos O
comme O
une O
petite O
fille O
coupable O
, O
elle O
fait O
semblant O
de O
|
| O
dormir O
. O
Christophe B-PER
s' O
enfonce O
dans O
son O
petit O
lit O
et O
retient O
|
| O
son O
souffle O
. O
Silence O
de O
mort O
. O
|

| O
Après O
quelque O
temps O
, O
la O
petite O
figure O
blottie O
sous O
les O
draps O
|
| O
revient O
à O
la O
surface O
. O
Sur O
le O
toit O
, O
la O
girouette O
grince O
, O
La B-MISC
|
| I-MISC
gouttière I-MISC
s' O
égoutte O
. O
L' O
angélus O
tinte O
. O
Quand O
le O
vent O
souffle O
de O
|
| O
l' O
est O
, O
de O
très O
loin O
lui O
répondent O
les O
cloches O
des O
villages O
sur O
|
| O
l' O
autre O
rive O
du O
fleuve O
. O
Les O
moineaux O
, O
réunis O
en O
bande O
dans O
|
| O
le O
mur O
vêtu O
de O
lierre O
, O
font O
un O
vacarme O
assourdissant O
, O
où O
|
| O
se O
détachent O
, O
comme O
dans O
les O
jeux O
d' O
une O
troupe O
d' O
enfants O
, O
|
| O
trois O
ou O
quatre O
voix O
, O
toujours O
les O
mêmes O
, O
plus O
criardes O
que O
les O
|
| O
autres O
. O
Un O
pigeon O
roucoule O
au O
faîte O
d' O
une O
cheminée O
. O
L' O
en- O
|
| O
fant O
se O
laisse O
bercer O
par O
ces O
bruits O
. O
Il O
chantonne O
tout O
bas O
, O
|
| O
puis O
moins O
bas O
, O
puis O
tout O
haut O
, O
puis O
très O
haut O
, O
jusqu' O
à O
ce O
|
| O
que O
de O
nouveau O
la O
voix O
exaspérée O
du O
père O
crie O
: O
« O
Cet O
âne O
-là O
|
| O
ne O
se O
taira O
donc O
jamais O
! O
Attends B-MISC
un O
peu O
, O
je O
vais O
te O
tirer O
les O
|
| O
oreilles O
! O
» O
Alors O
il O
se O
renfonce O
dans O
ses O
draps O
, O
et O
il O
ne O
sait O
|
| O
pas O
s' O
il O
doit O
rire O
ou O
pleurer O
. O
Il O
est O
effrayé O
et O
humilié O
; O
et O
en O
|
| O
même O
temps O
, O
l' O
idée O
de O
l' O
âne O
auquel O
on O
le O
compare O
le O
fait O
|

 

 

  
 
 
  
 
 
  
  
 
 
  
   

| O
JEAN-CHRISTOPHE O
43 O
|

| O
pouffer O
. O
Du O
fond O
du O
lit O
, O
il O
imite O
son O
braiment O
. O
Cette O
fois O
, O
|
| O
il O
est O
fouetté O
. O
Il O
pleure O
toutes O
les O
larmes O
de O
son O
corps O
. O
|
| O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
a O
fait O
? O
Il O
a O
si O
envie O
de O
rire O
, O
de O
se O
remuer O
! O
|
| O
Et O
il O
lui O
est O
défendu O
de O
bouger O
. O
Comment O
font O
-ils O
pour O
|
| O
dormir O
toujours O
? O
Quand O
pourra O
-t O
-on O
se O
lever O
? O
. O
… O
|

| O
Un O
jour O
, O
il O
n' O
y O
tient O
plus O
. O
Il O
a O
entendu O
dans O
la O
rue O
un O
chat O
, O
|
| O
un O
chien O
, O
quelque O
chose O
de O
curieux O
. O
Il O
se O
glisse O
hors O
du O
lit O
, O
|
| O
et O
ses O
petits O
pieds O
nus O
tapotant O
gauchement O
le O
carreau O
, O
il O
|
| O
veut O
descendre O
l' O
escalier O
pour O
voir O
; O
mais O
la O
porte O
est O
fermée O
. O
|
| O
Pour O
l' O
ouvrir O
, O
il O
monte O
sur O
une O
chaise O
: O
tout O
s' O
écroule O
, O
il O
|
| O
se O
fait O
très O
mal O
, O
il O
hurle O
; O
et O
par O
- O
dessus O
le O
marché O
, O
il O
est O
|
| O
encore O
fouetté O
. O
Il O
est O
toujours O
fouetté O
! O
. O
… O
|

| O
44 O
|||| O
JEAN-CHRISTOPHE O
|

| O
Il O
est O
à O
l' O
église O
avec O
grand-père O
. O
Il O
s' O
ennuie O
. O
Il O
n' O
est O
pas O
|
| O
très O
à O
son O
aise O
. O
On O
lui O
défend O
de O
remuer O
, O
et O
les O
gens O
disent O
|
| O
ensemble O
des O
mots O
qu' O
il O
ne O
comprend O
pas O
, O
et O
puis O
se O
taisent O
|
| O
ensemble O
. O
Ils O
ont O
tous O
une O
figure O
solennelle O
et O
morose O
. O
Il O
|
| O
les O
regarde O
, O
intimidé O
. O
La O
vieille O
Lina B-ORG
, O
la O
voisine O
, O
assise O
à O
|
| O
côté O
de O
lui O
, O
a O
pris O
un O
air O
méchant O
; O
à O
des O
moments O
, O
il O
ne O
|
| O
reconnait O
même O
plus O
son O
grand-père O
. O
Il O
a O
un O
peu O
peur O
. O
Puis O
|
| O
il O
s' O
habitue O
, O
et O
il O
cherche O
à O
se O
désennuyer O
par O
tous O
les O
|
| O
moyens O
dont O
il O
dispose O
. O
Il O
se O
balance O
, O
il O
se O
tord O
le O
cou O
pour O
|
| O
regarder O
au O
plafond O
, O
il O
fait O
des O
grimaces O
, O
il O
tire O
grand-père O
|
| O
par O
son O
habit O
, O
il O
étudie O
les O
pailles O
de O
sa O
chaise O
, O
il O
tâche O
d' O
y O
|
| O
faire O
un O
trou O
avec O
ses O
doigts O
, O
il O
écoute O
les O
cris O
d' O
oiseaux O
, O
il O
|
| O
bâille O
à O
se O
décrocher O
la O
mâchoire O
. O
|
