| 

| O
1e O
Gallica B-MISC
|

| I-MISC
M I-MISC
adame I-MISC
Bovary I-MISC
, O
moeurs O
de O
|
| O
province O
, O
par O
Gustave B-PER
|
| I-PER
Flaubert I-PER
|

| I-LOC
11 I-LOC
Gallica I-LOC
|

 

| I-LOC
Flaubert I-LOC
, O
Gustave B-PER
( O
1821 O
- O
1880 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Madame B-MISC
Bovary I-MISC
, O
|
| O
moeurs O
de O
province O
, O
par O
Gustave B-PER
Flaubert I-PER
. O
1857 O
. O
|

 

| O
f O
0 O
NUS O
Re O
|
| O
CU B-ORG
1 I-ORG
ee I-ORG
KA I-ORG
" O
n O
|
| O
SM O
co O
; O
A O
CNRS B-ORG
|

| O
% O
|
| O
ù O
|
| O
z O
à O
AS B-LOC
Ci I-LOC
|
| O
( O
LCR B-ORG
RE O
|

| O
AE O
|

| O
Er B-LOC
" O
|
| O
: O
GR B-LOC
E I-LOC
ne O
|
| O
£ O
e O
- O
|
| O
: O
S B-PER
|
| I-PER
E I-PER
DR I-PER
a O
|
| O
ù O
ES B-MISC
Se I-MISC
|

     

| I-MISC
Pe I-MISC
|

    

| I-MISC
ETAT O
|

| O
RAC B-MISC
LC I-MISC
RE I-MISC
TRS I-MISC
AL I-MISC
|

| O
: O
OeL B-ORG
“ O
e O
Roi O
Ÿ O
- O
PT O
Le O
' O
TLUR B-MISC
CM I-MISC
s I-MISC
W I-MISC
D I-MISC
|
| O
Pa B-ORG
ue I-ORG
PQ I-ORG
? O
EN B-ORG
ee I-ORG
7 I-ORG
) O
CEE B-ORG
( O
EL B-LOC
. O
’ O
LL O
N O
4 O
\ O
St B-MISC
QE I-MISC
@ O
: O
NS B-ORG
CE I-ORG
|
| O
ANS B-MISC
ONE I-MISC
EAN O
AL O
Æ O
AT O
« O
« O
AN B-ORG
AN I-ORG
DE I-ORG
\ I-ORG
Qu O
Rue O
|

| O
SR O
SR O
Cr O
KT O
à O
MON B-MISC
© I-MISC
‘ I-MISC
on I-MISC
|
| I-MISC
re I-MISC
< I-MISC
r I-MISC
CRT I-MISC
EE I-MISC
A I-MISC
X I-MISC
LS O
RS O
SPP O
À O
|
| O
Lee B-PER
Te O
den O
DR O
LCR B-MISC
MCE I-MISC
RC I-MISC
SPA O
OMEON B-MISC
OR I-MISC
à O
NP B-LOC
$ O
RE B-LOC
A I-LOC
|||A| O
CES O
CESSE O
0 O
) O
CU B-ORG
PR I-ORG
GE I-ORG
7082 O
BUS B-MISC
RSR I-MISC
ie I-MISC
à O
|

 

| O
NON O
|
| O
e O
Le O
|
| O
# O
4 O
, O
x O
|
| O
ES B-ORG
ee I-ORG
tp I-ORG
Le O
|

       

| O
8 O
. O
Ÿ/ B-MISC
, O
|

| O
: O
{ O
où O
a O
NT B-MISC
RENE I-MISC
RE I-MISC
|
| O
à O
ARE B-MISC
et O
TE B-ORG
ANR I-ORG
|
| O
ad O
ON O
, O
SORA B-LOC
an O
Ana B-MISC
e I-MISC
|

| I-MISC
Là I-MISC
EN I-MISC
ei I-MISC
DE I-MISC
NE I-MISC
NE I-MISC
à O
|
| O
CR B-ORG
APPARUES I-ORG
|

| O
e O
BEA B-MISC
NI I-MISC
|

| O
EUR B-MISC
TES I-MISC
( O
ae O
|
| O
Pt O
TARN O
EE O
|

 

 

 

 

 

| O
L O
|
| O
|||| O
|
| O
L O
|
| O
k O
|
| O
|||| O
|
| O
, O
|

 

 

 

| O
nn O
ÉD B-MISC
RS I-MISC
nt I-MISC
_ O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
|
| O
e O
L B-PER
ps I-PER
b. I-PER
nt I-PER
|
| I-PER
CR I-PER
. O
» O
Eee O
ar O
the O
|
| O
Dr. O
v O
|
| O
tra O
1 O
|
| O
rs O
+ O
|
| O
a O
|
| O
is O
|
| O
= O
, O
|
| O
t O
|
| O
|||| O
» O
|
| O
: O
|
| O
: O
|
| O
" O
|
| O
a O
|
| O
Ib B-ORG
. O
|
| O
: O
b O
|
| O
£ O
- O
|
| O
- O
|
| O
2e O
|
| O
De B-ORG
|
| I-ORG
Es I-ORG
|
| I-ORG
Le O
|
| O
: O
|
| O
L O
|
| O
ne O
|
| O
12 O
|
| O
à O
|
| O
. O
|
| O
mn O
|
| O
» O
de O
|
| O
Li B-PER
|
| I-PER
Fe I-PER
|
| O
+ O
|
| O
Lu B-PER
|
| O
a O
|
| O
4 O
- O
|
| O
KL O
. O
|
| O
. O
|
| O
|||| O
|
| O
. O
|
| O
“ O
= O
‘ O
LI B-PER
|
| O
… O
) O
+ O
i O
|
| O
ee O
|
| O
17e O
|
| O
LE O
|
| O
Ut O
|
| O
hs O
|
| O
# O
|
| O
n O
# O
|
| O
" O
a O
|
| O
ne O
|
| O
Æ B-LOC
|
| O
ar O
|
| O
F4 B-LOC
|
| O
= O
|
| O
‘ O
» O
L O
a O
, O
|
| O
Le B-MISC
.. I-MISC
|
| I-MISC
di I-MISC
: I-MISC
- O
|
| O
e O
= O
|
| O
pe B-ORG
|||| O
|
| O
+ O
|
| O
È B-ORG
|
| I-ORG
Due I-ORG
|
| O
: O
|
| O
” O
|
| O
ee O
. O
|
| O
Na B-PER
: O
. O
. O
|
| O
_ O
’ O
‘ O
|
| O
’ O
|
| O
+ O
|
| O
DL B-ORG
|
| O
Ki B-ORG
|
| I-ORG
È I-ORG
|
| I-ORG
U I-ORG
, O
|
| O
Ve B-ORG
|
| I-ORG
de I-ORG
|
| I-ORG
D. I-ORG
|
| I-ORG
% I-ORG
s O
" O
|
| O
He B-LOC
|
| O
Po O
nu O
. O
er O
2 O
- O
s O
a O
|

| O
L' O
État B-LOC
e O
|

 

 

| O
LS O
dont O
DA B-MISC
|

| O
Er B-LOC
£ O
4 O
POS O
|
| O
D. O
LA O
er O
om O
— O
|

| O
772 O
|

| O
Lee B-PER
BOVARY I-PER
|

| O
TT O
|

| O
ne O
|

| O
7 O
|

| O
. O
|

| O
VE B-ORG
|

| O
… O
|

 

 

 

| O
MADAME B-MISC
|

| I-MISC
BOY I-MISC
ARY I-MISC
|

| O
MS B-MISC
|
| O
“ O
CRT O
2 O
? O
SOEUR B-MISC
DE I-MISC
PROVINCE I-MISC
— O
|
| O
g O
SÉ B-MISC
= O
|||| O
|
| O
\ O
PAR B-MISC
|

 | I-MISC
GUSTAVE I-MISC
FLAUBERT I-MISC
|

  

| O
MICHEL B-PER
LÉVY I-PER
FRÈRES O
, O
LIBRAIRES B-MISC
- O
ÉDITEURS O
|
| O
RUE B-MISC
VIVIENNE I-MISC
, O
2 O
BIS B-LOC
|

| O
1857 O
|

| O
Traduction B-MISC
et O
reproduction O
réservées O
. O
|

 

| O
fl O
|

 

| O
MARIE-ANTOINE-JULES B-LOC
SENART O
|

| O
MEMBRE B-MISC
DU I-MISC
BARREAU I-MISC
DE I-MISC
PARIS I-MISC
|
| O
EX-PRÉSIDENT B-MISC
DE I-MISC
L' O
ASSEMBLÉE B-MISC
NATIONALE I-MISC
. O
|

| O
ET B-MISC
ANCIEN I-MISC
MINISTRE I-MISC
DE I-MISC
L' I-MISC
INTÉRIEUR I-MISC
|

| I-MISC
Cher O
et O
illustre O
ami O
, O
|

| O
- O
Permettez O
-moi O
d' O
inscrire O
volre O
nom O
en O
tête O
de O
ce O
livre O
et O
au- O
|
| O
dessus O
même O
de O
sa O
dédicace O
, O
car O
c' O
est O
à O
vous O
, O
surtout O
, O
que O
j' O
en O
|
| O
dois O
la O
publication O
. O
En O
passant O
par O
votre O
magnifique O
plaidoirie O
, O
|
| O
mon O
œuvre O
& O
acquis O
pour O
moi O
- O
même O
comme O
une O
aulorilé O
im- O
|
| O
prévue O
. O
Acceplez B-MISC
donc O
ici O
l' O
hommage O
de O
ma O
gratitude O
qui O
, O
si O
|
| O
grande O
qu' O
elle O
puisse O
être O
, O
ne O
sera O
jamais O
à O
la O
hauteur O
de O
votre O
|

| O
éloquence O
ni O
de O
votre O
dévouement O
. O
|

| O
GUSTAVE B-LOC
FLAUBERT I-LOC
|

| O
Paris B-LOC
, O
12 O
avril O
1857 O
. O
|

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| O
F B-LOC
: O
L O
UE B-ORG
La O
|
| O
LA O
EE O
. O
; O
ëé O
|||| O
|
| O
1 O
= O
|
| O
7 O
> O
|
| O
' O
|
| O
: O
3 O
|||| O
|
| O
} O
|
| O
. O
|
| O
, O
|
| O
- O
|
| O
- O
K O
ÿ O
|
| O
, O
r O
|
| O
. O
|
| O
. O
|
| O
: O
|
| O
: O
. O
|
| O
> O
|
| O
: O
|
| O
— O
. O
|
| O
? O
|
| O
… O
+ O
|
| O
- O
|
| O
< O
en O
« O
|
| O
° O
|
| O
* O
|
| O
" O
» O
|
| O
. O
|
| O
3 O
- O
|
| O
‘ O
|
| O
‘ O
|
| O
. O
|
| O
- O
|

| O
BOUILHET B-MISC
|

 

| O
Et O
Le O
|

 

 

 

| O
Se B-MISC
4 I-MISC
sn I-MISC
" O
? O
- O
|
| O
Su B-MISC
TP I-MISC
|
| I-MISC
TRE I-MISC
|

| O
PREMIÈRE O
PARTIE O
|

| O
Nous O
étions O
à O
l’ O
Étude B-LOC
, O
quand O
le O
proviseur O
entra O
, O
suivi O
|
| O
d’ O
un O
nouveau O
habillé O
en O
bourgeois O
et O
d’ O
un O
garçon O
de O
classe O
|
| O
qui O
portait O
un O
grand O
pupitre O
. O
Ceux O
qui O
dormaient O
se O
ré- O
|

| O
“ O
veillèrent O
, O
et O
chacun O
se O
leva O
comme O
surpris O
dans O
son O
|
| O
travail O
. O
|

| O
Le O
proviseur O
nous O
fit O
signe O
de O
nous O
rasseoir O
, O
puis O
, O
SC B-MISC
|
| O
tournant O
vers O
le O
maître O
d’ O
études O
: O
|

| O
— O
Monsieur O
Roger B-PER
, O
lui O
dit O
-il O
à O
demi-voix O
, O
voici O
un O
élève O
|
| O
que O
je O
vous O
recommande O
, O
il O
entre O
en O
cinquième O
. O
Si O
son O
|
| O
travail O
et O
sa O
conduite O
sont O
méritoires O
, O
il O
passera O
dans O
les O
|
| O
grands O
, O
où O
l' O
appelle O
son O
âge O
. O
|

| O
Last B-MISC
Bree I-MISC
: O
|

 

| O
$ O
|

| O
DR B-ORG
PT I-ORG
|

| O
. O
|
| O
En B-MISC
he I-MISC
D I-MISC
LT I-MISC
DE I-MISC
dit O
ch O
Éd O
ii O
D O
hi O
2 O
on O
a O
Site B-MISC
ls I-MISC
2 I-MISC
À O
2 O
gp O
. O
né O
hi B-PER
ht I-PER
tt I-PER
Sn I-PER
= O
|

| O
cit O
de O
9 O
Brodé O
“ O
ut O
Le O
. O
Di O
|

 

| O
ner O
gen O
|

| O
TS B-MISC
RE I-MISC
me O
, O
mn B-ORG
|

| I-ORG
RATE I-ORG
|

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
Resté O
dans O
l' O
angle O
, O
derrière O
la O
porte O
, O
si O
bien O
qu’ O
on O
l' O
a- O
|
| O
percevait O
à O
peine O
, O
le O
nouveau O
était O
un O
gars O
de O
la O
campa- O
|
| O
gne O
, O
d’ O
une O
quinzaine O
d' O
années O
environ O
, O
et O
plus O
haut O
de O
|
| O
taille O
qu' O
aucun O
de O
nous O
tous O
. O
Il O
avait O
les O
cheveux O
coupés O
|
| O
droit O
sur O
le O
front O
, O
comme O
un O
chantre O
de O
village O
, O
l' O
air O
rai- O
|
| O
sonnable O
et O
fort O
embarrassé O
. O
Quoiqu' O
il O
ne O
fût O
pas O
large O
des O
|
| O
épaules O
, O
son O
habit O
- O
veste O
de O
drap O
vert O
à O
boulons O
noirs O
de- O
|
| O
vait O
le O
gêner O
aux O
entournures O
et O
laissait O
voir O
, O
par O
la O
fente O
|
| O
des O
parements O
, O
des O
poignets O
rouges O
habituës O
à O
être O
nus O
. O
|
| O
Ses O
jambes O
en O
bas O
bleus O
sortaient O
d’ O
un O
pantalon O
jaunâtre O
|
| O
très O
- O
tiré O
par O
les O
bretelles O
. O
Il O
était O
chaussé O
de O
souliers O
forts O
, O
|
| O
mal O
cirés O
, O
garnis O
de O
clous O
. O
|

| O
On O
commença O
la O
récitation O
des O
leçons O
. O
fl O
les O
écouta O
de O
|
| O
toutes O
ses O
oreilles O
, O
attentif O
comme O
au O
sermon O
, O
n’ O
osant O
|
| O
même O
croiser O
les O
cuisses O
ni O
s' O
appuyer O
sur O
le O
coude O
, O
et O
, O
à O
. O
|
| O
deux O
heures O
, O
quand O
la O
cloche O
sonna O
, O
le O
maître O
d’ O
études O
|
| O
fut O
obligé O
de O
l’ O
avertir O
, O
pour O
qu’ O
il O
se O
mît O
avec O
nous O
, O
dans O
|
| O
les O
rangs O
. O
|

| O
Nous O
avions O
l' O
habitude O
, O
en O
entrant O
en O
classe O
, O
de O
jeter O
|
| O
nos O
casquettes O
par O
terre O
, O
afin O
d’ O
avoir O
ensuite O
nos O
mains O
|
| O
plus O
libres O
; O
il O
fallait O
, O
dès O
le O
seuil O
de O
la O
porte O
, O
les O
lancer O
|
| O
sous O
le O
banc O
, O
de O
façon O
à O
frapper O
contre O
la O
muraille O
en O
fai- O
|
| O
sant O
beaucoup O
de O
poussière O
; O
c' O
était O
là O
le O
genre O
. O
|

| O
Mais O
, O
soit O
qu' O
il O
n’ O
eût O
pas O
remarqué O
cette O
manœuvre O
, O
ou O
|
| O
qu' O
il O
n’ O
eût O
osé O
s’ O
y O
soumettre O
, O
la O
prière O
était O
finie O
que O
le O
|
| O
nouveau O
tenait O
encore O
sa O
casquette O
sur O
s6s B-PER
deux O
genoux O
. O
|
| O
C' O
était O
une O
de O
ces O
coiffures O
d' O
ordre O
composite O
, O
où O
l’ O
on O
re- O
|
| O
trouve O
les O
éléments O
du O
bonnet O
à O
poil O
, O
du O
chapska O
, O
du O
cha- O
|

 

| O
( O
fl O
|
| O
Ni O
|

| O
dr O
|

| O
UX O
|

| O
le O
|

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
1 I-MISC
|

| I-MISC
peau I-MISC
rond I-MISC
, O
de O
la O
casquette O
de O
loutre O
et O
du O
bonnet O
de O
|
| O
coton O
, O
une O
de O
ces O
pauvres O
choses O
enfin O
, O
dont O
la O
laideur O
|
| O
muelle B-LOC
a O
des O
profondeurs O
d' O
expression O
, O
comme O
le O
visage O
|
| O
d' O
un O
imbécile O
. O
Ovoïde B-PER
et O
renflée O
de O
baleines O
, O
elle O
com- O
|
| O
mençait O
par O
trois O
boudins O
circulaires O
, O
puis O
s’ O
allernaient O
, O
|
| O
séparés O
par O
une O
bande O
rouge O
, O
des O
losanges O
de O
velours O
et O
|
| O
de O
poil O
de O
lapin O
; O
venait O
ensuite O
une O
façon O
de O
sac O
, O
qui O
se O
|
| O
terminait O
par O
un O
polygone O
cartonné O
, O
couvert O
d' O
une O
bro- O
|
| O
derie O
en O
soutache O
compliquée O
, O
et O
d’ O
où O
pendait O
au O
bcut B-LOC
|
| O
d’ O
un O
long O
cordon O
trop O
mince O
un O
pelit O
croisillon O
de O
fils O
|
| O
d' O
or O
, O
en O
manière O
de O
gland O
. O
Elle O
était O
neuve O
; O
la O
visière O
|
| O
brillait O
. O
|

| O
— O
Levez B-PER
-vous O
, O
dit O
le O
professeur O
. O
|

| O
Il O
se O
leva O
; O
sa O
casquette O
tomba O
. O
Toute O
la O
classe O
se O
mit O
à O
|
| O
rire O
. O
|

| O
Jl B-PER
se O
baissa O
pour O
la O
reprendre O
. O
Un O
voisin O
la O
fit O
tomber O
|
| O
d’ O
un O
coup O
de O
coude O
. O
Il O
Ja B-MISC
ramassa O
encore O
une O
fois O
. O
|

| O
— O
Débarrassez O
-vous O
donc O
de O
votre O
casque O
, O
dit O
le O
pro- O
|
| O
fesseur O
qui O
était O
un O
homme O
d' O
esprit O
. O
|

| O
Il O
y O
eut O
un O
rire O
éciatant O
des O
écoliers O
qui O
décontenança O
|
| O
le O
pauvre O
garçon O
, O
si O
bien O
qu' O
il O
ne O
savait O
s’ O
il O
fallait O
la O
gar- O
|
| O
der O
à O
sa O
main O
, O
la O
laisser O
par O
terre O
ou O
la O
mettre O
sur O
sa O
tête O
. O
|
| O
Il O
se O
rassit O
et O
la O
posa O
sur O
ses O
genoux O
. O
|

| O
— O
Levez B-PER
-vous O
, O
reprit O
le O
professeur O
, O
et O
dites O
-moi O
votre O
|
| O
nom O
. O
|

| O
Le O
nouveau O
articuia O
, O
d' O
une O
voix O
bredouillante O
, O
un O
nom O
|
| O
inintelligible O
. O
|

| O
— O
Répitez B-LOC
. O
|

 

 

| O
8 O
MADAME B-MISC
DBOVARY O
|

| O
Le O
même O
bredouillement O
de O
syllabes O
se O
fit O
entendre O
, O
|
| O
couvert O
par O
Îes B-PER
huées O
de O
la O
classe O
. O
|

| O
— O
Plus B-MISC
haut I-MISC
! I-MISC
cria O
le O
maître O
, O
plus O
haut O
! O
|

| O
Le O
nouveau O
, O
prenant O
alors O
une O
résolution O
extrême O
, O
ou- O
|
| O
vrit O
une O
bouche O
démesurée O
et O
lança O
à O
pleins O
poumons O
, O
|
| O
comme O
pour O
appeler O
quelqu' O
un O
, O
ce O
mot O
: O
Charbovari B-PER
. O
|

| O
Ce O
fut O
un O
vacarme O
qui O
s’ O
élança O
d’ O
un O
bond O
, O
monta O
en O
|
| O
crescendo O
avec O
des O
éclats O
de O
voix O
aigus O
( O
on O
hurlait O
, O
on O
|
| O
aboyait O
, O
on O
trépignait O
, O
on O
répétait O
: O
Charbovari B-PER
, O
Charbo- B-ORG
|
| O
vari O
) O
, O
puis O
qui O
roula O
en O
notes O
isolées O
, O
se O
calmant O
à O
|
| O
grand'peine O
, O
et O
parfois O
qui O
reprenait O
tout O
à O
coup O
, O
sur O
la O
|
| O
ligne O
d’ O
un O
banc O
où O
saillissait O
encore O
cà O
et O
là O
, O
comme O
un O
|
| O
pélard O
mal O
éteint O
, O
quelque O
rire O
étouffé O
. O
|

| O
Cependant O
, O
sous O
la O
pluie O
des O
pensums O
, O
l’ O
ordre O
peu O
à O
|
| O
peu O
se O
rétablit O
dans O
la O
classe O
, O
et O
le O
professeur O
, O
parvenu O
à O
|
| O
_ O
Saisir B-MISC
le O
nom O
de O
Charles B-PER
Bovary I-PER
, O
se O
l’ O
étant O
fait O
dicter O
, O
|
| O
épeler O
et O
relire O
, O
commanda O
tout O
de O
suite O
au O
pauvre O
diable O
|
| O
d' O
aller O
s' O
asseoir O
sur O
le O
banc O
de O
paresse O
, O
au O
pied O
de O
Ja B-LOC
|
| O
chaire O
. O
Il O
se O
mit O
en O
mouvement O
, O
mais O
avant O
de O
partir O
, O
|
| O
hésita O
. O
|

| O
— O
Que B-MISC
cherchez I-MISC
-vous I-MISC
? I-MISC
demanda O
le O
professeur O
. O
|

| O
— O
Ma B-MISC
cas I-MISC
. O
fil O
timidement O
le O
nouveau O
, O
promenant O
au- O
|
| O
tour O
de O
lui O
des O
regards O
inquiets O
. O
|||| O
|

| O
— O
Cinq O
cents O
vers O
à O
toute O
la O
classe O
! O
! O
! O
exclamé O
d’ O
une O
|

| O
voix O
furieuse O
, O
arrêla O
, O
comme O
le O
quos O
ego O
, O
une O
bourrasque O
|
| O
nouvelle O
. O
— O
Restez B-LOC
donc O
tranquilles O
, O
continuait O
le O
profes- O
|
| O
seur O
indigné O
et O
s' O
essuyant O
le O
front O
avec O
son O
mouchoir O
|
| O
qu' O
il O
venait O
de O
prendre O
dans O
sa O
toque O
: O
Quant O
à O
vous O
, O
le O
|

| O
il O
|
| O
( O
l O
|

| O
MÊDAME O
BOVARY B-MISC
9 I-MISC
|

| I-MISC
- O
nouveau O
, O
Vous B-MISC
me I-MISC
copierez I-MISC
vingt O
fois O
le O
verbe O
ridiculus O
|

| O
sum O
. O
Puis O
, O
d' O
une O
voix O
plus O
douce O
: O
Eh O
! O
vous O
la O
retrou- O
|
| O
verez O
, O
Votre B-PER
casquelte I-PER
, O
on O
ne O
vous O
l’ O
a O
pas O
volée O
. O
|

| O
Tout O
reprit O
son O
calme O
. O
Les O
têtes O
se O
courbèrent O
sur O
les O
|
| O
cartons O
, O
et O
le O
nouveau O
resta O
pendant O
deux O
heures O
dans O
|
| O
une O
tenue O
exemplaire O
, O
quoiqu' O
il O
y O
eût O
bien O
, O
de O
temps O
à O
|
| O
autre O
, O
que' B-MISC
que O
boulette O
de O
papier O
lancée O
d' O
un O
bec O
de O
|
| O
plume O
, O
qui O
vint O
s’ O
éclabousser O
sur O
sa O
figure O
. O
Mais O
il O
s’ O
es- O
|
| O
suyait O
avec O
la O
main O
, O
et O
demeurait O
immobile O
, O
les O
yeux O
|
| O
baissés O
. O
|

| O
Le O
soir O
, O
à O
l' O
étude O
, O
il O
tira O
ses O
bouts O
de O
manche O
de O
son O
|
| O
pupitre O
, O
mit O
en O
ordre O
ses O
pelites O
affaires O
, O
régla O
soigneu- O
|
| O
sement O
son O
papier O
. O
Nous O
le O
vimes O
qui O
travaillait O
en O
con- O
|
| O
science O
, O
cherchant O
tous O
les O
mots O
dans O
le O
dictionnaire O
et O
se O
|
| O
donnant O
beaucoup O
de O
mal O
. O
Grâce O
, O
sans O
doute O
, O
à O
cette O
|
| O
bonne O
volonté O
dont O
il O
fit O
preuve O
, O
il O
dut O
de O
ne O
pas O
descen- O
|
| O
dre O
dans O
la O
classe O
inférieure O
, O
car O
s’ O
il O
savait O
passablement O
|
| O
ses O
règles O
, O
1l O
n' O
avait O
guère O
d' O
élégance O
dans O
les O
tournures O
. O
|
| O
C' O
élait O
le O
curé O
de O
son O
village O
qui O
lui O
avait O
commencé O
ie O
|
| O
latin O
, O
ses O
parents O
, O
par O
économie O
, O
ne O
l' O
ayant O
envoyé O
au O
|
| O
collège O
que O
le O
plus O
tard O
possible O
. O
|||| O
|

| O
Son O
père O
, O
M. B-PER
Charles I-PER
- I-PER
Denis I-PER
- I-PER
Rartholomée I-PER
Bovary I-PER
, O
an- O
|
| O
cien O
aide O
- O
chirurgien O
- O
major O
, O
compromis O
vers O
1812 O
dans O
|
| O
des O
affaires O
de O
conscription O
, O
et O
forcé O
, O
vers O
cette O
époque O
, O
|
| O
de O
quitter O
le O
service O
, O
avait O
alors O
profité O
de O
ses O
avantages O
|
| O
personnels O
, O
pour O
saisir O
au O
passage O
une O
dot O
de O
soixante O
|
| O
mille O
francs O
, O
qui O
s’ O
offrait O
en O
la O
fille O
d’ O
un O
marchand O
bon- O
|
| O
nclier O
, O
devenue O
amoureuse O
de O
sa O
tournure O
. O
Bel O
homme O
, O
|

 

| O
10 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
hâbleur O
, O
faisant O
sonner O
haut O
ses O
éperons O
, O
-porlant O
des O
fa- O
|
| O
voris B-LOC
rejoints O
aux O
moustaches O
, O
les O
doigts O
toujours O
garnis O
|
| O
de O
bagues O
et O
habillé O
de O
couleurs O
voyantes O
, O
il O
avait O
l' O
aspect O
|
| O
d’ O
un O
brave O
, O
avec O
l’ O
entrain O
facile O
d’ O
un O
commis O
voyageur O
. O
|
| O
Une O
fois O
marié O
, O
il O
vécut O
deux O
ou O
trois O
ans O
à O
même O
la O
for- O
|
| O
tune O
de O
sa O
femme O
, O
dinant B-LOC
bien O
, O
se O
levant O
tard O
, O
fumant O
|
| O
dans O
de O
grandes O
pipes O
en O
porcelaine O
, O
ne O
rentrant O
le O
soir O
|
| O
qu' O
après O
le O
spectacle O
et O
fréquentant O
les O
cafés O
. O
Le O
beau- O
|
| O
père O
mourut O
et O
laissa O
peu O
de O
chose O
; O
il O
en O
fut O
indigné O
, O
se O
|
| O
lança O
dans O
la O
fabrique O
, O
Y B-PER
perdit O
quelque O
argent O
, O
puis O
se O
|
| O
retira O
à O
la O
campagne O
, O
où O
il O
voulut O
faire O
valoir O
. O
Mais O
, O
|
| O
comme O
il O
ne O
s' O
entendait O
guère O
plus O
en O
culture O
qu' O
en O
in- O
|
| O
diennes O
, O
qu’ O
il O
montait O
ses O
chevaux O
au O
lieu O
de O
les O
envoyer O
|
| O
au O
labour O
, O
buvait O
son O
cidre O
en O
bouteilles O
au O
lieu O
de O
le O
|
| O
vendre O
en O
barriques O
, O
mangeait O
es O
plus O
belles O
volailles O
de O
|
| O
sa O
cour O
et O
graissait O
ses O
souliers O
de O
chasse O
avec O
le O
lard O
de O
|
| O
ses O
cochons O
, O
il O
ne O
tarda O
point O
à O
s’ O
apercevoir O
qu O
il O
valait O
|
| O
mieux O
planter O
là O
toute O
spéculation O
. O
|

| O
Moyennant O
deux O
cents O
francs O
par O
an O
, O
il O
trouva O
donc O
à O
|
| O
louer O
dans O
un O
village O
, O
sur O
les O
confins O
du O
pays B-LOC
de I-LOC
Caux I-LOC
ct O
|
| O
de O
la O
Picardie B-LOC
, O
une O
sorte O
de O
logis O
moitié O
ferme O
, O
moilié O
|
| O
maison O
de O
maître O
; O
et O
, O
chagrin O
, O
rongé O
de O
regrets O
, O
accusant O
|
| O
le O
cie O
] O
, O
jaloux O
contre O
tout O
le O
monde O
, O
il O
s’ O
enferma O
dès O
l' O
âge O
|
| O
de O
quarante O
- O
cinq O
ans O
, O
dégoüté O
des O
hommes O
, O
disait O
-il O
, O
et O
|
| O
décidé O
à O
vivre O
en O
paix O
. O
|

| O
Sa O
femme O
avait O
été O
folle O
de O
lui O
autrefois O
, O
elle O
l' O
avait O
|
| O
aimé O
avec O
mille O
servilités O
qui O
l' O
avaient O
détaché O
d' O
elle O
en- O
|
| O
core O
plus O
. O
Enjouée O
jadis O
, O
expansive O
et O
tout O
aimante O
, O
elle O
|

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
41 O
|

| O
était O
, O
en O
vieillissant O
, O
devenue O
( O
à O
Ja B-LOC
façon O
du O
vin O
éventé O
|
| O
qui O
se O
tourne O
en O
vinaigre O
) O
d' O
humeur O
difficile O
, O
piaillarde O
, O
|
| O
nerveuse O
. O
Elle O
avait O
tant O
souffert O
, O
sans O
se O
plaindre O
, O
|
| O
d’ O
abord O
, O
quand O
elle O
le O
voyait O
courir O
après O
toutes O
les O
gotons O
|
| O
de O
village O
et O
que O
vingt O
mauvais O
lieux O
le O
lui O
renvoyaient O
le O
|
| O
soir O
, O
blasé O
et O
puant O
l' O
ivresse O
; O
puis O
l’ O
orgueil O
s' O
était O
révolté O
. O
|
| O
Alors O
elle O
s' O
était O
tue O
, O
avalant O
sa O
rage O
dans O
un O
sloïcisme O
|
| O
muet O
qu’ O
elle O
garda O
jusqu’ O
à O
sa O
mort O
. O
Elle O
était O
sans O
cesse O
en O
|
| O
courses O
, O
en O
affaires O
. O
Elle O
allait O
chez O
les O
avoués O
, O
chez O
le O
pré- O
|
| O
sident O
, O
se O
rappelait O
l' O
échéance O
des O
billets O
, O
obtenait O
dés O
re- O
|
| O
tards O
, O
et O
, O
à O
la O
maison O
, O
repassait O
, O
cousait O
, O
blanchissait O
, O
sur- O
|
| O
veillait O
les O
ouvriers O
, O
soldait O
les O
mémoires O
, O
tandis O
que O
, O
sans O
|
| O
s' O
inquiéter O
de O
rien O
, O
Monsieur B-PER
, O
continuellement O
engourdi O
|

| O
dans O
une O
somnolence O
boudeuse O
dont O
il O
ne O
se O
réveillait O
que O
|
| O
. O
pour O
lui O
dire O
des O
choses O
désobligeantes O
, O
restait O
à O
fumer O
au O
|

| O
Quand O
elle O
eut O
un O
enfant O
, O
il O
le O
fallut O
mettre O
en O
nourrice O
. O
|
| O
Rentré O
chez O
eux O
, O
le O
marmot O
, O
quoique O
à O
plaindre O
, O
fut O
gâté O
|
| O
comme O
un O
prince O
. O
Sa O
mère O
le O
nourrissait O
de O
confitures O
, O
|
| O
son O
père O
le O
laissait O
courir O
sans O
souliers O
, O
et O
, O
pour O
faire O
Île B-LOC
|
| O
philosophe O
, O
disait O
même O
qu’ O
il O
pouvait O
bien O
aller O
tout O
nu O
, O
|
| O
comme O
les O
enfants O
des O
bêtes O
. O
A O
l' O
encontre O
des O
tendresses O
|
| O
maternelles O
, O
il O
avait O
en O
tête O
un O
certain O
idéal O
viril O
de O
l’ O
en- O
|
| O
fance O
, O
d’ O
après O
lequel O
il O
tâchait O
de O
former O
son O
fils O
, O
voulant O
|
| O
qu’ O
on O
l’ O
élevât O
durement O
, O
à O
la O
Spartiate B-LOC
, O
pour O
lui O
faire O
une O
|
| O
bonne O
constitution O
. O
Il O
l’ O
envoyait O
se O
coucher O
sans O
feu O
, O
lui O
|
| O
apprenait O
à O
boire O
de O
grands O
coups O
de O
rhum O
et O
à O
insulter O
|
| O
tes O
processions O
; O
mais O
, O
naturellement O
paisible O
, O
le O
petit O
ré- O
|

| O
À O
oo O
" O
+ O
|

| O
mnt B-LOC
|

 

| O
412 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
pondait O
mal O
à O
ses O
efforts O
. O
Sa O
mère O
le O
trainait O
toujours O
|
| O
après O
elle O
; O
elle O
lui O
découpait O
des O
cartons O
, O
lui O
racontait O
des O
|
| O
histoires O
, O
s’ O
entretenait O
avec O
lui O
dans O
des O
monologues O
sans O
|
| O
fin O
, O
pleins O
de O
gaietés O
mélancoliques O
et O
de O
chatteries O
babil- O
|
| O
lardes O
. O
Dans O
l' O
isolement O
de O
sa O
vie O
, O
elle O
reporta O
sur O
celte O
|
| O
tête O
d' O
enfant O
toutes O
ses O
vanités O
éparses O
, O
brisées O
. O
Elle O
rêvait O
|
| O
de O
hautes O
positions O
, O
elle O
le O
voyait O
déjà O
grand O
, O
beau O
, O
spiri- O
|
| O
tue O
] O
, O
établi O
, O
dans O
les O
ponts O
et O
chaussées O
ou O
dans O
la O
magis- O
|
| O
trature O
. O
Elle O
lui O
apprit O
à O
lire O
, O
et O
même O
lui O
enseigna O
, O
sur O
|
| O
un O
vieux O
piano O
qu’ O
elle O
avait O
, O
à O
chanter O
deux O
ou O
trois O
pe- O
|
| O
tites O
romances O
. O
Mais O
, O
à O
tout O
cela O
, O
M. B-MISC
Bovary I-MISC
, O
peu O
soucieux O
|
| O
des O
lettres O
, O
disait O
que O
ce O
n’ O
était O
pas O
la O
peine O
. O
Auraient O
-ils O
|
| O
jamais O
de O
quoi O
l’ O
entretenir O
dans O
les O
écoles O
du O
gouverne- O
|
| O
ment O
, O
lui O
acheter O
une O
charge O
ou O
un O
fonds O
de O
commerce O
? O
|
| O
D' O
ailleurs O
, O
avec O
du O
toupet O
un O
homme O
réussit O
toujours O
dans O
|
| O
le O
monde O
. O
Madame B-MISC
Bovary I-MISC
se O
mordait O
les O
lèvres O
, O
et O
l' O
enfant O
|
| O
vagabondait O
dans O
le O
village O
. O
|

| O
Il O
suivait O
les O
laboureurs O
, O
et O
chassait O
, O
à O
coups O
de O
mottes O
|
| O
de O
terre O
, O
les O
corbeaux O
qui O
s’ O
envolaient O
. O
Il O
mangeait O
des O
|
| O
mûres O
le O
long O
des O
fossés O
, O
gardait O
les O
dindons O
avec O
une O
|
| O
gaule B-LOC
, O
fanait O
à O
la O
moisson O
, O
courait O
dans O
le O
bois O
, O
jouait O
à O
|
| O
la O
marelle O
sous O
le O
porche O
de O
l’ O
église O
les O
jours O
de O
pluie O
, O
et O
, O
|
| O
aux O
grandes O
fêtes O
, O
suppliait O
le O
bedeau O
de O
lui O
laisser O
sonner O
|
| O
les O
cloches O
, O
pour O
se O
pendre O
de O
tout O
son O
corps O
à O
la O
grande O
|

| O
_ O
corde O
, O
et O
se O
sentir O
emporter O
par O
elle O
dans O
sa O
volée O
. O
|

| O
Aussi O
poussa O
-t O
-il O
comme O
un O
chêne O
. O
Il O
acquit O
de O
fortes O
|
| O
mains O
, O
de O
belles O
couleurs O
. O
|
| O
À O
douze O
ans O
, O
sa O
mère O
obtint O
que O
l’ O
on O
commencçât O
ses O
|

| O
S B-LOC
|

| I-LOC
MADAME I-LOC
BOVARY B-MISC
13 I-MISC
|

| I-MISC
iludes I-MISC
. O
On O
en O
chargea O
le O
curé O
. O
Mais O
les O
leçons O
étaient O
si O
|
| O
courtes O
et O
si O
mal O
suivies O
qu’ O
elles O
ne O
pouvaient O
servir O
à O
|
| O
grand O
chose O
. O
C' O
élait O
aux O
moments O
perdus O
qu’ O
elles O
se O
don- O
|
| O
naient O
, O
dans O
la O
sacristie O
, O
debout O
, O
à O
la O
hâte O
, O
entre O
un O
|
| O
baptême O
et O
un O
enterrement O
; O
ou O
bien O
le O
curé O
envoyait O
cher- O
|
| O
cher O
son O
élève O
après O
l’ O
Angelus B-MISC
, O
quand O
il O
n’ O
avait O
pas O
à O
sor- O
|
| O
ür O
. O
On O
montait O
dans O
sa O
chambre O
; O
on O
s’ O
installait O
; O
les O
mou- O
|
| O
cherons O
et O
les O
päpillons O
de O
nuit O
tournoyaient O
autour O
de O
la O
|
| O
chandelle O
. O
I B-PER
faisait O
chaud O
, O
l' O
enfant O
s’ O
endormait O
; O
et O
le O
bon- O
. O
|
| O
homme O
, O
s’ O
assoupissant O
les O
mains O
sur O
son O
ventre O
, O
ne O
tar- O
|
| O
dait O
pas O
à O
ronfler O
, O
la O
bouche O
ouverte O
. O
D' O
autres O
fois O
, O
quand O
|
| O
M. O
le O
curé O
, O
revenant O
de O
porter O
le O
viatique O
à O
quelque O
ma- O
|
| O
läde O
des O
environs O
, O
apercevait O
Charles B-PER
qui O
polissonnait O
|
| O
dans O
la O
campagne O
, O
il O
l’ O
appelait O
, O
le O
sermonnait O
un O
quart O
|
| O
d' O
heure O
et O
profitait O
de O
l' O
occasion O
pour O
lui O
faire O
conjuguer O
|
| O
son O
verbe O
au O
pied O
d’ O
un O
arbre O
. O
La O
pluie O
venait O
les O
inter- O
|
| O
rompre O
, O
Ou B-PER
une O
Connaissance B-PER
qui O
passait O
. O
Du O
reste O
, O
il O
|
| O
élait O
toujours O
content O
de O
lui O
, O
disant O
même O
que O
le O
jeune O
|
| O
homme O
avait O
beaucoup O
de O
mémoire O
. O
|

| O
Charles B-PER
ne O
pouvait O
en O
rester O
là O
; O
Madame B-PER
fut O
énergique O
. O
|
| O
Honteux B-PER
, O
ou O
fatigué O
plutôt O
, O
Monsieur B-PER
céda O
sans O
résistance O
, O
|
| O
et O
l’ O
on O
attendit O
encore O
un O
an O
que O
le O
gamin O
eût O
fait O
sa O
pre- O
|
| O
mière O
communion O
. O
|

| O
Six O
mois O
se O
passèrent O
encore O
; O
et O
, O
l’ O
année O
d' O
après O
, O
|
| O
Charles B-PER
fut O
définitivement O
envoyé O
au O
collége O
de O
Rouen B-LOC
, O
|
| O
où O
son O
père O
l’ O
amena O
lui-même O
, O
vers O
la O
fin O
d' O
octobre O
, O
à O
|
| O
l’ O
époque O
de O
la O
foire O
Saint-Romain B-LOC
. O
+ O
|

| O
Il O
serait O
maintenant O
impossible O
à O
aucun O
de O
nous O
, O
de O
se O
|
| O
£ O
. O
|

| O
ts O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
rien O
rappeler O
de O
lui O
. O
C' O
était O
un O
garçon O
de O
tempérament O
|
| O
modéré O
, O
qui O
jouait O
aux O
récréalions O
, O
travaillait O
à O
l' O
étude O
, O
|
| O
écoutait O
en O
classe O
, O
et O
dormant O
bien O
au O
dortoir O
, O
mangeant O
|
| O
bien O
au O
réfectoire O
. O
Il O
avait O
pour O
correspondant O
; O
un O
quin- O
|
| O
caillier O
en O
gros O
de O
la O
rue O
Ganterie B-LOC
, O
qui O
le O
faisait O
sortir O
une O
|
| O
fois O
par O
mois O
, O
le O
dimanche O
, O
après O
que O
sa O
boutique O
était O
|
| O
fermée O
, O
l’ O
envoyait O
se O
promener O
sur O
le O
port O
à O
regarder O
les O
|
| O
bateaux O
, O
puis O
le O
ramenait O
au O
collège O
dès O
sept O
heures O
, O
|
| O
avant O
le O
souper O
. O
Le O
soir O
de O
chaque O
jeudi O
, O
il O
écrivait O
une O
|
| O
longue O
lettre O
à O
sa O
mère O
, O
avec O
de O
l' O
encre O
rouge O
et O
trois O
|
| O
pains O
à O
cacheter O
, O
puis O
il O
repassait O
ses O
cahiers O
d' O
histoire O
, O
|
| O
ou O
bien O
lisait O
un O
vieux O
volume O
d' O
Anacharsis B-PER
qui O
traînait O
|
| O
dans O
l' O
étude O
, O
En B-MISC
promenade I-MISC
, O
il O
causait O
avec O
le O
domes- O
|
| O
tique O
, O
qui O
était O
de O
la O
campagne O
, O
comme O
lui O
. O
|

| O
A O
force O
de O
s' O
appliquer O
, O
il O
se O
maintint O
toujours O
vers O
Ie B-PER
|
| O
milieu O
de O
la O
classe O
; O
une O
fois O
même O
il O
gagna O
un O
premier O
|
| O
accessit O
d' O
histoire O
naturelle O
. O
Mais O
, O
à O
la O
fin O
de O
sa O
Troisième B-MISC
, O
|
| O
ses O
parents O
le O
retirèrent O
du O
collége O
pour O
Jui B-PER
faire O
étudier O
la O
|
| O
médecine O
, O
persuadés O
qu' O
il O
pourrait O
se O
pousser O
seul O
Jus- B-LOC
|
| O
qu’ O
au O
baccalauréat O
. O
|

| O
Sa O
mère O
lui O
choisit O
une O
chambre O
, O
au O
quatrième O
, O
sur O
|
| O
J’'Eau O
- O
de O
- O
Robec O
, O
chez O
un O
teinturier O
de O
sa O
connaissance O
. O
|
| O
Elle O
conclut O
les O
arrangements O
pour O
sa O
pension O
, O
se O
pro- O
|
| O
cura O
des O
meubles O
, O
une O
table O
et O
deux O
chaises O
, O
fit O
venir O
de O
|
| O
chez O
elle O
un O
vieux O
lit O
en O
merisier O
et O
acheta O
de O
plus O
un O
|
| O
petit O
poêle O
en O
fonte O
, O
avec O
la O
provision O
de O
bois O
qui O
devait O
|
| O
chauffer O
son O
pauvre O
enfant O
. O
Puis O
elle O
partit O
au O
bout O
de O
la O
|
| O
semanc O
, O
après O
mille O
recommandations O
de O
se O
bien O
con- O
|

 

 

 

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
° O
19 O
|

| O
duire O
, O
maintenant O
qu' O
il O
allait O
être O
abandonné O
à O
lui- O
|
| O
même O
. O
|

| O
Le O
programme O
des O
cours O
, O
qu’ O
il O
lut O
sur O
l' O
affiche O
, O
lui O
fit O
|
| O
un O
effet O
d’ O
étourdissement O
: O
cours O
d' O
anatomie O
, O
cours O
de O
|
| O
pathologie O
, O
cours O
de O
physiologie O
, O
cours O
de O
pharmacie O
, O
|
| O
cours O
de O
chimie O
et O
de O
botanique O
, O
et O
de O
clinique O
, O
et O
de O
|
| O
thérapeutique O
, O
sans O
compter O
l' O
hygiène O
ni O
les O
malières O
mé- O
|
| O
dicales O
, O
tous O
noms O
dont O
il O
ignorait O
les O
étymologies O
, O
et O
qui O
|
| O
étaient O
comme O
autant O
de O
portes O
de O
sanctuaires O
pleins O
d' O
au- O
|
| O
gustes O
ténèbres O
. O
|

| O
A O
n’ O
y O
comprit O
rien O
; O
il O
avait O
beau O
écouter O
, O
il O
ne O
saisis- O
|
| O
sait O
pas O
. O
Il O
travaillait O
pourtant O
, O
il O
avait O
des O
cahiers O
reliés O
, O
|
| O
il O
suivait O
tous O
les O
cours O
, O
il O
ne O
perdait O
pas O
une O
seule O
visite O
. O
|
| O
Il O
accomplissait O
sa O
petite O
tâche O
quotidienne O
, O
à O
la O
manière O
|
| O
du O
cheval O
de O
manége O
, O
qui O
tourne O
en O
place O
les O
yeux O
ban- O
|
| O
dés O
, O
ignorant O
de O
la O
besogre O
qu’ O
il O
broie O
. O
|

| O
Pour O
lui O
épargner O
de O
la O
dépense O
, O
sa O
mère O
lui O
envoyait O
|
| O
chaque O
semaine O
, O
par O
le O
messager O
, O
un O
morceau O
de O
veau O
, O
|
| O
cuit O
au O
four O
, O
avec O
quoi O
il O
déjeunait O
le O
matin O
, O
quand O
il O
était O
|
| O
rentré O
de O
l’ O
hôpital O
, O
tout O
en O
battant O
la O
semelle O
contre O
le O
|
| O
mur O
. O
Ensuite O
il O
fallait O
courir O
aux O
leçons O
, O
à O
l’ O
amphithéâtre O
, O
|
| O
à O
l’ O
hospice O
, O
et O
revenir O
chez O
lui O
, O
à O
travers O
toutes O
les O
rues O
. O
|
| O
Le O
soir O
, O
après O
le O
maigre O
diner O
de O
son O
propriétaire O
, O
il O
re- O
|
| O
montait O
à O
sa O
chambre O
et O
se O
remettait O
au O
travail O
, O
dans O
ses O
|
| O
habits O
mouillés O
qui O
fumaient O
sur O
son O
corps O
, O
devant O
le O
poêle O
|
| O
Tougi B-LOC
. O
|

| O
Dans O
les O
beaux O
soirs O
d' O
été O
, O
à O
l' O
heure O
où O
les O
rues O
tièdes O
|
| O
sont O
vides O
, O
quand O
les O
servantes O
jouent O
au O
volant O
sur O
le O
|

| O
L O
|
| O
ee B-MISC
5 I-MISC
RÉ I-MISC
tn I-MISC
2 I-MISC
tt O
|

| O
” O
A O
— O
|

| O
45 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
seuil O
des O
portes O
, O
il O
ouvrait O
sa O
fenêtre O
et O
- O
s’ O
accoudait O
. O
La O
|
| O
rivière O
, O
qui O
fait O
de O
ce O
quartier O
de O
Rouen B-LOC
comme O
une O
|
| O
ignoble O
petite O
Venise B-LOC
, O
coulait O
en O
bas O
, O
sous O
lui O
, O
jaune O
, O
vio- O
|
| O
lette O
ou O
bleue O
, O
entre O
ses O
ponts O
et O
ses O
grilles O
. O
Des O
ouvriers O
, O
|
| O
accroupis O
au O
bord O
, O
lavaient O
leurs O
bras O
dans O
l’ O
eau O
. O
Sur O
des O
|
| O
perches O
partant O
du O
haut-des O
greniers O
, O
des O
écheveaux O
de O
|
| O
coton O
séchaient O
à O
Fair B-ORG
. O
En O
face O
, O
au O
delà O
des O
toits O
, O
le O
grand O
|
| O
ciel O
pur O
s’ O
étendait O
, O
avec O
le O
soleil O
rouge O
se O
couchant O
. O
Qu' O
il O
|
| O
devait O
faire O
bon O
là O
- O
bas O
! O
Quelle O
fraîcheur O
sous O
la O
hôtrée O
! O
|
| O
Et O
il O
ouvrait O
les O
narines O
pour O
aspirer O
les O
bonnes O
odeurs O
de O
|
| O
la O
campagne O
, O
qui O
ne O
venaient O
pas O
jusqu’ O
à O
lui O
. O
|

| O
Il O
maigrit O
, O
sa O
taille O
s’ O
allongea O
, O
et O
sa O
figure O
prit O
une O
|
| O
sorte O
d' O
expression O
dolente O
, O
qui O
la O
rendit O
presque O
inté- O
|
| O
ressante O
. O
|

| O
Naturellement O
, O
par O
nonchalance O
, O
il O
en O
vint O
à O
se O
délier O
|
| O
de O
toutes O
les O
résolutions O
qu' O
il O
s' O
était O
faites O
. O
Une O
fois O
il O
|
| O
manqua O
la O
visite O
, O
le O
lendemain O
son O
cours O
, O
et O
, O
savourant O
la O
|
| O
paresse O
, O
peu O
à O
peu O
, O
n’ O
y O
retourna O
plus O
. O
|

| O
Il O
prit O
l’ O
habitude O
du O
cabaret O
, O
avec O
la O
passion O
des O
domi- O
|
| O
nos O
. O
S' O
enfermer O
chaque O
soir O
dans O
un O
sale O
appartement O
|
| O
public O
, O
pour O
y O
taper O
sur O
des O
tables O
de O
marbre O
de O
petits O
os O
de O
|
| O
mouton O
marqués O
de O
points O
noirs O
, O
lui O
semblait O
un O
acte O
pré- O
|
| O
cieux O
de O
sa O
liberté O
, O
qui O
le O
rehaussait O
d’ O
estime O
vis-à-vis O
de O
|
| O
lui-même O
. O
C' O
était O
comme O
l' O
initiation O
au O
monde O
, O
l’ O
accès O
des O
|
| O
plaisirs O
défendus O
; O
et O
il O
posait O
en O
entrant O
, O
la O
main O
sur O
le O
|
| O
bouton O
de O
la O
porte O
, O
avec O
une O
joie O
presque O
sensuelle O
. O
Alors O
|
| O
beaucoup O
de O
choses O
comprimées O
en O
lui O
se O
dilatèrent O
; O
il O
|
| O
apprit O
des O
couplets O
par O
cœur O
qu' O
il O
chantait O
aux O
bicnve- O
|

 

| O
rs B-MISC
C2 I-MISC
|

| O
ap O
|

 

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
17 I-MISC
|

| I-MISC
nucs I-MISC
, O
s' O
enthousiasma O
pour O
Béranger B-PER
, O
sut O
faire O
du O
punch O
|
| O
et O
connut O
enfin O
l' O
amour O
. O
|

| O
_ O
Grâce O
à O
ces O
travaux O
préparatoires O
, O
il O
échoua O
compléte- O
|
| O
ment O
à O
son O
examen O
d’ O
officier O
de O
santé O
. O
On O
l’ O
attendait O
le O
|
| O
soir O
même O
à O
la O
maison O
pour O
le O
fêter O
de O
son O
succès O
! O
|

| O
Il O
partit O
à O
pied O
et O
s' O
arrêta O
vers O
l’ O
entrée O
du O
village O
, O
où O
il O
|
| O
fit O
demander O
sa O
mère O
, O
lui O
conta O
tout O
. O
Elle O
l' O
excusa O
, O
reje- O
|
| O
tant O
l’ O
échec O
sur O
l' O
injustice O
des O
examinateurs O
, O
et O
le O
raffer- O
|
| O
mit O
un O
peu O
, O
se O
chargeant O
d’ O
arranger O
les O
choses O
. O
Cinq O
ans O
|
| O
plus O
tard O
seulement O
, O
M. B-MISC
Bovary I-MISC
connut O
la O
vérité O
; O
elle O
était O
|
| O
vieille O
; O
il O
l’ O
accepta O
, O
ne O
pouvant O
d’ O
ailleurs O
supposer O
qu’ O
un O
|
| O
homme O
issu O
de O
lui O
fût O
un O
sot O
. O
; O
|

| O
Charles B-PER
se O
remit O
donc O
au O
travail O
et O
prépara O
sans O
dis- O
|
| O
continuer O
les O
matières O
de O
son O
examen O
, O
dont O
il O
apprit O
d’ O
a- O
|
| O
vance O
toutes O
les O
questions O
par O
cœur O
. O
Il O
fut O
reçu O
avec O
une O
|
| O
assez O
bonne O
note O
. O
Quel O
beau O
jour O
pour O
sa O
mère O
! O
On O
donna O
|
| O
un O
grand O
diner O
. O
|

| O
Où O
irait O
-il O
exercer O
son O
art O
? O
A O
Tostes O
. O
Il O
n’ O
y O
avait O
là O
|
| O
qu' O
un O
vieux O
médecin O
. O
Depuis O
longtemps O
madame B-MISC
Bovary I-MISC
|
| O
guettait O
sa O
mort O
, O
et O
le O
bonhomme O
n' O
avait O
point O
encore O
|
| O
plié O
bagage O
, O
que O
Charles B-PER
déjà O
était O
installé O
en O
face O
, O
|
| O
comme O
son O
successeur O
. O
|

| O
Mais O
ce O
n’ O
était O
pas O
tout O
que O
d’ O
avoir O
élevé O
son O
fils O
, O
de O
lui O
|
| O
avoir O
fait O
apprendre O
la O
médecine O
et O
découvert O
Tostes B-ORG
pour O
|
| O
l' O
exercer O
: O
il O
lui O
fallait O
une O
femme O
. O
Elle O
lui O
en O
trouva O
une O
: O
|
| O
la O
veuve O
d’ O
un O
huissier O
de O
Dieppe B-LOC
, O
qui O
avait O
quarante O
- O
cinq O
|
| O
ans O
et O
douze O
cents O
livres O
de O
rente O
. O
|

| O
Quoiqu’ O
elle O
füt O
laide O
, O
sèche O
comrne O
un O
cotret O
et O
bour- O
|

| O
J O
|

| O
Le O
Le O
eo O
A O
me O
mn O
mu O
hi O
|

 

| O
18 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
geonnée O
comme O
un O
printemps O
, O
certes O
madame O
Dubuc B-PER
ne O
|
| O
manquait O
pas O
de O
partis O
à O
choisir O
. O
Pour O
arriver O
à O
ses O
fins O
, O
|
| O
la O
mère O
Bovary B-MISC
fut O
obligée O
de O
les O
évincer O
tous O
, O
et O
elle O
dé- O
|
| O
joua O
même O
fort O
habilement O
les O
intrigues O
d’ O
un O
charcutier O
, O
|
| O
qui O
était O
soutenu O
par O
les O
prêtres O
. O
Charles B-PER
avait O
entrevu O
|
| O
dans O
le O
mariage O
l’ O
avénement O
d' O
une O
condition O
meilleure O
, O
|
| O
imaginant O
qu' O
il O
serait O
plus O
libre O
et O
pourrait O
disposer O
de O
sa O
|
| O
personne O
et O
de O
son O
argent O
. O
Mais O
sa O
femme O
fut O
le O
maître O
; O
|
| O
il O
devait O
devant O
le O
monde O
dire O
ceci O
, O
ne O
pas O
dire O
cela O
, O
faire O
|
| O
maigre O
tous O
les O
vendredis O
, O
s' O
habiller O
comme O
elle O
l’ O
enten- O
|
| O
dait O
, O
harceler O
par O
son O
ordre O
les O
clients O
qui O
ne O
payaient O
|
| O
pas O
. O
Elle O
décachetait O
ses O
lettres O
, O
épiait O
ses O
démarches O
, O
et O
|
| O
l' O
écoutait O
, O
à O
travers O
la O
cloison O
, O
donner O
ses O
consultations O
|
| O
dans O
son O
cabinet O
, O
quand O
il O
y O
avait O
des O
femmes O
. O
|

| O
Il O
lui O
fallait O
son O
chocolat O
tous O
les O
matins O
, O
des O
égards O
à O
|
| O
n’ O
en O
plus O
finir O
. O
Elle O
se O
plaignait O
sans O
cesse O
de O
ses O
nerfs O
, O
de O
|
| O
sa O
poitrine O
, O
de O
ses O
humeurs O
. O
Le O
bruit O
des O
pas O
lui O
faisait O
|
| O
mal O
; O
on O
s’ O
en O
allait O
, O
la O
solitude O
lui O
devenait O
odieuse O
; O
reve- O
|
| O
nait O
-on O
près O
d' O
elle O
, O
c' O
était O
pour O
la O
voir O
mourir O
, O
sans O
doute O
. O
|
| O
Le O
soir O
, O
quand O
Charles B-PER
rentrait O
, O
elle O
sortait O
de O
dessous O
ses O
|
| O
draps O
ses O
longs O
bras O
maigres O
, O
les O
lui O
passait O
autour O
du O
|
| O
cou O
, O
et O
, O
l' O
ayant O
fait O
asseoir O
au O
bord O
du O
lit O
, O
se O
mettait O
à O
lui O
|
| O
parler O
de O
ses O
chagrins O
: O
il O
l’ O
oubliait O
, O
il O
en O
aimait O
une O
autre O
! O
|
| O
on O
lui O
avait O
bien O
dit O
qu’ O
elle O
serait O
malheureuse O
; O
et O
elle O
|
| O
finissait O
en O
lui O
demandant O
quelque O
sirop O
pour O
sa O
santé O
et O
|
| O
un O
peu O
plus O
d' O
amour O
. O
|

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
19 O
|

| O
IL O
|

| O
Une O
nuit O
, O
vers O
onze O
heures O
, O
ils O
furent O
réveillés O
par O
le O
|
| O
bruit O
d’ O
un O
cheval O
qui O
s' O
arrêta O
juste O
à O
la O
porte O
. O
La O
bonne O
|
| O
ouvrit O
la O
lucarne O
du O
grenier O
et O
parlementa O
quelque O
temps O
|
| O
avec O
un O
homme O
resté O
en O
bas O
, O
dans O
la O
rue O
. O
Il O
venait O
cher- O
|
| O
cher O
le O
médecin O
: O
il O
avait O
une O
lettre O
. O
Nastasie B-LOC
descendit O
les O
|
| O
marches O
en O
grelottant O
, O
et O
alla O
ouvrir O
la O
serrure O
el O
les O
ver- O
|
| O
rous O
, O
l’ O
un O
après O
l’ O
autre O
. O
L' O
homme O
laissa O
son O
cheval O
, O
et O
, O
|
| O
suivant O
la O
bonne O
, O
entra O
tout O
à O
coup O
derrière O
elle O
. O
Il O
tira O
|
| O
de O
dedans O
son O
bonnet O
de O
laine O
à O
houppes O
grises O
, O
une O
lettre O
|
| O
enveloppée O
dans O
un O
chiffon O
, O
et O
la O
présenta O
délicatement O
à O
|
| O
Charles B-PER
, O
qui O
s’ O
accouda O
sur O
l’ O
oreiller O
pour O
la O
lire O
. O
Nastasie B-LOC
, O
|
| O
près O
du O
lit O
, O
tenait O
la O
lumière O
. O
Madame B-PER
, O
par O
pudeur O
, O
res- O
|
| O
tait O
tournée O
vers O
la O
ruelle O
et O
montrait O
le O
dos O
. O
|

| O
Cette O
lettre O
, O
cachetée O
d’ O
un O
petit O
cachet O
de O
cire O
bleue O
, O
|
| O
suppliait O
M. B-MISC
Bovary I-MISC
de O
se O
rendre O
immédiatement O
à O
la O
|
| O
ferme O
des O
Bertaux B-PER
, O
pour O
remettre O
une O
jambe O
cassée O
. O
Or O
|
| O
il O
y O
a O
de O
Tostes B-ORG
aux O
Bertaux B-ORG
six O
bonnes O
lieues O
de O
traverse O
, O
|
| O
en O
passant O
par O
Longueville B-LOC
et O
Saint-Victor B-LOC
. O
La O
nuit O
était O
|
| O
noire O
. O
Madame B-MISC
Bovary I-MISC
jeune O
redoutait O
les O
accidents O
pour O
|
| O
son O
mari O
. O
Donc O
il O
fut O
décidé O
que O
le O
valet O
d’ O
écurie O
prendrait O
|
| O
les O
devants O
. O
Charles B-PER
partirait O
trois O
heures O
plus O
tard O
, O
au O
|
| O
lever O
de O
la O
lune O
. O
On O
enverrait O
un O
gamin O
à O
sa O
rencontre O
, O
|

| O
clôtures O
devant O
lui O
. O
|

| O
. O
|
| O
a O
Gb B-PER
Sem I-PER
ge O
dl O
2 O
ges O
Phi O
? O
mnt O
in O
à O
9 O
1 O
ml O
|

| O
nus O
“ O
5 O
% O
: O
|

 

| O
20 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
Vers O
quatre O
heures O
du O
matin O
, O
Charles B-PER
, O
bien O
envelonpé B-PER
|
| O
dans O
son O
manteau O
, O
se O
mit O
en O
route O
pour O
les O
Bertaux B-PER
. O
|
| O
Encore O
endormi O
par O
la O
chaleur O
du O
sommeil O
, O
il O
se O
laissait O
|
| O
bercer O
au O
trot O
pacifique O
de O
sa O
bête O
. O
Quand O
elle O
s’ O
arrêtait O
|
| O
d' O
elle-même O
devant O
ces O
trous O
entourés O
d’ O
épines O
que O
l’ O
on O
|
| O
creuse O
au O
bord O
des O
sillons O
, O
Charles B-PER
, O
se O
réveillant O
en O
sur- O
|
| O
saut O
, O
se O
rappelait O
vite O
la O
jambe O
cassée O
, O
et O
il O
tächait O
de O
se O
|
| O
remettre O
en O
mémoire O
toules O
les O
fractures O
qu' O
il O
savait O
. O
La O
|
| O
pluie O
ne O
tombait O
plus O
; O
le O
jour O
commençait O
à O
venir O
, O
et O
sur O
|
| O
les O
branches O
des O
pommiers O
sans O
feuilles O
, O
des O
oiseaux O
se O
|
| O
tenaient O
immobiles O
, O
hérissant O
leurs O
petites O
plumes O
au O
|
| O
vent O
froid O
du O
matin O
. O
La O
plate O
campagne O
s’ O
étalait O
à O
perte O
|
| O
de O
vue O
, O
et O
les O
bouquets O
d' O
arbres O
autour O
des O
fermes O
fai- O
|
| O
saient O
, O
à O
intervalles O
éloignés O
, O
des O
taches O
d’ O
un O
violet O
noir O
|
| O
sur O
cette O
grande O
surface O
grise O
, O
qui O
se O
perdait O
à O
l' O
horizon O
|
| O
dans O
le O
ton O
morne O
du O
ciel O
. O
Charles B-PER
, O
de O
temps O
à O
autre O
, O
ou- O
|
| O
vrait O
les O
yeux O
; O
puis O
, O
son O
esprit O
se O
fatiguant O
et O
le O
sommeil O
|
| O
revenant O
de O
soi O
- O
même O
, O
bientôt O
il O
ehtrait O
dans O
une O
sorte O
|
| O
d’ O
assoupissement O
où O
ses O
sensations O
récentes O
se O
confondant O
|
| O
avec O
des O
souvenirs O
, O
lui-même O
se O
percevait O
double O
, O
à O
la O
|
| O
fois O
étudiant O
et O
marié O
, O
couché O
dans O
son O
lit O
comme O
tout O
à O
|
| O
‘ O
heure O
, O
traversant O
une O
salle O
d’ O
opérés O
comme O
autrefois O
. O
|
| O
L' O
odeur O
chaude O
des O
cataplasmes O
se O
mêlait O
dans O
sa O
tête O
à O
|
| O
la O
verte O
odeur O
de O
la O
rosée O
; O
il O
entendait O
rouler O
sur O
leur O
trin- O
|
| O
ogle O
les O
anneaux O
de O
fer O
des O
lits O
et O
sa O
femme O
dormir O
. O
|
| O
Comme O
il O
passait O
par O
Vassonville B-PER
, O
il O
aperçut O
, O
au O
bord O
d’ O
un O
|
| O
fossè O
, O
un O
jeune O
garçon O
assis O
sur O
l' O
herbe O
. O
|

| O
MADAME O
BOVARY O
PA O
|

| O
Et O
sur O
la O
réponse O
de O
Charles B-PER
, O
il O
prit O
ses O
sabots O
à O
scs O
|
| O
mains O
et O
se O
mit O
à O
courir O
devant O
lui O
. O
|

| O
L’ O
officier O
de O
santé O
, O
chemin O
faisant O
, O
comprit O
aux O
dis- O
|
| O
cours O
de O
son O
guide O
que O
M. B-PER
Rouault I-PER
devait O
être O
un O
cultiva- O
|
| O
teur O
des O
plus O
aisés O
. O
Il O
s' O
était O
cassé O
la O
jambe O
, O
la O
veille O
au O
|
| O
soir O
, O
en O
revenant O
de O
fuire O
les O
Rois B-MISC
chez O
un O
voisin O
. O
Sa O
|
| O
femme O
était O
morte O
depuis O
deux O
ans O
. O
Il O
n’ O
avait O
avec O
lui O
que O
|
| O
sa O
demoiselle O
, O
qui O
l’ O
aidait O
à O
tenir O
la O
maison O
. O
|

| O
Les O
ornières O
devinrent O
plus O
profondes O
. O
On O
approchait O
|
| O
des O
Bertaux B-PER
. O
Le O
petit O
gars O
, O
se O
coulant O
alors O
par O
un O
trou O
|
| O
de O
haie O
, O
disparut O
, O
puis O
il O
revint O
au O
bout O
d’ O
une O
cour O
, O
en O
|
| O
ouvrir O
la O
barrière O
. O
Le O
cheval O
glissait O
sur O
l' O
herbe O
mouillée O
; O
|
| O
Charles B-PER
se O
baissait O
pour O
passer O
sous O
les O
branches O
. O
Les O
|
| O
chiens O
de O
garde O
à O
la O
niche O
aboyuient O
en O
tirant O
sur O
leur O
|
| O
chaîne O
. O
Quand O
il O
entra O
dans O
les O
Bertaux B-PER
, O
son O
cheval O
cut O
|
| O
peur O
et O
fit O
un O
grand O
écart O
. O
|

| O
C' O
était O
une O
ferme O
de O
bonne O
apparence O
. O
On O
voyait O
dans O
|
| O
les O
écuries O
, O
par O
le O
dessus O
des O
portes O
ouvert O
, O
de O
gros O
che- O
|
| O
vaux O
de O
labour O
qui O
mangeaient O
tranquillement O
dans O
des O
|
| O
râteliers O
neufs O
. O
Le O
long O
des O
bâtiments O
s’ O
étendait O
un O
large O
|
| O
fumier O
; O
de O
la O
buée O
s’ O
en O
élevait O
, O
et O
parmi O
les O
poules O
et O
les O
|
| O
dindons O
, O
picoraient O
dessus O
cinq O
à O
six O
paons O
, O
luxe O
des O
|
| O
basses-cours O
cauchoises O
. O
La O
bergerie O
était O
longue O
, O
la O
|
| O
grange O
était O
haute O
, O
à O
murs O
lisses O
comme O
la O
main O
. O
Il O
yavait O
|
| O
sous O
le O
hangar O
deux O
grandes O
charrettes O
et O
quatre O
charrues O
, O
|
| O
avec O
leurs O
fouets O
, O
leurs O
colliers O
, O
leurs O
équipages O
complets O
, O
|
| O
dont O
les O
toisons O
de O
laine O
bleue O
se O
salissaient O
à O
la O
poussière O
|
| O
fine O
qui O
tombait O
des O
greniers O
. O
La O
cour O
allait O
en O
montant O
, O
|

| O
ed O
as O
ee O
Be O
ee O
ln O
+ O
2 O
|

 

| O
29 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
plantée O
d' O
arbres O
symétriquement O
espaces O
, O
et O
le O
bruit O
gai O
|
| O
d’ O
un O
troupeau O
d’ O
oies O
retentissait O
près O
de O
la O
mare O
. O
|

| O
Une O
jeune O
femme O
, O
en O
robe O
de O
mérinos O
bleu O
garnie O
de O
|
| O
trois O
volants O
, O
vint O
sur O
le O
seuil O
de O
la O
maison O
pour O
recevoir O
|
| O
M. B-MISC
Bovary I-MISC
, O
qu' O
elle O
fit O
entrer O
dans O
la O
cuisine O
, O
où O
flambait O
|
| O
un O
grand O
feu O
. O
Le O
déjeuner O
des O
gens O
bouillonnait O
autour O
, O
|
| O
dans O
des O
petits O
pots O
de O
taille O
inégale O
. O
Des O
vêtements O
hu- O
|
| O
mides B-PER
séchaient O
dans O
l’ O
intérieur O
de O
la O
cheminée O
. O
La O
pelle O
, O
|
| O
les O
pincettes O
et O
le O
bec O
du O
soufflet O
, O
tous O
de O
proportion O
colos- O
|
| O
sale O
, O
brillaient O
comme O
de O
l' O
acier O
poli O
, O
tandis O
que O
le O
long O
|
| O
des O
murs O
s’ O
étendait O
une O
abondante O
batterie O
de O
cuisine O
, O
|
| O
où O
miroitait O
inégalement O
la O
flamme O
claire O
du O
foyer O
, O
jointe O
|
| O
aux O
premières O
lueurs O
du O
soleil O
arrivant O
par O
les O
carreaux O
. O
|

| O
Charles B-PER
monta O
au O
premier O
, O
voir O
le O
malade O
. O
Il O
le O
trouva O
|
| O
dans O
son O
lit O
, O
suant O
sous O
ses O
couvertures O
et O
ayant O
rejeté O
|
| O
bien O
loin O
son O
bonnet O
de O
coton O
. O
C' O
était O
un O
gros O
petit O
homme O
|
| O
de O
cinquante O
ans O
, O
à O
la O
peau O
blanche O
, O
à O
l' O
œil O
bleu O
, O
chauve O
|
| O
sur O
le O
devant O
de O
la O
tête O
, O
et O
qui O
portait O
des O
boucles O
d' O
oreilles O
. O
|
| O
Il O
avait O
à O
ses O
côtés O
, O
sur O
une O
chaise O
, O
une O
grande O
carafe O
|
| O
d’ O
eau-de-vie O
, O
dont O
il O
se O
versait O
de O
temps O
à O
autre O
pour O
se O
|
| O
donner O
du O
cœur O
au O
ventre O
: O
mais O
dès O
qu' O
il O
vit O
le O
médecin O
, O
|
| O
son O
exaltation O
tomba O
, O
et O
au O
lieu O
de O
sacrer O
, O
comme O
il O
faisait O
|
| O
depuis O
douze O
heures O
, O
il O
se O
prit O
à O
geindre O
faiblement O
. O
|

| O
La O
fracture O
était O
simple O
, O
sans O
complication O
d' O
aucune O
|
| O
espèce O
. O
Charles B-PER
n’ O
eût O
osé O
en O
souhaiter O
de O
plus O
facile O
. O
|
| O
Alors O
, O
se O
rappelant O
les O
allures O
de O
ses O
maitres O
auprès O
du O
lit O
|

| O
cs O
blessés O
, O
il O
réconforta O
le O
patient O
avec O
toutes O
sortes O
de O
|
| O
bons O
mots O
, O
caresses O
chirurgicales O
qui O
sont O
comme O
d' O
huile O
|

| O
il O
: O
|

| O
le O
|
| O
l O
|

 

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
92 O
|

| O
dont O
on O
graisse O
les O
bistouris O
. O
Afin O
d’ O
avoir O
des O
attelles O
, O
on O
|
| O
alla O
chercher O
sous O
la O
charretterie O
un O
paquet O
de O
lattes O
, O
|
| O
Charles B-PER
en O
choisit O
une O
, O
la O
coupa O
en O
morceaux O
et O
la O
polit O
|
| O
avec O
un O
éclat O
de O
vitre O
, O
tandis O
que O
la O
servante O
déchirait O
des O
|
| O
draps O
pour O
faire O
des O
bandes O
, O
et O
que O
mademoiselle O
Emma B-PER
|
| O
tichait O
à O
coudre O
des O
coussinets O
. O
Comme O
elle O
fut O
longtemps O
|
| O
avant O
de O
trouver O
son O
étui O
, O
son O
père O
s’ O
impatienta O
; O
elle O
ne O
|
| O
répondit O
rien O
; O
mais O
, O
tout O
en O
Cousant B-MISC
, O
elle O
se O
piquait O
les O
|
| O
doigts O
, O
qu’ O
elle O
portait O
ensuite O
à O
sa O
bouche O
, O
pour O
Îles B-LOC
|
| O
sucer O
. O
|

| O
Charles B-PER
fut O
surpris O
de O
la O
blancheur O
de O
ses O
ongles O
. O
Ils O
|
| O
étaient O
brillants O
, O
fins O
du O
bout O
, O
plus O
nettoyés O
que O
les O
ivoires O
|
| O
de O
Dieppe B-LOC
, O
et O
taillés O
en O
amande O
. O
Sa O
main O
pourtant O
n’ O
était O
|
| O
pas O
belle O
, O
point O
assez O
pâle O
peut-être O
, O
et O
un O
peu O
sèche O
aux O
|
| O
phalanges O
; O
elle O
était O
trop O
longue O
aussi O
, O
et O
sans O
molles O
|
| O
inflexions O
de O
lignes O
sur O
les O
contours O
. O
Ce O
qu' O
elle O
avait O
de O
|
| O
beau O
, O
c' O
était O
les O
yeux O
; O
quoiqu’ O
ils O
fussent O
bruns O
, O
ils O
sem- O
|
| O
blaient O
noirs O
à O
cause O
des O
cils O
, O
et O
son O
regard O
arrivait O
fran- O
|
| O
chement O
à O
vous O
avec O
une O
hardiesse O
candide O
. O
|

| O
Une O
fois O
le O
pansement O
fait O
, O
le O
médecin O
fut O
invité O
, O
par O
|

 

| O
M. B-PER
Rouault I-PER
lui-même O
, O
à O
prendre O
un O
morceau O
avant O
de O
|

| O
parur B-LOC
. O
|

| O
Charles B-PER
descendit O
dans O
la O
salle O
au O
rez-de-chaussée O
. O
|
| O
Deux O
couverts O
avec O
des O
timbales O
d' O
argent O
y O
‘ O
étaient O
mis O
|
| O
sur O
une O
petite O
table O
, O
au O
pied O
d' O
un O
grand O
lit O
à O
baldaquin O
, O
|
| O
revêtu O
d’ O
une O
indienne O
à O
personnages O
, O
représentant O
des O
|
| O
Turcs B-LOC
. O
On O
sentait O
une O
odeur O
d’ O
iris O
et O
de O
draps O
humides O
, O
|
| O
qui O
s’ O
échappait O
de O
la O
haute O
armoire O
en O
bois O
de O
chêne O
, O
fai- O
|

 

 

| O
21 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
sant O
face O
à O
la O
fenêtre O
. O
Par O
terre O
, O
dans O
les O
angles O
, O
étaient O
|
| O
ranoés O
, O
debout O
, O
des O
sacs O
de O
blé O
. O
C' O
était O
le O
trop O
plein O
du O
|
| O
grenier O
proche O
, O
où O
l’ O
on O
montait O
par O
trois O
marches O
de O
|
| O
pierre O
. O
Il O
ÿ O
avait O
, O
pour O
décorer O
l' O
appartement O
, O
accrochée O
|
| O
à O
un O
clou O
au O
milieu O
du O
mur O
, O
dont O
la O
peinture O
verte O
s’ O
écail- O
|
| O
lait O
sous O
le O
salpêtre O
, O
une O
tête O
de O
Minerve B-PER
au O
crayon O
noir O
, O
|
| O
encadrée O
de O
dorure O
, O
et O
qui O
portait O
au O
bas O
, O
écrit O
en O
lettres O
|
| O
gothiques O
: O
« O
À O
mon O
cher O
papa O
. O
» O
|

| O
On O
parla O
d’ O
abord O
du O
malade O
, O
puis O
du O
temps O
qu' O
il O
fai- O
|
| O
sait O
, O
des O
grands O
froids O
, O
des O
loups O
qui O
couraient O
les O
champs O
, O
|
| O
la O
nuit O
. O
Mademoiselle B-PER
Rouault I-PER
ne O
s’ O
amusait O
guère O
à O
la O
|
| O
campagne O
, O
maintenant O
surtout O
qu’ O
elle O
était O
chargée O
|
| O
presque O
à O
elle O
seule O
des O
soins O
do O
la O
ferme O
. O
Comme O
la O
salle O
|
| O
était O
fraiche O
, O
elle O
grelottait O
tout O
en O
mangeant O
, O
ce O
qui O
dé- O
|
| O
couvrait O
un O
peu O
ses O
lèvres O
charnues O
, O
qu’ O
elle O
avait O
coutume O
|
| O
de O
mordil' O
onner O
à O
ses O
moments O
de O
silence O
. O
|

| O
Son O
cou O
sortait O
d’ O
un O
col O
blanc O
, O
rabattu O
. O
Ses O
cheveux O
, O
|
| O
dont O
les O
deux O
bandeaux O
noirs O
semblaient O
chacun O
d’ O
un O
seul O
|
| O
morceau O
, O
tant O
ils O
étaient O
lisses O
, O
étaient O
séparés O
sur O
le O
mi- O
|
| O
lieu O
de O
sa O
lêle B-LOC
par O
une O
raie O
fine O
, O
qui O
s’ O
enfonçait O
légère- O
|

| O
ment O
selon O
la O
courbe O
du O
crâne O
; O
et O
laissant O
voir O
à O
peine O
le O
|

| O
bout O
de O
l' O
oreille O
, O
ils O
allaient O
se O
confondre O
par O
derrière O
en O
|
| O
un O
chignon O
abondant O
, O
avec O
un O
. O
mouvement O
ondé O
vers O
les O
|
| O
lempes B-LOC
, O
que O
le O
médecin O
de O
campagne O
remarqua O
là O
pour O
|
| O
la O
première O
fois O
de O
sa O
vie O
. O
Ses O
pommettes O
étaient O
roses O
. O
|
| O
Elle O
portait O
, O
comme O
un O
homme O
, O
passé O
entre O
deux O
boutons O
|
| O
de O
son O
corsage O
, O
un O
lorgnon O
d' O
écaille O
. O
|

| O
Quand O
Charles B-PER
, O
après O
être O
monté O
dire O
adicu B-LOC
au O
père O
|

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
25 I-MISC
|

| I-MISC
touault I-MISC
, O
rentra O
dans O
la O
salle O
avant O
de O
partir O
, O
il O
la O
trouva O
|
| O
debout O
, O
le O
front O
contre O
la O
fenêtre O
, O
et O
qui O
regardait O
dans O
le O
|
| O
jardin O
, O
où O
les O
échalas O
des O
haricots O
avaient O
été O
renversès O
|
| O
par O
le O
vent O
. O
Elle O
se O
retourna O
. O
|

| O
— O
Cherchez B-LOC
-vous O
quelque O
chose O
? O
demanda O
-t O
-elle O
. O
|

| O
— O
Ma O
cravache O
, O
s’ O
il O
vous O
plaît O
, O
répondit O
-il O
. O
|

| O
* O
Etilse B-PER
mit O
à O
fureter O
sur O
le O
lit O
, O
derrière O
les O
portes O
, O
sous O
|
| O
les O
chaises O
. O
Elle O
était O
tombée O
par O
terre O
, O
entre O
les O
sacs O
et O
|
| O
la O
muraille O
. O
Mademoiselle B-PER
Emma I-PER
l’ O
aperçut O
; O
elle O
se O
pencha O
|
| O
sur O
les O
sacs O
de O
blé O
. O
Charles B-PER
, O
par O
galanterie O
, O
se O
précipita O
, O
|
| O
et O
comme O
il O
allongeait O
aussi O
son O
bras O
dans O
le O
même O
mou- O
|
| O
vement O
, O
il O
sentit O
sa O
poitrine O
effleurer O
le O
dos O
de O
la O
jeune O
|
| O
fille O
, O
courbée O
sous O
lui O
. O
Elle O
se O
redressa O
toute O
rouge O
et O
le O
|
| O
regarda O
par O
- O
dessus O
l' O
épaule O
, O
en O
lui O
tendant O
son O
nerf O
de O
|
| O
bœuf O
. O
|

| O
Au O
lieu O
de O
revenir O
aux O
Bertaux B-PER
trois O
jours O
après O
, O
|
| O
comme O
il O
l' O
avait O
promis O
, O
c’ O
est O
le O
lendemain O
même O
qu' O
il O
y O
|
| O
retourna O
, O
puis O
deux O
fois O
la O
semaine O
régulièrement O
, O
sans O
|
| O
compter O
les O
visites O
inattenducs O
qu’ O
il O
faisait O
de O
temps O
à O
|
| O
autre O
, O
comme O
par O
mégarde O
. O
|

| O
Tout O
, O
du O
reste O
, O
alla O
bien O
; O
la O
guérison O
s' O
établit O
selon O
les O
|
| O
règles O
, O
et O
quand O
, O
au O
bout O
de O
quarante O
- O
six O
jours O
, O
on O
vit O
le O
|
| O
père B-PER
Rouault I-PER
qui O
s' O
essayait O
à O
marcher O
seul O
dans O
sa O
masure O
, O
|
| O
on O
commença O
à O
considérer O
M. B-MISC
Bovary I-MISC
comme O
un O
homme O
|
| O
de O
grande O
capacité O
. O
Le O
père B-PER
Rouault I-PER
disait O
qu’ O
il O
n' O
aurait O
|
| O
pas O
élé O
mieux O
guéri O
par O
les O
premiers O
médecins O
d' O
Yvetot B-LOC
, O
|
| O
ou O
même O
de O
Rouen B-LOC
. O
|

| O
Quant O
à O
Charles B-PER
, O
il O
ne O
chercha O
point O
à O
se O
demander O
|

| O
. O
|

 

| O
: O
|
| O
{ O
|
| O
1 O
|

| O
RE O
|

 

| O
25 O
|||| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
pourquoi O
il O
venait O
aux O
Bertaux B-PER
avec O
plaisir O
. O
Y B-PER
cût I-PER
-il I-PER
songé O
, O
|
| O
qu' O
il O
aurait O
sans O
doute O
attribué O
zon O
zèle O
à O
la O
gravité O
du O
|
| O
cas O
, O
ou O
peut-être O
au O
profit O
qu' O
il O
en O
espérait O
. O
Était O
-ce O
pour O
|
| O
cela O
cependant O
, O
que O
ses O
visiles O
à O
la O
ferme O
faisaient O
parmi O
|
| O
les O
pauvres O
occupations O
de O
sa O
vie O
, O
une O
exception O
char- O
|
| O
mante O
? O
Ces O
jours O
-là O
, O
il O
se O
levait O
de O
bonne O
heure O
, O
partait O
|
| O
au O
galop O
, O
poussait O
sa O
bête O
, O
puis O
il O
descendait O
pour O
s’ O
es- O
|
| O
suyer O
les O
pieds O
sur O
l' O
herbe O
, O
et O
passait O
ses O
gants O
noirs O
avant O
|
| O
d' O
entrer O
. O
Il O
aimait O
à O
se O
voir O
arriver O
dans O
la O
cour O
, O
à O
sentir O
|
| O
contre O
son O
épaule O
la O
barrière O
qui O
tournait O
, O
et O
le O
coq O
qui O
|
| O
chantait O
sur O
le O
mur O
, O
les O
garçons O
qui O
venaient O
à O
sa O
ren- O
|
| O
contre O
. O
Il O
aimait O
la O
grange O
et O
les O
écuries O
; O
il O
aimait O
le O
père O
|
| O
Rouault B-PER
, O
qui O
lui O
tapait O
dans O
la O
main O
en O
l' O
appelant O
son O
|
| O
sauveur O
; O
il O
aimait O
les O
petits O
sabots O
de O
mademoiselle O
Emma B-PER
|
| O
sur O
les O
dalles O
Javées B-MISC
de I-MISC
la I-MISC
cuisine I-MISC
; O
ses O
talons O
hauts O
la O
|
| O
grandissaient O
un O
peu O
, O
et O
quand O
élle B-LOC
marchait O
devant O
lui O
, O
|
| O
les O
semelles O
de O
bois O
, O
se O
relevant O
vite O
, O
claquaient O
avec O
un O
|
| O
bruit O
sec O
contre O
le O
cuir O
de O
la O
bottine O
. O
|

| O
Elle O
le O
reconduisait O
toujours O
jusqu’ O
à O
la O
première O
marche O
|
| O
du O
perron O
. O
Lorsqu' O
on O
n’ O
avait O
pas O
encore O
amené O
son O
che- B-LOC
- I-LOC
|
| I-LOC
val I-LOC
, O
elle O
restait O
Ia B-PER
. O
On O
s' O
était O
dit O
adicu B-LOC
; O
on O
ne O
parlait O
|
| O
plus O
; O
le O
grand O
air O
l’ O
enlourait O
, O
levant O
pêle-mêle O
les O
petits O
|
| O
cheveux O
filets O
de O
sa O
nuque O
, O
ou O
sccouant O
sur O
sa O
hanche O
|
| O
les O
cordons O
de O
son O
tablier O
, O
qui O
se O
tortillaient O
comme O
des O
|
| O
banderoles O
. O
Une O
fois O
, O
par O
un O
temps O
de O
dégel O
, O
l' O
écorce O
des O
|
| O
arbres O
suintait O
dans O
la O
cour O
, O
la O
neige O
sur O
les O
couvertures O
|
| O
des O
bâtiments O
se O
fondait O
. O
Elle O
était O
sur O
le O
seuil O
; O
elle O
alla O
|
| O
chercher O
son O
ombrelle O
; O
elle O
l' O
ouvrit O
. O
L’ O
ombrelle O
, O
de O
soie O
|

| O
Il O
|
| O
Is B-LOC
|
| O
lé O
|

| O
k O
|

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
97 O
|

| O
gorge O
- O
pigcon O
, O
que O
traversait O
le O
soleil O
, O
éclairait O
de O
reflets O
|
| O
mobiles O
la O
peau O
blanche O
de O
sa O
figure O
. O
Elle O
souriait O
là- O
|
| O
dessous O
à O
la O
chaleur O
tiède O
, O
et O
on O
entendait O
les O
gouttes O
|
| O
d’ O
eau O
, O
une O
à O
une O
, O
tomber O
, O
sur O
la O
moire O
tendue O
. O
|

| O
Dans O
les O
premiers O
temps O
que O
Charles B-PER
fréquentait O
les O
|

| O
Bertaux B-PER
, O
madame B-PER
Bovary I-PER
jeune O
ne O
manquait O
pas O
de O
s’ O
in- O
|

| O
former O
du O
malade O
, O
et O
même O
sur O
le O
livre O
, O
qu’ O
elle O
tenait O
en O
|
| O
partie O
double O
, O
elle O
avait O
choisi O
pour O
M. B-PER
Rouault I-PER
, O
une O
belle O
|
| O
page O
blanche O
. O
Mais O
quand O
elle O
sut O
qu’ O
il O
avait O
une O
fille O
, O
elle O
|
| O
alla O
aux O
informations O
, O
et O
elle O
apprit O
que O
mademoiselle B-PER
|
| I-PER
Rouault I-PER
, O
élevée O
au O
couvent O
, O
chez O
les O
Ursulines B-LOC
, O
avait O
reçu O
, O
|
| O
comme O
on O
dit O
, O
une O
belle O
éducation O
; O
qu' O
elle O
savait O
, O
en O
COn- B-LOC
|
| O
séquence O
, O
la O
danse O
, O
la O
géographie O
, O
le O
dessin O
, O
faire O
de O
la O
|
| O
tapisserie O
et O
toucher O
du O
piano O
. O
Ce O
fut O
le O
comble O
! O
|

| O
— O
C’ O
est O
donc O
pour O
cela O
, O
se O
disait O
-elle O
, O
qu’ O
il O
a O
la O
figure O
|

| O
si O
épanouie O
quand O
il O
va O
la O
voir O
, O
etqu’ B-LOC
il O
met O
son O
gilet O
neuf O
, O
|

| O
au O
risque O
de O
l' O
abimer O
à O
la O
pluie O
? O
Ah B-MISC
! I-MISC
cette O
femme O
! O
cette O
|
| O
femme O
! O
|

| O
Et O
elle O
la O
détesta O
, O
d’ O
instinct O
. O
D' O
abord O
, O
elle O
se O
soulagea O
|
| O
par O
des O
allusions O
; O
Charles B-PER
ne O
les O
comprit O
pas O
; O
ensuite O
par O
|
| O
des O
réflexions O
incidentes O
qu’ O
il O
laissait O
passer O
de O
peur O
de O
|
| O
l' O
orage O
; O
enfin O
, O
par O
des O
apostrophes O
à O
brüle O
- O
pourpoint O
aux- O
|
| O
quelles O
il O
ne O
savait O
que O
répondre O
. O
« O
D' O
où O
vient O
qu' O
il O
re- O
|
| O
tournait O
aux O
Bertaux B-PER
, O
puisque O
M. B-PER
Rouault I-PER
était O
guéri O
et O
|
| O
que O
ces O
gens O
-là O
n’ O
avaient O
pas O
encore O
payé O
? O
Ah B-MISC
! I-MISC
c' O
est O
qu' O
il O
|
| O
y O
avait O
là O
- O
bas O
une O
personne O
, O
quelqu' O
un O
qui O
savait O
Causer B-PER
, O
|
| O
une O
brodeuse O
, O
un O
bel O
esprit O
. O
C' O
était O
là O
ce O
qu’ O
il O
aimait O
: O
il O
|
| O
lui O
fallait O
des O
demoiselles O
de O
ville O
! O
» O
Et O
elle O
reprenail O
: O
|

 

| O
l O
|
| O
« O
|
| O
: O
|
| O
4 O
|

 

| O
98 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
« O
La O
fille O
au O
père B-PER
Rouault I-PER
, O
une O
demoiselle O
de O
ville O
! O
Allons O
|
| O
donc O
! O
leur O
grand-père O
était O
berger O
, O
et O
ils O
ont O
un O
cousin O
|
| O
qui O
a O
failli O
passer O
par O
les O
Assisés B-PER
pour O
un O
mauvais O
coup O
, O
|
| O
dans O
une O
dispute O
. O
Ce O
n’ O
est O
pas O
la O
peine O
de O
faire O
tant O
de O
|
| O
flafla O
, O
ni O
de O
se O
montrer O
le O
dimanche O
à O
l’ O
église O
avec O
une O
|
| O
robe O
de O
soie O
, O
comme O
une O
comtesse O
. O
Pauvre O
bonhomme O
, O
|
| O
d’ O
ailleurs O
, O
qui O
, O
sans O
les O
colzas O
de O
l’ O
an O
passé O
, O
eût O
été O
bien O
|
| O
embarrassé O
de O
payer O
ses O
arrérages O
. O
» O
|

| O
Par O
lassitude O
, O
Charles B-PER
cessa O
de O
retourner O
aux O
Bertaux B-PER
. O
|
| O
IHéloïse B-MISC
lui O
avait O
fait O
jurer O
qu' O
il O
n’ O
irait O
plus O
, O
la O
main O
sur O
. O
|
| O
son O
livre O
de O
messe O
, O
après O
beaucoup O
de O
sanglots O
et O
de O
bai- O
|
| O
sers O
, O
dans O
une O
grande O
explosion O
d' O
amour O
. O
Il O
obéit O
donc O
; O
|
| O
mais O
la O
hardiesse O
de O
son O
désir O
protesta O
contre O
la O
servilité O
|
| O
de O
sa O
conduite O
, O
et O
, O
par O
une O
sorte O
d’ O
hypocrisie O
naïve O
, O
il O
|
| O
estima O
que O
cette O
défense O
de O
la O
voir O
était O
pour O
lui O
comme O
|
| O
un O
droit O
de O
l' O
aimer O
. O
|

| O
Et O
puis O
, O
la O
veuve O
notes O
effacer O
par O
son O
contact O
, O
|
| O
l' O
image O
fixée O
sur O
le O
cœur O
de O
son O
mari O
? O
La O
veuve O
était O
|
| O
maigre O
, O
elle O
avait O
les O
dents O
longues O
; O
elle O
portait O
en O
toute O
|
| O
saison O
un O
petit O
châle O
noir O
dont O
la O
pointe O
lui O
descendait O
|
| O
entre O
les O
omoplates O
; O
sa O
taille O
dure O
était O
engaînée O
dans O
des O
|
| O
robes O
en O
façon O
de O
fourreau O
, O
trop O
courtes O
, O
qui O
découvraient O
|
| O
ses O
chevilles O
, O
avec O
les O
rubans O
de O
ses O
souliers O
larges O
, O
s’ O
entre- O
|
| O
croisant O
sur O
des O
bas O
gris O
. O
|

| O
La O
mère O
de O
Charles B-PER
venait O
les O
voir O
de O
temps O
à O
autre O
; O
|
| O
mais O
au O
bout O
de O
quelques O
jours O
, O
la O
bru O
semblait O
l’ O
aiguiser O
|
| O
à O
son O
fil O
; O
et O
alors O
, O
comme O
deux O
couteaux O
, O
elles O
étaient O
à O
le O
|
| O
scarifier O
par O
leurs O
réflexions O
et O
leurs O
observations O
. O
Il O
avait O
|

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
29 O
|

| O
tort O
de O
tant O
manger O
! O
Pourquoi O
toujours O
offrir O
la O
goutte O
au O
|
| O
premier O
venu O
? O
Quel O
entêtement O
que O
de O
ne O
pas O
vouloir O
por O
|
| O
ter B-ORG
de O
flanelle O
! O
|

| O
Il O
arriva O
qu' O
au O
commencement O
du O
printemps O
, O
un O
notaire O
|
| O
d' O
Ingouville B-LOC
, O
détenteur O
de O
fonds O
à O
la O
veuve O
Dubuc B-PER
, O
s' O
em- O
|
| O
barqua B-PER
, O
par O
une O
belle O
marée O
, O
emportant O
avec O
lui O
tout O
|
| O
l' O
argent O
de O
son O
étude O
. O
Héloïse B-PER
, O
il O
est O
vrai O
, O
possédaitencore O
, O
|
| O
outre O
une O
part O
de O
bateau O
évaluée O
six O
mille O
francs O
, O
sa O
mai- O
|
| O
son O
de O
la O
rue B-LOC
Saint-François I-LOC
; O
et O
cependant O
, O
de O
toule O
cette O
|
| O
fortune O
que O
l' O
on O
avait O
fait O
sonner O
si O
haut O
, O
rien O
, O
si O
ce O
n' O
est O
|
| O
un O
peu O
de O
mobilier O
et O
quelques O
nippes O
, O
n' O
avait O
paru O
dans O
|
| O
le O
ménage O
. O
Il O
fallut O
tirer O
la O
chose O
au O
clair O
. O
La O
maison B-LOC
de I-LOC
|
| I-LOC
Dieppe I-LOC
se O
trouva O
vermoulue O
d’ O
hypothèques O
jusque O
dans O
|
| O
ses O
pilotis O
; O
ce O
qu’ O
elle O
avait O
mis O
chez O
le O
notaire O
, O
Dieu B-MISC
seul O
|
| O
le O
savait O
, O
et O
la O
part O
de O
barque O
n’ O
excéda O
point O
mille O
écus O
. O
|
| O
Elle O
avait O
donc O
menti O
, O
la O
bonne O
dame O
! O
Dans O
son O
exaspéra- O
|
| O
tion O
, O
M. B-MISC
Bovary I-MISC
père O
, O
brisant O
une O
chaise O
contre O
les O
pavés O
|
| O
accusa O
sa O
femme O
d’ O
avoir O
fait O
le O
malheur O
de O
leur O
fils O
en O
lat- O
|
| O
telant O
à O
une O
haridelle O
semblable O
, O
dont O
les O
harnais O
ne O
va- O
|

| O
laient O
pas O
la O
peau O
. O
Ils O
vinrent O
à O
Tostes B-ORG
. O
On O
s’ O
expliqua O
. O
Il O
|

| O
y O
eut O
des O
scènes O
. O
Héloïse B-PER
, O
en O
pleurs O
, O
se O
jetant O
dans O
les O
|
| O
bras O
de O
son O
mari O
, O
le O
conjura O
de O
la O
défendre O
de O
ses O
parents O
. O
|
| O
Charles B-PER
voulut O
parler O
pour O
elle O
. O
Ceux O
- O
ci O
se O
fächèrent O
, O
et O
|
| O
ils O
partirent O
. O
|

| O
Mais O
le O
coup O
était O
porté O
. O
Huit O
jours O
après O
, O
comme O
elle O
|
| O
étendait O
du O
linge O
dans O
sa O
cour O
, O
elle O
fut O
prise O
d’ O
un O
crache- O
|
| O
ment O
de O
sang O
, O
etle B-PER
lendemain I-PER
, O
tandis O
que O
Charles B-PER
avait O
le O
|

| O
D O
? O
|

| O
) O
|

| O
E B-LOC
|

| O
dos O
tourné O
pour O
. O
fermer O
le O
rideau O
de O
la O
fenêtre O
, O
elle O
dit O
: O
|

 

 

| O
30 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
mon O
Dieu B-MISC
! O
— O
poussa O
un O
soupir O
et O
s’ O
évanouit O
. O
Elle O
|
| O
était O
morte O
! O
Quel O
étonnement O
! O
|

| O
Quand O
tout O
fut O
fini O
au O
cimetière O
, O
Charles B-PER
rentra O
D O
|
| O
lui O
. O
Il O
ne O
trouva O
personne O
en O
bas O
; O
il O
monta O
au O
premier O
|
| O
dans O
la O
chambre O
, O
vit O
sa O
robe O
encore O
accrocliée O
au O
pied O
de O
|
| O
l’ O
alcôve O
; O
alors O
, O
s' O
appuyant O
contre O
le O
secrétaire O
, O
il O
resta O
|
| O
jusqu' O
au O
soir O
perdu O
dans O
une O
rêverie O
douloureuse O
. O
Elle O
|
| O
l' O
avait O
aimé O
, O
après O
tout O
. O
|

| O
IT O
] O
|

| O
Un B-MISC
matin I-MISC
, I-MISC
le I-MISC
père I-MISC
Rouault I-MISC
vint O
apporter O
à O
Charles B-PER
le O
|

| O
payement O
de O
sa O
jambe O
remise O
, O
soixante-quinze O
francs O
en O
|

| O
pièces O
de O
quarante O
sous O
et O
une O
dinde O
. O
Il O
avait O
appris O
son O
|
| O
malheur O
et O
l’ O
en O
consola O
tant O
qu' O
il O
put O
. O
|

| O
— O
Je O
sais O
ce O
que O
c’ O
est O
! O
disait O
-il O
en O
lui O
frappant O
sur O
|
| O
l' O
épaule O
; O
j’ O
ai O
été O
comme O
vous O
, O
moi O
aussi O
! O
Quand O
’ O
j' O
ai O
eu O
|
| O
perdu O
ma O
pauvre O
défunte O
, O
j' O
allais O
dans O
les O
champs O
pour O
|
| O
être O
tout O
seul O
; O
je O
tombais O
au O
pied O
d’ O
un O
arbre O
, O
je O
pleurais O
; O
|

| O
j' O
appelais O
le O
bon O
Dieu B-MISC
, O
je O
lui O
disais O
des O
sottises O
; O
j' O
aurais O
|

| O
voulu O
être O
comme O
les O
taupes O
, O
que O
je O
voyais O
aux O
branches O
, O
|
| O
qui O
avaient O
des O
vers O
leur O
grouillant O
dans O
le O
ventre O
, O
crevé O
, O
|
| O
enfin O
. O
Et O
quand O
je O
pensais O
que O
d’ O
autres O
, O
à O
ce O
moment O
-là O
, O
|
| O
élaient O
avec O
leurs O
bonnes O
petites O
femmes O
à O
les O
tenir O
em- O
|
| O
brassées O
contre O
eux O
, O
je O
tapais O
de O
grands O
coups O
par O
terre O
|
| O
avec O
mon O
bâton O
; O
j' O
étais O
quasiment O
fou O
, O
que O
je O
ne O
mangeais O
|

 

 

 

 

 

| O
l O
|

 

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
31 O
|

| O
plus O
; O
L' O
idée O
seulement O
d' O
aller O
au O
café O
me O
dégoûtait O
, O
vous O
|
| O
ne O
croiriez O
pas O
. O
Eh O
bien O
, O
tout O
doucement O
, O
un O
jour O
chas- O
|
| O
sant O
l’ O
autre O
, O
un O
printemps O
sur O
un O
hiver O
et O
un O
automre O
|
| O
par O
- O
dessus O
un O
été O
, O
ça O
a O
coulé O
brin O
à O
brin O
, O
miette O
à O
miette O
; O
|
| O
ça O
s’ O
en O
est O
allé O
, O
c’ O
est O
parti O
, O
c' O
est O
descendu O
, O
je O
veux O
dire O
, O
|

| O
-car O
il O
vous O
reste O
toujours O
quelque O
chose O
au O
fond O
, O
comme O
|

| O
qui O
dirait O
... O
un O
poids O
, O
là O
, O
sur O
la O
poitrine O
. O
Mais O
puisque O
|
| O
c’ O
est O
notre O
sort O
à O
tous O
! O
on O
ne O
doit O
pas O
non O
plus O
se O
laisser O
|
| O
dépérir O
, O
et O
parce O
que O
d’ O
autres O
sont O
morts O
, O
vouloir O
mou- O
|
| O
rir O
…… O
Il O
faut O
vous O
secouer O
, O
monsieur O
Bovary B-MISC
; O
ça O
se O
passera O
. O
|
| O
Venez B-MISC
nous O
voir O
, O
ma O
fille O
pense O
à O
vous O
de O
temps O
à O
autre O
, O
|
| O
savez O
-vous O
bien O
, O
et O
elle O
dit O
comme O
ça O
que O
vous O
l’ O
oubliez O
. O
|
| O
Voilà B-MISC
le I-MISC
printemps I-MISC
bientôt I-MISC
; I-MISC
nous O
vous O
ferons O
tirer O
un O
lapin O
|
| O
dans O
la O
garenne O
, O
pour O
vous O
dissiper O
un O
peu O
. O
|||| O
|

| O
Charles B-PER
suivit O
son O
conseil O
. O
Il O
retourna O
aux O
Bertaux B-PER
; O
il O
|
| O
retrouva O
tout O
comme O
la O
veille O
, O
comme O
il O
y O
avait O
cinq O
|
| O
mois O
, O
c’ O
est O
- O
à O
- O
dire O
; O
les O
poiriers O
déjà O
étaient O
en O
fleurs O
, O
et O
le O
|
| O
bonhomme O
Rouault B-PER
, O
debout O
maintenant O
, O
allait O
et O
venait O
, O
|
| O
ce O
qui O
rendait O
la O
ferme O
plus O
animée O
. O
|

| O
Croyant B-PER
qu' O
il O
était O
de O
son O
devoir O
de O
prodiguer O
au O
mé- O
|
| O
decin O
le O
plus O
de O
politesses O
possibles O
, O
à O
cause O
de O
sa O
position O
|
| O
douloureuse O
, O
1l O
le O
pria O
de O
ne O
point O
se O
découvrir O
la O
tête O
, O
lui O
|
| O
parla O
à O
voix O
basse O
, O
comme O
s’ O
il O
eût O
été O
malade O
, O
et O
même O
fit O
|
| O
semblant O
de O
se O
mettre O
en O
colère O
de O
ce O
que O
l’ O
on O
n' O
avait O
pas O
|
| O
apprêté O
à O
son O
intention O
quelque O
chose O
d’ O
un O
peu O
plus O
léger O
|
| O
que O
tout O
le O
reste O
, O
tel O
que O
des O
petits O
pots O
de O
crème O
ou O
des O
|
| O
poires O
cuites O
. O
Il O
conta O
des O
histoires O
. O
Charles B-PER
se O
surprit O
à O
|
| O
rire O
; O
mais O
le O
souvenir O
de O
sa O
femme O
, O
lui O
revenant O
tout O
à O
|

 

| O
32 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
coup O
, O
l’ O
assombrit O
On O
apporta O
le O
calé O
, O
il O
n' O
y O
pensa O
|
| O
plus O
. O
|

| O
Il O
y O
pensa O
moins O
, O
à O
mesure O
qu’ O
il O
s’ O
habituait O
à O
vivre O
seul O
. O
|
| O
L' O
agrément O
nouveau O
de O
l' O
indépendance O
lui O
rendit O
bientôt O
|
| O
la O
solitude O
plus O
supportable O
. O
Il O
pouvait O
changer O
mainte- O
|
| O
nant O
les O
heures O
de O
ses O
repas O
, O
rentrer O
ou O
sortir O
sans O
donner O
|
| O
de O
raisons O
, O
et O
, O
lorsqu' O
il O
était O
bien O
fatigué O
, O
s' O
étendre O
de O
ses O
|
| O
quatre O
memb' O
es O
, O
tout O
en O
large O
, O
dans O
son O
lit O
. O
Donc O
il O
se O
|
| O
choya O
, O
se O
dorlola O
et O
accepla O
les O
consolations O
qu' O
on O
lui O
|
| O
donnait O
. O
D' O
autre O
part O
, O
la O
mort O
de O
sa O
femme O
ne O
l' O
avait O
pas O
|
| O
mal O
servi O
dans O
son O
métier O
, O
car O
on O
avait O
répété O
durant O
un O
|
| O
mois O
: O
« O
Ce O
pauvre O
jeune O
homme O
! O
quel O
malheur O
! O
» O
Son O
|
| O
nom O
s' O
était O
répandu O
, O
sa O
clientèlé O
s' O
était O
accrue O
; O
et O
puis O
|
| O
il O
allait O
aux O
Bertaux B-PER
tout O
aise O
. O
Il O
avait O
un O
espoir O
sans O
but O
, O
|
| O
un O
bonheur O
vague O
; O
il O
se O
trouvait O
la O
figure O
plus O
agréable O
en O
|
| O
brossant O
ses O
favoris O
devant O
son O
miroir O
. O
|

| O
Ïl B-PER
arriva O
un O
jour O
vers O
trois O
heures O
; O
tout O
le O
monde O
était O
|
| O
aux O
champs O
; O
il O
entra O
dans O
la O
cuisine O
, O
mais O
n’ O
aperçut O
point O
|
| O
d’ O
abord O
Emma B-PER
; O
les O
auvents O
étaient O
fermés O
. O
Par O
les O
fentes O
|
| O
du O
bois O
, O
le O
soleil O
allongeait O
sur O
les O
pavés O
de O
grandes O
raies O
|
| O
minces O
, O
qui O
se O
brisaient O
à O
l' O
angle O
des O
meubles O
et O
trem- O
|
| O
blaient O
au O
plafond O
. O
Des O
mouches O
, O
sur O
Ja B-MISC
table I-MISC
, O
montaient O
|
| O
le O
long O
des O
verres O
qui O
avaient O
servi O
, O
et O
bourdonnaient O
en O
se O
|
| O
noyant O
au O
fond O
, O
dans O
le O
cidre O
resté O
. O
Le O
jour O
qui O
descendait O
|
| O
par O
la O
cheminée O
, O
veloutant O
la O
suie O
de O
la O
plaque O
, O
bleuissait O
|
| O
un O
peu O
les O
cendres O
froides O
. O
Entre O
la O
fenêtre O
et O
le O
foyer O
, O
|
| O
Emma B-PER
cousait O
; O
elle O
n' O
avait O
point O
de O
fichu O
; O
on O
voyait O
sur O
|
| O
ses O
épaules O
nues O
de O
petites O
gouttes O
de O
sueur O
. O
|

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|||| O
33 O
|

| O
Selon O
la O
mode O
de O
la O
campagne O
, O
elle O
lui O
proposa O
de O
boire O
|
| O
quelque O
chose O
. O
Il O
refusa O
, O
elle O
insisla O
, O
et O
enfin O
lui O
offrit O
en O
|
| O
riant O
, O
de O
prendre O
un O
verre O
de O
liqueur O
avec O
elle O
. O
Elle O
alla O
|
| O
donc O
chercher O
dans O
l' O
armoire O
une O
bouteille O
de O
curaçao O
, O
|
| O
atteignit O
deux O
petits O
verres O
, O
emplit O
l’ O
un O
jusqu’ O
au O
bord O
, O
|
| O
versa O
à O
peine O
dans O
l’ O
autre O
, O
et O
après O
avoir O
trinqué O
, O
le O
porta O
|
| O
à O
sa O
bouche O
. O
Comme O
il O
était O
presque O
vide O
, O
elle O
se O
renver- O
|
| O
sait O
pour O
boire O
; O
et O
, O
la O
tête O
en O
arrière O
, O
les O
lèvres O
avancées O
, O
|
| O
le O
cou O
tendu O
, O
elle O
riait O
de O
ne O
rien O
sentir O
, O
tandis O
que O
le O
|
| O
bout O
de O
sa O
langue O
, O
passant O
entre O
ses O
dents O
fines O
, O
léchait O
à O
|
| O
petits O
coups O
le O
fond O
du O
verre O
. O
|

| O
Elle O
se O
rassit O
et O
elle O
reprit O
son O
ouvrage O
, O
qui O
était O
un O
bas O
|
| O
de O
coton O
blanc O
, O
où O
elle O
faisait O
des O
reprises O
, O
elle O
travaillait O
|
| O
le O
front O
baissé O
; O
elle O
ne O
parlait O
pas O
, O
Charles B-PER
non O
plus O
. O
L’ O
air O
, O
|
| O
passant O
par O
le O
dessous O
de O
la O
porte O
, O
poussait O
un O
peu O
de O
|
| O
poussière O
sur O
les O
dalles O
; O
il O
la O
regardait O
se O
traîner O
, O
et O
ilen- O
|
| O
tendait O
seulement O
le O
battement O
intérieur O
de O
sa O
tête O
, O
avec O
|
| O
le O
cri O
d’ O
une O
poule O
au O
loin O
, O
qui O
pondait O
dans O
les O
cours O
. O
|
| O
Emma B-PER
de O
temps O
à O
autre O
se O
rafraichissait O
les O
joues O
en O
s' O
y O
|
| O
appliquant O
la O
paume O
de O
ses O
mains O
, O
qu’ O
elle O
refroidissait O
|
| O
après O
cela O
, O
sur O
la O
pomme O
de O
fer O
des O
grands O
chenets O
. O
|

| O
Elle O
se O
plaignit O
d’ O
éprouver O
depuis O
le O
commencement O
de O
|
| O
la O
saison O
des O
étourdissements O
; O
elle O
demanda O
si O
les O
bains O
|
| O
de O
mer O
lui O
seraient O
utiles O
; O
elle O
se O
mit O
à O
causer O
du O
couvent O
, O
|
| O
Charles B-PER
de O
son O
collège O
, O
les O
phrases O
leur O
vinrent O
; O
ils O
mon- O
|
| O
{ O
èrent O
dans O
sa O
chambre O
. O
Elle O
lui O
fit O
voir O
ses O
anciens O
cahiers O
|
| O
de O
musique O
, O
les O
petits O
livres O
qu’ O
on O
lui O
avait O
donnés O
en O
prix O
|
| O
etles O
couronnes O
en O
feuilles O
de O
chène O
, O
abandonnées O
dans O
|

 

| O
934 O
MADAME B-MISC
BOVARY B-MISC
|

| O
un O
bas O
d' O
armoire O
. O
Elle O
lui O
parla O
encore O
de O
sa O
mère O
, O
qu O
ci- O
: O
|
| O
melière B-PER
, O
et O
même O
lui O
montra O
dans O
le O
jardin O
, O
la O
plate- O
|
| O
bande O
, O
dont O
elle O
cueillait O
les O
fleurs O
tous O
les O
premiers O
ven- O
|
| O
dredis O
de O
chaque O
mois O
, O
pour O
les O
aller O
mettre O
sur O
sa O
tombe O
. O
|
| O
Mais O
le O
jardinier O
qu' O
ils O
avaient O
n’ O
y O
entendait O
rien O
; O
on O
était O
|
| O
si O
mal O
servi O
’ O
Elle B-MISC
cût I-MISC
bien O
voulu O
, O
ne O
fûl O
-ce O
au O
moins O
que O
|
| O
pendant O
l' O
hiver O
, O
habiter O
la O
ville O
, O
quoique O
la O
longueur O
des O
|
| O
beaux O
jours O
rendit O
peut-être O
la O
campagne O
plus O
ennuyeuse O
|
| O
encore O
durant O
l' O
été O
; O
— O
et O
selon O
ce O
qu’ O
elle O
disait O
, O
sa O
voix O
|
| O
était O
claire O
, O
aiguë O
, O
ou O
se O
couvrant O
de O
langueur O
tout O
à O
|
| O
coup O
, O
trainait O
des O
modulations O
qui O
finissaient O
presque O
en O
|
| O
murmures O
, O
quand O
élle B-PER
se O
parlait O
à O
elle-même O
, O
tantôt O
|
| O
joyeuse O
, O
ouvrant O
des O
yeux O
naïfs O
, O
puis O
les O
paupières O
à O
demi O
|
| O
closes O
, O
le O
regard O
noyé O
d’ O
ennui O
, O
la O
pensée O
vagabondant O
. O
|
| O
Le O
soir O
, O
en O
s’ O
en O
retournant O
, O
Charles B-PER
reprit O
une O
à O
une O
|
| O
les O
phrases O
qu' O
elle O
avait O
dites O
, O
tâchant O
de O
se O
les O
rappeler O
, O
|
| O
d' O
en O
compléter O
le O
sens O
, O
afin O
de O
se O
faire O
la O
portion O
d’ O
exis- O
|
| O
tence O
qu' O
elle O
avait O
vécue O
dans O
le O
temps O
qu’ O
il O
ne O
la O
connais- O
|
| O
sait O
pas O
encore O
. O
Mais O
jamais O
il O
ne O
put O
la O
voir O
en O
sa O
pensée O
, O
|
| O
différemment O
qu' O
il O
ne O
l' O
avait O
vue O
la O
première O
fois O
, O
ou O
telle O
|
| O
- O
qu’ O
il O
venait O
de O
la O
quitter O
tout O
à O
l’ O
heure O
. O
Puis O
il O
se O
demanda O
|
| O
ce O
qu' O
elle O
deviendrait O
, O
si O
elle O
se O
maricrait O
, O
et O
à O
qui O
? O
Hélas O
! O
|
| O
le O
père B-PER
Rouault I-PER
était O
bien O
riche O
, O
et O
elle O
! O
. O
… O
. O
si O
belle O
! O
Mais O
|
| O
la O
figure O
d' O
Emma B-PER
revenait O
toujours O
se O
placer O
devant O
ses O
|
| O
yeux O
, O
et O
quelque O
chose O
de O
monotone O
comme O
le O
ronflement O
|
| O
d' O
une O
toupie O
bourdonnait O
à O
ses O
oreilles O
: O
« O
Si O
tu O
te O
ma- O
|
| O
riais O
, O
pourtant O
! O
si O
tu O
te O
mariais O
! O
» O
La O
nuit O
, O
il O
ne O
dormit O
|
| O
pas O
; O
Sa B-MISC
gorge I-MISC
était I-MISC
serrée I-MISC
, O
il O
avait O
soif O
; O
il O
se O
leva O
pour O
|

 

| O
te O
hÉoRRÉEssss O
|

| O
MADAME O
BOVARY B-MISC
39 O
|
| O
aller O
boire O
à O
son O
pot O
à O
l’ O
eau O
et O
il O
ouvrit O
la O
fenêtre O
; O
le O
cicl O
|
| O
était O
couvert O
d’ O
éloiles O
, O
un O
vent O
chaud O
passait O
, O
au O
loin O
des O
|
| O
chiens O
aboyaient O
. O
Il O
tourna O
la O
tête O
du O
côté O
des O
Bertaux B-PER
. O
|

| O
Pensant B-PER
qu' O
après O
tout O
, O
l’ O
on O
ne O
risquait O
rien,-Charles O
se O
|
| O
promit O
de O
faire O
la O
demande O
quand O
l’ O
occasion O
s’ O
en O
offrirait O
; O
|
| O
mais O
chaque O
fois O
qu’ O
elle O
s’ O
offrit O
, O
la O
peur O
de O
ne O
point O
trouver O
|
| O
les O
mots O
convenables O
lui O
collait O
les O
lèvres O
. O
|||| O
|

| O
Le O
père B-PER
Rouault I-PER
n’ O
eût O
pas O
été O
fâché O
qu’ O
on O
le O
débarrassàt O
|
| O
de O
sa O
fille O
, O
qui O
ne O
lui O
servait O
guère O
dans O
sa O
maison O
. O
Il O
|
| O
l’ O
excusait O
intérieurement O
, O
trouvant O
qu’ O
elle O
avait O
trop O
d’ O
es- O
|
| O
prit O
pour O
la O
culture O
, O
métier O
maudit O
du O
ciel O
, O
puisqu' O
on O
n' O
y O
|
| O
voyait O
jamais O
de O
millionnaire O
. O
Loin O
d' O
y O
avoir O
fait O
fortune O
, O
|
| O
le O
bonhomme O
y O
perdait O
tous O
les O
ans O
, O
car O
s’ O
il O
excellait O
dans O
|
| O
les O
marchés O
, O
où O
il O
se O
plaisait O
aux O
ruses O
du O
métier O
, O
en O
re- O
|
| O
vanche O
la O
culture O
proprement O
dite O
, O
avec O
le O
gouvernement O
|
| O
intérieur O
de O
la O
ferme O
, O
lui O
convenait O
moins O
qu' O
à O
personne O
. O
|
| O
Il O
ne O
retirait O
pas O
volontiers O
ses O
mains O
de O
dedans O
scs O
po- O
|
| O
ches O
, O
et O
n’ O
épargnait O
point O
la O
dépense O
pour O
tout O
ce O
qui O
|
| O
regardait O
sa O
vie O
, O
voulant O
être O
bien O
nourri O
, O
bien O
chauffé O
, O
|
| O
bien O
couché O
. O
I B-PER
aimait O
le O
gros O
cidre O
, O
les O
gigots O
saignants O
, O
|

| O
les O
glorias B-PER
longuement O
battus O
. O
Il O
prenait O
ses O
repas O
dans O
|

| O
Ja B-MISC
cuisine O
, O
seul O
, O
en O
face O
du O
feu O
, O
sur O
une O
petite O
table O
qu’ O
on O
|
| O
lui O
apportait O
toute O
servie O
, O
comme O
au O
théâtre O
. O
|

| O
Lorsqu' O
il O
s’'aperçut B-MISC
donc O
que O
Charles B-PER
avait O
les O
pom- O
|
| O
mettes O
rouges O
près O
de O
sa O
fille O
, O
ce O
qui O
signifiait O
qu’ O
un O
de O
|
| O
ces O
jours O
on O
Ja B-MISC
lui O
demanderait O
en O
mariage O
, O
il O
rumina O
|
| O
d' O
avance O
, O
toute O
l' O
affaire O
. O
IT B-MISC
le O
trouvait O
bien O
un O
peu O
grin- O
|
| O
galet O
, O
et O
ce O
n’ O
était O
pas O
là O
un O
gendre O
comme O
il O
l’ O
eût O
sou- O
|

| O
ie O
|

| O
Rep O
— O
|

| O
— O
ÿ— B-LOC
|

 

| O
36 O
MADAME O
BOVARY B-MISC
|

| O
haité O
; O
mais O
on O
le O
disait O
de O
bonne O
conduite O
, O
économe O
, O
fort O
|
| O
instruit O
, O
et O
sans O
doute O
qu' O
il O
ne O
chicanerait O
pas O
trop O
sur O
la O
|
| O
dot O
. O
Or O
, O
comme O
le O
père B-PER
Rouault I-PER
allait O
être O
forcé O
de O
vendre O
|
| O
vingt-deux O
acres O
de O
son O
bien O
, O
qu' O
il O
devait O
beaucoup O
au O
|
| O
maçon O
, O
beaucoup O
au O
bourrelier O
, O
que O
l' O
arbre O
du O
pressoir O
|
| O
était O
à O
remettre O
: O
« O
S' O
il O
me O
la O
demande O
, O
se O
dit O
-il O
, O
je O
la O
lui O
|
| O
donne O
. O
» O
|
