| 

| O
1e O
Gallica O
|

| O
Les O
ménages O
militaires O
. O
La O
|
| O
femme O
du O
capitaine O
Aubépin B-PER
|
| I-PER
|||| O
par O
Claire B-PER
de I-PER
Chandeneux I-PER
|
| O
[ O
Emma B-PER
Bailly I-PER
] O
|

| O
11 O
Gallica B-PER
|

 

| I-PER
Bailly I-PER
, O
Emma B-PER
( O
1836 O
- O
1881 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
Les O
ménages O
|
| O
militaires O
. O
La O
femme O
du O
capitaine B-PER
Aubépin I-PER
/ O
par O
Claire B-PER
de I-PER
|
| I-PER
Chandeneux I-PER
[ O
Emma B-PER
Bailly]. I-PER
1876 O
- O
1878 O
. O
|

 

| O
|s||PUOoIjeu| O
|anbaujol||qig| O
/ O
J' O
yug' O
|e2l||[e6| O
& O
|

| O
ht O
ad O
e O
é O
|
| O
7 O
|

 

| O
4 O
Me B-MISC
VS I-MISC
|

 

 

 

 

| I-MISC
EE I-MISC
Pt O
nets O
|

| O
AMI B-MISC
Are I-MISC
|
| O
nés O
: O
6i O
dy O
+ O
Vies B-MISC
|

| I-MISC
TA I-MISC
Est I-MISC
A I-MISC
|
| O
à O
= O
|
| O
" O
|

| O
PESTE B-MISC
|
| O
PE B-MISC
x I-MISC
|

| I-MISC
nn I-MISC
« O
|
| O
2 O
|
| O
ES B-MISC
|

| I-MISC
LE O
|

| O
Le O
: O
|
| O
( O
AL B-ORG
|

| I-ORG
UT I-ORG
|
| I-ORG
Me I-ORG
|
| O
" O
EL B-ORG
! I-ORG
|

 

| O
A O
| | O
" O
* O
|

| O
ce O
|
| O
den O
7 O
Ce O
in O
-C O
|
| O
_ O
… O
LL B-ORG
. O
Es O
” O
D O
= O
. O
: O
|
| O
REP B-PER
: O
|
| O
a O
USD B-MISC
TR I-MISC
Een I-MISC
‘ I-MISC
. O
|
| O
Not B-ORG
LR I-ORG
om I-ORG
00 I-ORG
rennes I-ORG
mu I-ORG
- O
© O
|

 

      
 

  

 
    
  

| O
: O
|
| O
€ O
|
| O
; O
|
| O
d O
} O
|
| O
, O
|
| O
La O
à O
d O
|
| O
A B-ORG
FER I-ORG
RELETE I-ORG
|
| O
Mens B-LOC
pure O
“ O
8 O
|
| O
PRIOR B-ORG
CR I-ORG
OPT I-ORG
|
| O
ï O
CIF B-ORG
L O
y O
|
| O
Ad B-MISC
iAgon I-MISC
d I-MISC
' I-MISC
, O
f O
|
| O
ÉTCRRE O
|
| O
à O
|
| O
i O
|
| O
t O
|
| O
* O
|
 | O
J O
|
| O
+ O
|
| O
, O
< O
" O
|
| O
à O
\i O
|
| O
1 O
ir O
> O
|
| O
ke O
|
| O
# O
|
| O
dis O
|
| O
Brel B-PER
: O
|
| O
* O
|
| O
i O
|
| O
* O
|
| O
’ O
|
| O
j O
|
| O
pot O
’ O
|
| O
. O
» O
1 O
|
| O
1 O
|
| O
: O
|
| O
: O
|
| O
À O
|
| O
, O
|
| O
Lie B-PER
L I-PER
|
| O
“ O
ur O
RCE B-MISC
|
| O
ip O
mt O
|
| O
7 O
e O
sé O
|
| O
[ O
PEPP B-PER
TRE I-PER
|
| O
« O
nr O
id O
|
| O
, O
|
| O
du O
|
| O
Ü B-ORG
|
| I-ORG
N I-ORG
: O
LI B-MISC
|
| O
n O
' O
‘ O
|
| O
|||| O
£ O
|
| O
= O
= O
es O
ss O
est O
r O
x O
ts O
Zn O
— O
_ O
— O
— O
; O
— O
— O
— O
— O
|
| O
, O
- O
. O
4 O
|

   

 

 

 

 

 

| O
> O
. O
Pr O
— O
— O
- O
| | O
_ O
— O
* O
Pas O
= O
Pr O
Ce O
= O
ns O
r O
— O
er O
|
| O
# O
1 O
nn O
” O
e O
mé O
T O
hs O
% O
bare O
6 O
se O
+ O
. O
£ O
- O
ST O
Pre O
PCs O
RE O
— O
— O
ENRRE O
|
| O
: O
PRE O
" O
. O
een O
LEE O
RG O
a O
Re B-ORG
AIT I-ORG
FER I-ORG
s O
- O
DA O
" O
- O
|
| O
Fes O
Eng O
dite O
OUEST B-MISC
ME I-MISC
NES B-MISC
|

| O
» O
, O
re O
SR B-MISC
L I-MISC
or O
Fe O
UT O
* O
|

   

 

 

   

| O
traduction O
et O
de O
reproduction O
à O
l' O
étranger O
. O
|

    
      

| O
£ O
. O
|

| O
Ce O
ohne O
a O
été O
déposé O
au O
ministère O
de O
l O
intérieur O
( O
6e O
€ O
|
| O
de O
Ja B-MISC
librairie I-MISC
) O
en O
octobre O
1875 O
. O
= O
ete O
|

| O
1 O
. O
|

| O
E B-LOC
, O
PLON B-ORG
Er I-ORG
Cie I-ORG
, O
IMPRIMEURS B-ORG
- O
ÉDITEURS O
|
| O
RUE B-ORG
GARANCIÈRE I-ORG
, O
10 O
|

| O
1876 O
|

| O
Tous O
droits O
réservé;. B-ORG
|

 

 

| O
: O
Fe B-MISC
4 I-MISC
TRE I-MISC
|

| I-MISC
LA I-MISC
FEMME I-MISC
|

| I-MISC
_ I-MISC
_ O
DU O
CAPITAINE O
AUBÉPIN O
|

| O
J O
|

| O
Se O
_ O
En O
1862 O
, O
les O
environs O
du O
camp B-LOC
de I-LOC
Chälons I-LOC
|
| O
" O
n' O
étaient O
pas O
encore O
aménagés O
de O
façon O
à O
offrir O
|
| O
É B-LOC
un O
abri O
confortable O
aux O
femmes O
d' O
officiers O
que O
le O
|
| O
É B-LOC
… O
dévouement O
conjugal O
, O
pour O
beaucoup O
d’ O
entre O
elles O
, O
|
| O
_ B-PER
etla I-PER
curiosité O
pour O
beaucoup O
d’ O
autres O
, O
amenaient O
|
| O
dans O
ces O
parages O
crayeux O
. O
|

| O
Eee B-MISC
La O
spéculation O
n' O
avait O
pas O
sonré O
à O
leur O
prépa- O
|
| O
rer O
des O
logements O
, O
et O
moins O
encore O
à O
leur O
créer O
|
| O
les O
villas O
qu’ O
elle O
a O
improvisées O
depuis O
lors O
. O
|
| O
nu O
Il B-MISC
fallait I-MISC
chercher I-MISC
un I-MISC
asile I-MISC
à I-MISC
peu I-MISC
près I-MISC
décent I-MISC
|
| I-MISC
E B-LOC
Pre O
les O
fermes O
des O
paysans O
ou O
dans O
les O
rares O
mai- O
|
| O
; O
sons O
de O
campagne O
disséminées O
au O
milieu O
de O
la O
|
| O
_ O
plaine O
champenoise O
|||| O
|

 

| O
: O
ue B-ORG
en O
à O
g O
E B-LOC
er O
+ O
" O
h O
» O
T2 O
} O
" O
RTE B-ORG
|
| O
Ù B-ORG
SE I-ORG
MR I-ORG
TE I-ORG
Fr O
RL O
Le O
Fr B-MISC
re I-MISC
€ I-MISC
|
| I-MISC
|||| O
LES O
MÉNAGES O
St O
IR O
es O
|
| O
SR B-ORG
LAS I-ORG
|
| O
Sup B-ORG
TE I-ORG
ré O
|

| O
1 O
fallait O
s O
’ O
yé O
établir O
tant O
Dee B-PER
que O
mal O
, O
sans O
aises O
, O
|
| O
sans O
luxe O
, O
souvent O
méme B-PER
sans O
le O
nécessaire O
. O
|

| O
Il O
fallait O
surtout O
faire O
abnégation O
absolue O
de O
soi- B-PER
“ O
à O
8 O
ve O
|
| O
même O
pour O
accepter O
philosophiquement O
ces O
in O
. O
|

| O
stallations O
sommaires O
et O
ce O
dénûment O
relatif O
. O
|

| O
Le B-LOC
Grand-Mourmelon I-LOC
offrait O
bien O
M B-LOC
k O
: O
|

| O
ressources O
, O
et O
encore O
! O
|
| O
Du O
reste O
, O
comme O
il O
se O
produit O
toujours O
en O
Pis B-LOC
: O
$ O
|

| O
reil O
cas O
, O
avant O
l’ O
arrivée O
des O
dames O
des O
divers O
ré O
) O
| | O
- O
|

| O
_ O
giments O
, O
on O
avait O
vu O
s’ O
abattre O
sur O
le O
village O
un O
Re B-LOC
: O
|
| O
D. B-PER
|

| I-PER
Ta I-PER
|
| O
an O
|

| O
_ O
_ O
essaim O
de O
ces O
folles O
et O
accapareuses O
personnes O
qui O
, O
|
| O
n' O
ayant O
droit O
à O
rien O
, O
s' O
emparent O
naturellement O
de O
s O
|
| O
tout O
. O
|||| O
|

| O
Avec O
la O
galanterie O
qui O
sied O
si O
bien O
à O
uniforme O
, O
|

| O
_ O
les O
officiers O
garçons O
mirent O
au O
service O
des O
nou- O
+ O
|
| O
velles O
venues O
toute O
leur O
bonne O
volonté O
, O
toutes O
s O
|
| O
leurs O
démarches O
et O
jusqu’ O
à O
leurs O
ordonnances O
, O
# O
|
| O
pour O
les O
aider O
dans O
cet O
établissement O
de O
hasard O
. O
|

| O
Quitte O
à O
prendre O
ensuite O
une O
mine O
contrite O
|
| O
quand O
les O
maris O
, O
leurs O
camarades O
, O
déplorèrent O
; O
|
| O
devant O
eux O
la O
difficulté O
qu' O
ils O
éprouvaient O
à O
caser O
X4 B-MISC
|
| O
leurs O
infortunées O
moitiés O
et O
leurs O
pauvres O
petits O
|
| O
enfants O
. O
|||| O
|||| O
ee O
|

| O
Les O
villages O
du O
Petit-Mourmelon B-LOC
, O
de O
Livry B-LOC
, O
de O
|

 

    
 
        
 
     
    
         
    
   

| O
SEPT B-MISC
eur I-MISC
— O
_ O
|

| O
Loi O
uverey O
reçurent O
en O
masse O
la O
visite O
des O
maris O
|

| O
de O
|

| O
lésolés O
; O
“ O
|
| O
% O
|

  

| O
Fe B-LOC
du O
fut O
dans O
ces O
chaumières O
assez O
proprettes O
, O
|

| O
Mr O
|

| O
mais O
effroyablement O
incommodes O
, O
qu O
ils O
tentérent O
|

  

| O
le O
miracles O
pour O
contenter O
leurs O
compagnes O
. O
|

| O
Bis O
, O
|

| O
k O
N- O
donc O
: O
|

  

| O
. O
Tel O
mari O
, O
qui O
louait O
assez O
cher O
deux O
misérables O
IE B-MISC
D. I-MISC
|
| I-MISC
|||| O
eiambrette O
nues O
, O
avait O
en O
poche O
le O
programme O
En O
|
| O
détaillé O
de O
ce O
qu’ O
exigeait O
sa O
femme O
: O
« O
un O
salon O
as- O
/. O
! O
22e O
|
| O
< O
_ O
sez O
grand O
pour O
y O
offrir O
le O
thé O
aux.officiers O
de O
son O
: O
À O
|

  

| O
D O
batrilor O
, O
une O
chambre O
où O
le O
berceau O
de O
l' O
enfant O
à O
# O
1 O
|
| O
ete B-ORG
bien O
à O
l’ O
aise O
, O
une O
salle O
à O
manger O
petite O
, O
car O
|||| O
|
| O
E B-LOC
L' O
alle O
renonçait O
à O
donner O
à O
diner O
au O
camp O
, O
plus O
|
| O
É B-LOC
te O
pour O
la O
bonne O
, O
» O
|

| O
Fo B-PER
|
| O
_ O
Tel O
autre O
, O
en O
face O
du O
carré O
de O
choux O
, O
émaillé O
SLR B-ORG
|

  

| O
47 O
mauves O
sauvages O
, O
qui O
s’ O
ouvrait O
devant O
les O
fe- O
|

| O
|||| O
métres O
pensait O
douloureusement O
à O
l O
° O
ambition O
de O
|

| O
sa O
Jeune B-MISC
femme I-MISC
, O
— O
une O
nouvelle O
mariée O
lettrée O
|

    
 
     
    
 
 

  

  

| O
D B-MISC
et I-MISC
sentimentale I-MISC
, O
— O
qui O
lui O
avait O
demandé O
, O
avant O
" O
re O
|
| O
D O
|||| O
toute O
chose O
, O
un O
beau O
jardin O
ombreux O
pour O
y O
ré- O
|

| O
ver O
, O
le O
soir O
, O
en O
parlant O
aux O
étoiles O
. O
|

   

  

   

| O
Un O
troisième O
se O
voyait O
contraint O
d’ O
entasser O
ses O
RE B-MISC
, O
|
| O
ne O
STE B-MISC
|
| O
quatre O
enfants O
dans O
une O
chambre O
étroite O
. O
ER B-LOC
|

| O
be O
|||| O
à O
LS B-ORG
|
| O
_ O
Et O
certain O
vieux O
capitaine O
, O
haut O
de O
buste O
et O
LR B-ORG
|
| O
RL B-ORG
: O
+ O
|
| O
: O
LES B-LOC
. O
|
| O
+ O
è O
" O
2 O
, O
|

| O
É B-LOC
|

  

| O
" O
x O
|

| O
RL O
. O
|||| O
|
| O
d O
Pr B-PER
+ O
+ O
|
| O
LT B-ORG
|
| O
- O
a O
il O
|
| O
. O
|

 

 

 

| O
veillant O
mutuellement O
pour O
ne O
laisser O
aucun O
|

 

| O
large O
d’ O
épaules O
, O
découvrait O
avec O
stupeur O
qu’ O
il O
|

| O
’ O
entrerait O
jamais O
chez O
sa O
femme O
sans O
se O
tourner O
|

| O
branle O
grossier O
des O
portes O
. O
57 O
|
| O
Un O
matin O
de O
mai O
trois O
maris O
quéteurs O
entrèrent O
|

| O
au O
Petit-Mourmelon B-LOC
, O
marchant O
de O
front O
, O
se O
sur- O
|

| O
d’ O
entre O
eux O
, O
en O
cas O
d’ O
heureuse O
découverte O
, O
pren- O
|
| O
dre B-ORG
l’ O
avance O
sur O
les O
autres O
. O
L O
|

| O
täbles O
aux O
écriteaux O
primitifskqui O
pendaient O
aux O
|

| O
volets O
clos O
. O
RO O
) O
LA O
À O
|
| O
. O
. O
? O
® O
’ O
- O
2 O
|
| O
Certaines O
vitres O
crasseuses O
étaient O
également O
|

| O
. O
* O
® O
« O
’ O
® O
» O
4 O
. O
“ O
à O
|
| O
garnies O
d’ O
un O
carré O
de O
papier O
où O
l' O
écrivain O
publie O
e O
|

| O
avait O
calligraphié O
: O
Zci B-PER
on O
loue O
des O
logements O
. O
|

| O
Jls B-MISC
s’ O
arrétaient O
en O
corps O
, O
s’ O
informaient O
, O
— O
ce O
|
| O
n’ O
était O
qu' O
une O
unique O
chambre O
, O
— O
et O
poursui- O
|
| O
vaient O
leur O
chemin O
, O
la O
tête O
de O
plus O
en O
plus O
basse O
. O
|

 

      

| O
CRTC B-MISC
ES I-MISC
Sig O
|

| O
RP O
Ar O
|

| O
% O
; O
|
| O
À B-MISC
“ I-MISC
aide I-MISC
Fq B-PER
PT I-PER
|

| O
d- O
1 O
FEMME O
DU O
CAPITAINE O
AUBÉFIN O
. O
5 O
|
| O
ue B-ORG
. O
de O
ces O
dames O
. O
Nous O
n’ O
avons O
pas O
la O
baguette O
|
| O
_ O
de O
Moïse B-PER
pour O
faire O
sourdre O
du O
sol O
une O
belle O
mai- O
|
| O
É B-LOC
* O
: O
son O
confortable O
. O
N’ O
en O
déplaise O
à O
madame O
de O
Les- B-LOC
|
| O
tenace O
, O
cet O
objet O
désiré O
est O
absolument O
inconnu O
ici O
. O
|
| O
|||| O
ï O
Un O
chirurgien O
- O
major O
qui O
faisait O
partie O
du O
petit O
|
| O
Le O
groupe O
ne O
sembla O
pas O
accepter O
aussi O
bravement O
|
| O
leur O
déconvenue O
. O
|||| O
|
| O
— O
Vous O
en O
parlez O
bien O
à O
votre O
aise O
, O
mon O
cher O
|
| O
ES B-MISC
: I-MISC
Lestenac I-MISC
, O
dit O
-il O
avec O
un O
soupir O
; O
on O
voit O
bien O
que O
|
| O
vous O
n’ O
avez O
pas O
reçu O
des O
recommandations O
pres- O
|
| O
santes O
. O
|
| O
— O
Mais O
si O
, O
mais O
si O
! O
... O
ma O
femme O
atrouvé O
char- O
|
| O
mant O
de O
passer O
une O
saison O
au O
camp O
êt O
tient O
posi- O
|
| O
Aivement B-MISC
à O
satisfaire O
sa O
fantaisie O
. O
|

| O
|||| O
K B-LOC
: O
. O
. O
. O
, O
. O
, O
|
| O
— O
Moi B-MISC
, I-MISC
je I-MISC
connais I-MISC
madame B-PER
Lémincé I-PER
, O
elle O
ne O
|

| O
|||| O
-croira O
pas O
à O
cette O
impossibilité O
. O
elle O
imaginera O
je O
|
| O
me O
sais O
quelle O
mauvaise O
volonté O
de O
ma O
part O
... O
|
| O
_ O
Elle O
n' O
écrira O
vertement O
. O
Ah B-MISC
! I-MISC
... O
Aurélie B-PER
est-une O
|
| O
femme O
qui O
a O
tant O
de O
caractere O
! O
|

| O
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
eut O
un O
sourire O
discret O
qui O
prou- O
|
| O
vait O
surabondamment O
sur O
quelles O
bases O
incontes- O
|
| O
tables O
la O
réputation O
de O
madame O
Aurélie B-PER
Lémincé I-PER
|
| O
# O
-comme O
femme O
énergique O
était O
établie O
au O
régi- O
|
| O
ment O
. O
|

| O
Re O
|

| O
FE O
: O
|

| O
e O
, O
|
| O
- O
|
| O
» O
|

 

 

| O
. O
0 O
— O
© O
" O
2 O
EE O
ee O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
— O
|
| O
, O
: O
: O
LG B-ORG
— O
|

| O
6 O
LES B-LOC
MÉNAGES O
MILITAIRES B-PER
. O
|

 

 

| O
Le O
troisième O
interlocuteur O
, O
qui O
portait O
une O
téte O
|
| O
brune O
et O
caractérisée O
sur O
des O
épaulettes O
de O
capi- O
|
| O
taine O
, O
fit O
un O
geste O
lépèrement O
dédaigneux O
. O
|

| O
Fe O
|||| O
— O
Je O
vous O
trouve O
bien O
bons O
de O
vous O
inquiéter O
|
| O
ainsi O
, O
dit O
-il O
; O
puisque O
nous O
ne O
trouvons O
rien O
, O
ces O
|
| O
b O
Pe B-PER
dames O
viendront O
, O
verront O
et O
se O
résigneront O
. O
|

| O
! O
|||| O
— O
Comment B-MISC
! I-MISC
se O
récria O
le O
docteur O
, O
vous O
voulez O
|
| O
|||| O
faire O
venir O
madame B-PER
Aubépin I-PER
, O
sans O
savoir O
... O
|

| O
— O
Madame B-PER
Aubépin I-PER
sera O
1Ci O
Ce O
soir O
méme B-MISC
. O
|

  
  

| O
— O
Sans O
logement O
? O
|

 

| O
— O
Elle O
m’ O
aidera O
à O
en O
découvrir O
un O
. O
|

| O
mt O
Ja B-MISC
she I-MISC
. O
|
| O
Sam B-PER
Je I-PER
et O
A B-LOC
, O
|

| O
C7 B-LOC
RE I-LOC
RERTIENT I-LOC
TOP O
CR O
|

| O
— O
Mais O
comment O
voulez O
-vous O
qu’ O
une O
femme O
... O
|||| O
|
| O
— O
Une O
femme O
de O
militaire O
doit O
être O
au-dessus O
|

| O
RE B-MISC
de O
toutes O
ces O
misères O
-là O
, O
dit O
sèchement O
le O
capi= O
|

| O
taine O
Aubépin B-LOC
. O
|

| O
À O
ce O
moment O
, O
et O
malgré O
la O
jalouse O
surveillance O
|

| O
Rases B-LOC
AREAS I-LOC
+ O
- O
ln O
|
| O
+ O
|

| O
de O
ses O
camarades O
, O
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
, O
doué O
d’ O
une O
|
| O
vue O
excellente O
et O
de O
jambes O
de O
cerf O
, O
se O
jeta O
brus- O
|
| O
quement O
dans O
un O
petit O
chemin O
mal O
entretenu O
qui O
|
| O
At B-LOC
conduisait O
à O
un O
moulin O
. O
|||| O
|

| O
ie O
Au O
bord O
du O
chemin O
, O
à O
gauche O
, O
se O
dressait O
une O
|

| O
maisonnette O
blanche O
avec O
un O
écriteau O
. O
|

| O
ser O
N O
has O
|
| O
' O
|
| O
Pt O
Re O
DS B-MISC
Ste I-MISC
dd O
de O
ais B-PER
db I-PER
te I-PER
1 I-PER
… O
|

| O
- O
|
| O
LA O
|

| O
— O
Je O
suis O
un O
maladroit O
, O
grommela O
le O
capi- O
|

| O
dr O
urT O
|
| O
LL B-MISC
|

| I-MISC
j I-MISC
i I-MISC
R I-MISC
taine I-MISC
, O
|

| O
— O
— O
|
| O
\ O
|

| O
pes O
eu O
) O
- O
peus O
|

| O
LEUR O
Er B-LOC
nl I-LOC
|

| I-LOC
ELA I-LOC
et O
|

| O
0 O
mr O
|

| O
Le O
|||| O
|
| O
A O
+ O
|
| O
{ O
L B-MISC
” I-MISC
|
| I-MISC
S I-MISC
j I-MISC
|
| I-MISC
S I-MISC
|
| I-MISC
# I-MISC
) O
L O
|
| O
à O
|
| O
. O
|
| O
4 O
|
| O
, O
|
| O
1 O
|
| O
f O
|
| O
Ses O
|

| O
D O
PT O
CV O
|
| O
” O
j O
|
| O
3 O
|

| O
a O
" O
AT B-ORG
DEN I-ORG
À O
|

   
 
 

  

| O
LE O
|

| O
2 O
|

 
    
       
    
 
    
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
     

 
     
 

| O
PAS O
|
| O
HA B-LOC
Se O
|
| O
Ce O
|
| O
nr B-ORG
|
| O
> O
|
| O
Nh B-LOC
|||| O
|
| O
e O
à O
? O
|
| O
ACT B-ORG
: O
ne O
. O
|

| O
M O
, O
|
| O
- O
|

| O
HE O
" O
|
| O
> O
|

| O
_ O
| | O
Lechirurgien O
- O
major O
serrales O
poings O
avec O
dépit O
. O
|

| O
_ O
_ O
| | O
— O
Euréka B-MISC
! I-MISC
cria O
la O
voix O
joyeuse O
du O
lieutenant O
|

| O
EE B-MISC
|

 

| O
_ O
de O
Lestenac O
. O
|

| O
DCS O
|

    
    

| O
ne O
: O
Ses O
compagnons O
enfilèrent O
le O
petit O
chemin O
et O
|
| O
Jurent B-LOC
distinctement O
sur O
l’ O
écriteau O
ce O
bienheureux O
|
| O
_ O
renseignement O
: O
Appartements B-LOC
à O
louer O
. O
|
| O
— O
Ce B-MISC
Lestenac I-MISC
a O
uae O
chance O
! O
soupira O
M. B-PER
Lé- I-PER
|
| I-PER
mincé I-PER
. O
|

| O
— O
Permettez O
, O
major O
, O
observa O
le O
capitaine O
Au- B-PER
|
| I-PER
bépin I-PER
, O
il O
y O
a O
un O
s O
à O
appartements O
. O
|

| O
WU B-MISC
Hé I-MISC
! I-MISC
quelqu' O
un O
! O
cria O
celui-ci O
. O
|
| O
Une O
bonne O
femme O
, O
encore O
jeune O
et O
avenante O
, O
|
| O
accourut O
les O
mains O
pleines O
de O
savon O
, O
un O
enfant O
|
| O
|||| O
pendu O
à O
sa O
Jupe B-MISC
, O
un O
autre O
pleurant O
derrière O
elle O
. O
|

| O
— O
Pouvons O
-nous O
voir O
les O
logements O
à O
louer O
? O
|
| O
demanda O
le O
capitaine O
, O
prompt O
à O
dominer O
la O
situa- O
|
| O
tion O
. O
|

| O
— O
Certainement O
, O
mes O
bons O
messieurs O
, O
et O
même O
|
| O
qu' O
ils O
ne O
sont O
finis O
que O
de O
ce O
matin O
, O
et O
que O
c’ O
est O
|
| O
mon O
mari O
qui O
à O
tout O
fait O
, O
et O
qu' O
il O
vient O
seulement O
|

| O
de O
mettre O
l’ O
écriteau O
. O
|

| O
— O
æ O
|

| O
LA O
FEMME O
DU O
CAPITAINE O
AUBÉPIN O
. O
7 O
|

 

| O
BL O
4 O
|

| O
On O
at O
déjà O
un O
petit O
escalier B-MISC
Lournant I-MISC
, O
3 O
|
| O
juste O
assez O
large O
pour O
laisser O
passer O
une O
personne O
|||| O
KE B-ORG
. O
|
| O
. O
mince B-LOC
. O
, O
# B-MISC
4 I-MISC
Le O
|
| O
On O
trouva O
un O
palier O
, O
et O
sur O
ce O
palier O
cinq O
por- O
É B-LOC
: O
Û B-LOC
|
| O
tes O
, O
que O
les O
trois O
officiers O
parurent O
disposés O
à O
em- O
be O
|
| O
_ O
porter O
d' O
assaut O
. O
S70 B-MISC
|
| O
Celle O
de O
gauche O
donnait O
accès O
dan O
deux O
pe O
ER B-LOC
|
| O
tites O
pièces O
propres O
et O
gaies O
, O
éclairées O
largement O
“ O
5 O
|
| O
sur O
la O
route O
. O
Fi O
|
| O
— O
Je O
les O
prends O
, O
dit O
vivement O
M. B-PER
de I-PER
Lie I-PER
|
| O
Celle O
de O
droite O
ouvrait O
sur O
une O
grande O
chambre O
|
| O
située O
au O
nord O
, O
mais O
d’ O
où O
la O
vue O
s’ O
étendait O
sur O
des O
KE B-ORG
|
| O
champs O
verts O
et O
de O
petits O
bouquets O
de O
bois O
. O
À O
|
| O
Un B-MISC
corridor I-MISC
la I-MISC
séparait I-MISC
d’ I-MISC
une I-MISC
autre I-MISC
pièce I-MISC
moins I-MISC
|
| I-MISC
vaste I-MISC
et I-MISC
d’ I-MISC
un I-MISC
cabinet I-MISC
de O
débarras O
complétement O
|
| O
_ O
obscur O
. O
Fa B-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
— O
Voici O
mon O
logement O
, O
déclara O
le O
capitaine O
d O
|

| O
Aubépin B-LOC
. O
|||| O
|||| O
RS B-MISC
|
| O
. O
ee B-MISC
|

| I-MISC
Le I-MISC
cliürurgien I-MISC
- I-MISC
major I-MISC
, O
très O
- O
inquiet O
, O
ouvrit O
la O
|

| O
cinquième O
porte O
et O
ne O
vit O
qu' O
une O
chambrette O
|

| O
étroile O
, O
sans O
air O
, O
complétement O
insuffisante O
. O
|
| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
mon O
Dieu O
! O
que O
va O
dire O
Aurélie B-PER
? O
|
| O
s' O
écria O
-t O
-il O
d’ O
un O
ton O
si O
piteux O
que O
la O
bonne O
femme O
|

| O
émue O
s’ O
empressa O
de O
le O
consoler O
. O
|

 

 
   
     
     

| O
+ O
|

| O
4 O
: O
En O
1 O
|
| O
Fi B-ORG
RL I-ORG
|
| O
5 O
. O
0 O
|

| O
; O
x O
|
| O
ne O
LU B-LOC
er I-LOC
“ I-LOC
ee I-LOC
s I-LOC
, O
. O
* O
A B-MISC
# I-MISC
|

| I-MISC
7 I-MISC
es I-MISC
que O
Nicolle B-PER
, O
notre O
homme O
, O
pensait O
garder O
|

| O
pour O
faire O
un O
bel O
atelier O
, O
car O
il O
est O
charron O
de O
son O
|

| O
E B-LOC
|
| O
‘ O
le O
|
| O
! O
, O
|

| O
Plein O
d' O
espoir O
, O
le O
docteur O
dégringola O
l' O
escalier O
, O
|
| O
s O
* O
se O
précipita O
dans O
l’ O
atelier O
carrelé O
, O
vide O
, O
froid O
... O
|
| O
LC B-MISC
. O
et O
l’ O
on O
entendit O
bientôt O
sa O
voix O
triomphante O
: O
|

| O
_ O
— O
Messieurs B-PER
, O
madame B-PER
Lémincé I-PER
est O
logée O
, O
|

| O
Une O
petite O
question O
d' O
intérêt O
promptement O
ré- O
|

| O
+ O
CPE B-MISC
|
| O
_ O
_ O
solue O
, O
entre O
la O
mère O
Nicolle B-PER
et O
les O
trois O
officiers O
, O
|
| O
termina O
celte O
importante O
conférence O
dont O
ils O
sor- O
|

| O
_ O
_ O
tirent O
justement O
fiers O
. O
|

| O
Le O
Ils O
allèrent O
dîner O
au O
mess O
du O
régiment O
, O
le O
204 O
° O
de O
|
| O
Mine O
arrivé O
l’ O
avant-veille O
d' O
Orléans B-LOC
, O
et O
rentrèrent O
|
| O
ensuite O
chacun O
dans O
leur O
tente O
pour O
y O
procéder O
à O
|
| O
une O
correspondance O
, O
qui O
, O
si O
nous O
lisons O
par O
- O
des- O
|

| O
sus O
leur O
épaule O
, O
nous O
donnera O
quelque O
idée O
des O
|

 

| O
_ O
caractéres O
et O
des O
goûts O
de O
nos O
personnages O
. O
|
| O
LA O
|
| O
E- O
« O
Ma O
chère O
Louise B-PER
, O
écrivait O
le O
lieutenant O
de O
|

| O
_ B-MISC
Lestenac I-MISC
, O
imaginez O
-vous O
que O
loger O
votre O
char- O
|
| O
mante O
petite O
personne O
au O
camp B-LOC
de I-LOC
Chälons I-LOC
est O
un O
|
| O
tour O
de O
force O
que O
j' O
ai O
le O
mérite O
d’ O
avoir O
accompli O
|
| O
non O
sans O
peine O
! O
: O
|

| O
r O
1 O
. O
|

 

| O
. O
HE B-MISC
DU I-MISC
CAPITAINE I-MISC
AUBÉPIN O
. O
RE B-MISC
|

| I-MISC
D I-MISC
— O
= O
Monsieur B-PER
, O
dit O
-elle O
, O
il O
y O
a O
là O
- O
bas O
deux O
cham- O
|

   

| O
r O
ù O
|
| O
" O
a O
|
| O
A B-LOC
" O
o O
|
| O
LA O
|
| O
2 O
; O
|
| O
L B-MISC
|
| I-MISC
2 I-MISC
LE I-MISC
. O
|
| O
UE B-MISC
VE I-MISC
F I-MISC
|
| O
ts O
ke O
LE O
CR O
|
| O
a O
" O
. O
|
| O
> O
-_p O
# O
80e O
RES O
|
| O
, O
* O
ae O
N O
|
| O
ES O
|||| O
|
| O
2 O
CE O
/ O
ï O
. O
|
| O
4 O
€ O
|
| O
vw O
La O
ë O
’ O
4 O
|
| O
- O
14.250 O
|
 | O
: O
LEE B-PER
- I-PER
Li I-PER
|
| O
. O
" O
Le O
Ps B-MISC
|
| O
128 O
. O
" O
7 O
|
| O
CEA B-ORG
“ O
de O
|||| O
|
| O
* O
LA O
à O
va O
|
| O
18 O
+ O
A B-MISC
# I-MISC
4 I-MISC
|
| O
TAMTE B-MISC
s O
|
| O
Ft B-LOC
LL I-LOC
; O
|
| O
à O
DRE B-PER
|
| I-PER
Tr I-PER
( O
|
| O
2 O
E B-LOC
|
| O
LR B-ORG
|
| O
Le O
|
| O
- O
|
| O
LL B-ORG
|
| O
ACER B-ORG
- O
|
| O
24 O
|
| O
C0 B-MISC
|
| O
. O
Le O
. O
|
| O
. O
|
| O
L B-MISC
È I-MISC
|||| I-MISC
|
| I-MISC
1 I-MISC
Ju I-MISC
. O
|
| O
] O
LA O
|
| O
2 O
L B-MISC
|
| I-MISC
LS B-ORG
|
| O
+ O
, O
|
| O
ec O
r O
|
| O
. O
à O
|
| O
Le O
à O
|
| O
af B-LOC
2 I-LOC
|
| O
ARS B-PER
|
| I-PER
Ê I-PER
2 O
tR O
|
| O
ns O
|
| O
FA B-ORG
|
| O
4 O
% O
|
| O
» O
» O
À O
|
| O
- O
( O
|
| O
|||| O
0 O
|
| O
' O
ER B-LOC
|
| O
+ O
. O
" O
1 O
|

| O
deux O
chambres O
pour O
étales O
vos O
jets O
éHdon O
e O
|
| O
Comment O
allez O
-vous O
faire O
? O
l’ O
une O
sans O
cheminée O
, O
|
| O
l’ O
autre O
sans O
tapisserie O
. O
|

| O
« O
Votre O
horizon O
sera O
un O
petit O
chemin O
pierreux O
, O
_ O
+ O
|
| O
fréquenté O
par O
les O
soldats O
, O
et O
vos O
voisines O
seront O
|
| O
madame O
Aurélie B-PER
Lémincé I-PER
, O
l’ O
énergique O
épouse O
du O
|

| O
docteur O
, O
etmadame O
Berthe B-PER
Aubépin I-PER
... O
vous O
savez O
, O
|

| O
la O
jolie O
, O
la O
triste O
, O
la O
mystérieuse O
madame O
Aubé- B-MISC
# I-MISC
T I-MISC
À I-MISC
e I-MISC
|

| I-MISC
pin I-MISC
. O
|

| O
« O
Tout O
cela O
pour O
quatre O
grands O
mois O
! O
... O
Jene B-PER
|
| O
veux O
rien O
vous O
dissimuler O
, O
même O
si O
cette O
peinture O
|
| O
réaliste O
devait O
nuire O
à O
mes O
espérances O
. O
|

| O
« O
Voyez O
, O
chère O
amie O
, O
si O
la O
perspective O
de O
cette O
|
| O
installation O
, O
on O
ne O
peut O
plus O
rustique O
, O
ne O
révolte O
|
| O
pas O
trop O
vos O
délicats O
instincts O
de O
Parisienne B-LOC
, O
et O
|
| O
répondez O
bien O
vite O
à O
votre O
trés O
- O
empressé O
et O
très O
à O
5 O
|||| O
|

| O
malheureux O
|
| O
« O
FLAVIEN B-ORG
. O
» O
|

| O
— O
Hum B-MISC
! I-MISC
murmura O
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
en O
cache- O
|
| O
tant O
soigneusement O
à O
ses O
armes O
cette O
missive O
en- O
|
| O
courageante O
, O
si O
Louise B-PER
a O
ses O
vapeurs O
en O
recevant O
|

| O
claire O
: O
elle O
ne O
viendra O
pas O
. O
|

 

| O
% O
|

  
   
   
   
           
       
       
     
   
     

    

| O
E B-PER
allama I-PER
un O
cigare O
, O
et O
, O
fredonnant O
un O
air O
du O
|

| O
hors O
|

| O
an O
il O
retourna O
au O
mess O
du O
204 O
° O
qui O
brillait O
|

  

| O
Re O
_ O
dans O
l' O
obscurité O
du O
camp O
. O
CRE B-ORG
|
| O
Le B-PER
De I-PER
son I-PER
côté I-PER
, O
le O
docteur O
Lémincé B-PER
, O
penché O
sur O
PACE B-MISC
S I-MISC
|
| O
son O
buvard O
de O
campagne O
, O
griffonnait O
avec O
ar- O
|

| O
_ O
deur O
: O
Er B-LOC
où O
|

| O
si O
|

| O
« O
Tu O
seras O
satisfaite O
, O
ma O
bonne O
Aurélie B-MISC
, O
J' B-MISC
ai I-MISC
|

| I-MISC
x I-MISC
|
| I-MISC
Le I-MISC
" I-MISC
|

| I-MISC
AS I-MISC
|

| I-MISC
se O
|

| O
> O
. O
|

| O
Ê B-LOC
celui O
que O
F B-LOC
avais O
révé O
pour O
toi O
, O
mais O
qui O
réunit O
les O
|
| O
a O
|

| O
; O
_ O
meilleures O
conditions O
possibles O
dans O
ce O
pays O
ar- O
A B-LOC
|

| I-LOC
L I-LOC
, O
|
| O
w O
” O
» O
|

| O
DERré B-MISC
: O
. O
SES B-ORG
|
| O
« O
Dans O
une O
maison O
neuve O
, O
au O
rez-de-chaussée O
, O
: O
l' O
E B-LOC
|

| I-LOC
L I-LOC
— O
cest O
moins O
fatigant O
, O
— O
{ O
tu O
vas O
occuper O
un O
petit O
LPS B-MISC
|

| I-MISC
” I-MISC
r I-MISC
|

| I-MISC
_ I-MISC
salon I-MISC
- O
salle O
à O
manger O
. O
D O
|||| O
|
| O
5 O
# O
4 O
|||| O
; O
|

| O
“ O
|
| O
ER B-LOC
. O
1 O
* O
\ O
. O
2 O
« O
x O
|
| O
_ O
pasélégant O
, O
à O
mon O
extréme O
regret O
: O
tu O
l' O
embelliras B-LOC
. O
Fe B-MISC
|

| I-MISC
ES I-MISC
Aube O
: O
; O
|

| O
« O
Je O
vais O
y O
faire O
placer O
des O
meubles O
; O
ce O
ne O
sert O
|

  

  

| O
« O
La O
chambre O
à O
coucher O
sera O
vraiment O
bien O
, O
|

| O
jy O
tiens O
beaucoup O
; O
devant O
les O
yeux O
une O
cour O
, O
un O
|

| O
2e O
S O
7Er O
, O
k O
: O
|
| O
… O
PEN B-PER
Lie I-PER
a O
- O
Ve O
g O
EC B-ORG
Y I-ORG
Pr I-ORG
Us I-ORG
p I-ORG
|
| O
+ O
ne O
c O
PRE O
/ O
En O
Le B-ORG
RATE I-ORG
Eee O
|
| O
Er O
A O
0 O
RE O
FTP O
n O
s O
- O
mad O
, O
ee O
SET B-MISC
ne O
|
| O
l O
RTE B-ORG
1 O
% O
à O
Dot B-LOC
Ve I-LOC
NE I-LOC
Pe O
AIS O
LAS O
ONRSNENT B-ORG
KT B-MISC
CL I-MISC
L O
|
| O
PORT B-MISC
. O
6 O
CLR B-MISC
TS I-MISC
Le O
_ O
— O
# O
; O
— O
|

| O
_ O
: O
° O
30n O
de O
blé O
, O
quelque O
chose O
d’ O
agreste O
et O
de O
frais O
|
| O
_ O
quetu B-PER
aimeras O
. O
|||| O
|

| O
‘ O
# O
4 O
« O
Du O
reste O
, O
si O
quelque O
chose O
te O
déplait O
, O
nous O
le O
|
| O
F B-LOC
changerons O
. O
Si O
, O
par O
hasard O
même O
, O
la O
maison O
ne O
te O
|
| O
convenait O
pas O
, O
nous O
en O
chercherons O
une O
qui O
rentre O
|
| O
L B-LOC
. O
|

| O
mieux O
dans O
tes O
goûts O
, O
|
| O
E B-LOC
|

 

| O
« O
a O
autres O
appartements O
sont O
retenus O
pour O
7 O
|

| O
madame B-PER
Aubépin I-PER
, O
dont O
le O
voisinage O
te O
sera O
Agé O
|||| O
|
| O
ble O
, O
et O
pour O
madame B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
, O
la O
jeune O
pr O
À O
|

| O
riée O
RARE O
|

| O
pas O
seule O
. O
Et O
puis O
j' O
obtiendrai O
de O
n’ O
avoir O
sé O
+ O
s O
- O
|

| O
tente O
, O
ou O
du O
moins O
de O
ne O
pas O
y O
habiter O
, O
et O
je O
des O
|

| O
meurerai O
près O
de O
toi O
. O
La O
TSS B-LOC
|

| O
« O
Mille O
tendresses O
, O
et O
viens O
vite O
, O
ma O
chère O
ras O
|

| O
rélie O
. O
|
| O
« O
À. O
L. O
» O
|

| O
— O
Ah!fit O
le O
docteur O
en O
repoussant O
sa O
plume O
|
| O
avec O
un O
soupir O
involontaire O
, O
elle O
viendra O
certaine O
|

| O
ment O
. O
|

| O
Le O
capitaine B-PER
Aubépin I-PER
, O
lui O
, O
n’ O
avait O
écrit O
qu' O
une O
, O
|

| O
note O
, O
celle O
des O
meubles O
qu’ O
il O
louait O
à O
un O
entre- O
|
| O
preneur O
de O
Châlons B-LOC
: O
un O
lit O
, O
un O
fauteuil O
, O
quelques O
|
| O
chaises O
, O
une O
toilette O
, O
une O
table O
. O
|

| O
lregarda O
$ O
a O
montre O
, O
mit O
son O
caban O
, O
et O
, O
cou- O
|
| O
rant O
à O
travers O
champs O
, O
il O
arpenta O
le O
terrain O
|
| O
d’ O
un O
pas O
élastique O
jusqu’ O
à O
la O
gare O
du O
Petit-Mour- O
|
| O
melon O
, O
où O
le O
train O
de O
Chälons B-LOC
arrivait O
au O
moment O
|

| O
méme O
, O
|

 

   

| O
Pre B-LOC
eee I-LOC
dr I-LOC
. O
ele B-PER
_ O
— O
|
| O
er O
Ca O
APE O
rs O
" O
. O
hé O
|
| O
PR B-ORG
LR I-ORG
NP I-ORG
MUR O
|
| O
e O
Le O
€ O
a O
2 O
. O
de O
ri O
» O
|
| O
12 O
" O
20 O
. O
res O
À O
LU B-LOC
re O
4 O
|
| O
T1 B-MISC
w I-MISC
rh I-MISC
, O
1 O
_ O
( O
VS B-ORG
TL I-ORG
: O
ce O
|
| O
" O
r O
+ O
E- O
her O
|
| O
ee O
Ne O
À O
< O
à O
RES B-ORG
|
| O
Darren B-PER
N I-PER
70 I-PER
Ep I-PER
) O
- O
|

  
 
  

     
 
  

| O
ve O
s O
: O
de O
TS B-ORG
, O
RS B-ORG
|
| O
ne O
L B-MISC
à I-MISC
FEMME I-MISC
DU I-MISC
CAPITAINE I-MISC
AUBÉPIN I-MISC
. O
43 B-MISC
# I-MISC
4 I-MISC
|

 

| I-MISC
A I-MISC
|

    
 
         

 

  
   
 
    
        
    
  

       

| I-MISC
“ I-MISC
HE I-MISC
attendit O
la O
sortie O
des O
voyageurs O
en O
regardant O
|
| O
F B-PER
D I-PER
émment O
ceux O
qui O
paraissaient O
aux O
portes O
. O
EN O
14 O
: O
|
| O
Une O
femme O
s’ O
avançait O
hésitante O
, O
indécise O
, O
ser- O
LEP O
|
| O
Le O
: O
4 O
+ O
Ja B-MISC
; O
1 O
FANS O
, O
|
| O
rant O
contre O
elle O
deux O
petits O
enfants O
de O
trois O
à O
' O
ÉÉPNS B-ORG
|
| O
quatre O
ans O
. O
Les O
1e O
RCE B-LOC
|
| O
Il O
alla O
vers O
elle O
aussitôt O
, O
en O
disant O
de O
ce O
ton O
sec O
, O
à O
|
| O
|||| O
LAURE B-ORG
|
| O
qui O
semblait O
en O
si O
parfait O
accord O
avec O
sa O
physio- O
IFRS O
|
| O
. O
Es O
, O
s— O
pa O
$ O
« O
a O
|
| O
mie O
sévère O
: O
PRE O
|
| O
— O
Bonjour O
, O
Berthe B-PER
. O
Les O
enfants O
ont O
-ils O
fait O
un O
NE B-LOC
|
| O
bon O
voyage O
? O
|||| O
|
| O
La B-MISC
jeune I-MISC
femme I-MISC
poussa I-MISC
les I-MISC
enfants I-MISC
vers O
leur O
2 O
8 O
|
| O
Li B-PER
. O
e. O
2 O
A O
É- B-LOC
, O
26 O
? O
|
| O
père O
, O
et O
, O
sans O
répondre O
, O
releva O
son O
voile O
. O
+ O
CR B-ORG
|
| O
_ O
Elle O
avait O
vingt-cinq O
ans O
environ O
, O
une O
tête O
fine O
, O
| | O
- O
# O
|
| O
: O
à O
: O
ns O
FEES B-MISC
|
| O
expressive O
et O
pâle O
; O
rien O
de O
correct O
, O
mais O
rien O
de O
LP B-ORG
|||| O
|
| O
LATE B-ORG
|
| O
banal O
dans O
les O
traits O
; O
des O
yeux O
très O
- O
grands O
, O
dont O
55 O
|
| O
7 O
, O
à O
re O
|
| O
: O
£ O
: O
. O
” B-MISC
ES I-MISC
à O
|
| O
_ O
les O
cils O
allongés O
semblaient O
s’ O
ouvrir O
sur O
du O
velours O
SAT B-ORG
|
| O
: O
é O
s O
4 O
: O
LPO B-MISC
|
| I-MISC
brun I-MISC
; O
des O
joues O
assez O
pleines O
pour O
laisser O
à O
deux O
: O
. O
50 O
|
| O
adorables O
fossettes O
le O
loisir O
de O
s’ O
y O
creuser O
un O
nid O
; O
2,5 O
SES B-ORG
|
| O
une O
bouche O
sérieuse O
, O
plus O
sérieuse O
certes O
que O
" O
172 O
Re B-MISC
|
| I-MISC
LE I-MISC
- I-MISC
+ I-MISC
Lire B-MISC
|
| O
celle O
des O
femmes O
de O
cet O
âge O
; O
et O
c' O
était O
à O
cette O
Lu B-PER
|
| O
bouche O
, O
dont O
les O
coins O
découragés O
disaient O
une O
à O
|
| O
amertume O
contenue O
, O
que O
la O
physionomie O
tout O
Ve B-LOC
|
| O
entière O
empruntait O
un O
caractère O
vaguement O
dou- O
78 O
|
| O
loureux O
. O
CRD B-LOC
|
| O
é O
ae O
* O
|
| O
LS B-ORG
|
| O
ER B-MISC
|
| O
LEE B-MISC
|
| O
rt O
|
| O
de O
. O
S£s O
|
| O
\ O
: O
+ O
|
| O
2e O
|
| O
xs O
|
| O
FR B-MISC
|
| I-MISC
24e I-MISC
|

| I-MISC
LM I-MISC
: O
|
| O
7 O
si O
À B-MISC
|

| I-MISC
. O
|

| O
” O
= O
|
| O
. O
|
| O
14 O
|

| O
|||| O
|

| O
TE O
|
| O
Nr B-LOC
|
| O
+ O
F B-LOC
À O
4 O
|

| O
4h O
LES O
MÉNAGES O
MILITAIRES B-PER
. O
|

 

| O
" O
Des O
|

 

| O
Les O
enfants O
, O
une O
fillette O
délicate O
et O
un O
bébé O
. O
|
| O
Jjoufflu B-MISC
, O
sautèrent O
au O
cou O
du O
capitaine O
, O
qui O
leur O
|||| O
|
| O
rendit O
leurs O
caresses O
avec O
une O
sorte O
de O
passion O
; O
|
| O
puis O
révenant O
à O
sa O
femme O
et O
lui O
offrant O
le O
bras O
: O
|

| O
— O
As O
- O
tu O
terminé O
tes O
emballages O
en O
temps O
utile O
? O
|
| O
. O
— O
Tout O
a O
été O
prêt O
. O
|

| O
— O
Tu O
m’'apportes O
mes O
cannes O
à O
pêche O
? O
|

| O
— O
Certainement O
. O
|

| O
— O
Tous O
les O
comptes O
sont O
réglés O
à O
Orléans B-LOC
? O
|

| O
— O
Tous O
. O
|

| O
— O
C’ O
est O
bien O
. O
|

| O
— O
Où O
allons O
-nous O
, O
Auguste B-PER
? O
|||| O
|

| O
— O
À O
l' O
hôteldes O
Trois-Pignons B-LOC
, O
au O
Grand-Mour- O
|
| O
melon O
. O
Demain O
, O
je O
vous O
installerai O
dans O
le O
loge- O
|
| O
ment O
que O
j' O
ai O
retenu O
. O
|

| O
— O
Êtes O
-vous O
content O
? O
|

| O
— O
Hum B-MISC
! I-MISC
... O
Tu O
n’ O
y O
seras O
pas O
très O
- O
bien O
, O
maisles O
|
| O
enfants O
auront O
de O
Pair B-PER
et O
de O
l’ O
espace O
. O
|||| O
|

| O
Il O
était O
tard O
, O
la O
nuit O
était O
noire O
; O
les O
enfants O
se O
|
| O
serraient O
peureusement O
contre O
eux O
, O
tandis O
qu' O
ils O
|
| O
franchissaient O
en O
silence O
la O
distance O
, O
assez O
consi- O
|
| O
dérable O
, O
qui O
sépare O
les O
deux O
Mourmelon B-LOC
. O
|

| O
Ils O
ne O
s' O
étaient O
point O
vus O
depuis O
quinze O
jours O
, O
|

  

| O
ù O
ne O
ET B-MISC
, O
+ O
|
| O
F B-LOC
ÿ O
ne O
+ O
2Ers O
+ O
|

| O
+ O
|
| O
* O
|

| O
LA B-PER
PEN I-PER
D I-PER
DU I-PER
CAPITAINE I-PER
AUBÉP O
I O
4 O
|

| O
“ O
|

| O
À O
|
| O
+ O
. O
Pur O
ee O
< O
|

| O
|||| O
et O
pourtant O
pas O
une O
question O
affectueuse O
ne O
vint O
|
| O
aux O
lèvres O
de O
la O
femme O
, O
pas O
un O
mot O
tendre O
à O
celles O
|
| O
_ O
du O
mari O
. O
|
| O
Une O
fois O
seulement O
, O
madame B-PER
Aubépin I-PER
, O
passant O
|
| O
_ O
distraitement O
sa O
main O
sur O
la O
tête O
bouclée O
du O
petit O
|
| O
garçon O
, O
dit O
avec O
effusion O
: O
|

| O
_ O
— O
Il O
vous O
a O
bien O
souvent O
dons O
: O
|

| O
_ O
Le O
père O
eut O
un O
sourire O
satisfait O
. O
|

| O
EE B-LOC
+ O
|

| O
Et O
la O
mère O
, O
retoimbant O
dans O
sa O
réserve O
, O
laissa O
|

| O
ses O
grands O
yeux O
mélancoliques O
errer O
sur O
le O
paysage O
|

| O
sombre O
que O
des O
silhouettes O
de O
tentes O
découpaient O
|

| O
bizarrement O
cà O
et O
là O
. O
7 O
|

| O
I1 O
|

| O
Le O
camp B-LOC
de I-LOC
Chälons I-LOC
, O
depuis O
qu' O
un O
décret O
|
| O
du O
14 O
novembre O
1856 O
l’ O
a O
transformé O
, O
de O
camp O
|
| O
provisoire O
établi O
à O
titre O
d' O
essai O
, O
en O
camp O
per- O
|

| O
manent O
d' O
instruction O
militaire O
, O
est O
connu O
non- O
|
| O
_ O
seulement O
de O
nos O
régiments O
, O
qui O
y O
passent O
à O
tour O
|

| O
de O
rôle O
une O
saison O
laborieusement O
employée O
, O
mais O
|
| O
encore O
d' O
un O
; O
rand O
nombre O
d' O
étrangers O
de O
distinc- O
|
| O
tion O
, O
qui O
viennent O
assister O
à O
ses O
grandes O
manœu- O
|

| O
vres O
annuelles O
. O
|

| O
Une O
foule O
de O
touristes O
le O
prenaient O
également O
|

| O
1 O
: O
A O
|
| O
5 O
EI B-ORG
" O
# O
|
| O
PL B-ORG
POLE I-ORG
, O
DR B-ORG
PO I-ORG
TOURS I-ORG
ES O
|

| O
NE O
|

| O
‘ O
. O
, O
|
| O
. O
+ O
{ O
|
| O
AT B-ORG
: O
j O
2 O
|
| O
‘ O
Ar B-MISC
Le I-MISC
|
| I-MISC
‘ I-MISC
Mu I-MISC
|
| I-MISC
À I-MISC
20 I-MISC
. O
|
| O
* O
Ua O
|
| O
Pa B-LOC
S I-LOC
Rue I-LOC
|

| I-LOC
|||| I-LOC
È I-LOC
1 I-LOC
|
| I-LOC
DE I-LOC
NE I-LOC
|

 

| I-LOC
cz I-LOC
N' I-LOC
rfe B-LOC
Pa I-LOC
. O
pes B-MISC
” I-MISC
de O
Due O
Se O
, O
> O
7 O
ie O
IN O
CR O
L O
' O
|

| O
Dr O
OU O
PE O
pe O
rs O
ee O
. O
po B-LOC
. O
+ O
|
| O
ARR B-LOC
NE I-LOC
en O
à O
rie B-PER
PT I-PER
RE I-PER
|
| O
46 O
: O
: O
LES O
MÉNAGES O
MILITAIRES O
|

 

| O
pour O
but O
de O
leurs O
pérégrinations O
, O
à O
l’ O
époque O
du O
|
| O
séjour O
de O
l' B-PER
Empereur I-PER
. O
|

| O
Quelques O
maigres O
massifs O
, O
semés O
çà O
et O
là O
, O
y O
for- O
|
| O
ment O
de O
petites O
oasis O
fort O
appréciées O
du O
troupier O
|
| O
au O
repos O
. O
|

| O
Il O
est O
entouré O
, O
ou O
arrosé O
de O
trois O
rivières O
: O
la O
|
| O
Suippe B-LOC
, O
la O
Vesle B-LOC
, O
le O
Chenu B-LOC
; O
foré O
d’ O
un O
grand O
nom- O
|
| O
bre O
de O
puits O
; O
élevé O
de O
140 O
mètres O
au-dessus O
du O
|
| O
niveau O
de O
la O
mer O
; O
salubre O
, O
sec O
, O
exposé O
aux O
vents O
|
| O
contraires O
qui O
en O
éloignent O
toute O
émanation O
dan- O
|
| O
gereuse O
. O
|

| O
On O
y O
a O
trés O
- O
chaud O
en O
été O
* O
mais O
en O
1862 O
, O
# O
|

 

| O
ne O
|

   

| O
nu O
|

| O
- O
7 O
% O
: O
|

| O
4e O
_ O
_ O
AÈES O
DU O
CAPITAINE B-MISC
AUBEPIN O
. O
17 O
|

| O
5 O
a O
_ O
— O
— O
— O
— O
|

    
  

| O
fraiches O
eaux O
, O
la O
liberté O
relative O
, O
l' O
exemple O
, O
la O
|
| O
|||| O
crânerie O
française O
et O
la O
présence O
du O
souverain O
|
| O
qui O
couronnait O
les O
manœuvres O
, O
soutenaient O
le O
|
| O
soldat O
et O
lui O
faisaient O
gaîiment O
supporter O
une O
saison O
|
| O
de O
fatigues O
qui O
tend O
de O
plus O
en O
plus O
à O
faire O
partie O
|
| O
des O
habitudes O
militaires O
. O
|

| O
_ O
_ O
Le O
camp O
proprement O
dit O
est O
une O
sorte O
de O
|
| O
ville O
longue O
, O
symétrique O
, O
coupée O
de O
grandes O
|
| O
rues O
perpendiculaires O
de O
vingt O
pas O
de O
lar- O
|
| O
geur O
. O
|

| O
Trois O
divisions O
l’ O
habitaient O
annuellement O
|
| O
la O
première O
et O
la O
troisième O
sous O
la O
tente O
, O
la O
|
| O
deuxième O
dans O
des O
baraques O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
dans O
|
| O
une O
série O
de O
maisonnettes O
régulières O
et O
suffisam- O
|
| O
ment O
commodes O
. O
|

| O
Les O
tentes O
des O
soldats O
s’ O
étendaient O
en O
première O
|
| O
ligne O
, O
parallèles O
au O
front O
de O
bandière B-PER
. O
|

| O
Puis O
, O
toujours O
en O
reculant O
, O
venaient O
les O
campe- O
|
| O
ments O
des O
sous-officiers O
, O
des O
officiers O
subalternes O
, O
|
| O
des O
officiers O
supérieurs O
et O
enfin O
des O
généraux O
, O
qui O
|
| O
occupent O
, O
en O
arrière O
, O
le O
centre O
de O
leurs O
divisions O
|
| O
respectives O
. O
|

| O
La O
deuxième O
division O
, O
baraquée O
, O
offrant O
au O
|
| O
soldat O
uneinstallation O
toute O
faite O
et O
invariable O
, O
ne O
|

 

| O
. O
|
| O
ns O
FU B-ORG
|
| I-ORG
IR O
OS B-MISC
PES I-MISC
CPS I-MISC
. O
+ O
! O
7 O
|

| O
ver O
À B-MISC
# I-MISC
Sr I-MISC
, O
. O
» O
|
| O
L5 B-ORG
u. O
> O
|
| O
… O
« O
|
| O
s O
|

| O
ES O
|

| O
Le O
? O
|
| O
” O
|

  
              
    
  

| O
À O
|
| O
Burt B-PER
|

| O
14 O
|

| O
4 O
Q O
. O
rÈ O
L B-MISC
|
| I-MISC
CE B-MISC
LA I-MISC
RE I-MISC
|

| I-MISC
gif I-MISC
à O
|

| O
4 O
|

| O
PU O
|
| O
6 O
5 O
|
| O
pa O
|

| O
D O
: O
4 O
|
| O
‘ O
k O
L B-MISC
LS I-MISC
|
| O
rt O
re O
M O
|
| O
La O
CR B-ORG
ve O
|
| O
4 O
> O
IS B-LOC
|
| O
Ag O
|

| O
7 O
|
| O
. O
pe B-MISC
|

| I-MISC
Pres I-MISC
7 I-MISC
: O
|

| O
LC B-ORG
LR I-ORG
|
| O
Ê B-LOC
à O
|
| O
a. O
ir O
F B-LOC
|
| O
+ O
4 O
|

| O
+ O
|

| O
Es O
|

| O
CA O
|

  
      

| O
LT B-ORG
nd O
CT B-ORG
|
| O
POS O
# O
1 O
|
| O
L2 B-MISC
|

| I-MISC
RL I-MISC
|
| O
* O
, O
d' O
art O
|
| O
ne O
|
| O
LV B-PER
|
| I-PER
VRErS I-PER
, O
|

| O
D O
|

| O
æ O
|

| O
ÿ O
s O
à O
|
| O
4 O
RL B-ORG
* O
|
| O
AE B-MISC
|

| I-MISC
eZ O
NA O
|
| O
RARE B-ORG
|

| O
. O
” O
|

| O
TT O
|

   
    
  

| O
due O
|

| O
w O
à O
" O
2 O
|
| O
" O
L O
|
| O
L' O
AUS B-MISC
|
| O
1 O
. O
AU O
à O
|
| O
Lo B-LOC
|
| O
[ O
Le O
|
| O
1 O
% O
ns O
” O
« O
|

| O
oi O
|

| O
avg B-ORG
|
| O
Ep B-MISC
ve I-MISC
7 I-MISC
" O
|
| O
RE B-MISC
|

| O
: O
SU B-MISC
1 O
e O
: O
|

   
 

| O
vi O
|

| O
L O
' O
|

| O
Pepe B-PER
|

   

| O
à O
Li B-PER
te O
|

| O
18 O
LES B-LOC
MÉNAGES O
MILITAIRES B-PER
. O
|

 

| O
sollicitait O
en O
rien O
le O
goût O
d’ O
ornémentation O
. O
qu’ O
il O
|
| O
porte O
partout O
où O
il O
s' O
arrête O
. O
|

| O
Aussi O
l' O
aspect O
en O
était O
-il O
monotone O
. O
|

| O
division O
, O
et O
la O
coquetterie O
dans O
la O
troisième O
. O
|

| O
En O
effet O
, O
cette O
heureuse O
troisième O
division O
, O
si- O
|
| O
tuée O
à O
l' O
extrême O
gauche O
du O
camp O
, O
au O
milieu O
de O
|
| O
pins O
sylvestres O
et O
dans O
le O
voisinage O
de O
petits O
bois O
|
| O
qu’ O
on O
trouve O
touffus O
là O
- O
bas O
, O
pouvait O
tout O
à O
son O
aise O
|
| O
y O
développer O
son O
penchant O
pour O
l’ O
arrangement O
et O
|
| O
les O
ombrages O
. O
|

| O
La O
première O
division O
cultivait O
les O
arts O
, O
ébauchait O
|
| O
des O
sculptures O
, O
élevait O
à O
l' O
entrée O
de O
ses O
rues O
des O
|
| O
Forts B-LOC
de I-LOC
terre I-LOC
glaise I-LOC
, O
des O
France B-LOC
et O
des O
Victoire B-PER
en O
|
| O
craie O
, O
des O
bustes O
de O
l B-PER
Empereur I-PER
plus O
sincères O
que O
|
| O
réussis O
, O
des O
Prince B-PER
Impérial I-PER
équestre I-PER
ou O
pédestre O
. O
|

| O
cription O
. O
|

 

| O
L' O
originalité O
s’ O
était O
réfugiée O
dans O
la O
première O
|

      

    
 

 

| O
o O
mi O
, O
PAS B-MISC
5 I-MISC
L I-MISC
= I-MISC
|
| I-MISC
QE B-MISC
|

| I-MISC
Fu I-MISC
|
| I-MISC
LA I-MISC
|

   

| I-MISC
Fa I-MISC
2 I-MISC
eo O
|

 

 

| O
trouvait O
parfois O
de O
jolies O
statuettes O
, O
de O
belles O
pen O
|

| O
C’ O
est O
à O
cette O
première O
division O
, O
qui O
s’ O
appuyait O
|
| O
sur O
un O
moulin O
à O
vent O
, O
à O
peu O
de O
distance O
du O
Petit- B-LOC
|
| I-LOC
Mourmelon I-LOC
, O
qu’ O
appartenaient O
les O
nouveaux O
loca- O
|
| O
taires O
du O
charron B-PER
Nicolle I-PER
. O
|

| O
Le O
capitaine B-PER
Aubépin I-PER
occupait O
bel O
et O
bien O
la O
|
| O
sienne O
, O
|

| O
Le O
chirurgien O
- O
major O
du O
204 O
° O
, O
par O
tolérance O
|

| O
spéciale O
, O
— O
qu’ O
il O
avait O
enlevée O
d' O
assaut O
pour O
com- O
|
| O
plaire O
à O
madame O
Aurélie B-PER
Lémincé I-PER
, O
— O
pouvait O
|

| O
venir O
prendre O
gîte O
auprès O
de O
sa O
femme O
. O
|

| O
Ces O
dames O
laissèrent O
tout O
juste O
à O
leurs O
maris O
le O
|

| O
FEMME O
DU O
CAPITAINE O
AUBÉPIN O
. O
29 O
|

| O
_ O
Au O
milieu O
de O
ces O
esquisses O
et O
de O
ces O
essais O
, O
il O
se O
. O
|

  
 

   
 
 
  

   

| O
“ O
4 O
: O
pé O
Hs O
ps O
NS O
CS O
|
| O
76 O
É B-MISC
1 I-MISC
n O
|
| O
SO O
ES O
RS B-MISC
LE I-MISC
|

 

| O
" O
£ O
û O
|
| O
© O
TE O
|

  

  

 
  
   
   
 

  
  

| O
120 O
LPS B-MISC
ch I-MISC
|

| O
" O
|

| O
=] O
|
| O
nat O
” O
|
| O
LR B-ORG
|

| O
. O
|
| O
As B-LOC
: O
|

| O
Lire B-MISC
|

| I-MISC
C4 I-MISC
|

| O
a O
‘ O
NEIL O
D O
70 O
ere O
RS B-MISC
NS I-MISC
Our I-MISC
ee I-MISC
PEUT O
MUR O
A B-PER
Pete I-PER
|
| O
> O
Pre B-PER
ÈS I-PER
a O
" O
2 O
GS B-MISC
RE I-MISC
TT I-MISC
# I-MISC
MERE O
Pa B-MISC
AS I-MISC
Le O
rs B-ORG
|
| O
à O
NSP B-ORG
te O
CIS B-ORG
$ O
- O
PNA O
RO O
n O
+ O
, O
m4 B-MISC
, O
|
| O
2 O
ECS B-MISC
a O
. O
, O
, O
+ O
AURA B-LOC
— O
: O
+ O
et O
E B-LOC
7 I-LOC
. O
y O
|
| O
2 O
PTT B-ORG
RS B-MISC
MS I-MISC
Tr I-MISC
; O
7 O
: O
PTT B-MISC
SL I-MISC
NT I-MISC
OR I-MISC
te O
Re O
PAR O
tire O
© B-MISC
NX I-MISC
|
| O
+ O
: O
à O
' O
« O
€ O
= O
de O
|||| O
|
| O
L O
> O
» O
: O
> O
d O
de O
" O
> O
er O
, O
- O
Hi O
. O
|

| O
f O
|
| O
: O
- O
e O
Ce O
« O
. O
, O
r B-PER
* I-PER
- O
« O
. O
|
| O
" O
3 O
le O
WASTE B-MISC
|

| O
20 O
LES B-LOC
MÉNAGES O
MILITAIRES B-PER
. O
|

 

| O
temps O
de O
faire O
apporter O
quelques O
meubles O
à O
la O
|
| O
maison O
Nicolle B-PER
, O
où O
le O
ménage O
Aubépin B-LOC
était O
in- O
|
| O
stallé O
déjà O
, O
et O
débarquèrent O
simultanément O
un O
|
| O
beau O
jour O
à O
la O
gare B-LOC
du I-LOC
Petit-Mourmelon I-LOC
. O
|

| O
Elles O
avaient O
voyagé O
ensemble O
depuis O
Chälons B-LOC
|
| O
et O
ne O
se O
déplaisaient O
pas O
trop O
encore O
en O
arrivant O
, O
|

| O
Ce O
fut O
égalementensemble O
qu’ O
elles O
se O
dirigèrent O
, O
|
| O
aux O
bras O
de O
MM. B-PER
Lémincé I-PER
et O
de O
Lestenac O
, O
vers O
|
| O
l’ O
Éden B-MISC
invraisemblable I-MISC
qui O
leur O
avait O
été O
préparé O
. O
|

| O
Madame B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
trottinait O
légèrement O
, O
re- O
|
| O
gardant O
çà O
et O
là O
d’ O
un O
petit O
air O
ébahi O
qui O
Ii B-PER
allait O
|

| O
Parisienne B-LOC
, O
dix-neuf O
ans O
, O
minois O
spirituel O
, O
petits O
|
| O
yeux O
pétillants O
, O
bouche O
rieuse O
, O
grandes O
boucles O
|
| O
blondes O
, O
costume O
coquet O
: O
elle O
était O
ravissante O
. O
|

| O
_ O
— O
C’ O
est O
très O
- O
drôle O
cette O
campagne O
blanche O
, O
di- O
|
| O
sait O
-elle O
; O
cela O
me O
rappelle O
un O
décor O
des O
Variétés B-LOC
, O
|
| O
très O
- O
réussi O
, O
dans O
je O
ne O
sais O
plus O
quel O
vaudeville O
… O
|
| O
Vous O
souvenez O
-vous O
, O
Flavien B-PER
? O
... O
Ah B-MISC
! I-MISC
mais O
non O
, O
|
| O
c’ O
élait O
avant O
que O
vous O
me O
fissiez O
la O
cour O
. O
|

| O
— O
Alors O
cela O
date O
d’ O
une O
époque O
où O
j' O
étais O
un O
|
| O
grand O
maladroit O
. O
|||| O
|
| O
— O
Allons B-LOC
-nous O
bien O
loin O
ainsi O
? O
|

| O
— O
Non O
, O
ma O
chère O
, O
nous O
y O
voilà O
. O
|

 

 

| O
_ O
_ O
" O
_ O
— O
— O
+ O
. O
_ O
… O
. O
s— O
|

    

| O
e O
= O
— O
Cette O
maison O
. O
là O
... O
à O
gauche O
. O
|

| O
E— B-MISC
Comment I-MISC
! I-MISC
là O
? O
c B-MISC
DOC I-MISC
A I-MISC
EE I-MISC
RE I-MISC
|
| O
Ji B-PER
Oui I-PER
. O
|

| O
_ O
_ O
— O
Cette O
masure O
? O
|||| O
|

| O
— O
Mais O
, O
ma O
chère O
Louise B-PER
, O
pour O
le O
pays O
, O
c’ O
est O
|
| O
_ O
un O
trésor O
de O
propreté O
et O
de O
confortable O
. O
|

| O
— O
llest O
superbe O
, O
votre O
trésor O
! O
|

| O
— O
Je O
suis O
désolé O
, O
ma O
pauvre O
enfant O
... O
si O
vous O
|

 | O
ÆF- O
F+ O
FN O
AN O
U O
|
| O
À O
v O
' O
} O
er O
D O
y O
_ O
|
| O
RRQ B-MISC
EE I-MISC
|

| O
saviez O
... O
|
| O
— O
Essayons O
d' O
y O
pénétrer O
. O
|

| O
: O
|
| O
x O
|||| O
|
| O
+ O
|
| O
af O
|

| O
— O
Un O
peu O
de O
courage O
, O
ma O
petite O
Parisienne B-LOC
. O
|
| O
L’ O
escalier O
est O
étroit O
. O
|

| O
— O
Guidez B-MISC
-moi O
, O
mon O
cher O
ami O
. O
|

| O
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
s’ O
élança O
dans O
l' O
escalier O
, O
tandis O
|
| O
que O
sa O
femme O
faisait O
les O
plus O
jolies O
mines O
en O
fran- O
|
| O
chissant O
le O
perron O
. O
|

| O
— O
Y O
étes O
-vous O
, O
Louise B-PER
? O
|

| O
— O
Je O
vous O
suis O
. O
|

| O
. O
— O
Prenez O
garde O
au O
premier O
tournant O
. O
|

| O
— O
Merci O
. O
Anna B-PER
, O
relevez O
ma O
robe O
, O
je O
vous O
prie O
. O
|

| O
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
écouta O
, O
stupéfait O
. O
|

| O
— O
Anna B-PER
? O
répéta O
-t O
-il O
, O
qui O
donc O
Anna B-MISC
? O
|

| O
3 O
— O
Eh B-MISC
! I-MISC
ma O
femme O
de O
chambre O
, O
|

   

 

| O
ni O
aRRe O
- O
RR O
CR B-MISC
LEPREPEN I-MISC
TR O
ER O
Re O
“ O
RÉ O
EEE O
ss O
DRE B-ORG
|
| O
ue O
As O
TS O
A O
CA O
de O
s$ O
e O
LE O
|
| O
\ O
D' O
RTUEREs B-LOC
= O
= O
var O
+ O
, O
Tr B-LOC
à O
. O
e O
> O
it O
|
| O
où O
77 O
À O
f O
f O
& O
+ O
< O
< O
F1 B-ORG
» O
EC O
Eu B-LOC
LU I-LOC
2e I-LOC
|
| I-LOC
CARS B-MISC
3 I-MISC
: O
2 O
Er O
ng O
* O
TS B-ORG
To I-ORG
à O
RSR B-MISC
TPE I-MISC
|
| O
MP O
äus O
+ O
à O
ë O
, O
> O
Fe B-MISC
M I-MISC
EU O
|
| O
. O
: O
; O
. O
2 O
* O
: O
4 O
2 O
PA O
|
| O
e O
LS B-MISC
to I-MISC
z I-MISC
Ne I-MISC
NS B-ORG
|
| O
rs B-ORG
Ag I-ORG
a O
a O
C O
|
| O
£ O
|

| O
: O
2 O
LES O
MÉNAGERS O
DULIFAIRES O
. O
l' O
OS B-MISC
|

| I-MISC
nn I-MISC
mt I-MISC
æ O
+ O
|

     
 

| O
— O
Votre O
femme O
de O
... O
PATES O
|

| O
— O
Sans O
doute O
. O
une O
perle O
. O
rer B-LOC
|

| O
— O
Elle O
est O
là O
? O
EE B-LOC
= O
|

| O
— O
Où O
donc O
voulez O
-vous O
qu’ O
elle O
soit O
? O
Fallait O
-il O
|
| O
vous O
télégraphier O
une O
demande O
d O
’ O
autorisation O
, O
|
| O
cher O
ami O
? O
|||| O
|

| O
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
s' O
arrêta O
court O
et O
regarda O
en O
|
| O
arrière O
. O
|||| O
SEE O
|

| O
Dans O
la O
pénombre O
de O
lescalier B-PER
, O
suivant O
sa O
|
| O
femme O
, O
il O
distingua O
un O
chapeau O
bleu O
impérial O
|
| O
qui O
montait O
gravement O
sur O
une O
tête O
d’ O
anglaise O
|
| O
rousse O
et O
pincée O
. O
|

| O
— O
Mais O
, O
malheureuse O
enfant O
! O
s O
ÉœRES O
vous O
|
| O
n’ O
avez O
donc O
pas O
lu O
ma O
lettre O
? O
? O
|

| O
— O
Quelle O
lettre O
? O
|||| O
|

| O
— O
Celle O
où O
je O
vous O
disais O
que O
vous O
aviez O
deux O
|
| O
chambres O
... O
deux O
chambres O
. O
11 O
FNTAIERS B-ORG
|

| O
— O
Si O
fait O
, O
j' O
aitrès O
- O
bien O
compris O
: O
deux O
chambres O
|
| O
à O
coucher O
. O
— O
|

| O
— O
Vous O
plaisantez O
, O
Flavien B-PER
? O
|

| O
— O
Hélas B-MISC
! I-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
Vite O
, O
que O
je O
voie O
cet O
ermitage O
. O
|

 

 
  
    
   
 
      

| O
en O
4 O
RP O
TE O
Ph O
= O
; O
|
| O
' O
Pa B-LOC
A I-LOC
CR I-LOC
LT I-LOC
bte O
avt O
ce O
FLE B-MISC
7 I-MISC
|

| I-MISC
fe I-MISC
“ I-MISC
lac I-MISC
rs I-MISC
eh I-MISC
a O
, O
+ O
à O
Fu B-MISC
) O
" O
7 O
ot O
rs O
pi O
- O
|

| O
= O
; O
rs B-LOC
. O
PAS B-MISC
LÉ I-MISC
d O
. O
4 B-MISC
Re I-MISC
RE I-MISC
r I-MISC
+ I-MISC
2 I-MISC
|

| I-MISC
TE I-MISC
ve I-MISC
PE B-MISC
|

| I-MISC
RC I-MISC
" O
|
| O
LS B-LOC
|

| I-LOC
Er O
L O
|
| O
n O
7 O
. O
- O
|

   

| O
E O
: O
— O
Je O
vous O
assure O
, O
Louise B-PER
. O
|
| O
É B-LOC
pe O
D. O
passer O
, O
je O
vous O
prie O
... O
deux O
|
| O
É B-LOC
|||| O
chambres O
! O
. O
… O
|||| O
|

| O
: O
Madame B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
se O
fit O
toute O
petite O
, O
glissa O
” O
|
| O
entre O
le O
mur O
et O
son O
mari O
, O
sauta O
sur O
le O
palier O
et O
|
| O
s’ O
arréta O
interdite O
. O
|

| O
4 O
|

| O
- O
Les O
murailles O
étaient O
couvertes O
d’ O
un O
grossier O
|

| O
F B-LOC
papier O
gris O
à O
fleurs O
roses O
et O
bleues O
, O
le O
plafond O
|

| O
. O
absent O
était O
suppléé O
par O
un O
papier O
blanc O
tendu O
|
| O
dans O
toute O
sa O
longueur O
, O
et O
que O
le O
courant O
d' O
air O
|
| O
agitait O
avec O
un O
bruit O
bizarre O
. O
|

| O
Un O
étroit O
canapé O
de O
perse O
, O
un O
fauteuil O
Voltaire B-PER
|
| O
épuisé O
, O
trois O
chaises O
et O
une O
petite O
table O
de O
travail O
|
| O
. O
meublaient O
ce O
simulacre O
de O
salon O
. O
|

| O
_ O
… O
Les O
rideaux O
du O
lit O
, O
en O
damas O
de O
coton O
marron O
|
| O
et O
blanc O
, O
apparaissaient O
dans O
le O
lointain O
comme O
|
| O
fond O
de O
tableau O
. O
|

| O
Madame B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
inspecta O
tout O
cela O
d’ O
un O
coup O
|

 

| O
d' O
œil O
, O
et O
partit O
d’ O
un O
joyeux O
éclat O
de O
rire O
, O
en O
frap- O
|
| O
pant O
ses O
petites O
mains O
l’ O
une O
contre O
l’ O
autre O
avec O
un O
|

| O
entrain O
qui O
déconfenança O
complétement O
son O
mari O
. O
|

 

| O
LÉ O
Pre O
Du O
CAPITAINE O
AUBÉPIN O
. O
a O
… O
|

| O
Are O
ELA O
US O
: O
|

| O
es O
ù O
pl O
ze O
|
| O
( O
IMG B-ORG
, O
Nine B-MISC
: I-MISC
|
| I-MISC
P/ I-MISC
; O
; O
> O
* O
AM O
74 O
|
| O
st O
rh O
+ O
| | O
» O
U O
F O
* O
, O
# O
|
| O
< O
/ O
ei O
|||| O
: O
AIRE O
7 O
. O
|
| O
Ha B-MISC
toner I-MISC
NT I-MISC
ot O
’ O
“ O
+ O
d O
|
| O
? O
: O
7 O
.s O
F O
ù O
sv B-LOC
|

| I-LOC
LA I-LOC
|

| I-LOC
L I-LOC
; O
|
| O
Dr B-PER
|
| O
» O
|

| O
+ O
, O
|

| O
_ O
# O
, O
|
| O
# O
4 O
|

| O
A O
|

| O
p O
|
| O
e O
|

 

| O
su O
« O
A O
e O
" O
si O
ro O
4 O
|
| O
ti O
F O
|

| O
VAE O
|
| O
vf O
, O
|

| O
ALT O
Sa O
|
| O
+ O
} O
|

| O
SE O
CR O
7 O
) O
Sac O
user O
sn O
dem O
de O
sms B-MISC
2e I-MISC
mL I-MISC
|
| I-MISC
D I-MISC
N I-MISC
. O
h O
x O
ps O
Cr O
+ O
|
| O
. O
pr B-PER
F I-PER
” O
|
| O
LI O
|
| O
0 O
|
| O
0 O
] O
|

| O
RU B-LOC
|
| O
J O
|

| O
TATE B-LOC
Le O
: O
|
| O
Ve O
‘ O
® O
|
| O
NRA B-LOC
|

| I-LOC
+ I-LOC
|

| I-LOC
Li I-LOC
|
| O
* O
. O
|

| O
x O
d O
4 O
Le O
|
| O
eg O
) O
Ame B-MISC
|
| I-MISC
r I-MISC
\ O
{ O
tr O
|

| O
EE O
US O
|
| O
AS B-ORG
|

| I-ORG
CP I-ORG
. O
|
| O
Le O
nd O
he O
Re O
tee O
mms O
11 O
68 O
€ O
de O
de O
— O
Mn B-LOC
, O
dd O
= O
" O
SL B-ORG
" O
mer O
: O
|
 | O
: O
PATES O
20 O
* O
À O
rot O
D B-MISC
C I-MISC
|
| I-MISC
Cpgs I-MISC
ni O
x O
} O
, O
qu O
|
| O
[ O
au O
PA B-ORG
|
| O
* O
ù O
* O
. O
|
| O
’ O
mr B-PER
|
| O
: O
|
| O
ÿ O
Fe B-LOC
|

| O
_ O
$ O
k O
LES O
MÉNAGES O
MILITA B-ORG
|

| O
pour O
me O
faire O
expier O
mes O
fautes O
, O
sans O
doute O
. O
|

| O
_ O
rogation B-MISC
. O
|

| O
\ O
|

| O
" O
|||| O
ÉTAT B-LOC
" O
et O
Que B-LOC
. O
|

| O
x B-MISC
LE I-MISC
. O
d O
.. O
: O
. O
Le O
NE B-LOC
, O
|
| O
CRT O
Ne O
Car O
» O
Û B-ORG
FT I-ORG
, O
: O
de O
En B-MISC
nu I-MISC
w I-MISC
|
| I-MISC
Ÿ I-MISC
: O
re O
: O
DT O
Pt O
* O
h- O
" O
42 O
e O
à O
2 O
% O
|
| O
HAS O
TS O
RE O
ET O
NL O
NE O
ISO B-ORG
|
| O
16 O
EL B-MISC
# I-MISC
k I-MISC
LUE I-MISC
“ O
+ O
AIT O
Me O
|
| O
4 O
| | O
- O
2 O
% O
3 O
ï O
Te O
|
| O
- O
? O
ut O
|

  
  

| O
} O
|
| O
\+ O
: O
|
| O
« O
” O
14 O
CR O
= O
|
| O
9 O
PAR O
|

  

| O
- O
|

   
  

| O
A B-LOC
|

| I-LOC
- I-LOC
‘ I-LOC
lesi I-LOC
© I-LOC
|
| O
« O
3 O
> O
|
| O
Y. O
À O
|
| O
“ O
à O
|

| O
IRES O
7 O
PAR O
|
| O
— O
_ O
— O
— O
|

| O
— O
Une O
chaumière O
! O
s’ O
écria O
-t O
-elle O
... O
c’ O
est O
donc O
. O
|

| O
ça O
, O
une O
chaumière O
? O
Oh B-MISC
! I-MISC
comme O
c’ O
est O
laid O
! O
mais O
|

| O
c’ O
est O
nature O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
* O
|
| O
— O
Ma B-PER
chère I-PER
enfant I-PER
. O
4 B-MISC
|
| I-MISC
A I-MISC
|

| I-MISC
— I-MISC
Moins I-MISC
le I-MISC
voltaire I-MISC
, O
cependant O
... O
le O
voltaire B-PER
|
| O
a O
un O
air O
pédantesque O
. O
|||| O
|

| O
— O
J' O
espère O
, O
Louise B-PER
, O
que O
vous O
comprendrez O
... O
|

| O
— O
Si O
je O
comprends O
! O
— O
et O
elle O
riait O
toujours O
! O
|
| O
— O
je O
comprends O
que O
ni O
ma O
mère O
, O
ni O
ma O
sœur O
, O
ni O
|
| O
mes O
cousins O
, O
ni O
personne O
de O
ma O
société O
, O
n’ O
imagi- O
|

| O
nerait O
jamais O
quelle O
cellule O
vous O
m' O
avez O
choisie O
. O
. O
… O
|

| O
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
, O
déconcerté O
tout O
à O
fait O
par O
ce O
|
| O
persiflage O
, O
lui O
prit O
doucement O
les O
mains O
comme O
|
| O
pour O
l' O
inviter O
à O
raisonner O
un O
peu O
. O
|

| O
Elle O
cessa O
de O
rire O
, O
et O
, O
se O
croisant O
les O
bras O
bien O
|
| O
en O
face O
de O
son O
mari O
: O
|

| O
— O
Voyons O
, O
voyons O
, O
mon O
bon O
Flavien B-PER
, O
dit O
-elle O
, O
|
| O
avez O
-vous O
sérieusement O
l' O
intention O
de O
m'’interner B-LOC
|
| O
dans O
ce O
diminutif O
de O
prison O
? O
|

| O
S' O
il O
eût O
été O
seul O
, O
Flavien B-PER
aurait O
volontiers O
ré- O
|
| O
pondu O
par O
une O
caresse O
à O
cette O
impertinente O
inter- O
|

| O
+ O
« O
# O
|

| O
Et O
qui O
sait O
si O
cette O
réponse O
n’ O
aurait O
pas O
mieux O
|

 

   

 

| O
PR O
er O
|
| O
7 O
. O
Lis O
er O
4 O
: O
f O
|||| O
e O
|||| O
ee O
Fra O
ie O
_ O
, O
|
| O
# O
|||| O
LA B-MISC
FEMME I-MISC
DU I-MISC
CAPITAINE I-MISC
AUBÉPIN O
. O
25 O
|

   

| O
x O
|

| O
convaincu O
la O
jeune O
femme O
que O
les O
meilleurs O
argu- O
|
| O
F B-LOC
, O
ments O
? O
|

| O
Malheureusement O
, O
le O
chapeau O
bleu O
- O
impérial O
|
| O
_ O
_ O
dressait O
sa O
silhouette O
génante O
derrière O
les O
épaules O
|
| O
L- B-MISC
de O
madame B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
. O
|

| O
Il O
répondit O
d’ O
un O
ton O
piqué O
: O
|

| O
# O
_ O
_ O
— O
Vous O
étes O
parfaitement O
libre O
, O
ma O
chère O
|
| O
_ O
amie O
, O
d' O
accepter O
ou O
de O
rejeter O
ce O
que O
vous O
regar- O
|
| O
Es B-MISC
dez I-MISC
comme O
une O
geôle O
; O
il O
me O
restera O
le O
regret O
|

| O
_ O
d’ O
avoir O
compté O
sur O
votre O
raison O
un O
peu O
DIE B-LOC
|
| O
: O
qu' O
il O
n’ O
était O
juste O
de O
le O
faire O
. O
|
| O
3 O
Louise B-PER
, O
à O
son O
tour O
, O
fit O
un O
mouvement O
comme O
|

| O
pour O
sauter O
au O
cou O
de O
son O
mari O
; O
mais O
une O
oscil- O
|
| O
lation O
du O
chapeau O
bleu O
- O
impérial O
, O
qui O
s’ O
agitait O
sur O
|
| O
_ O
la O
tête O
de O
la O
femme O
de O
chambre O
comme O
une O
crête O
|
| O
colossale O
, O
l’ O
arréta O
net O
dans O
son O
élan O
. O
|

| O
_ O
— O
J' O
admets O
que O
je O
me O
contente O
de O
ma O
cellule O
, O
|
| O
dit O
-elle O
. O
Qu’ O
avez O
-vous O
fait O
préparer O
pour O
loger O
|
| O
Anna B-MISC
? I-MISC
|

| I-MISC
+ I-MISC
— O
Rien O
, O
fit O
-il O
sèchement O
. O
|

| O
— O
Rien O
? O
Voilà O
qui O
est O
d’ O
un O
bon O
HAE B-MISC
( O
RUE B-LOC
et O
|
| O
üttentionné B-PER
. O
|
| O
: O
Eau B-MISC
J' I-MISC
espérais I-MISC
, O
ma O
chère O
, O
vous O
avoir O
fait O
|

| O
coprendre B-PER
que O
le O
camp O
n’ O
est O
pas O
un O
lieu O
de O
|
| O
1 O
° O
2 O
|

 

| O
— O
— O
|

  
 
  
   
  

| O
e O
4 O
% O
: O
» O
" O
|
| O
Me B-PER
, O
NT B-MISC
MY I-MISC
C2 I-MISC
|
| O
. O
li B-PER
Pin I-PER
UML I-PER
. O
|

| O
Ê O
|

| O
DÉMQPE O
. O
e O
RER O
CERTES B-MISC
|

| O
» O
|
| O
0 O
, O
L B-MISC
|
| I-MISC
+47 I-MISC
ME I-MISC
|

    
  

| O
6 O
|
| O
ne O
|
| O
# O
3 O
|

| O
BC O
qre O
|

| O
« O
# O
|
| O
AE O
En O
|

 

| O
s O
à O
|
| O
sb B-ORG
AT I-ORG
de O
|
| O
20 O
|
| O
ve O
|

| O
DA O
Es O
2 O
|

| O
& O
td O
|
| O
T' O
s O
dÉT O
|
| O
Lt B-PER
ra O
: O
|
| O
al O
|

| O
px O
|

| O
als O
|
| O
2 O
x O
y O
$ O
|

| O
Es O
|
| O
0 O
|
| O
.. O
! O
|
| O
s O
|
| O
: O
|

    

 
 

| O
plaisance O
où O
l’ O
on O
puisse O
mener O
la O
vie O
de O
chà- O
|

   

| O
teau O
. O
$ O
|
| O
Le B-MISC
chapeau I-MISC
bleu I-MISC
- O
impérial O
crut O
le O
moment O
n. O
|
| O
favorable O
pour O
entrer O
en O
scène O
. O
: O
|
| O
— O
Que O
madame B-PER
ne O
s' O
inquiète O
pas O
, O
dit O
-elle O
avec O
4 O
|

| O
un O
effroyable O
accent O
anglais O
; O
je O
vais O
ranger O
les O
|

| O
- O
|
| O
A O
À O
|
| O
es O
nus O
Pi B-PER
|

| O
effets O
de O
madame O
, O
et O
, O
si O
madame O
le O
permet O
, O
je O
|

| O
vw O
|
| O
da O
sn O
|

| O
retournerai O
à O
Paris B-LOC
, O
chez O
la O
mère O
de O
madame B-PER
, O
|

| O
+ O
|

| O
— O
Amen B-MISC
! O
pgrommela B-PER
Flavien I-PER
. O
|

 
   

| O
d' O
AP B-MISC
CNE I-MISC
x O
|

| O
— O
Miséricorde B-PER
! O
cria O
Louise B-PER
, O
que O
dites O
-vous O
|||| O
|
| O
donc O
là O
, O
Anna B-MISC
? O
... O
est O
-ce O
que O
je O
saurais O
me O
passer O
|||| O
|
| O
de O
vos O
services O
? O
. O
… O
|

| O
— O
Cependant O
, O
madame O
... O
|

| O
Et O
, O
sans O
écouter O
son O
mari O
, O
qui O
essayait O
une O
|
| O
explication O
, O
madame B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
frappa O
résolû- O
|
| O
ment O
à O
la O
porte O
de O
droite O
, O
qui O
s’ O
ouvrit O
aussitôt O
. O
|

| O
Le O
doux O
visage O
de O
madame B-PER
Aubépin I-PER
sourit O
à O
|
| O
la O
belle O
indiscrète O
. O
|||| O
; O
|

| O
— O
Bonjour O
et O
pardon O
, O
madame O
, O
dit O
madame B-PER
|
| I-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
en O
tendant O
gracieusement O
la O
main O
à O
|

| O
la O
femme O
du O
capitaine O
; O
je O
suis O
une O
étourdie O
; O
qui O
|

| O
ER B-LOC
|

 
     

 

| O
4 O
n. O
|
 | O
vaisà O
l' O
aventure O
, O
cherchant O
un O
coin O
pour O
abriter O
|

| O
FEMME O
DU O
CAPITAINE O
PAS O
27 O
|

| O
L O
+ O
… O
|
| O
1 O
, O
” O
— O
— O
— O
= O
— O
_ O
e O
|
| O
de O
|

| O
Ps B-MISC
|
| I-MISC
M I-MISC
Û I-MISC
|

  
  

| I-MISC
É O
_ O
ma O
pauvre O
Anna B-MISC
. O
|

| O
Madame B-PER
Aubépin I-PER
serra O
cordialement O
la O
petite O
|
| O
main O
. O
|
| O
_ O
— O
Un B-MISC
coin I-MISC
! I-MISC
répéta O
-- O
elle O
. O
Oh B-MISC
! I-MISC
madame O
, O
c’ O
est O
|

| O
_ O
ici O
chose O
précieuse O
et O
rare O
, O
si O
rare O
même O
, O
que O
Je B-MISC
|

| I-MISC
crois I-MISC
sage I-MISC
de O
décourager O
tout O
de O
suite O
vos O
vel- O
|
| O
léités O
de O
découvertes O
. O
|

| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
mon O
Dieu O
! O
si O
j' O
avais O
su O
! O
... O
soupira O
la O
|

| O
_ O
jeune O
femme O
. O
|

| O
Tout O
à O
coup O
, O
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
se O
frappa O
le O
|
| O
front O
. O
|

| O
— O
Louise B-PER
! O
j' O
ai O
votre O
affaire O
! O
Comment O
diable O
|
| O
w' O
y O
ai O
-je O
pas O
songé O
plus O
tôt O
? O
|||| O
|

| O
_ O
— O
Une O
chambre O
... O
celle O
que O
le O
docteur O
Lé- O
|
| O
mincé O
trouvait O
trop O
insuffisante O
, O
et O
qui O
est O
là O
... O
|
| O
encore O
disponible O
... O
quelle O
veine O
! O
|

| O
Tout O
joyeux O
, O
il O
mit O
la O
main O
sur O
la O
clef O
, O
— O
une O
|
| O
énorme O
clef O
campagnarde O
capable O
d’ O
assommer O
un O
|
| O
bœuf O
, O
— O
qui O
brillait O
à O
la O
serrure O
de O
la O
cinquième O
|
| O
porte O
. O
|

| O
Mais O
, O
comme O
il O
allait O
la O
faire O
tourner O
, O
une O
voix O
|

| O
fraiche O
et O
gaie O
cria O
du O
milieu O
de O
l' O
escalier O
: O
|

| O
) O
a O
MAC B-MISC
: O
|

| O
: O
, O
rue O
7 O
a O
\ O
# O
|
| O
st O
te O
Lever B-MISC
|
| I-MISC
ar I-MISC
, O
NT B-MISC
24/0 O
. O
nue O
sd B-MISC
|

| I-MISC
- I-MISC
LE I-MISC
\. O
2 O
|

| O
n O
pag O
x O
|
| O
er O
|

 
   

| O
€ O
|
| O
+ O
|

        

| O
, O
|

| O
L O
n O
, O
DE B-PER
|
| I-PER
CL I-PER
pe I-PER
: O
PT B-ORG
æ O
: O
» O
|
| O
4 O
" O
1 O
rs B-MISC
: O
ait O
L B-MISC
|

| I-MISC
Le I-MISC
, O
à O
|
| O
AT B-ORG
ir I-ORG
MORE O
CS B-MISC
|
| I-MISC
ur I-MISC
UA I-MISC
|
| O
SU B-MISC
PER O
|
| O
os O
|

| O
E O
|

| O
' O
|

| O
Le O
|

| O
\ O
s O
|
| O
ne O
té O
|

| O
" O
|

| O
AMEL B-MISC
TE I-MISC
|
| O
e O
EL O
% O
|

 

 

| O
- O
Pardon O
... O
, O
pardon O
, O
mon O
cher O
camarade O
, O
|
| O
j' O
arrive O
à O
temps O
pour O
défendre O
énergiquement O
|
| O
mon O
bien O
. O
|

| O
Tout O
le O
monde O
se O
retourna O
. O
|

| O
‘ O
On O
vit O
surgir O
, O
des O
profondeurs O
de O
l' O
escalier O
, O
|
| O
un O
grand O
jeune O
homme O
blond O
, O
dont O
l' O
uniforme O
|
| O
sombre O
des O
chasseurs O
à O
pied O
dessinait O
la O
taille O
|
| O
robuste O
et O
souple O
. O
|

| O
I B-LOC
salua O
avec O
grâce O
madame B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
. O
|

| O
— O
Cette O
chambre O
est O
retenue O
pour O
ma O
mère O
, O
|
| O
ditil O
simplement O
. O
|

| O
Ce O
fut O
au O
tour O
de O
M. B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
à O
s’ O
incliner O
. O
|
| O
- O
Louise B-PER
, O
dépitée O
, O
rentra O
prestement O
dans O
son O
|
| O
appartement O
, O
suivie O
de O
Flavien B-PER
et O
d' O
Anna B-PER
, O
et O
re- O
|
| O
ferma O
la O
porte O
derrière O
elle O
. O
|

| O
— O
Voilà O
un O
monsieur O
singulièrement O
génant O
, O
|

| O
- O
dit O
-elle O
avec O
humeur O
. O
|
| O
— O
Ah B-MISC
! I-MISC
s’ O
il O
n' O
y O
avait O
que O
luide B-PER
génant O
au O
monde O
! O
|
| O
soupira O
le O
pauvre O
mari O
. O
|||| O
; O
|
| O
- O
Elle O
ne O
parut O
pas O
entendre O
. O
|

| O
— O
Sérieusement O
, O
Louise B-PER
, O
où O
la O
nicherons O
-nous O
? O
|
| O
continua O
-t O
-il O
en O
désignant O
du O
coin O
de O
l’ O
œil O
le O
cha- O
|
| O
peau O
bleu O
- O
impérial O
, O
qui O
déficelait O
paisiblement O
|

| O
des O
cartons O
. O
|

 

  
  

| O
PAR B-MISC
Set I-MISC
|

| O
— O
|

 
 

| O
+ O
de O
> O
Pr B-PER
Jci I-PER
. O
|

| O
e O
Nr O
Ici O
? O
|

| O
D O
0 O
: O
Sans O
doute O
. O
|
| O
L B-PER
| | I-PER
Flavien I-PER
promena O
autour O
de O
lui O
un O
regard O
élo- O
|
| O
EE B-MISC
. O
quent O
. O
|

| O
Re O
: O
De O
Mais B-LOC
. O
|

| O
he O
” O
_ O
— O
Oh B-MISC
! I-MISC
cher I-MISC
ami I-MISC
, O
fit O
-elle O
coquettement O
avec O
le O
|

| O
ne O
_ O
plus O
malicieux O
des O
sourires O
, O
n’ O
avez O
-vous O
pas O
votre O
|

| O
E B-LOC
tente O
? O
|

| O
|||| B-PER
Flavien I-PER
se O
mordit O
rudement O
la O
moustache O
, O
et O
|

| O
vint O
tambouriner O
sur O
les O
vitres O
. O
|

| O
E O
La O
femme O
de O
chambre O
, O
rassurée O
sur O
son O
ave- O
|
| O
nir O
, O
coupa O
joyeusement O
la O
corde O
du O
truisième O
|

| O
_ O
carton O
. O
|
| O
le O
|

| O
_ O
| | O
L' O
officier O
de O
chasseurs O
, O
demeuré O
seul O
sur O
le O
|
| O
_ O
palier O
, O
ouvrit O
alors O
délibérément O
la O
cinquième O
|
| O
porte O
. O
|||| O
|
| O
_ O
Le B-MISC
Jour I-MISC
, O
qui O
s’ O
en O
échappa O
brusquement O
, O
éclaira O
|
| O
_ O
sa O
haute O
stature O
, O
sa O
tête O
charmante O
, O
que O
mille O
|
| O
folles O
boucles O
auréolisaient O
, O
au O
grand O
préjudice O
|
| O
de O
l' O
ordonnance O
, O
et O
ses O
longues O
moustaches O
|
| O
blondes O
, O
qui O
voilaient O
à O
demi O
une O
bouche O
fine O
|

| O
d' O
un O
dessin O
correct O
. O
|

| O
; O
Derrière O
lui O
retentit O
une O
plainte O
étouffée O
, O
quel- O
|
| O
2 O
|

| O
RE O
VPN O
US O
|

| O
ra O
" O
1 O
J O
port O
li O
|
| O
Le O
Re B-MISC
PR I-MISC
|

     

| I-MISC
ÿ I-MISC
“ I-MISC
4 I-MISC
É I-MISC
T I-MISC
= O
|
| O
$ O
he O
à O
# O
De B-MISC
A I-MISC
ee I-MISC
: I-MISC
es I-MISC
LMP B-MISC
vx I-MISC
, O
|||| O
PEL O
AE O
" O
|
| O
ver O
) O
Rd B-LOC
À I-LOC
lets I-LOC
= I-LOC
P I-LOC
: O
ha O
. O
Cv O
N O
bte O
" O
|
| O
Ge B-PER
LAS I-PER
À O
- O
à O
Vr- B-LOC
€ O
. O
ER B-LOC
Vi O
ge O
“ O
3 O
|
| O
/ O
Us B-PER
ART I-PER
CON O
URE B-MISC
: O
a O
À O
|||| O
s O
|||| O
" O
E B-LOC
Nr I-LOC
|

| I-LOC
UN I-LOC
|

| I-LOC
rs I-LOC
|

| I-LOC
sr I-LOC
Fr I-LOC
: O
J O
|
| O
DELA O
? O
|

| O
Pe O
|

| O
der O
; O
|
| O
7 O
|

| O
Li B-PER
di I-PER
|

| I-PER
( O
} O
7 O
|
| O
MCE O
|

| O
» O
|

| O
r O
ETC O
|

| O
5 O
> O
|
| O
Le O
|

 

 

| O
le O
gémissement O
d’ O
une O
femme O
. O
|

| O
Il O
plongea O
un O
œil O
étonné O
dans O
la O
demi-obseurité O
|
| O
du O
palier O
, O
et O
crut O
voir O
disparaître O
une O
robe O
|
| O
brune O
dans O
l’ O
entre-bäillement O
d’ O
une O
porte O
qui O
se O
|
| O
fermait O
. O
|

| O
Il O
écouta O
: O
la O
plainte O
ne O
se O
renouvela O
pas O
. O
|

| O
Il O
pensa O
bientôt O
que O
c’ O
étaient O
des O
enfants O
qui O
|
| O
jouaient O
dans O
la O
cour O
, O
sourit O
de O
sa O
frayeur O
, O
et O
|
| O
rentra O
dans O
cette O
chambre O
qu' O
il O
destinait O
à O
sa O
|
| O
mère O
. O
|

| O
Et O
pourtant O
, O
il O
n' O
avait O
pas O
révé O
. O
Madame B-PER
Aubé- I-PER
|
| O
pin O
lavait O
vu O
, O
et O
, O
les O
deux O
mains O
sur O
les O
lèvres O
|

| O
pour O
comprimer O
un O
second O
cri O
d' O
angoisse O
, O
elle O
|

| O
venait O
de O
glisser O
, O
évanouie O
, O
derrière O
sa O
porte O
re- O
|

| O
fermée O
. O
|

| O
III O
|

| O
Le O
capitaine B-PER
Aubépin I-PER
était O
un O
homme O
de O
qua- O
|

| O
rante O
ans O
, O
rude O
, O
loyal O
, O
d’ O
une O
obstination O
dauphi- O
|

| O
F B-LOC
v O
à O
= O
ai O
Pas B-MISC
1 I-MISC
. O
hé O
: O
si O
|

| O
di O
à O
sd B-LOC
) O
à O
|
| O
L B-ORG
OP I-ORG
PT I-ORG
OO I-ORG
PPS I-ORG
CU I-ORG
|

 

   

| I-ORG
+ I-ORG
: O
|
| O
gén O
» O
|

 

  
  

| O
era O
F7 B-ORG
A I-ORG
re I-ORG
|

| I-ORG
> O
Le O
É B-LOC
. O
|

| O
KG B-LOC
AE I-LOC
|
| O
St B-LOC
04 I-LOC
- I-LOC
|
| I-LOC
à I-LOC
o I-LOC
|

| I-LOC
x I-LOC
FEMME I-LOC
DU B-MISC
CA I-MISC
APITAINE O
AUBÉPIN B-LOC
. O
31 O
|

 

      

| O
ds B-MISC
|

| I-MISC
fu I-MISC
|

| I-MISC
à O
LR B-ORG
" O
: O
|
| O
ne O
4 O
74 O
d O
|

 
  
 
 

| O
_ O
noise O
greffée O
, O
du O
fait O
de O
sa O
mère O
, O
sur O
un O
entéte- O
: O
|

| O
, O
|
| O
» O
|
| O
de O
|
| O
5 O
|

| O
+ O
F B-LOC
1 O
|
| O
FT B-ORG
TA I-ORG
|
| O
ire O
« O
|

| O
ment O
breton O
. O
|

| O
1 O
Re O
“ O
ai O
À O
ms O
|
| O
TE B-MISC
|

| I-MISC
# I-MISC
|
| O
\ O
|

| O
CR O
|
| O
TL O
|

       
     
    
  
    
  

| O
Son O
caractère O
, O
tout O
d’ O
une O
pièce O
dans O
le O
service O
, O
“ O
ONE B-MISC
|

| O
ne O
s’ O
adoucissait O
guère O
dans O
l' O
intimité O
. O
e O
2520 O
|
| O
. O
. O
. O
. O
. O
= O
EN O
2 O
+ O
|

| O
Il O
savait O
vouloir O
; O
il O
savait O
encore O
mieux O
or- O
LL O
|

| O
7 O
: O
|
| O
X B-MISC
} I-MISC
A I-MISC
but I-MISC
le O
n O
|||| O
A O
, O
|
| O
RS B-MISC
ge I-MISC
ET I-MISC
Le O
EE B-MISC
|

| O
_ O
_ O
donner O
. O
|

   

| O
Fæ O
Fe O
|

| O
F O
Excellent O
soldat O
, O
on O
pouvait O
dire O
de O
lui O
, O
avec O
et O
|
| O
e O
, O
, O
. O
3 O
: O
She B-MISC
, O
CFE O
|
| O
_ O
exactitude O
, O
qu’ O
il O
ne O
désarmait O
jamais O
. O
PEER B-ORG
|
| O
, O
Cela O
se O
lisait O
dans O
les O
lignes O
fermes O
de O
son O
re O
|

| O
On O
ne O
se O
plaignait O
pas O
au O
204 O
° O
d’ O
une O
seule O
in- O
|

| O
justice O
qu’ O
il O
eût O
commise O
, O
mais O
les O
hommes O
de O
sa O
|

| O
compagnie O
étaient O
rarement O
tentés O
d’ O
enfreindre O
F7 B-ORG
|
| O
Q O
le O
règlement O
. O
ESS B-ORG
|
| O
Sans O
vouloir O
entendre O
un O
mot O
d' O
explication O
, O
il O
A B-LOC
|
| O
76 O
, O
RE B-MISC
|
| O
punissait O
tout O
d’ O
abord O
. O
Si O
plus O
tard O
, O
quelque O
ren- O
8 O
|

| O
} O
|
| O
# O
|
| O
£ O
|

| O
2 O
|
| O
€ O
: O
|
| O
# O
8 O
Ç O
' O
. O
|
| O
re O
, O
ref O
r O
|
| O
« O
à O
jé O
|
| O
: O
Rp B-MISC
A I-MISC
|

| I-MISC
r I-MISC
|
| O
* O
|
| O
td O
|

    
  
    

| O
d’ O
une O
partie O
de O
sa O
faute O
, O
le O
capitaine O
souriait O
gra- O
|

| O
. O
|
| O
AS B-ORG
4 I-ORG
|
| I-ORG
+ I-ORG
he I-ORG
4 I-ORG
|

| I-ORG
age I-ORG
, O
|

| O
vement O
dans O
son O
épaisse O
moustache O
noire O
. O
|

| O
Le O
|
| O
" O
4e O
|

| O
ST O
+ O
|

| O
7 O
|
| O
me O
© O
|
| O
VAR B-LOC
“ O
* O
|

| O
\ O
|
| O
SE B-ORG
MNE I-ORG
|

| O
« O
|
| O
+ O
|
| O
KE B-ORG
à O
|

| O
2 O
|

| O
TE B-LOC
|

| O
» O
- O
|

| O
ES O
|

 

  
 

| O
" O
N B-ORG
PTT I-ORG
N I-ORG
pa I-ORG
nes I-ORG
LA O
di O
|
| O
L O
# O
u O
en O
DOUTE B-MISC
EE I-MISC
26 O
. O
RS B-ORG
OR O
RETAULS B-MISC
Es I-MISC
d' I-MISC
É I-MISC
RAT O
F. O
F O
|
| O
a O
474 O
s O
« O
Pas O
7 O
. O
Co O
. O
N O
ù O
77 O
PM B-ORG
L I-ORG
FN I-ORG
AT I-ORG
20 O
" O
Le O
, O
_ O
AR B-MISC
ET I-MISC
à O
IQ B-MISC
21 I-MISC
a O
ù O
D B-MISC
ñ I-MISC
|
| I-MISC
ré I-MISC
ca I-MISC
TARA I-MISC
RE I-MISC
BE I-MISC
CU I-MISC
pe I-MISC
RETRO I-MISC
Me O
TEA O
CNT O
di O
de O
D B-ORG
UE I-ORG
. O
Ke O
4 O
* O
PES B-MISC
} I-MISC
|
| I-MISC
L I-MISC
4 I-MISC
N I-MISC
+ I-MISC
À O
l O
x O
" O
5 O
] O
, O
% O
us B-LOC
à O
s O
à O
è O
" O
RE B-MISC
à O
Ov B-PER
ER I-PER
" I-PER
A I-PER
A I-PER
“ O
4 O
7 O
! O
« O
+ O
FT B-ORG
|
| O
, O
« O
a O
- O
é O
Û O
ro O
à O
/ O
LA B-MISC
À I-MISC
3 I-MISC
|
| I-MISC
‘ I-MISC
LAN I-MISC
GT B-MISC
US I-MISC
08 I-MISC
) O
4 O
" O
Fe B-LOC
Ju I-LOC
à O
+ O
“ O
: O
" O
2 O
eZ O
au O
FT B-MISC
2e I-MISC
vL. O
TUE B-MISC
er I-MISC
A0 I-MISC
LE O
|
| O
Vs O
- O
d O
( O
y O
L B-MISC
A I-MISC
À I-MISC
Root I-MISC
me O
4 O
\ O
‘ O
r. B-PER
: O
s O
+ O
@ O
x O
Je O
ou O
L B-MISC
+ I-MISC
€ I-MISC
7e I-MISC
|
| I-MISC
7 I-MISC
EF I-MISC
, O
» O
ts O
TE O
. O
D O
dr O
a O
4 O
7 O
ï O
Ur O
ant O
+ O
NL O
' O
ÆREUT O
|
| O
# O
‘ O
4 O
. O
j O
s O
, O
” O
+7 O
" O
« O
ML B-MISC
: O
ù O
EC B-MISC
|
| O
US B-LOC
+ O
€ O
4 O
$ O
ù O
i O
4 O
; O
FA B-MISC
’ I-MISC
- O
ee O
|

| O
y O
EM B-LOC
. O
EL B-ORG
ON I-ORG
97 I-ORG
F I-ORG
Ps O
” O
|

 

| O
Ses O
chefs O
l’ O
estimaient O
. O
Ses O
collègues O
étaient O
|
| O
faits O
à O
ses O
manières O
brusques O
. O
Le O
monde O
aurait O
|
| O
trouvé O
qu’ O
il O
avait O
trop O
négligé O
de O
se O
frotter O
à O
sa O
|
| O
civilisation O
raffinée O
. O
|

| O
Mais O
le O
monde O
avait O
peu O
d' O
occasions O
de O
porter O
|
| O
‘ O
un O
Jugement B-MISC
sur O
son O
compte O
, O
car O
le O
capitaine O
|
| O
Aubépin B-LOC
ne O
voulait O
pas O
se O
soumettre O
à O
ses O
exi- O
|
| O
gences O
et O
le O
fuyait O
systématiquement O
. O
|

| O
celle O
de O
la O
famille O
. O
Il O
respectait O
sa O
vieille O
mère O
à O
|

| O
Les O
indifférents O
qui O
voyaient O
cela O
disaient O
avec O
|
| O
conviction O
: O
« O
Comme O
madame B-PER
Aubépin I-PER
est O
heu- O
|
| O
reuse O
! O
» O
|

| O
Où O
donc O
l’ O
avait O
-il O
découverte O
, O
cette O
femme O
|

| O
jeune O
et O
distinguée O
, O
qui O
, O
depuis O
cinq O
ans O
déjà O
, O
usait O
|

 

| O
L O
è O
: O
« O
|

| O
DRNES B-MISC
# O
ee O
De O
|||| O
|||| O
|

| O
de O
— O
freerr O
è+ O
“ O
_ O
|
| O
: O
* O
|

| O
LA O
FEMME O
DU O
CAPITAINE O
AUBÉPIN O
. O
33 B-MISC
|

| I-MISC
Eee I-MISC
- I-MISC
|
| I-MISC
|||| I-MISC
sa I-MISC
douceur I-MISC
persistante I-MISC
aux O
angles O
aigus O
de O
ce O
|
| O
pr B-PER
éaractère I-PER
de O
fer O
? O
|

  
  

 

  

| O
Ce O
mariage O
s' O
était O
fait O
très O
- O
vite O
, O
à O
Paris B-LOC
, O
pen- O
|
| O
dant O
un O
congé O
du O
capitaine O
. O
Il O
en O
avait O
fait O
part O
|
| O
% O
àson O
régiment O
, O
et O
s' O
était O
empressé O
de O
le O
rejoindre O
|
| O
He B-LOC
à O
Limoges B-LOC
, O
où O
le O
204 O
° O
tenait O
alors O
garnison O
. O
|

| O
. O
Dès O
le O
lendemain O
de O
son O
arrivée O
, O
avec O
une O
rec- O
|

| O
si O
} O
|

| O
42 O
‘ O
ttude O
militaire O
, O
il O
avait O
obligé O
Berthe B-PER
à O
se O
parer O
, O
|

| O
Le O
|
| O
à O
|

| O
A O
“ O
|
| O
IA O
Te O
|
| O
À O
L' B-MISC
OS I-MISC
13 I-MISC
|

| I-MISC
_ I-MISC
et I-MISC
l' I-MISC
avait I-MISC
présentée O
aux O
dix-neuf O
HARRE O
du O
Cu B-LOC
E I-LOC
|

| O
à O
|

| O
ES B-LOC
|
| O
b O
|
| O
PA B-LOC
A I-LOC
= I-LOC
|

| I-LOC
L I-LOC
À I-LOC
? I-LOC
|
| I-LOC
V4 B-MISC
pe I-MISC
r I-MISC
|

| I-MISC
RAT I-MISC
a O
EE B-MISC
|

| O
ment O
. O
|

| O
Madame B-PER
Aubépin I-PER
fut O
trouvée O
gracieuse O
, O
réser- O
|
| O
vée O
, O
mélancolique O
, O
et O
suffisamment O
jolie O
pour O
|
| O
désoler O
quatre O
ou O
cinq O
dames O
mûres O
, O
qui O
avaient O
|

| O
_ O
des O
prétentions O
à O
la O
beauté O
. O
|
| O
_ O
_ O
- O
Arait O
-elle O
de O
l' O
esprit O
? O
personne O
ne O
s' O
en O
in- O
|
| O
quiéta O
. O
|||| O
|
| O
_ O
. O
Sa O
dot O
était O
-elle O
brillante O
? O
on O
ne O
le O
supposait O
|
| O
|||| O
guére O
. O
|||| O
|
| O
Avait O
-elle O
une O
élégance O
redoutable O
? O
nulle- O
|
| O
ment O
... O
et O
c' O
était O
là O
Pessentiel B-LOC
. O
|
| O
Madame B-PER
Aubépin I-PER
fut O
done O
favorablement O
ac- O
|
 | O
cueillie O
, O
et O
la O
sympathie O
des O
femmes O
d' O
officiers O
, O
|

| O
ses O
pareilles O
, O
lui O
fut O
presque O
généralement O
ac- O
|
| O
quise O
: O
triomphe O
rare O
. O
|

| O
Ca O
|

 

 

| O
2 O
Ni O
nee O
|
| O
CE B-MISC
44 I-MISC
É I-MISC
. O
|

| O
2 O
|

| O
fe O
|
| O
” O
Li B-PER
z. I-PER
|

 
    

| I-PER
ÿ O
> O
à O
+ O
|

| O
E B-LOC
|

 

| O
Depuis O
lors O
, O
on O
la O
vit O
d' O
année O
en O
année O
un O
peu O
|
| O
plus O
sérieuse O
, O
un O
peu O
plus O
pâle O
, O
toujours O
calme O
, O
|
| O
parlant O
sans O
ardeur O
comme O
sans O
lassitude O
, O
pleine O
|
| O
de O
déférence O
pour O
son O
mari O
, O
de O
cette O
déférence O
|
| O
délicate O
qui O
est O
aussi O
loin O
de O
la O
servilité O
que O
de O
|
| O
l' O
enthousiasme O
; O
enfin O
, O
s’ O
occupant O
de O
ses O
enfants O
|
| O
avec O
une O
tendresse O
plus O
effective O
que O
démon- O
|
| O
strative O
. O
|

| O
Les O
enfants O
, O
qui O
n’ O
échappaient O
jamais O
à O
la O
sur- O
|
| O
veillance O
de O
cette O
jeune O
femme O
instruite O
et O
bonne O
, O
|
| O
étaient O
déplorablement O
élevés O
. O
|

| O
Les O
trois O
ans O
de O
Bébé B-MISC
comprenaient O
déjà O
qu’ O
ils O
|
| O
pouvaient O
abuser O
... O
, O
et O
c’ O
étaient O
des O
cris O
, O
des O
|
| O
colères O
, O
des O
exigences O
! O
. O
… O
. O
|

| O
Marie B-PER
, O
la O
fillette O
pâle O
et O
nerveuse O
, O
avait O
quatre O
|
| O
ans O
, O
une O
santé O
délicate O
et O
un O
art O
merveilleux O
|
| O
pour O
rendre O
ses O
caprices O
muets O
aussi O
productifs O
|
| O
que O
les O
fureurs O
bruyantes O
de O
son O
frère O
. O
|

| O
Berthe B-PER
avait O
voulu O
réagir O
contre O
ces O
tendances O
|
| O
inexplicables O
chez O
un O
homme O
absolu O
; O
elle O
avait O
|

| O
été O
brisée O
dans O
la O
lutte O
, O
et O
, O
pour O
ne O
pas O
s’ O
en- O
|

 

      
   
 
 

| O
en O
: O
|||| O
FEMME O
DU B-MISC
CAPITAINE I-MISC
: O
AUBÉPIN B-LOC
. O
35 B-LOC
|

| I-LOC
È I-LOC
, O
|
| O
Lee B-PER
|

| I-PER
RES I-PER
|
| O
he O
|

| O
|||| O
tendre O
donner O
tort O
ouvertement O
devant O
ses O
|

| O
_ O
enfants O
, O
elle O
portait O
en O
silence O
la O
croix O
de O
sa O
|

| O
« O
" O
” O
V O
|

| O
_ O
_ O
maternité O
. O
|

| O
Le O
jour O
où O
madame B-PER
de I-PER
Lestenac I-PER
prenait O
pos- O
|

| O
er O
|

| O
FA O
|

| O
RU B-LOC
|

| O
session O
, O
bien O
à O
contre-cœur O
, O
de O
ce O
qu’ O
elle O
appelait O
|

| O
T O
|

| O
sa O
cellule O
, O
le O
capitaine B-PER
Aubépin I-PER
, O
en O
descendant O
|

| O
NT B-MISC
|
| O
2 O
|

| O
du O
camp O
au O
Petit-Mourmelon B-LOC
, O
fut O
étonné O
de O
ne O
, O
|
| O
point O
voir O
ses O
enfants O
venir O
Joyeusement B-MISC
à O
sa O
|
| O
rencontre O
comme O
ils O
l' O
avaient O
fait O
les O
jours O
pré- O
|
| O
cédents O
. O
|||| O
|

| O
PERTE O
IPN B-MISC
A I-MISC
UNE I-MISC
77 I-MISC
|
| O
1 O
* O
: O
|

| O
Vaguement O
inquiet O
, O
il O
hâta O
le O
pas O
, O
et O
les O
aper- O
|

| O
çut O
immobiles O
et O
tristes O
sur O
le O
petit O
perron O
. O
|

| O
7a O
|

| O
— O
Qu’'avez B-MISC
-vous O
donc O
? O
leur O
cria O
- O
t1l O
. O
|
| O
- O
— O
Où O
est O
maman O
? O
répondit O
la O
petite O
Marie B-PER
en O
|
| O
se O
levant O
. O
|
| O
_ O
_ O
— O
Ta O
mère O
! O
elle O
n’ O
est O
donc O
pas O
là O
? O
|

| O
— O
Je O
ne O
sais O
pas O
. O
Je O
jouais O
avec O
Bébé B-MISC
, O
j' O
ai O
|

| O
CR O
DEN O
E O
PORT O
A O
" O
7j O
|
| O
S B-MISC
s O
. O
* O
|
| O
, O
L B-MISC
3 I-MISC
, O
|

| O
voulu O
remonter O
; O
la O
porte O
est O
fermée O
. O
|
| O
.. O
— O
Il O
fallait O
appeler O
. O
|
| O
— O
J' O
ai O
appelé O
maman O
, O
elle O
ne O
m’ O
a O
pas O
ouvert O
. O
|
| O
Le O
capitaine O
lécarta O
doucement O
, O
escalada O
|
| O
l' O
escalier O
, O
et O
chercha O
à O
ouvrir O
la O
porte O
de O
son O
|
| O
appartement O
, O
qui O
résista O
tout O
en O
s’ O
entre O
- O
bâillant O
, O
|

| O
Il O
n' O
y O
avait O
à O
l’ O
intérieur O
ni O
clef O
ni O
verrou O
. O
mais O
|

 

 

 

| O
ste B-PER
RE I-PER
Fr I-PER
* O
CRE O
re O
1 O
” O
À O
" O
res O
|
| O
36 O
LES B-LOC
MÉNAGES O
MILITAIRES B-PER
|

 

| O
quelque O
chose O
comme O
un O
meuble O
qu’ O
on O
aurait O
|
| O
poussé O
contre.elle O
. O
|

| O
Effrayé O
, O
il O
fit O
un O
effort O
violent O
, O
repoussa O
l’ O
ob- O
|
| O
stacle O
et O
jeta O
un O
cri O
: O
le O
corps O
de O
Berthe B-PER
barrait O
la O
|
| O
porte O
. O
|||| O
|||| O
|

| O
Elle O
était O
étendue O
, O
raidie O
, O
blanche O
comme O
ces O
|
| O
touchantes O
statues O
du O
moyen O
âge O
couchées O
sur O
les O
|
| O
tombeaux O
. O
|||| O
|
