| 
| O
LA O
MÈRE O
|
| O
Voyons O
, O
n' O
en O
perds O
pas O
l' O
appétit O
  O
; O
avec O
ton O
Amérique B-LOC
, O
ne O
dirait O
-on O
pas O
que O
mon O
Pierrot B-PER
va O
s' O
envoler O
  O
? O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Et I-MISC
que I-MISC
diriez I-MISC
-vous O
, O
ma O
mère O
, O
si O
je O
vous O
disais O
que O
je O
suis O
décidé O
à O
voir O
du O
pays O
  O
? O
|
| O
LA O
MÈRE O
|
| O
Je O
dirais O
, O
mon O
cher O
enfant O
, O
que O
ce O
n' O
est O
pas O
à O
ton O
âge O
qu' O
on O
va O
courir O
les O
mondes O
. O
Je O
te O
permets O
d' O
aller O
jusqu' O
à O
Strasbourg B-LOC
, O
si O
ça O
te O
fait O
plaisir O
. O
|
| O
PIERRE O
|
| O
Cette O
permission O
me O
suffit O
. O
Écoutez O
-moi O
. O
Et O
, O
quand O
vous O
m' O
aurez O
entendu O
, O
j' O
espère O
que O
vous O
bénirez O
mes O
projets O
  O
: O
J' O
étais O
encore O
bien O
petit O
le O
jour O
où O
le O
corps O
de O
mon O
père O
fut O
rapporté O
ici O
par O
ses O
camarades O
, O
et O
pourtant O
je O
ressentis O
un O
chagrin O
qui O
me O
changea O
tout O
à O
coup O
. O
Je O
n' O
avais O
encore O
pensé O
qu' O
à O
jouer O
, O
à O
courir O
, O
parce O
que O
je O
n' O
imaginais O
pas O
autre O
chose O
en O
ce O
monde O
. O
Quand O
je O
vous O
ai O
vue O
pleurer O
, O
et O
surtout O
, O
lorsque O
je O
n' O
ai O
plus O
vu O
le O
père O
à O
sa O
place O
, O
je O
me O
suis O
dit O
  O
: O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
je O
voudrais O
être O
grand O
pour O
gagner O
de O
l' O
argent O
  O
! O
Bien O
souvent O
j' O
ai O
été O
pleurer O
à O
l' O
entrée O
du O
bois O
, O
puis O
un O
beau O
jour O
je O
n' O
ai O
plus O
pleuré O
. O
Je O
me O
figurais O
être O
grand O
, O
vous O
ne O
manquiez O
de O
rien O
, O
Christine B-MISC
non O
plus O
. O
Tout O
cela O
n' O
empêche O
pas O
que O
j' O
ai O
seulement O
treize O
ans O
et O
trois O
mois O
, O
et O
je O
me O
creuse O
l' O
esprit O
avec O
M. B-PER
le O
curé O
pour O
savoir O
l' O
état O
qui O
va O
le O
plus O
vite O
. O
Eh O
bien O
  O
! O
mère O
, O
je O
l' O
ai O
trouvé O
mon O
état O
  O
: O
Je O
n' O
irai O
pas O
en O
Amérique B-LOC
  O
; O
je O
serai O
marchand O
ambulant O
  O
; O
mon O
apprentissage O
est O
fait O
  O
: O
regardez O
-moi O
ces O
jambes O
-là O
, O
et O
ces O
bras O
, O
et O
ces O
bonnes O
épaules O
  O
! O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
, O
pour O
donner O
plus O
de O
poids O
à O
son O
discours O
, O
fit O
trois O
ou O
quatre O
enjambées O
, O
puis O
enleva O
Christine B-MISC
, O
en O
criant O
de O
sa O
plus O
grosse O
voix O
  O
: O
bonne O
marchandise O
à O
vendre O
et O
pas O
cher O
, O
messieurs O
, O
mesdames O
. O
|
| O
Christine B-MISC
perchée O
sur O
l' O
épaule O
de O
son O
frère O
riait O
de O
tout O
son O
cœur O
, O
et O
, O
si O
un O
de O
ces O
tristes O
heureux O
du O
monde O
l' O
eût O
vue O
, O
je O
crois O
bien O
qu' O
il O
eût O
donné O
une O
bonne O
somme O
pour O
réjouir O
son O
foyer O
privé O
de O
joies O
enfantines O
. O
|
| O
LA O
MÈRE O
|
| O
Tu O
as O
de O
bonnes O
idées O
, O
mon O
Pierre B-MISC
  O
: O
il O
ne O
te O
manque O
que O
de O
l' O
argent O
. O
Où O
trouveras O
- O
tu O
l' O
argent O
nécessaire O
pour O
acheter O
de O
la O
marchandise O
  O
? O
|
| O
PETIT O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Oh I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
ce O
n' O
est O
pas O
difficile O
dans O
notre O
pays O
  O
! O
Il O
ne O
manque O
pas O
de O
gens O
qui O
en O
prêtent O
. O
|
| O
LA O
MÈRE O
|
| O
Assurément O
, O
mais O
c' O
est O
à O
quoi O
je O
ne O
consentirai O
pas O
, O
je O
t' O
en O
préviens O
, O
et O
je O
vais O
te O
raconter O
une O
histoire O
qui O
t' O
en O
fera O
passer O
l' O
envie O
à O
tout O
jamais O
. O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
J' I-MISC
écoute I-MISC
. O
|
| O
LA O
MÈRE O
|
| O
J' O
ai O
connu O
dans O
mon O
jeune O
temps O
un O
homme O
aise O
qui O
avait O
un O
fils O
unique O
. O
Le O
père O
travaillait O
, O
amassait O
pour O
son O
fils O
, O
tandis O
que O
plein O
de O
vanité O
, O
ce O
malheureux O
enfant O
aurait O
voulu O
être O
mis O
comme O
un O
monsieur O
. O
Un O
beau O
jour O
il O
lui O
prit O
la O
fantaisie O
d' O
avoir O
des O
boucles O
d' O
argent O
à O
ses O
souliers O
. O
C' O
était O
la O
grande O
mode O
alors O
. O
Son O
père O
qui O
s' O
était O
contenté O
toute O
sa O
vie O
d' O
attacher O
les O
siens O
avec O
des O
cordons O
de O
cuir O
refusa O
absolument O
de O
donner O
de O
l' O
argent O
à O
son O
fils O
. O
|
| O
Irrité O
d' O
un O
refus O
si O
obstiné O
le O
jeune O
homme O
emprunta O
trente O
francs O
, O
s' O
engageant O
à O
en O
payer O
l' O
intérêt O
. O
L' O
intérêt O
était O
gros O
, O
et O
chaque O
année O
le O
complaisant O
prêteur O
laissait O
volontiers O
l' O
intérêt O
s' O
ajouter O
à O
l' O
intérêt O
. O
|
| O
Les O
boucles O
étaient O
usées O
et O
la O
mode O
en O
était O
passée O
, O
lorsque O
quinze O
ans O
plus O
tard O
le O
père O
mourut O
, O
laissant O
à O
son O
fils O
unique O
un O
joli O
coin O
de O
terre O
. O
L' O
usurier O
se O
présenta O
, O
il O
n' O
obtint O
rien O
et O
promit O
encore O
de O
prendre O
patience O
  O
: O
mais O
l' O
année O
suivante O
il O
se O
montra O
plus O
exigeante O
  O
! O
il O
obtint O
cette O
fois O
un O
sillon O
du O
champ O
, O
enfin O
de O
sillon O
en O
sillon O
tout O
y O
passa O
et O
quoique O
la O
chose O
paraisse O
invraisemblable O
à O
ceux O
qui O
n' O
en O
ont O
pas O
été O
témoins O
, O
cette O
paire O
de O
boucles O
coûta O
dix O
mille O
francs O
au O
vaniteux O
qui O
les O
avait O
portées O
. O
|
| O
PIERRE O
|
| O
Je O
n' O
aurai O
pas O
de O
boucles O
. O
|
| O
LA O
MÈRE O
|
| O
C' O
est O
sérieusement O
que O
je O
te O
le O
dis O
, O
Pierre B-MISC
, O
j' O
ai O
horreur O
de O
ces O
prêteurs O
d' O
argent O
. O
Notre O
pauvre O
maisonnette O
et O
notre O
champ O
y O
passeraient O
. O
Renonce O
à O
ton O
idée O
  O
? O
Tu O
es O
un O
brave O
garçon O
, O
le O
bon O
Dieu O
t' O
en O
enverra O
une O
autre O
, O
va O
  O
! O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Je I-MISC
crois I-MISC
, O
mère O
, O
que O
celle O
-là O
est O
la O
meilleure O
. O
J' O
y O
tiens O
et O
voici O
comment O
je O
compte O
faire O
  O
: O
Vous O
savez O
le O
beau O
château O
... O
quoi O
  O
! O
Eh O
bien O
  O
! O
je O
vais O
aller O
trouver O
M. O
le O
comte O
et O
sa O
femme O
, O
et O
leur O
demander O
de O
me O
fournir O
un O
petit O
ballot O
. O
|
| O
LA O
MÈRE O
|
| O
Tu O
veux O
mendier O
, O
mon O
fils O
  O
? O
|
| O
PIERRE B-PER
|
| I-PER
Mendier I-PER
  O
? O
jamais O
  O
! O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
au O
contraire O
, O
une O
belle O
action O
d' O
aller O
dire O
au O
protecteur O
du O
pauvre O
  O
: O
aidez O
-moi O
  O
? O
Prêtez B-MISC
-moi I-MISC
la I-MISC
somme I-MISC
nécessaire O
pour O
acheter O
ma O
première O
balle O
de O
marchandises O
et O
chaque O
fois O
que O
je O
reviendrai O
au O
pays O
je O
vous O
donnerai O
la O
moitié O
de O
mon O
gain O
. O
|
| O
LA O
MÈRE O
|
| O
Tu O
es O
un O
sage O
enfant O
, O
petit O
Pierre B-MISC
. O
Il O
me O
semble O
entendre O
mon O
pauvre O
mari O
  O
! O
Qui O
ne O
risque O
rien O
, O
n' O
a O
rien O
. O
Les O
proverbes O
sont O
là O
pour O
nous O
encourager O
. O
Eh O
  O
! O
bien O
, O
si O
la O
journée O
est O
belle O
demain O
, O
tu O
iras O
au O
grand O
château O
. O
Pendant O
ce O
temps O
là O
, O
je O
prierai O
à O
la O
chapelle O
de O
Saint-Joseph B-PER
. O
|
| O
CHRISTINE B-MISC
|
| O
Tu O
m' O
emmèneras O
avec O
toi O
, O
frère O
. O
Mme B-PER
la I-PER
comtesse I-PER
m' O
a O
parlé O
un O
jour O
que O
je O
me O
promenais O
dans O
son O
beau O
parc O
  O
: O
« O
  O
Tu O
es O
gentille O
, O
viens O
goûter O
avec O
mes O
enfants O
. O
  O
» O
Et O
j' O
ai O
eu O
une O
tartine O
avec O
des O
confitures O
rouges O
qui O
tremblaient O
sur O
mon O
pain O
. O
|
| O
Madeleine B-PER
, O
la O
mère O
de O
ces O
heureux O
enfants O
, O
finissait O
par O
prendre O
confiance O
dans O
les O
projets O
de O
Pierre B-MISC
. O
« O
  O
On O
a O
vu O
ça O
, O
pensait O
-elle O
, O
un O
enfant O
courageux O
tirer O
sa O
famille O
de O
peine O
, O
et O
certes O
, O
mon O
Pierre B-MISC
en O
est O
capable O
  O
! O
Mais O
je O
serai O
triste O
de O
ne O
plus O
entendre O
sa O
voix O
sonore O
qui O
rappelle O
si O
bien O
celle O
de O
son O
père O
  O
! O
Et O
quand O
je O
le O
saurai O
courant O
les O
chemins O
par O
le O
vent O
du O
nord O
aussi O
bien O
que O
par O
le O
soleil O
  O
! O
Et O
puis O
, O
il O
suffit O
quelquefois O
d' O
une O
mauvaise O
rencontre O
pour O
perdre O
un O
cœur O
d' O
enfant O
. O
  O
» O
|
| O
Madeleine B-PER
n' O
était O
pas O
seulement O
une O
tendre O
mère O
, O
c' O
était O
aussi O
une O
femme O
de O
bon O
sens O
. O
Elle O
laissa O
sa O
raison O
naturelle O
dominer O
sa O
sensibilité O
et O
finit O
par O
entrer O
courageusement O
dans O
les O
projets O
de O
son O
petit O
Pierre B-MISC
. O
|
| O
Dès O
le O
lendemain O
elle O
prépara O
les O
meilleurs O
vêtements O
de O
ses O
enfants O
, O
les O
habilla O
de O
son O
mieux O
, O
et O
placée O
sur O
la O
porte O
de O
la O
maison O
, O
elle O
les O
vit O
partir O
se O
tenant O
par O
la O
main O
  O
: O
après O
avoir O
levé O
les O
yeux O
au O
ciel O
, O
un O
sourire O
doux O
et O
triste O
erra O
sur O
ses O
lèvres O
. O
|
| O
II B-PER
|
| I-PER
Pierre I-PER
et O
Christine B-MISC
marchaient O
, O
et O
s' O
arrêtaient O
de O
temps O
à O
autre O
pour O
glaner O
un O
fruit O
de O
haie O
échappé O
à O
l' O
oiseau O
. O
On O
touchait O
à O
la O
fin O
d' O
octobre O
Les B-MISC
champs I-MISC
n' O
étaient O
pas O
encore O
déserts O
et O
les O
deux O
enfants O
saluaient O
le O
laboureur O
qui O
travaillait O
réjoui O
par O
leur O
gracieuse O
apparition O
. O
|
| O
Pierre B-MISC
, O
je O
le O
suppose O
, O
préparait O
son O
discours O
et O
ne O
se O
sentait O
peut-être O
plus O
si O
sûr O
de O
réussir O
car O
il O
laissait O
babiller O
Christine B-MISC
, O
se O
contentant O
de O
lui O
répondre O
oui O
ou O
non O
et O
encore O
ne O
tombait O
-il O
pas O
toujours O
juste O
  O
; O
mais O
Christine B-MISC
n' O
était O
pas O
susceptible O
, O
il O
lui O
suffisait O
de O
donner O
la O
main O
à O
Pierre B-MISC
pour O
être O
satisfaite O
. O
Christine B-MISC
avait O
à O
peine O
neuf O
ans O
, O
petite O
et O
mignonne O
elle O
était O
l' O
objet O
de O
tous O
les O
soins O
de O
son O
frère O
. O
Et O
quand O
, O
arrivés O
à O
moitié O
chemin O
, O
elle O
dit O
  O
: O
« O
  O
Pierre B-MISC
, O
je O
suis O
lasse O
. O
  O
» O
Pierre B-MISC
la O
prit O
sur O
ses O
épaules O
avec O
empressement O
. O
Sans O
douter O
du O
bon O
cœur O
de O
Pierre B-MISC
, O
nous O
ne O
serions O
pas O
étonnés O
que O
le O
futur O
petit O
marchand O
ambulant O
ait O
saisi O
l' O
occasion O
d' O
essayer O
ses O
forces O
en O
songeant O
à O
ses O
futurs O
exploits O
. O
|
| O
Avant O
d' O
entrer O
dans O
le O
bourg O
de O
Reichshoffen B-LOC
, O
Pierre B-MISC
remit O
Christine B-MISC
sur O
ses O
pieds O
, O
ramena O
son O
fichu O
soulevé O
par O
le O
vent O
, O
lissa O
ses O
cheveux O
, O
donna O
également O
un O
coup O
d' O
œil O
à O
sa O
toilette O
et O
enfin O
se O
moucha O
. O
Il O
marcha O
résolument O
alors O
jusqu' O
à O
la O
porte O
du O
château O
. O
|
| O
Le O
proverbe O
a O
encore O
une O
fois O
raison O
  O
: O
Tel O
maître O
, O
tel O
valet O
  O
! O
« O
  O
Que O
demandez O
-vous O
, O
mes O
enfants O
  O
? O
  O
» O
dit O
d' O
une O
voix O
cordiale O
la O
femme O
de O
Hans B-PER
le O
garde O
. O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Nous O
voudrions O
parler O
à O
monsieur O
le O
comte O
. O
|
| O
« O
  O
Entrez O
, O
mes O
petits O
enfants O
, O
adressez O
-vous O
à O
droite O
, O
dans O
la O
cour O
. O
  O
» O
|
| O
Pierre B-MISC
obéit O
et O
il O
obtint O
sans O
difficulté O
la O
permission O
d' O
être O
admis O
près O
du O
comte O
. O
|
| O
Mais O
dans O
ce O
château O
la O
charité O
unissait O
les O
cœurs O
, O
et O
la O
comtesse O
vint O
la O
première O
reconnaître O
les O
petits O
visiteurs O
. O
Elle O
les O
caressa O
, O
leur O
demanda O
des O
nouvelles O
de O
leur O
mère O
et O
quel O
motif O
les O
amenait O
. O
|
| O
PIERRE B-PER
|
| I-PER
Madame I-PER
, O
j' O
ai O
un O
secret O
à O
dire O
à O
M. B-PER
le O
comte O
. O
|
| O
LA B-PER
COMTESSE I-PER
|
| O
Vraiment O
  O
! O
ne O
le O
diras O
- O
tu O
pas O
devant O
moi O
, O
ton O
secret O
  O
? O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Oh I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
oui O
, O
madame O
, O
c' O
est O
la O
même O
chose O
. O
|
| O
LA B-PER
COMTESSE I-PER
|
| I-PER
Mon I-PER
ami I-PER
, O
voici O
les O
enfants O
de O
la O
femme O
Lipp B-PER
. O
Petit O
Pierre B-MISC
a O
un O
secret O
à O
te O
confier O
, O
mais O
il O
consent O
à O
ce O
que O
je O
connaisse O
aussi O
ce O
secret O
. O
|
| O
Le O
comte O
était O
en O
robe O
de O
chambre O
, O
il O
était O
entouré O
de O
gros O
livres O
  O
: O
il O
y O
en O
avait O
partout O
, O
sur O
le O
bureau O
, O
sur O
les O
chaises O
. O
Il O
s' O
interrompit O
en O
ouvrant O
sa O
tabatière O
et O
la O
prise O
ayant O
disparu O
d' O
entre O
ses O
doigts O
, O
« O
  O
voyons O
  O
! O
  O
» O
dit O
-il O
avec O
un O
air O
plein O
d' O
intérêt O
qui O
fut O
pour O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
un I-MISC
grand I-MISC
encouragement O
à O
prendre O
la O
parole O
. O
|
| O
PIERRE B-PER
|
| I-PER
Monsieur I-PER
le O
comte O
, O
je O
suis O
trop O
jeune O
pour O
aller O
en O
Amérique B-LOC
comme O
le O
fils O
de O
Constant B-PER
Winkel I-PER
, O
mais O
il O
faut O
que O
je O
gagne O
pour O
soutenir O
ma O
mère O
, O
car O
je O
suis O
l' O
aîné O
de O
la O
famille O
. O
Alors O
voici O
ce O
que O
j' O
ai O
pensé O
  O
: O
puisque O
l' B-LOC
Amérique I-LOC
est O
très O
loin O
, O
je O
peux O
me O
faire O
marchand O
ambulant O
. O
Monsieur B-PER
Hoffman I-PER
de I-PER
Hagueneau I-PER
l' O
a O
bien O
été O
, O
et O
aujourd'hui O
il O
a O
une O
belle O
boutique O
dans O
la O
grande O
rue O
. O
|
| O
LE O
COMTE O
|
| O
Mais O
, O
mon O
ami O
, O
tu O
auras O
bien O
du O
mal O
à O
courir O
les O
chemins O
par O
tous O
les O
temps O
. O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Ça O
ne O
fait O
rien O
, O
monsieur O
, O
je O
suis O
fort O
et O
je O
sais O
bien O
qu' O
on O
n' O
a O
rien O
sans O
peine O
. O
Je O
commencerai O
par O
faire O
de O
petites O
tournées O
. O
|
| O
LE O
COMTE O
|
| O
Et O
que O
veux O
- O
tu O
vendre O
  O
? O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Je I-MISC
ne I-MISC
sais I-MISC
pas I-MISC
trop I-MISC
. O
|
| O
LA B-PER
COMTESSE I-PER
|
| I-PER
Je I-PER
t' I-PER
aiderai O
de O
mes O
conseils O
, O
si O
tu O
pars O
. O
|
| O
LE O
COMTE B-PER
|
| I-PER
Est O
-ce O
là O
ton O
secret O
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
  I-MISC
? I-MISC
|
| I-MISC
PIERRE I-MISC
|
| I-MISC
Ça O
n' O
est O
que O
la O
moitié O
, O
monsieur O
le O
comte O
, O
l' O
autre O
moitié O
, O
c' O
est O
que O
vous O
seriez O
bien O
bon O
de O
me O
prêter O
de O
l' O
argent O
pour O
acheter O
ma O
première O
balle O
. O
Je O
vous O
rendrai O
à O
mesure O
que O
je O
gagnerai O
. O
Je O
vous O
le O
promets O
, O
sur O
la O
mémoire O
de O
mon O
père O
. O
|
| O
LE O
COMTE O
|
| O
Nous O
verrons O
. O
Mais O
quand O
voudrais O
- O
tu O
partir O
  O
? O
La O
saison O
n' O
est O
pas O
favorable O
au O
commerce O
. O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Oh O
que O
si O
  O
! O
je O
vendrai O
du O
chaud O
en O
hiver O
et O
du O
léger O
en O
été O
. O
Si O
monsieur O
voulait O
avoir O
confiance O
en O
moi O
, O
je O
serais O
joliment O
content O
  O
! O
|
| O
LE O
COMTE O
|
| O
Qui O
t' O
a O
donné O
l' O
idée O
de O
venir O
me O
trouver O
, O
mon O
petit O
homme O
  O
? O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Tout I-MISC
le I-MISC
monde I-MISC
sait O
, O
et O
encore O
bien O
loin O
d' O
ici O
, O
que O
monsieur O
et O
madame O
sont O
toujours O
à O
chercher O
des O
malheureux O
  O
; O
alors O
, O
comme O
je O
ne O
suis O
pas O
riche O
, O
j' O
ai O
dit O
mon O
idée O
à O
ma O
mère O
, O
et O
voilà O
. O
|
| O
LE O
COMTE B-PER
|
| I-PER
Petit I-PER
Pierre I-PER
, O
je O
te O
prêterai O
de O
l' O
argent O
pour O
acheter O
la O
première O
balle O
de O
marchandises O
  O
; O
mais O
tu O
seras O
exact O
à O
me O
rendre O
. O
Tu O
tiendras O
tes O
comptes O
en O
ordre O
  O
; O
tu O
ne O
feras O
pas O
la O
contrebande O
et O
si O
j' O
apprends O
que O
tu O
fais O
le O
colportage O
des O
mauvais O
livres O
, O
je O
te O
retirerai O
mon O
estime O
et O
ma O
protection O
. O
As O
- O
tu O
bien O
compris O
  O
? O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Parfaitement I-MISC
. O
Monsieur O
le O
comte O
peut O
être O
tranquille O
  O
; O
je O
ne O
vendrai O
que O
ce O
qu' O
il O
me O
dira O
de O
vendre O
. O
|
| O
LA B-PER
COMTESSE I-PER
|
| O
Sais O
- O
tu O
compter O
  O
? O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Pour O
ça O
, O
oui O
, O
madame O
. O
|
| O
LE O
COMTE B-PER
|
| I-PER
Voyons I-PER
, O
additionne O
ces O
chiffres O
. O
|
| O
Petit-Pierre B-LOC
prit O
la O
plume O
des O
mains O
de O
son O
protecteur O
, O
additionna B-PER
une O
demi-colonne O
de O
chiffres O
assez O
compliqués O
, O
et O
dit O
d' O
un O
air O
triomphant O
  O
: O
« O
  O
Monsieur B-PER
veut O
-il O
que O
je O
fasse O
la O
preuve O
  O
? O
  O
» O
|
| O
LE O
COMTE O
|
| O
Non O
, O
c' O
est O
bien O
, O
je O
suis O
content O
de O
toi O
. O
Ma O
femme O
s' O
occupera O
de O
tes O
affaires O
, O
et O
puisque O
l' O
approche O
de O
l' O
hiver O
ne O
t' O
effraye O
pas O
, O
procure O
- O
toi O
un O
passeport O
bien O
en O
règle O
et O
tu O
partiras O
dès O
que O
ta O
mère O
le O
jugera O
à O
propos O
. O
Mais O
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
, O
souviens O
- O
toi O
bien O
de O
mes O
recommandations O
. O
|
| O
Christine B-MISC
avait O
plus O
ou O
moins O
suivi O
la O
conversation O
, O
elle O
était O
bouche O
béante O
devant O
une O
belle O
sainte B-PER
Vierge I-PER
qui O
faisait O
partie O
de O
la O
fenêtre O
. O
Il O
fallut O
que O
la O
comtesse O
lui O
prît O
la O
main O
et O
l' O
emmenât O
à O
l' O
office O
où O
elle O
servit O
elle-même O
un O
bon O
goûter O
au O
frère O
et O
à O
la O
sœur O
. O
|
| O
Hâtons B-LOC
-nous O
de O
rendre O
justice O
à O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
  O
: O
Il O
avait O
eu O
une O
bien O
bonne O
idée O
. O
C' O
est O
ce O
qu' O
il O
dit O
à O
Christine B-MISC
, O
dès O
qu' O
ils O
furent O
sortis O
de O
la O
cour O
du O
château O
. O
|
| O
Je O
vous O
laisse O
à O
penser O
quels O
longs O
et O
beaux O
récits O
les O
enfants O
firent O
à O
leur O
mère O
en O
arrivant O
. O
Ils O
ne O
se O
possédaient O
pas O
de O
joie O
. O
Pierre B-MISC
frissonnait O
en O
songeant O
qu' O
il O
aurait O
pu O
entrer O
à O
la O
papeterie O
ou O
à O
la O
forge O
et O
passer O
des O
années O
sans O
rien O
gagner O
. O
|
| O
L' O
imagination O
du O
petit O
garçon O
battait O
la O
campagne O
. O
Dans O
son O
impatience O
il O
alla O
annoncer O
à O
ses O
amis O
son O
prochain O
départ O
  O
; O
il O
demandait O
des O
conseils O
principalement O
à O
Constant B-PER
Winkel I-PER
qui O
passait O
pour O
l' O
homme O
le O
plus O
sage O
. O
De O
quels O
transports O
de O
joie O
fut O
saisi O
Pierre B-MISC
en O
entendant O
le O
vieillard O
lui O
dire O
  O
: O
« O
  O
Tu O
réussiras O
parce O
que O
tu O
as O
du O
courage O
, O
sois O
toujours O
honnête O
, O
ne O
te O
presse O
pas O
de O
gagner O
, O
souviens O
- O
toi O
que O
les O
petits O
ruisseaux O
font O
les O
grandes O
rivières O
. O
  O
» O
|
| O
Madeleine B-PER
ne O
causa O
pas O
mal O
, O
aussi O
elle O
, O
avec O
ses O
voisines O
. O
La O
majorité O
des O
avis O
fut O
que O
le O
parti O
pris O
était O
bon O
, O
que O
plus O
d' O
un O
gros O
marchand O
avait O
commencé O
par O
vendre O
dans O
les O
campagnes O
avant O
d' O
avoir O
boutique O
en O
ville O
. O
|
| O
L' O
intérêt O
qu' O
inspirait O
la O
veuve O
Lipp B-PER
était O
sincère O
. O
Partout O
elle O
reçut O
des O
encouragements O
. O
Le O
maire O
en O
délivrant O
un O
passeport O
au O
petit O
voyageur O
n' O
épargna O
pas O
les O
conseils O
et O
les O
recommandations O
. O
Il O
dit O
à O
l' O
enfant O
ce O
qu' O
un O
marchand O
peut O
gagner O
honnêtement O
, O
et O
ce O
qu' O
il O
serait O
malhonnête O
de O
gagner O
, O
quoiqu' O
il O
n' O
y O
ait O
point O
à O
vrai O
dire O
de O
tarif O
. O
Petit O
Pierre B-MISC
devait O
viser O
à O
se O
faire O
une O
clientèle O
, O
il O
devait O
passer O
ici O
et O
là O
à O
certaines O
époques O
de O
l' O
année O
. O
On O
lui O
donnerait O
la O
préférence O
une O
fois O
qu' O
il O
serait O
bien O
connu O
de O
ses O
pratiques O
. O
|
| O
Ces O
discours O
n' O
étaient O
pas O
seulement O
d' O
une O
douceur O
infinie O
aux O
oreilles O
de O
Pierre B-MISC
, O
il O
les O
méditait O
, O
se O
promettant O
bien O
d' O
être O
digne O
de O
la O
protection O
de O
ses O
bienfaiteurs O
. O
|
| O
Madeleine B-PER
travaillait O
, O
veillait O
pour O
mettre O
en O
ordre O
le O
mince O
trousseau O
de O
son O
fils O
. O
En O
tout O
cas O
, O
disait O
-elle O
, O
j' O
aime O
mieux O
qu' O
il O
ne O
fasse O
pas O
une O
si O
grosse O
fortune O
et O
qu' O
il O
vienne O
m' O
embrasser O
de O
temps O
en O
temps O
. O
Avec O
leur O
Amérique B-LOC
qui O
est O
à O
des O
millions O
de O
lieues O
d' O
ici O
on O
ne O
sait O
pas O
ce O
que O
deviennent O
de O
pauvres O
enfants O
  O
: O
il O
n' O
y O
a O
qu' O
une O
Alsace B-LOC
au O
monde O
  O
! O
Chacun O
se O
mit O
sur O
la O
porte O
de O
sa O
maison O
et O
constata O
que O
la O
voiture O
s' O
arrêtait O
chez O
les O
Lipp B-PER
. O
Les O
plus O
curieux O
s' O
approchèrent O
un O
peu O
, O
mais O
personne O
n' O
osa O
entrer O
. O
Un O
domestique O
prit O
dans O
la O
voiture O
un O
assez O
gros O
paquet O
qu' O
il O
porta O
dans O
la O
maison O
. O
|
| O
C' O
était O
bien O
la O
comtesse O
en O
compagnie O
de O
ses O
filles O
, O
qui O
apportait O
les O
objets O
destinés O
à O
composer O
le O
ballot O
de O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
. O
|
| O
Plus O
heureux O
que O
les O
voisins O
nous O
allons O
assister O
à O
l' O
exposition O
des O
marchandises O
  O
: O
bas O
de O
laine O
bleus O
et O
noirs O
, O
chaussons O
de O
lisières O
, O
pur O
Strasbourg B-LOC
, O
camisoles O
de O
laine O
, O
fichus O
d' O
indienne O
, O
plumes O
de O
fer O
, O
étuis O
et O
aiguilles O
, O
ciseaux O
et O
chaînes O
d' O
acier O
, O
lunettes O
, O
images O
et O
chapelets O
, O
etc. O
  O
; O
le O
tout O
renfermé O
dans O
une O
boîte O
de O
sapin O
recouverte O
d' O
une O
toile O
cirée O
avec O
de O
fortes O
bretelles O
de O
cuir O
pour O
en O
faciliter O
le O
transport O
. O
|
| O
Pierre B-MISC
se O
crut O
riche O
  O
: O
on O
ne O
pouvait O
en O
douter O
à O
l' O
expression O
joyeuse O
de O
sa O
physionomie O
. O
L' O
excellente O
femme O
renouvela O
toutes O
ses O
recommandations O
à O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
. O
Elle O
s' O
informa O
de O
l' O
état O
du O
trousseau O
, O
elle O
y O
ajouta O
quelques O
objets O
, O
entre O
autres O
une O
grande O
paire O
de O
guêtres O
en O
cuir O
, O
et O
remit O
à O
Madeleine B-PER
ce O
qu' O
elle O
avait O
dépensé O
pour O
les O
deux O
paires O
de O
souliers O
. O
|
| O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
que O
Petit B-PER
Pierre I-PER
avait O
raison O
  O
! O
Pour O
le O
riche O
, O
il O
n' O
y O
a O
pas O
de O
joie O
comparable O
à O
celle O
qu' O
il O
éprouve O
en O
secourant O
le O
pauvre O
, O
en O
l' O
aidant O
à O
gagner O
sa O
vie O
. O
La O
comtesse O
et O
ses O
filles O
laissèrent O
comme O
un O
parfum O
de O
bonheur O
dans O
cette O
chaumière O
. O
|
| O
Il O
fut O
arrêté O
que O
le O
surlendemain O
Madeleine B-PER
accompagnerait O
son O
fils O
au O
château O
, O
sa O
première O
étape O
, O
que O
Petit B-PER
Pierre I-PER
étalerait O
sa O
marchandise O
et O
qu' O
on O
verrait O
de O
quoi O
il O
était O
capable O
. O
|
| O
Vous O
le O
croirez O
sans O
peine O
, O
dès O
que O
la O
voiture O
eût O
disparu O
les O
marchandises O
furent O
de O
nouveau O
inspectées O
, O
estimées O
, O
quoiqu' O
on O
sût O
déjà O
qu' O
il O
y O
en O
avait O
pour O
soixante O
francs O
. O
|
| O
Christine B-MISC
voulait O
tout O
essayer O
. O
Malgré O
la O
résistance O
de O
Pierre B-MISC
, O
la O
petite O
fille O
parvint O
à O
s' O
emparer O
d' O
une O
paire O
de O
lunettes O
qu' O
elle O
mit O
sur O
son O
nez O
, O
et O
trouva O
grâce O
par O
ses O
espiègleries O
. O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
s' O
était O
dit O
  O
: O
nos O
amis O
vont O
m' O
étrenner O
. O
Personne O
ne O
vint O
et O
lorsque O
l' O
enfant O
en O
témoigna O
de O
l' O
étonnement O
à O
sa O
mère O
, O
celle-ci O
lui O
répondit O
  O
: O
Mon O
fils O
, O
nul O
n' O
est O
prophète O
dans O
son O
pays O
. O
|
| O
Le O
soir O
, O
Madeleine B-PER
et O
ses O
enfants O
, O
agenouillés O
devant O
le O
vieux O
crucifix O
de O
la O
famille O
, O
rendirent O
grâces O
à O
Dieu B-MISC
et O
après O
s' O
être O
dit O
bonsoir O
, O
ils O
s' O
endormirent O
pleins O
de O
confiance O
dans O
le O
lendemain O
. O
|
| O
III B-PER
|
| I-PER
Petit I-PER
Pierre I-PER
, O
malgré O
son O
courage O
et O
son O
enthousiasme O
pour O
les O
voyages O
, O
avait O
pourtant O
le O
cœur O
serré O
  O
; O
heureusement O
que O
le O
soleil O
perçant O
peu O
à O
peu O
les O
nuages O
vint O
éclairer O
la O
vallée O
et O
donner O
un O
air O
de O
fête O
aux O
préparatifs O
du O
départ O
. O
D' O
ailleurs O
sa O
mère O
et O
sa O
sœur O
l' O
accompagnaient O
. O
|
| O
Madeleine B-PER
n' O
était O
pas O
la O
seule O
à O
présumer O
de O
la O
bonne O
fortune O
de O
son O
fils O
en O
le O
voyant O
partir O
bien O
équipé O
, O
la O
balle O
sur O
le O
dos O
, O
son O
bâton O
à O
la O
main O
. O
Les O
voisins O
auxquels O
il O
dit O
adieu O
lui O
prédirent O
un O
glorieux O
avenir O
. O
|
| O
Le O
fait O
est O
que O
l' O
heureuse O
physionomie O
de O
Pierre B-MISC
prévenait O
en O
sa O
faveur O
  O
: O
un O
air O
d' O
honnêteté O
et O
d' O
intelligence O
, O
une O
allure O
décidée O
, O
tout O
cela O
plaisait O
à O
ses O
amis O
et O
devait O
inspirer O
la O
confiance O
aux O
chalands O
. O
Il O
fut O
reçu O
par O
la O
comtesse O
et O
ses O
filles O
. O
Les O
gens O
de O
la O
maison O
vinrent O
aussi O
. O
|
| O
LA B-PER
COMTESSE I-PER
|
| I-PER
Étale I-PER
ta O
marchandise O
  O
: O
nous O
allons O
t' O
étrenner O
  O
; O
il O
faut O
voir O
comment O
tu O
t' O
y O
prendras O
. O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
n' O
était O
embarrassé O
de O
rien O
  O
: O
il O
fit O
valoir O
chacun O
des O
objets O
qu' O
il O
rangeait O
sur O
la O
table O
, O
comme O
s' O
il O
n' O
eût O
fait O
que O
cela O
toute O
sa O
vie O
. O
Madeleine B-PER
n' O
en O
revenait O
pas O
  O
! O
Tout O
le O
monde O
fit O
des O
emplettes O
  O
; O
le O
comte O
lui-même O
sortit O
de O
son O
cabinet O
pour O
acheter O
des O
plumes O
de O
fer O
dont O
il O
n' O
usait O
jamais O
. O
|
| O
Le O
petit O
marchand O
était O
radieux O
, O
il O
tira O
un O
carnet O
de O
sa O
poche O
, O
inscrivit O
les O
objets O
vendus O
, O
remit O
la O
marchandise O
en O
ordre O
. O
Après O
avoir O
renouvelé O
leurs O
remerciements O
, O
la O
mère O
et O
les O
enfants O
se O
disposaient O
à O
partir O
, O
lorsque O
la O
comtesse O
les O
engagea O
à O
passer O
à O
l' O
office O
où O
les O
attendait O
un O
plat O
de O
choucroute O
et O
un O
pot O
de O
bière O
. O
|
| O
Avec O
quel O
empressement O
furent O
servis O
les O
protégés O
du O
château O
  O
! O
|
| O
MARIANNE B-PER
|
| I-PER
Allons I-PER
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
, O
faites O
donc O
honneur O
à O
ma O
cuisine O
mieux O
que O
ça O
  O
! O
Vous O
allez O
passer O
par O
Walbourg B-LOC
, O
mon O
village O
. O
En O
entrant O
, O
vous O
verrez O
à O
main O
droite O
, O
une O
maison O
qui O
a O
deux O
fenêtres O
, O
il O
y O
a O
un O
vieux O
banc O
de O
pierre O
devant O
la O
porte O
. O
C' O
est O
là O
que O
demeure O
Rose B-MISC
, O
ma O
sœur O
aînée O
, O
entrez O
et O
dites O
- O
lui O
bonjour O
de O
ma O
part O
. O
C' O
est O
une O
bonne O
connaissance O
. O
Je O
suis O
sûre O
qu' O
elle O
vous O
achètera O
pour O
trois O
francs O
sans O
compter O
un O
verre O
de O
bière O
. O
Elle O
a O
bon O
cœur O
et O
elle O
est O
joliment O
à O
son O
aise O
. O
Si O
les O
maîtres O
sont O
encore O
au O
château O
, O
c' O
est O
moi O
qui O
vous O
le O
dis O
, O
vous O
ferez O
d' O
aussi O
bonnes O
affaires O
que O
chez O
nous O
. O
|
| O
Il O
fallut O
cependant O
quitter O
un O
si O
bon O
gîte O
et O
se O
séparer O
  O
! O
|
| O
Madeleine B-PER
avait O
formé O
en O
secret O
le O
projet O
d' O
accompagner O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
jusqu' O
à O
Marienthal B-PER
, O
célèbre O
pèlerinage O
d' O
Alsace B-LOC
où O
chacun O
va O
se O
recommander O
à O
la O
Mère B-MISC
de I-MISC
Dieu I-MISC
. O
La O
pauvre O
veuve O
se O
disait O
qu' O
elle O
s' O
en O
retournerait O
plus O
tranquille O
après O
avoir O
prié O
avec O
son O
fils O
dans O
ce O
pieux O
sanctuaire O
  O
; O
mais O
elle O
comprit O
, O
sans O
qu' O
il O
fût O
besoin O
de O
le O
lui O
dire O
, O
qu' O
une O
pareille O
entreprise O
avec O
Christine B-MISC
était O
de O
toute O
impossibilité O
. O
Déjà O
la O
petite O
fille O
était O
bien O
lasse O
  O
; O
il O
fallut O
donc O
se O
contenter O
de O
faire O
quelques O
centaines O
de O
pas O
dans O
la O
direction O
de O
Walbourg B-LOC
  O
; O
puis O
le O
moment O
venu O
elle O
embrassa O
son O
fils O
, O
lui O
recommandant O
la O
prudence O
et O
la O
fidélité O
à O
ses O
devoirs O
. O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
déchargea O
un O
instant O
ses O
épaules O
pour O
mieux O
embrasser O
sa O
mère O
et O
sa O
sœur O
, O
leur O
promettant O
des O
lettres O
affranchies O
partout O
où O
il O
pourrait O
écrire O
et O
des O
surprises O
à O
son O
prochain O
retour O
. O
« O
  O
Car O
je O
ne O
vais O
pas O
en O
Amérique B-LOC
, O
moi O
, O
ajouta O
-t O
-il O
pour O
raffermir O
son O
cœur O
et O
celui O
de O
sa O
mère O
, O
et O
s' O
il O
vous O
arrivait O
du O
mal O
je O
serais O
bientôt O
là O
... O
adieu O
, O
adieu O
... O
au O
revoir O
  O
! O
Petit O
Pierre B-MISC
fut O
soulagé O
de O
se O
trouver O
tout O
seul O
  O
; O
il O
s' O
assit O
sur O
un O
tronc O
d' O
arbre O
, O
couvrit O
sa O
figure O
de O
ses O
deux O
mains O
, O
comme O
pour O
se O
cacher O
ses O
larmes O
à O
lui-même O
et O
donna O
un O
libre O
cours O
à O
son O
émotion O
. O
|
| O
Ces O
larmes O
ne O
démentaient O
point O
le O
courage O
de O
Pierre B-MISC
  O
; O
elles O
étaient O
seulement O
le O
témoignage O
de O
la O
tendresse O
de O
son O
cœur O
. O
Il O
repassait O
toute O
sa O
vie O
d' O
enfant O
  O
: O
la O
mort O
de O
son O
père O
était O
un O
grand O
malheur O
, O
car O
si O
l' O
honnête O
Lipp B-PER
eût O
vécu O
, O
Petit B-PER
Pierre I-PER
fut O
resté O
dans O
son O
village O
. O
|
| O
Voilà O
comme O
nous O
sommes O
  O
: O
des O
que O
nos O
désirs O
sont O
accomplis O
, O
nous O
apercevons O
le O
côté O
fâcheux O
que O
nous O
n' O
avions O
pas O
voulu O
voir O
. O
|
| O
Cependant O
Pierre B-MISC
n' O
était O
pas O
un O
garçon O
à O
rester O
là O
  O
; O
il O
se O
leva O
avec O
résolution O
, O
mais O
avant O
de O
se O
remettre O
en O
route O
il O
eut O
la O
fantaisie O
de O
monter O
dans O
un O
arbre O
pour O
regarder O
encore O
une O
fois O
la O
vallée O
si O
chère O
à O
son O
cœur O
. O
Il O
jeta O
un O
cri O
de O
joie O
en O
apercevant O
la O
fumée O
qui O
s' O
échappait O
en O
grosse O
colonne O
blanchâtre O
du O
fourneau O
du O
maréchal O
ferrant O
. O
Il O
la O
suivait O
dans O
les O
airs O
et O
reportait O
ses O
regards O
vers O
le O
point O
d' O
où O
elle O
partait O
. O
|
| O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
resta O
ainsi O
perché O
jusqu' O
au O
moment O
où O
, O
ayant O
entendu O
des O
pas O
d' O
hommes O
, O
il O
descendit O
et O
reprit O
son O
ballot O
. O
|
| O
En O
passant O
devant O
quelques O
maisons O
, O
le O
petit O
marchand O
fit O
ses O
offres O
de O
service O
  O
; O
mais O
elles O
ne O
furent O
point O
acceptées O
. O
On O
le O
regardait O
avec O
une O
sorte O
de O
surprise O
mêlée O
d' O
un O
peu O
de O
défiance O
. O
|
| O
La O
rencontre O
d' O
un O
gendarme O
qui O
lui O
demanda O
ses O
papiers O
acheva O
de O
le O
contrarier O
. O
Il O
ne O
tarda O
pas O
à O
comprendre O
cependant O
que O
cette O
formalité O
était O
nécessaire O
pour O
sa O
sûreté O
, O
comme O
pour O
celle O
des O
autres O
. O
|
| O
Le O
gendarme O
, O
s' O
étant O
assuré O
de O
son O
identité O
, O
lui O
remit O
ses O
papiers O
disant O
  O
: O
C' O
est O
bien O
. O
|
| O
Dans O
la O
belle O
saison O
, O
la O
route O
de O
Reichshoffen B-LOC
à O
Walbourg B-LOC
est O
une O
des O
plus O
jolies O
promenades O
du O
pays O
  O
; O
à O
cette O
époque O
de O
la O
saison O
, O
c' O
était O
bien O
différent O
  O
: O
la O
pluie O
avait O
creusé O
les O
ornières O
, O
les O
haies O
dépouillées O
n' O
offraient O
plus O
rien O
aux O
moineaux O
qui O
sentaient O
déjà O
approcher O
la O
disette O
. O
« O
  O
Encore O
quelques O
jours O
, O
pensait O
Pierre B-MISC
, O
et O
tout O
disparaîtra O
sous O
la O
neige O
. O
  O
» O
|
| O
Sa O
consolation O
du O
moment O
, O
après O
le O
souvenir O
de O
sa O
mère O
, O
était O
de O
pouvoir O
traverser O
hardiment O
les O
plus O
mauvais O
pas O
, O
grâce O
à O
ses O
guêtres O
de O
cuir O
. O
La O
nuit O
tombait O
lorsqu' O
il O
entra O
dans O
Walbourg B-LOC
. O
|
| O
Les O
renseignements O
de O
Marianne B-PER
étaient O
exacts O
  O
; O
il O
reconnut O
la O
maison O
à O
deux O
fenêtres O
, O
le O
vieux O
banc O
de O
pierre O
où O
, O
malgré O
l' O
heure O
avancée O
, O
la O
jeune O
femme O
était O
assise O
occupée O
à O
retirer O
des O
châtaignes O
d' O
une O
chaudière O
, O
repoussant O
de O
petites O
mains O
que O
la O
vapeur O
n' O
effrayait O
pas O
. O
|
| O
PIERRE B-PER
|
| I-PER
Salut I-PER
, O
Mme B-PER
Rose I-PER
, O
Marianne B-PER
vous O
souhaite O
le O
bonjour O
. O
|
| O
Au O
nom O
de O
Marianne B-PER
, O
la O
jeune O
mère O
se O
leva O
, O
chassa O
devant O
elle O
les O
bambins O
, O
prit O
la O
chaudière O
et O
dit O
au O
voyageur O
. O
« O
  O
Entrez O
, O
entrez O
, O
mon O
ami O
, O
la O
vue O
d' O
une O
chaise O
ne O
vous O
fera O
pas O
de O
peine O
. O
  O
» O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
obéit O
, O
il O
déposa O
sa O
balle O
de O
marchandises O
et O
s' O
approcha O
discrètement O
du O
foyer O
, O
où O
Rose B-PER
s' O
était O
empressée O
de O
jeter O
des O
sarments O
. O
|
| O
ROSE B-PER
|
| I-PER
Pas I-PER
de I-PER
cérémonie I-PER
  O
! O
Les O
amis O
de O
ma O
sœur O
sont O
les O
miens O
. O
Ôtez O
vos O
guêtres O
et O
chauffez O
-vous O
comme O
il O
faut O
. O
Mon O
mari O
va O
rentrer O
et O
nous O
allons O
souper O
ensemble O
. O
Et O
que O
vendez O
-vous O
, O
monsieur O
Pierre B-MISC
  O
? O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Oh I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
dites O
Petit B-PER
Pierre I-PER
comme O
on O
m' O
appelle O
chez O
nous O
. O
|
| O
ROSE O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
, O
qu' O
avez O
-vous O
de O
beau O
  O
? O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Bien O
des O
choses O
, O
je O
vous O
montrerai O
ça O
avant O
de O
partir O
. O
|
| O
ROSE O
|
| O
Alors O
ce O
sera O
demain O
, O
parce O
que O
, O
ici O
, O
on O
donne O
l' O
hospitalité O
complète O
  O
; O
vous O
passerez O
la O
nuit O
. O
Vous O
allez O
voir O
que O
Charles B-PER
dira O
comme O
moi O
. O
|
| O
Effectivement O
Charles B-PER
entrait O
avec O
un O
petit O
garçon O
de O
dix O
ans O
, O
l' O
aîné O
de O
la O
famille O
  O
; O
il O
fut O
de O
l' O
avis O
de O
sa O
femme O
. O
Le O
souper O
fut O
joyeux O
et O
paisible O
. O
Charles B-PER
Müller I-PER
raconta O
des O
histoires O
de O
marchands O
qui O
avaient O
commencé O
juste O
comme O
son O
hôte O
. O
Mais O
enfin O
, O
dit O
la O
curieuse O
et O
bonne O
Rose B-PER
, O
que O
vendez O
-vous O
  O
? O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
fit O
la O
fidèle O
nomenclature O
des O
objets O
que O
contenait O
sa O
balle O
et O
termina O
par O
l' O
article O
bonnets O
de O
coton O
. O
|
| O
ROSE B-ORG
|
| I-ORG
Des I-ORG
bonnets I-ORG
de I-ORG
coton I-ORG
  I-ORG
! I-ORG
mon O
idée O
fixe O
depuis O
trois O
mois O
  O
! O
Il O
n' O
y O
a O
pas O
un O
marchand O
qui O
ait O
eu O
l' O
idée O
d' O
en O
apporter O
. O
Tous O
vous O
disent O
d' O
un O
air O
dédaigneux O
  O
: O
« O
  O
On O
n' O
en O
porte O
plus O
. O
  O
» O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
, O
ajouta O
Rose B-MISC
avec O
une O
sorte O
d' O
enthousiasme O
, O
vous O
ferez O
fortune O
, O
parce O
que O
vous O
avez O
des O
idées O
. O
Je O
vous O
demande O
un O
peu O
, O
s' O
il O
y O
a O
pareille O
coiffure O
pour O
un O
homme O
qui O
s' O
en O
va O
dehors O
avant O
le O
point O
du O
jour O
  O
? O
D' O
ailleurs O
, O
ça O
me O
rappelle O
mon O
père O
et O
mon O
grand-père O
. O
|
| O
« O
  O
C' O
est O
le O
moment O
de O
déballer O
  O
» O
, O
pensa O
Petit B-PER
Pierre I-PER
, O
car O
élevé O
à O
la O
bonne O
école O
des O
proverbes O
, O
il O
savait O
qu O
' O
il O
ne O
faut O
jamais O
remettre O
au O
lendemain O
. O
|
| O
Le O
couvert O
fut O
enlevé O
et O
notre O
petit O
marchand O
étala O
sur O
la O
table O
les O
objets O
contenus O
dans O
le O
ballot O
. O
Rose B-PER
mit O
aussitôt O
la O
main O
sur O
les O
bonnets O
de O
coton O
, O
les O
examina O
, O
les O
détira O
  O
: O
« O
  O
Combien B-MISC
la I-MISC
pièce I-MISC
  I-MISC
? I-MISC
|
| O
ROSE O
|
| O
Vous O
êtes O
un O
mauvais O
marchand O
, O
Pierre B-MISC
, O
il O
fallait O
me O
demander O
cinq O
sous O
de O
plus O
, O
justement O
, O
parce O
que O
c' O
est O
ma O
fantaisie O
  O
; O
mais O
n' O
importe O
, O
je O
vous O
prends O
au O
mot O
, O
donnez O
m' O
en O
une O
demi-douzaine O
, O
et O
, O
comme O
les O
bons O
comptes O
font O
les O
bons O
amis O
, O
voilà O
d' O
abord O
sept O
francs O
vingt-cinq O
centimes O
. O
|
| O
Rose B-PER
ne O
s' O
en O
tint O
pas O
là O
, O
elle O
acheta O
des O
bas O
pour O
elle O
, O
des O
mitaines O
pour O
ses O
enfants O
, O
et O
, O
si O
Charles B-PER
Müller I-PER
n' O
eût O
pas O
toussé O
d' O
une O
façon O
significative O
, O
la O
boutique O
du O
petit O
marchand O
serait O
entrée O
tout O
entière O
dans O
l' O
armoire O
de O
sa O
femme O
. O
|
| O
À O
peine O
Petit B-PER
Pierre I-PER
fut O
-il O
dans O
son O
lit O
, O
qu' O
il O
s' O
endormit O
profondément O
, O
et O
, O
bien O
avant O
le O
jour O
, O
il O
était O
sur O
pied O
. O
Profit O
tout O
net O
, O
puisque O
la O
bonne O
Rose B-PER
lui O
avait O
donné O
l' O
hospitalité O
. O
Ma O
fortune O
sera O
bientôt O
faite O
, O
dit O
tout O
haut O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
, O
si O
les O
choses O
vont O
de O
ce O
train-là O
  O
; O
mais O
, O
ajouta O
-t O
-il O
en O
baissant O
la O
voix O
  O
: O
les O
jours O
se O
suivent O
et O
ne O
se O
ressemblent O
pas O
  O
! O
|
| O
Dès O
que O
le O
brave O
enfant O
entendit O
la O
porte O
de O
la O
maison O
s' O
ouvrir O
, O
il O
descendit O
. O
Le O
son O
de O
la O
cloche O
lui O
rappela O
sa O
mère O
  O
: O
« O
  O
Elle O
prie O
pour O
moi O
, O
j' O
en O
suis O
sûr O
, O
pensa O
Petit B-PER
Pierre I-PER
, O
je O
vais O
aller O
prier O
pour O
elle O
et O
pour O
Christine B-MISC
. O
  O
» O
|
| O
Il O
disparut O
et O
revint O
chez O
Rose B-PER
qui O
voulut O
se O
fâcher O
, O
parce O
que O
le O
café O
avait O
trop O
attendu O
  O
; O
mais O
quand O
elle O
sut O
que O
son O
jeune O
hôte O
venait O
de O
l' O
église O
, O
elle O
se O
calma O
  O
: O
« O
  O
C' O
est O
bien O
, O
mon O
enfant O
, O
n' O
oubliez O
jamais O
les O
bons O
exemples O
que O
vous O
avez O
reçus O
de O
vos O
parents O
  O
; O
allez O
votre O
petit O
train O
dans O
le O
sentier O
de O
la O
vertu O
  O
; O
évitez O
les O
méchants O
, O
et O
je O
vous O
réponds O
, O
moi O
, O
Rose B-PER
Müller I-PER
, O
que O
la O
Providence B-LOC
vous O
protégera O
. O
  O
» O
|
| O
Il O
fallut O
se O
séparer O
. O
Le O
mari O
et O
la O
femme O
donnèrent O
à O
Pierre B-MISC
tous O
les O
renseignements O
capables O
de O
l' O
aider O
dans O
sa O
route O
  O
: O
« O
  O
Ne O
craignez O
pas O
de O
vous O
présenter O
au O
château O
c' O
est O
du O
bon O
monde O
encore O
là O
  O
! O
vous O
prendrez O
la O
forêt O
  O
; O
vous O
verrez O
une O
grosse O
ferme O
à O
votre O
droite O
  O
; O
les O
bûcherons O
vous O
diront O
votre O
chemin O
et O
, O
une O
fois O
à O
Haguenau B-LOC
, O
la O
route O
sera O
facile O
jusqu' O
à O
Marienthal B-PER
. O
Vous O
descendrez O
au O
Cheval B-LOC
- I-LOC
Blanc I-LOC
. O
Adieu O
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
, O
serrez O
bien O
votre O
argent O
, O
n' O
acceptez O
à O
boire O
de O
personne O
. O
  O
» O
|
| O
Suis B-MISC
-je I-MISC
folle I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
dit O
Rose B-MISC
en O
rentrant O
. O
Le O
cœur O
me O
saute O
comme O
si O
c' O
était O
Michel B-PER
ou O
mon O
petit O
Auguste B-PER
qui O
s' O
en O
irait O
courir O
les O
chemins O
. O
|
| O
Auguste B-PER
entendant O
son O
nom O
se O
mit O
à O
crier O
. O
Rose O
le O
prit O
, O
le O
dorlota O
, O
le O
couvrit O
de O
baisers O
, O
l' O
assurant O
que O
jamais O
elle O
ne O
lui O
donnerait O
son O
consentement O
, O
dût O
-il O
devenir O
assez O
riche O
pour O
avoir O
six O
chevaux O
de O
travail O
. O
|
| O
Le O
village O
de O
Walbourg B-LOC
est O
remarquable O
par O
la O
régularité O
de O
ses O
maisons O
. O
C' O
est O
une O
longue O
rue O
qui O
aboutit O
au O
château O
. O
Pierre B-MISC
le O
traversa O
en O
criant O
d' O
une O
voix O
plus O
harmonieuse O
que O
forte O
  O
: O
Voilà O
le O
marchand O
  O
! O
messieurs O
, O
mesdames O
, O
achetez O
  O
! O
bas O
de O
laine O
, O
bonnets O
de O
coton O
, O
aiguilles O
, O
ciseaux O
, O
dés O
d' O
acier O
, O
chapelets O
et O
images O
. O
|
| O
Les O
enfants O
se O
sauvaient O
pour O
avertir O
leurs O
mères O
, O
mais O
celles-ci O
se O
contentaient O
de O
regarder O
le O
petit O
marchand O
, O
dont O
la O
figure O
leur O
était O
inconnue O
. O
|
| O
Pierre B-MISC
arriva O
près O
de O
la O
grille O
du O
château O
  O
: O
une O
petite O
fille O
et O
son O
frère O
accoururent O
pour O
le O
voir O
  O
; O
ils O
l' O
appelaient O
, O
s' O
enfuyaient O
et O
revenaient O
encore O
  O
; O
ils O
finirent O
par O
aller O
chercher O
leur O
bonne O
. O
Celle O
- O
ci O
était O
une O
grosse O
paysanne O
qui O
paraissait O
se O
croire O
d' O
une O
grande O
importance O
, O
parce O
qu' O
elle O
habitait O
un O
grand O
château O
. O
Elle O
dit O
d' O
un O
ton O
impérieux O
à O
Pierre B-MISC
  O
: O
« O
  O
Entrez O
par O
la O
petite O
porte O
. O
  O
» O
Pierre B-MISC
obéit O
. O
La O
bonne O
lui O
ordonna O
d' O
ouvrir O
son O
ballot O
, O
d' O
étaler O
sa O
marchandise O
sur O
une O
table O
qui O
se O
trouvait O
dans O
un O
corridor O
voisin O
de O
la O
cuisine O
. O
Elle O
examina O
tous O
les O
objets O
, O
les O
déprécia O
tout O
en O
les O
marchandant O
et O
finit O
par O
dire O
  O
: O
« O
  O
Vous O
pouvez O
emballer O
, O
mon O
garçon O
, O
ça O
ne O
me O
va O
pas O
. O
  O
» O
|
| O
Pierre B-MISC
, O
bien O
mortifié O
, O
serra O
soigneusement O
sa O
marchandise O
. O
Son O
ballot O
était O
presque O
terminé O
, O
lorsque O
la O
petite O
Marie B-PER
ayant O
aperçu O
des O
images O
, O
déclara O
, O
avec O
l' O
autorité O
d' O
une O
enfant O
gâtée O
, O
qu' O
elle O
en O
voulait O
et O
qu' O
elle O
paierait O
avec O
l' O
argent O
de O
sa O
bourse O
. O
|
| O
Vainement O
Ursule B-PER
essaya O
-t O
-elle O
de O
l' O
en O
détourner O
, O
la O
petite O
s' O
obstina O
, O
et O
la O
bonne O
fut O
forcée O
de O
l' O
accompagner O
jusqu' O
au O
château O
où O
la O
maman O
, O
plus O
accommodante O
, O
donna O
à O
Marie B-PER
et O
à O
Jacques B-PER
deux O
francs O
pour O
acheter O
des O
images O
. O
|
| O
Le O
frère O
et O
la O
sœur O
arrivèrent O
tout O
essoufflés O
près O
de O
Pierre B-MISC
  O
; O
ils O
choisirent O
eux O
- O
mêmes O
les O
images O
  O
; O
Ursule B-PER
marchanda I-PER
, O
mais O
Pierre B-MISC
ne O
rabattit O
pas O
un O
sou O
, O
et O
, O
en O
cela O
il O
fut O
d' O
accord O
avec O
Marie B-PER
et O
Jacques B-PER
qui O
lui O
disaient O
  O
: O
« O
  O
Ce O
n' O
est O
pas O
trop O
, O
tes O
images O
sont O
fort O
jolies O
. O
  O
» O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
, O
un O
peu O
consolé O
par O
la O
pièce O
de O
deux O
francs O
et O
le O
sourire O
du O
frère O
et O
de O
la O
sœur O
, O
avait O
à O
peine O
fait O
quelques O
pas O
qu' O
un O
chien O
noir O
vint O
sauter O
devant O
lui O
en O
aboyant O
. O
Il O
le O
reconnut O
pour O
l' O
avoir O
aperçu O
chez O
Rose B-MISC
. O
Comme O
il O
se O
disposait O
à O
renvoyer O
l' O
animal O
, O
Müller B-PER
intervint O
  O
: O
« O
  O
Je O
vous O
l' O
amène O
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
  I-MISC
; I-MISC
ma O
femme O
dit O
qu' O
un O
compagnon O
de O
voyage O
ne O
vous O
fera O
pas O
de O
peine O
  O
; O
c' O
est O
une O
bonne O
bête O
, O
amusez O
- O
le O
pendant O
que O
je O
vais O
tourner O
les O
talons O
. O
  O
» O
|
| O
Cette O
attention O
causa O
une O
véritable O
joie O
à O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
  I-MISC
: I-MISC
Merci O
, O
merci O
, O
mes O
bons O
amis O
, O
je O
suis O
enchanté O
  O
; O
allons O
, O
Fox B-ORG
, O
en O
route O
, O
à O
la O
vie O
à O
la O
mort O
  O
! O
|
| O
Le O
chien O
tomba O
dans O
le O
piège O
  O
; O
il O
marchait O
résolument O
à O
côté O
de O
son O
nouveau O
maître O
qui O
ne O
pouvait O
détacher O
les O
yeux O
de O
son O
compagnon O
de O
voyage O
. O
|
| O
IV B-LOC
|
| O
Nos O
deux O
voyageurs O
gagnèrent O
la O
grande O
route O
et O
marchèrent O
résolument O
pour O
arriver O
à O
Haguenau B-LOC
, O
charmante O
petite O
ville O
près O
de O
la O
forêt O
de O
ce O
nom O
. O
|
| O
Le O
chien O
, O
qui O
allait O
et O
venait O
sans O
cesse O
, O
aboyait O
au O
moindre O
bruit O
  O
; O
le O
souvenir O
des O
bontés O
de O
Charles B-PER
et O
de O
la O
bonne O
Rose B-MISC
, O
les O
bénéfices O
qu' O
il O
comptait O
déjà O
, O
occupaient O
tellement O
Petit B-PER
Pierre I-PER
, O
qu' O
il O
arriva O
à O
Haguenau B-LOC
sans O
s' O
être O
aperçu O
de O
la O
longueur O
de O
la O
route O
, O
sans O
même O
avoir O
remarqué O
s' O
il O
y O
avait O
des O
maisons O
où O
il O
pût O
faire O
quelques O
affaires O
. O
|
| O
La O
nuit O
était O
close O
, O
lorsque O
Petit B-PER
Pierre I-PER
entrait O
à O
l' O
auberge B-LOC
du I-LOC
Cheval I-LOC
- I-LOC
Blanc I-LOC
  O
; O
sa O
présence O
surprit O
l' O
hôtelier O
, O
mais O
au O
nom O
de O
Charles B-PER
Müller I-PER
, O
le O
jeune O
garçon O
fut O
accueilli O
avec O
empressement O
. O
On O
l' O
engagea O
à O
s' O
approcher O
du O
poêle O
, O
car O
, O
dans O
la O
journée O
, O
le O
vent O
d' O
est O
s' O
était O
élevé O
et O
le O
voyageur O
en O
avait O
souffert O
. O
|
| O
Pierre B-MISC
demanda O
le O
plus O
modeste O
des O
soupers O
, O
et O
ce O
fut O
encore O
avec O
une O
sorte O
d' O
embarras O
, O
qui O
aurait O
pu O
faire O
hésiter O
à O
le O
servir O
, O
si O
sa O
physionomie O
et O
son O
ballot O
n' O
eussent O
répondu O
pour O
lui O
. O
|
| O
C' O
était O
une O
grande O
affaire O
pour O
ce O
pauvre O
enfant O
d' O
arriver O
seul O
à O
l' O
auberge O
, O
de O
demander O
à O
souper O
, O
un O
gîte O
, O
et O
enfin O
de O
tirer O
sa O
bourse O
pour O
payer O
. O
|
| O
Cependant O
tout O
se O
passa O
pour O
le O
mieux O
  O
: O
on O
servit O
à O
Pierre B-MISC
un O
bon O
morceau O
de O
lard O
aux O
choux O
, O
du O
pain O
et O
un O
verre O
de O
bière O
. O
|
| O
La O
maîtresse O
de O
l' O
auberge O
ne O
perdit O
pas O
de O
temps O
pour O
lui O
demander O
d' O
où O
il O
venait O
et O
où O
il O
allait O
. O
À O
peine O
Pierre B-PER
eut O
-il O
dit O
son O
nom O
, O
que O
la O
brave O
femme O
lui O
témoigna O
le O
plus O
vif O
intérêt O
. O
Elle O
se O
rappela O
avoir O
vu O
Madeleine B-PER
et O
ses O
enfants O
après O
le O
malheur O
arrivé O
à O
la O
forge O
. O
« O
  O
Comme O
le O
temps O
passe O
  O
! O
Vous O
voilà O
maintenant O
le O
soutien O
de O
la O
famille O
. O
Ayez B-PER
bon I-PER
courage I-PER
  I-PER
! I-PER
Quand O
nous O
avons O
pris O
l' O
auberge O
, O
nous O
n' O
avions O
que O
vingt O
francs O
en O
poche O
, O
et O
aujourd'hui O
... O
  O
» O
elle O
n' O
acheva O
pas O
. O
« O
  O
Pauvre O
Pierre O
  O
! O
Si O
Rose B-PER
voyait O
son O
chien O
faire O
l' O
office O
de O
couverture O
, O
elle O
serait O
joliment O
contente O
  O
! O
|
| O
Pierre B-MISC
fut O
bientôt O
prêt O
et O
dès O
que O
la O
porte O
de O
l' O
église O
fut O
ouverte O
, O
il O
s' O
y O
rendit O
avec O
empressement O
, O
voulant O
demander O
à O
Dieu B-MISC
de O
nouvelles O
forces O
pour O
réussir O
dans O
son O
entreprise O
. O
Il O
admira O
les O
trois O
autels O
en O
bois O
sculpté O
qui O
font O
le O
principal O
ornement O
de O
cette O
belle O
église O
. O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
sortit O
content O
. O
Le O
souvenir O
de O
la O
grosse O
bonne O
de O
Walbourg B-LOC
était O
effacé O
, O
le O
ciel O
chargé O
de O
neige O
ne O
l' O
effrayait O
pas O
. O
Ce O
fut O
avec O
un O
certain O
aplomb O
qu' O
il O
demanda O
à O
déjeuner O
. O
|
| O
Tout O
en O
le O
servant O
, O
la O
maîtresse O
causait O
, O
ce O
qui O
ne O
veut O
point O
dire O
qu' O
elle O
fût O
bavarde O
  O
: O
la O
conversation O
fait O
partie O
essentielle O
du O
métier O
d' O
aubergiste O
. O
Après O
avoir O
tout O
dit O
et O
redit O
, O
la O
brave O
femme O
demanda O
à O
son O
hôte O
s' O
il O
n' O
avait O
pas O
, O
par O
hasard O
, O
des O
lunettes O
  O
; O
car O
sa O
vue O
baissait O
un O
peu O
. O
|
| O
Sur O
la O
réponse O
affirmative O
de O
Pierre B-MISC
, O
elle O
poussa O
une O
exclamation O
de O
joie O
  O
: O
« O
  O
Vous O
êtes O
le O
premier O
  O
! O
Tous O
les O
marchands O
qui O
passent O
, O
n' O
ont O
point O
d' O
égard O
pour O
les O
gens O
d' O
âge O
raisonnable O
, O
ils O
vous O
offrent O
un O
tas O
de O
colifichets O
, O
que O
je O
ne O
veux O
pas O
voir O
seulement O
. O
  O
» O
|
| O
Pierre B-MISC
s' O
empressa O
d' O
ouvrir O
sa O
boîte O
, O
et O
il O
présenta O
à O
Mme B-PER
Schmitt I-PER
un O
assortiment O
de O
lunettes O
, O
lui O
indiquant O
les O
numéros O
et O
lui O
donnant O
ses O
avis O
. O
|
| O
L' O
aubergiste O
essaya O
toutes O
les O
lunettes O
, O
et O
ne O
se O
détermina O
pour O
le O
numéro O
quatorze O
qu' O
après O
une O
demi-heure O
d' O
hésitation O
. O
|
| O
MADAME O
SCHMITT B-MISC
|
| O
Eh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
combien O
  O
? O
|
| O
PETIT O
PIERRE O
|
| O
Trois O
francs O
cinquante O
, O
tout O
au O
juste O
. O
|
| O
Des O
lunettes O
, O
la O
brave O
Mme B-PER
Schmitt I-PER
passa O
à O
une O
chaîne O
d' O
acier O
pour O
suspendre O
ses O
clefs O
. O
« O
  O
C' O
est O
étonnant O
comme O
vous O
avez O
de O
l' O
idée O
  O
! O
Depuis O
vingt O
ans O
que O
je O
tiens O
l' O
auberge O
, O
il O
n' O
y O
en O
a O
pas O
un O
, O
jeune O
ou O
vieux O
, O
qui O
m' O
ait O
offert O
une O
chaîne O
. O
  O
» O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
demanda O
ce O
qu' O
il O
devait O
. O
-- O
Deux O
francs O
cinquante O
, O
mon O
ami O
, O
mais O
nous O
allons O
arranger O
nos O
comptes O
  O
: O
c' O
est O
moi O
qui O
vous O
redois O
. O
|
| O
L' O
enfant O
tint O
à O
payer O
sa O
dépense O
nette O
et O
à O
recevoir O
ce O
qui O
lui O
était O
dû O
. O
Il O
lui O
semblait O
entendre O
les O
conseils O
du O
comte O
et O
de O
la O
comtesse O
, O
et O
il O
avait O
à O
cœur O
de O
leur O
présenter O
, O
à O
son O
retour O
, O
un O
livret O
irréprochable O
. O
|
| O
Pierre B-MISC
s' O
empressa O
de O
prendre O
congé O
de O
l' O
aubergiste O
pour O
se O
diriger O
vers O
Marienthal B-PER
, O
célèbre O
pèlerinage O
d' O
Alsace B-LOC
. O
|
| O
Après O
la O
mort O
de O
son O
mari O
, O
Madeleine B-PER
était O
allée O
avec O
ses O
enfants O
à O
Marienthal B-PER
, O
mais O
il O
y O
avait O
déjà O
longtemps O
, O
et O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
n' O
avait O
rien O
compris O
au O
but O
de O
ce O
voyage O
. O
Aujourd'hui O
, O
il O
allait O
entrer O
dans O
l' O
église O
par O
sa O
propre O
volonté O
, O
il O
implorerait O
le O
secours O
de O
la O
mère B-PER
de I-PER
Dieu I-PER
avec O
le O
sentiment O
d' O
un O
pauvre O
orphelin O
qui O
veut O
venir O
en O
aide O
à O
sa O
mère O
et O
à O
sa O
sœur O
  O
: O
« O
  O
J' O
aurais O
fait O
six O
lieues O
de O
plus O
, O
pensait O
-il O
, O
pour O
passer O
par O
là O
. O
  O
» O
|
| O
Pendant O
que O
Pierre B-MISC
marche O
résolument O
dans O
la O
forêt O
, O
nous O
allons O
faire O
connaître O
au O
lecteur O
l' O
origine O
du O
pèlerinage O
de O
Marienthal B-PER
  O
: O
|
| O
Marienthal B-PER
ou O
la O
vallée O
de O
Marie O
. O
|
| O
Ce O
pieux O
pèlerinage O
fut O
fondé O
vers O
le O
milieu O
du O
treizième O
siècle O
par O
un O
seigneur O
de O
Wangen B-LOC
qui O
fit O
construire O
, O
dans O
la O
forêt B-LOC
de I-LOC
Haguenau O
, O
une O
église O
en O
l' O
honneur O
de O
la O
sainte B-PER
Vierge I-PER
et O
un O
couvent O
qu' O
il O
donna O
à O
des O
religieux O
dans O
l' O
ordre O
desquels O
il O
entra O
. O
|
| O
Peu O
d' O
années O
après O
la O
fondation O
de O
Marienthal B-PER
, O
le O
pape O
Innocent B-PER
  I-PER
IV I-PER
, O
d' O
illustre O
mémoire O
, O
se O
déclara O
le O
protecteur O
du O
pèlerinage O
, O
lui O
accorda O
plusieurs O
privilèges O
et O
l' O
enrichit O
de O
précieuses O
indulgences O
. O
|
| O
Les O
populations O
des O
environs O
, O
attirées O
par O
le O
bruit O
des O
vertus O
de O
son O
illustre O
fondateur O
, O
vinrent O
en O
foule O
y O
vénérer O
Marie B-PER
et O
solliciter O
des O
grâces O
. O
|
| O
De O
nombreux O
ex-voto O
, O
hommages O
de O
la O
reconnaissance O
des O
fidèles O
, O
attestèrent O
dès O
lors O
les O
grâces O
obtenues O
par O
l' O
intercession O
de O
Notre-Dame B-PER
de I-PER
Marienthal I-PER
. O
|
| O
Parmi O
les O
illustres O
pèlerins O
qui O
vinrent O
visiter O
ce O
lieu O
, O
nous O
citerons O
Stanislas B-PER
Leszczinski I-PER
, O
roi O
de O
Pologne B-LOC
, O
la O
reine O
sa O
femme O
et O
leur O
fille O
unique O
, O
Marie B-PER
, O
qui O
, O
chassés O
de O
la B-LOC
Pologne I-LOC
, O
vinrent O
se O
réfugier O
à O
Wissembourg B-LOC
, O
en O
Alsace B-LOC
. O
|
| O
Les O
nobles O
exilés O
avaient O
une O
tendre O
dévotion O
à O
Notre-Dame B-PER
de I-PER
Marienthal I-PER
, O
et O
bien O
souvent O
ils O
firent O
à O
pied O
les O
huit O
lieues O
qui O
les O
séparaient O
du O
pieux O
sanctuaire O
pour O
venir O
demander O
de O
meilleurs O
jours O
par O
l' O
intercession O
de O
Marie B-PER
. O
|
| O
Le O
souvenir O
de O
la O
dévotion O
de O
la O
jeune O
princesse O
en O
particulier O
est O
resté O
vivant O
dans O
le O
pays O
. O
Un O
jour O
, O
avant O
de O
partir O
, O
elle O
déposa O
sur O
l' O
autel O
de O
la O
Vierge O
, O
à O
côté O
des O
dons O
de O
ses O
parents O
, O
une O
chasuble O
d' O
une O
grande O
richesse O
et O
un O
bouquet O
de O
pierreries O
et O
de O
perles O
fines O
qui O
sont O
enchâssées O
dans O
un O
bel O
ostensoir O
, O
dont O
on O
se O
sert O
aux O
jours O
de O
grande O
solennité O
. O
|
| O
Plus O
tard O
, O
étant O
devenue O
reine B-PER
de I-PER
France I-PER
, O
Marie B-PER
conserva O
la O
plus O
grande O
dévotion O
pour O
Notre-Dame B-PER
de I-PER
Marienthal I-PER
, O
et O
, O
chaque O
année O
, O
elle O
chargeait O
un O
ambassadeur O
d' O
y O
porter O
l' O
expression O
de O
sa O
reconnaissance O
. O
|
| O
Marienthal B-PER
a O
survécu O
à O
toutes O
les O
luttes O
qui O
ont O
désolé O
l' O
Église B-MISC
, O
et O
aujourd'hui O
encore O
ce O
sanctuaire O
est O
visité O
par O
une O
foule O
de O
pèlerins O
. O
|
| O
Le O
15 O
août O
, O
jour O
de O
l' O
Assomption B-MISC
, O
le O
concours O
est O
immense O
, O
l' O
auberge O
devient O
insuffisante O
pour O
loger O
les O
pèlerins O
  O
; O
la O
plupart O
couchent O
dans O
l' O
église O
, O
et O
d' O
autres O
dans O
les O
chariots O
qui O
les O
ont O
amenés O
. O
|
| O
La O
chapelle O
était O
encore O
ouverte O
, O
lorsque O
Petit B-PER
Pierre I-PER
arriva O
à O
Marienthal B-PER
, O
il O
s' O
empressa O
d' O
y O
entrer O
  O
; O
des O
bûcherons O
et O
leurs O
enfants O
étaient O
agenouillés O
au O
pied O
de O
l' O
autel O
  O
; O
Pierre B-MISC
prit O
place O
à O
côté O
d' O
eux O
. O
Il O
lui O
semblait O
que O
sa O
prière O
, O
faite O
en O
compagnie O
de O
gens O
infortunés O
comme O
lui O
, O
aurait O
plus O
de O
force O
sur O
le O
cœur O
de O
la O
mère B-PER
de I-PER
Dieu I-PER
. O
|
| O
En O
sortant O
de O
l' O
Église B-MISC
, O
il O
se O
dirigea O
vers O
l' O
auberge O
. O
Cette O
fois O
, O
il O
entra O
bravement O
et O
il O
demanda O
à O
souper B-PER
, O
causa O
volontiers O
avec O
l' O
aubergiste O
, O
eut O
la O
satisfaction O
de O
vendre O
quelques O
objets O
à O
des O
voyageurs O
qui O
passaient O
comme O
lui O
, O
et O
alla O
se O
coucher O
le O
cœur O
content O
. O
Depuis O
le O
moment O
de O
son O
départ O
, O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
suivait O
, O
dans O
sa O
pensée O
, O
tout O
ce O
qui O
se O
passait O
au O
village O
et O
, O
selon O
lui O
il O
était O
toujours O
le O
sujet O
de O
la O
conversation O
. O
Certes O
  O
! O
ce O
n' O
était O
pas O
fatuité O
de O
sa O
part O
. O
Les O
enfants O
savent O
que O
leurs O
mères O
ont O
toujours O
le O
cœur O
et O
l' O
esprit O
remplis O
d' O
eux O
quand O
ils O
ne O
sont O
pas O
là O
. O
Pierre B-MISC
était O
donc O
dans O
le O
vrai O
en O
se O
disant O
  O
: O
« O
  O
Comme O
elle O
pense O
à O
moi O
  O
! O
Et O
Christine B-MISC
  O
? O
pauvre O
petite O
sœur O
  O
! O
Je O
ne O
suis O
plus O
là O
pour O
faire O
le O
gros O
de O
l' O
ouvrage O
  O
: O
mais O
quand O
je O
reviendrai O
  O
! O
quelle O
joie O
  O
! O
  O
» O
|
| O
Ces O
pensées O
loin O
d' O
attrister O
le O
voyageur O
, O
donnaient O
un O
nouvel O
élan O
à O
sa O
marche O
. O
Il O
prit O
la O
route O
de O
Bischwillers B-LOC
et O
marcha O
quelque O
temps O
sans O
avoir O
occasion O
d' O
ouvrir O
son O
ballot O
. O
Une O
jeune O
fille O
conduisant O
un O
troupeau O
d' O
oies O
, O
traversa O
la O
route O
et O
demanda O
timidement O
au O
jeune O
marchand O
s' O
il O
n' O
aurait O
pas O
un O
fichu O
de O
deuil O
. O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Pas O
un O
seul O
. O
|
| O
LA B-MISC
JEUNE I-MISC
FILLE I-MISC
|
| I-MISC
Mon I-MISC
Dieu I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
vous O
ne O
pensez O
donc O
qu' O
à O
ceux O
qui O
ont O
de O
la O
joie O
au O
cœur O
, O
vous O
autres O
  O
! O
Moi O
, O
je O
ne O
vais O
pas O
me O
promener O
dans O
les O
villes O
. O
|
| O
Pierre B-MISC
éprouva O
une O
sorte O
de O
confusion O
du O
reproche O
qui O
lui O
était O
adressé O
si O
naïvement O
. O
Il O
promit O
à O
la O
jeune O
fille O
d' O
avoir O
des O
fichus O
noirs O
, O
lorsqu' O
il O
repasserait O
, O
et O
d' O
aller O
jusqu' O
à O
la O
chaumière O
qu' O
elle O
lui O
indiqua O
. O
Il O
lui O
demanda O
si O
elle O
ne O
voudrait O
pas O
d' O
un O
chapelet O
de O
Marienthal B-PER
. O
|
| O
« O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
non O
, O
merci O
, O
j' O
ai O
celui O
de O
ma O
mère O
  O
» O
, O
dit O
la O
pauvre O
enfant O
, O
en O
tirant O
de O
sa O
poche O
un O
chapelet O
, O
dont O
la O
croix O
usée O
témoignait O
de O
la O
loi O
de O
celle O
à O
qui O
il O
avait O
appartenu O
. O
|
| O
Cette O
rencontre O
plongea O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
dans I-MISC
des I-MISC
réflexions I-MISC
sérieuses I-MISC
  I-MISC
: I-MISC
« I-MISC
  I-MISC
Sans I-MISC
doute I-MISC
, O
se O
dit O
-il O
, O
c' O
est O
une O
pauvre O
orpheline O
  O
; O
bien O
sûr O
qu' O
elle O
n' O
a O
pas O
un O
frère O
comme O
Christine B-MISC
en O
a O
un O
. O
Pauvre O
enfant O
  O
! O
  O
» O
|
| O
Mais O
ses O
réflexions O
n' O
étaient O
jamais O
bien O
longues O
. O
|
| O
Dans O
la O
belle O
saison O
, O
de O
Marienthal B-PER
à O
Bischwillers B-LOC
, O
le O
pays O
n' O
est O
qu' O
un O
vaste O
champ O
de O
houblon O
  O
; O
et O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
qui O
en O
s' O
éloignant O
du O
pays O
songeait O
au O
retour O
, O
croyait O
déjà O
voir O
, O
dans O
ces O
plaines O
couvertes O
de O
neige O
, O
les O
vertes O
feuilles O
du O
houblon O
s' O
enroulant O
autour O
des O
longues O
perches O
. O
|
| O
Bischwillers B-LOC
est O
un O
chef O
- O
lieu O
de O
canton O
à O
quatre O
lieues O
de O
Strasbourg B-LOC
. O
On O
y O
fabrique O
du O
drap O
. O
À O
l' O
époque O
où O
arrivait O
Pierre B-MISC
, O
cette O
ville O
, O
sans O
avoir O
l' O
importance O
qu' O
elle O
a O
acquise O
aujourd'hui O
par O
le O
développement O
de O
ses O
manufactures O
, O
fit O
une O
certaine O
impression O
sur O
le O
colporteur O
. O
À O
mesure O
qu' O
il O
s' O
éloignait O
, O
il O
sentait O
la O
responsabilité O
qui O
pesait O
sur O
lui O
. O
La O
solitude O
de O
la O
campagne O
ne O
l' O
avait O
point O
effrayé O
  O
; O
mais O
comme O
il O
approchait O
de O
Strasbourg B-LOC
, O
terme O
de O
son O
ambition O
, O
il O
n' O
était O
plus O
si O
sûr O
de O
lui-même O
. O
Une O
trentaine O
d' O
hommes O
étaient O
attablés O
, O
parlant O
tout O
haut O
de O
leurs O
affaires O
, O
discutant O
avec O
le O
ton O
qui O
annonce O
une O
querelle O
inévitable O
, O
d' O
autres O
jouaient O
aux O
cartes O
, O
aux O
dominos O
et O
n' O
étaient O
guère O
plus O
paisibles O
. O
|
| O
L' O
apparition O
d' O
un O
enfant O
excite O
toujours O
l' O
intérêt O
ou O
la O
curiosité O
  O
: O
les O
plus O
indifférents O
ne O
purent O
s' O
empêcher O
de O
considérer O
le O
petit O
marchand O
de O
bonne O
mine O
, O
bien O
équipé O
  O
; O
mais O
il O
est O
rare O
que O
dans O
une O
de O
ces O
réunions O
bruyantes O
, O
il O
ne O
se O
rencontre O
quelque O
méchant O
qui O
trouve O
son O
plaisir O
à O
opprimer O
l' O
innocence O
. O
Pierre B-MISC
suspendit O
son O
repas O
pour O
répondre O
à O
l' O
individu O
, O
et O
, O
sur O
sa O
demande O
, O
il O
ouvrit O
son O
ballot O
, O
étala O
sa O
marchandise O
. O
|
| O
Quand O
ce O
méchant O
homme O
eut O
tout O
vu O
, O
tout O
examiné O
, O
il O
dit O
à O
l' O
enfant O
avec O
un O
cruel O
sourire O
  O
: O
« O
  O
c' O
est O
bien O
, O
mon O
petit O
, O
tu O
peux O
serrer O
tout O
cela O
, O
j' O
ai O
voulu O
m' O
assurer O
de O
ta O
complaisance O
, O
parce O
que O
, O
vois O
- O
tu O
, O
je O
protège O
la O
jeunesse O
, O
et O
, O
quoique O
je O
ne O
sois O
pas O
du O
pays O
, O
j' O
ai O
voulu O
te O
donner O
un O
bon O
conseil O
. O
Maintenant O
, O
je O
te O
payerai O
un O
petit O
verre O
d' O
eau-de-vie O
  O
; O
ça O
fera O
rentrer O
les O
larmes O
que O
j' O
aperçois O
à O
la O
fenêtre B-MISC
de I-MISC
tes I-MISC
beaux I-MISC
yeux I-MISC
. O
  O
» O
|
| O
Un B-MISC
gros I-MISC
rire I-MISC
termina I-MISC
cette I-MISC
belle I-MISC
tirade I-MISC
  I-MISC
; I-MISC
mais O
il O
n' O
eut O
point O
d' O
écho O
. O
L' O
aubergiste O
leva O
les O
épaules O
, O
et O
sa O
femme O
dit O
tout O
bas O
à O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
  O
: O
« O
  O
Vous O
entrerez O
à O
la O
cuisine O
en O
vous O
en O
allant O
. O
  O
» O
|
| O
Pierre B-MISC
n' O
avait O
plus O
de O
larmes O
dans O
les O
yeux O
. O
Il O
remit O
en O
ordre O
son O
ballot O
, O
acheva O
son O
dîner O
, O
et O
, O
sans O
mot O
dire O
, O
il O
passa O
à O
la O
cuisine O
. O
|
| O
L' O
AUBERGISTE B-MISC
|
| O
Mon O
enfant O
, O
ne O
perdez O
pas O
courage O
  O
; O
mais O
croyez O
-moi O
, O
à O
votre O
âge O
, O
c' O
est O
imprudent O
d' O
entrer O
dans O
des O
maisons O
comme O
les O
nôtres O
. O
Ayez O
vos O
petites O
provisions O
et O
n' O
entrez O
que O
pour O
boire O
un O
verre O
de O
bière O
  O
; O
car O
vous O
avez O
pris O
un O
état O
bien O
dangereux O
, O
mon O
ami O
. O
Êtes O
-vous O
sans O
parents O
  O
? O
|
| O
Et O
, O
sur O
l' O
invitation O
de O
l' O
hôtesse O
, O
Pierre B-MISC
s' O
assit O
et O
lui O
raconta O
son O
histoire O
. O
|
| O
« O
  O
Après O
tout O
, O
dit O
la O
bonne O
femme O
, O
vous O
pouvez O
réussir O
  O
! O
... O
on O
a O
vu O
cela O
  O
; O
mais O
, O
puisque O
vous O
allez O
à O
Strasbourg B-LOC
, O
je O
vais O
vous O
indiquer O
les O
bons O
endroits O
  O
: O
vous O
entrerez O
par O
la O
porte O
de O
pierre O
  O
; O
allez O
à O
la B-LOC
Haute-Montée I-LOC
. O
Ce O
sont O
de O
braves O
gens O
qui O
ménageront O
votre O
bourse O
  O
; O
vous O
vous O
laisserez O
guider O
par O
eux O
pour O
vos O
achats O
, O
et O
surtout O
, O
lorsque O
vous O
repasserez O
, O
ne O
manquez O
pas O
d' O
entrer O
chez O
nous O
  O
? O
  O
» O
|
| O
Ce O
cordial O
discours O
fut O
terminé O
par O
l' O
achat O
d' O
un O
cent O
d' O
aiguilles O
et O
d' O
une O
paire O
de O
bas O
blancs O
. O
C' O
était O
plus O
que O
n' O
avait O
osé O
espérer O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
. O
|
| O
Bischwillers B-LOC
ne O
manque O
pas O
de O
boutiques O
, O
et O
notre O
voyageur O
avait O
remarqué O
, O
en O
traversant O
la O
ville O
, O
plus O
d' O
un O
marchand O
lui O
lançant O
un O
regard O
de O
pitié O
. O
|
| O
Petit B-PER
Pierre I-PER
suivit O
le O
conseil O
de O
l' O
hôtesse O
  O
; O
il O
mit O
dans O
sa O
poche O
quelques O
provisions O
, O
et O
bien O
il O
fit O
, O
car O
trois O
lieues O
de O
plaines O
arides O
le O
séparaient O
de O
Hert B-LOC
où O
il O
devait O
faire O
sa O
prochaine O
étape O
. O
|
| O
La O
méchanceté O
de O
l' O
homme O
de O
l' O
auberge O
lui O
revint O
en O
mémoire O
, O
il O
pressait O
le O
pas O
comme O
pour O
le O
fuir O
. O
Pierre B-MISC
était O
incapable O
de O
comprendre O
quel O
plaisir O
cet O
homme O
avait O
pu O
trouver O
à O
le O
mortifier O
ainsi O
. O
« O
  O
Ah B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
pensait O
-il O
, O
quand O
je O
serai O
grand O
, O
je O
me O
souviendrai O
d' O
avoir O
été O
petit O
  O
; O
je O
protégerai O
les O
petits O
marchands O
, O
les O
petits O
bergers O
, O
... O
tout O
le O
monde O
. O
  O
» O
Ensuite O
il O
se O
mit O
à O
pleurer O
sans O
ralentir O
le O
pas O
  O
; O
car O
la O
vue O
de O
ce O
pays O
si O
différent O
du O
sien O
, O
lui O
serrait O
le O
cœur O
. O
|
| O
Il O
commençait O
à O
se O
remettre O
de O
son O
émotion O
, O
lorsqu' O
un O
vieillard O
, O
marchant O
avec O
des O
béquilles O
, O
parut O
au O
détour O
d' O
un O
chemin O
pour O
prendre O
la O
grande O
route O
. O
Pierre B-MISC
l' O
attendit O
et O
le O
salua O
respectueusement O
. O
Ça B-MISC
se O
trouve O
mal O
, O
par O
exemple O
, O
j' O
ai O
des O
douleurs O
de O
goutte O
qui O
m' O
ont O
fait O
crier O
toute O
la O
nuit O
  O
; O
mais O
que O
voulez O
-vous O
  O
? O
|
| O
PIERRE B-MISC
|
| I-MISC
Si I-MISC
ce O
n' O
est O
que O
cela O
, O
partageons O
mon O
pain O
et O
mon O
saucisson O
. O
Peut O
- O
être O
demain O
serez O
-vous O
plus O
capable O
de O
faire O
ce O
petit O
voyage O
. O
|
| O
Le O
vieillard O
fut O
aussi O
surpris O
qu' O
attendri O
de O
la O
générosité O
de O
Pierre B-MISC
. O
« O
  O
J' O
accepte O
, O
mon O
enfant O
, O
lui O
dit O
-il O
, O
car O
cette O
aumône O
attirera O
certainement O
une O
bénédiction O
sur O
toi O
. O
Si O
tu O
voulais O
te O
reposer O
dans O
ma O
chaumière O
  O
? O
|
| O
LE B-MISC
VIEILLARD I-MISC
|
| O
Adieu B-MISC
donc I-MISC
  I-MISC
: I-MISC
que I-MISC
le I-MISC
chemin I-MISC
te I-MISC
soit I-MISC
facile I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
Puisse O
le O
souvenir O
de O
ta O
bonne O
action O
rendre O
ton O
fardeau O
léger O
  O
! O
|
| O
Peut O
- O
être O
êtes O
-vous O
surpris O
, O
comme O
le O
fut O
Pierre B-MISC
, O
de O
tant O
de O
bénédictions O
pour O
un O
morceau O
de O
pain O
donné O
de O
bon O
cœur O
. O
Il O
ne O
faut O
pas O
vous O
en O
étonner O
  O
: O
La O
plus O
petite O
aumône O
porte O
avec O
elle O
sa O
récompense O
. O
Si O
vous O
aviez O
vu O
Pierre B-PER
rouge I-PER
d' O
émotion O
, O
regardant O
le O
vieillard O
reprendre O
le O
chemin O
de O
la O
maison O
, O
vous O
eussiez O
envié O
son O
bonheur O
. O
N' O
attendez O
pas O
d' O
être O
grand O
pour O
faire O
l' O
aumône O
  O
; O
donnez O
ce O
que O
vous O
avez O
, O
et O
certes O
, O
vous O
possédez O
beaucoup O
plus O
que O
ne O
possédait O
notre O
petit O
voyageur O
. O
|
| O
Le O
souvenir O
de O
cette O
rencontre O
contribua O
beaucoup O
à O
distraire O
le O
fils O
de O
Madeleine B-PER
, O
et O
il O
arriva O
frais O
et O
dispos O
. O
Il O
ne O
tarda O
pas O
à O
faire O
des O
connaissances O
. O
Pierre B-MISC
était O
si O
honnête O
, O
sa O
physionomie O
inspirait O
une O
si O
grande O
confiance O
, O
que O
plus O
d' O
une O
ménagère O
se O
laissa O
prendre O
à O
ses O
discours O
. O
Il O
y O
avait O
tant O
de O
sincérité O
dans O
sa O
voix O
  O
! O
Aussi O
fit O
-il O
de O
bonnes O
affaires O
à O
Hert B-LOC
. O
Il O
s' O
y O
reposa O
largement O
et O
se O
remit O
en O
route O
le O
cœur O
tout O
joyeux O
. O
|
| O
V B-PER
|
| O
En O
quittant O
Hert B-PER
, O
Pierre B-MISC
eut O
trois O
lieues O
à O
faire O
à O
travers O
des O
plaines O
arides O
. O
Il O
faisait O
froid O
, O
car O
on O
était O
à O
la O
fin O
de O
novembre O
, O
et O
l' O
Alsace B-LOC
, O
dont O
je O
n' O
ai O
nulle O
envie O
de O
dire O
du O
mal O
, O
est O
un O
pays O
froid O
. O
|
| O
La O
neige O
tombait O
, O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
bénissait O
la O
comtesse O
en O
sentant O
ses O
jambes O
si O
bien O
emprisonnées O
dans O
ses O
guêtres O
  O
; O
il O
contemplait O
avec O
une O
certaine O
philosophie O
la O
neige O
qui O
formait O
déjà O
une O
couche O
épaisse O
sur O
son O
manteau O
de O
toile O
cirée O
. O
Puis O
de O
temps O
à O
autre O
, O
il O
faisait O
disparaître O
son O
vêtement O
blanc O
, O
en O
donnant O
de O
bons O
coups O
de O
coudes O
. O
|
| O
Ces O
journées O
étaient O
pénibles O
, O
et O
Pierre B-MISC
supportait O
le O
présent O
en O
songeant O
à O
l' O
avenir O
  O
: O
« O
  O
Quand O
je O
reviendrai O
, O
les O
haies O
et O
les O
prairies O
seront O
vertes O
. O
Combien O
aurai O
-je O
gagné O
  O
? O
D' O
abord O
, O
j' O
irai O
au O
château O
porter O
un O
petit O
à-compte O
, O
comme O
c' O
est O
convenu O
, O
et O
le O
reste O
sera O
mis O
dans O
l' O
armoire O
, O
juste O
dans O
le O
sac O
où O
mon O
père O
mettait O
l' O
argent O
qu' O
il O
rapportait O
tous O
les O
samedis O
  O
! O
que O
de O
choses O
j' O
aurai O
à O
conter O
  O
! O
  O
» O
|
| O
En O
dépit O
de O
son O
courage O
, O
Pierre B-MISC
était O
bien O
las O
. O
Et O
ce O
fut O
un O
grand O
soulagement O
pour O
lui O
, O
lorsqu' O
il O
aperçut O
une O
touffe O
de O
bois O
de O
sapins O
qui O
devait O
le O
conduire O
au O
petit O
village O
de O
Reichstett B-LOC
, O
à O
une O
demi-heure O
de O
là O
. O
|
| O
Nous O
ne O
suivrons O
pas O
Pierre B-MISC
dans O
toutes O
ses O
courses O
, O
il O
nous O
suffira O
de O
savoir O
que O
la O
vente O
allait O
si O
bien O
, O
que O
c' O
était O
devenu O
une O
nécessité O
d' O
aller O
s' O
approvisionner O
à O
Strasbourg B-LOC
. O
Strasbourg B-LOC
  O
! O
terme O
de O
l' O
ambition O
de O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
. O
|
| O
La O
veille O
de O
Noël B-MISC
, O
notre O
cher O
petit O
voyageur O
n' O
était O
plus O
qu' O
à O
une O
lieue O
de O
la O
capitale O
de O
l' O
Alsace B-LOC
  O
; O
la O
campagne O
était O
couverte O
de O
neige O
. O
Des O
jeux O
bruyants O
avaient O
lieu O
dans O
un O
parc O
  O
: O
des O
enfants O
riaient O
, O
gambadaient O
sur O
la O
neige O
, O
se O
réjouissant O
de O
la O
belle O
fête O
dont O
le O
jour O
approchait O
. O
|
| O
« O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
dit O
une O
petite O
fille O
, O
en O
apercevant O
Pierre B-MISC
, O
s' O
il O
avait O
quelque O
chose O
de O
joli O
pour O
mettre O
à O
l' O
arbre O
de O
Noël B-MISC
  O
! O
Maman O
l' O
achèterait O
, O
car O
elle O
n' O
a O
pas O
voulu O
que O
Brigitte B-PER
allât O
à O
Strasbourg B-LOC
pour O
acheter O
des O
surprises O
, O
et O
ma O
bonne O
m' O
a O
dit O
que O
notre O
arbre O
ne O
serait O
pas O
aussi O
beau O
que O
celui O
de O
l' O
année O
dernière O
. O
« O
  O
Petit O
marchand O
, O
attendez O
un O
peu O
  O
! O
  O
» O
Et O
toute O
la O
bande O
s' O
envola O
, O
comme O
une O
nuée O
d' O
oiseaux O
vers O
un O
sillon O
aux O
épis O
d' O
or O
. O
|
| O
La O
pensée O
de O
Cécile B-PER
fut O
très O
appréciée O
par O
la O
famille O
. O
Brigitte B-PER
alla O
chercher O
le O
petit O
marchand O
. O
À O
en O
croire O
ces O
messieurs O
et O
ces O
demoiselles O
, O
il O
fallait O
sans O
tarder O
que O
Pierre B-PER
déballât I-PER
  O
; O
mais O
cet O
enfant O
était O
déjà O
pour O
Mme B-PER
Franck I-PER
l' O
objet O
d' O
une O
tendre O
sollicitude O
. O
Son O
passage O
devant O
le O
château O
devait O
lui O
porter O
bonheur O
. O
Brigitte B-PER
fut O
chargée O
de O
prendre O
soin O
de O
lui O
, O
et O
, O
certes O
la O
brave O
femme O
s' O
en O
acquitta O
bien O
  O
! O
Elle O
conduisit O
Pierre B-MISC
au O
poêle O
|
| O
, O
l' O
aida O
à O
se O
débarrasser O
de O
son O
manteau O
, O
et O
le O
fit O
causer O
. O
|
| O
BRIGITTE O
|
| O
J' O
ai O
bien O
vu O
, O
à O
votre O
air O
, O
que O
vous O
êtes O
un O
bon O
garçon O
  O
; O
car O
, O
ce O
n' O
est O
pas O
pour O
dire O
, O
mais O
il O
y O
en O
a O
bien O
de O
votre O
état O
qui O
sont O
des O
voleurs O
, O
des O
attrape O
- O
monde O
  O
; O
ils O
vous O
étalent O
des O
mouchoirs O
de O
fil O
, O
font O
semblant O
de O
s' O
en O
aller O
, O
reviennent O
, O
et O
vous O
fourrent O
du O
coton O
. O
|
| O
PIERRE O
|
| O
Mes O
marchandises O
sont O
bonnes O
, O
car O
elles O
ont O
été O
choisies O
par O
la O
comtesse O
du O
grand O
château O
de O
chez O
nous O
. O
|
| O
BRIGITTE B-MISC
|
| I-MISC
Vraiment I-MISC
  I-MISC
! I-MISC
si O
cette O
dame O
est O
comme O
notre O
maîtresse O
, O
elle O
aura O
joliment O
fait O
les O
choses O
  O
! O
|
| O
Brigitte B-PER
eût O
continué O
indéfiniment O
la O
conversation O
, O
si O
Cécile B-PER
ne O
fût O
venue O
lui O
dire O
que O
sa O
mère O
et O
sa O
grand-mère O
voulaient O
parler O
au O
petit O
marchand O
. O
Pierre B-MISC
fut O
donc O
introduit O
dans O
une O
autre O
pièce O
près O
de O
ces O
dames O
  O
: O
Mlle B-PER
Odile I-PER
, O
la O
sœur O
aînée O
, O
fut O
admise O
au O
conseil O
. O
|
| O
Notre O
jeune O
marchand O
étala O
avec O
un O
soin O
et O
une O
adresse O
qui O
charmèrent O
tout O
le O
monde O
. O
Odile B-MISC
seule O
fut O
consternée O
  O
: O
« O
  O
Ma O
chère O
maman O
, O
je O
vous O
l' O
avais O
bien O
dit O
, O
il O
n' O
a O
rien O
de O
bon O
pour O
figurer O
à O
un O
arbre O
de O
Noël B-MISC
. O
  O
» O
|
| O
MADAME O
FRANCK B-PER
|
| I-PER
Je O
ne O
suis O
pas O
de O
ton O
avis O
, O
ma O
fille O
, O
c' O
est O
une O
bonne O
fortune O
pour O
nos O
pauvres O
gens O
  O
; O
vous O
- O
mêmes O
, O
mes O
enfants O
, O
vous O
y O
trouverez O
votre O
avantage O
. O
N' O
avez O
-vous O
pas O
vos O
pauvres O
, O
Odile B-MISC
  O
? O
|
| O
ODILE B-ORG
|
| O
Sans O
doute O
  O
! O
Mais O
un O
arbre O
de O
Noël B-MISC
est O
à O
part O
, O
et O
, O
vraiment O
, O
Cécile B-PER
et O
les O
autres O
seront O
peu O
satisfaits O
. O
|
| O
Cet O
entretien O
avait O
lieu O
à O
voix O
basse O
et O
à O
l' O
extrémité O
de O
la O
pièce O
, O
mais O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
sentait O
bien O
que O
le O
discours O
d' O
Odile B-PER
ne O
lui O
était O
pas O
favorable O
. O
« O
  O
Oh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
pensait O
-il O
, O
je O
vais O
acheter O
à O
Strasbourg B-LOC
des O
bagues O
, O
des O
boucles O
d' O
oreilles O
en O
faux O
, O
c' O
est O
vrai O
  O
; O
mais O
je O
dois O
avant O
tout O
plaire O
aux O
acheteurs O
. O
  O
» O
|
| O
À O
sa O
grande O
joie O
, O
les O
choses O
tournèrent O
tout O
autrement O
qu' O
il O
ne O
le O
craignait O
. O
Mme B-PER
Franck I-PER
fit O
main O
basse O
surtout O
, O
sans O
imposer O
aucun O
sacrifice O
à O
Pierre B-MISC
. O
Elle O
examinait O
chaque O
objet O
, O
en O
demandait O
le O
prix O
  O
; O
puis O
, O
quand O
le O
marché O
fut O
conclu O
, O
elle O
remit O
à O
Pierre B-MISC
deux O
pièces O
d' O
or O
. O
Ce O
furent O
les O
premières O
qui O
entrèrent O
dans O
sa O
bourse O
. O
|
| O
Pierre B-MISC
était I-MISC
rouge I-MISC
  O
; O
il O
devint O
bleu O
, O
lorsque O
Mme B-PER
Franck I-PER
lui O
dit O
  O
: O
« O
  O
Mon B-MISC
ami I-MISC
, O
êtes O
-vous O
très O
pressé O
  O
? O
  O
» O
|
| O
PETIT O
PIERRE B-PER
|
| I-PER
Non O
, O
madame O
, O
je O
n' O
ai O
plus O
qu' O
à O
aller O
mon O
petit O
train O
à O
Strasbourg B-LOC
. O
|
| O
MADAME O
FRANCK B-PER
|
| I-PER
Eh B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
bien O
, O
mon O
garçon O
, O
je O
vous O
invite O
à O
voir O
notre O
arbre O
de O
Noël B-MISC
  O
; O
vous O
assisterez O
à O
la O
messe O
de O
minuit O
, O
et O
, O
après O
avoir O
pris O
part O
au O
repas O
de O
mes O
gens O
, O
vous O
vous O
remettrez O
en O
route O
. O
|
| O
Pierre B-MISC
eut O
beaucoup O
de O
peine O
à O
dire O
  O
: O
« O
  O
Merci B-PER
, O
madame O
. O
  O
» O
Il O
lui O
semblait O
que O
le O
vieillard O
était O
là O
  O
; O
il O
entendait O
ses O
bénédictions O
, O
et O
même O
, O
il O
lui O
échappa O
de O
dire O
tout O
haut O
  O
: O
« O
  O
Il O
avait O
pourtant O
raison O
  O
! O
  O
» O
|
| O
Heureusement O
que O
personne O
n' O
entendit O
ce O
que O
Pierre B-MISC
disait O
  O
; O
car O
, O
je O
suis O
sûre O
qu' O
il O
eût O
été O
désolé O
de O
raconter O
sa O
bonne O
action O
. O
Cette O
aumône O
était O
son O
secret O
, O
et O
, O
s' O
il O
lui O
échappe O
un O
jour O
, O
ce O
ne O
sera O
que O
pour O
réjouir O
le O
cœur O
de O
sa O
mère O
. O
|
| O
Mlle B-PER
Odile I-PER
était O
bonne O
et O
généreuse O
, O
mais O
elle O
ignorait O
encore O
tous O
les O
prodiges O
que O
peut O
faire O
la O
charité O
. O
Ne O
lui O
en O
voulons O
pas O
d' O
avoir O
accusé O
Pierre B-MISC
de O
compromettre O
la O
beauté O
de O
l' O
arbre O
de O
Noël B-MISC
, O
avec O
toutes O
ses O
marchandises O
dénuées O
d' O
élégance O
. O
|
| O
Mme B-PER
Franck I-PER
ne O
fit O
point O
de O
reproches O
à O
sa O
fille O
, O
elle O
se O
borna O
à O
refuser O
ses O
services O
. O
|
| O
Dans O
une O
pièce O
voisine O
de O
celle O
où O
l' O
on O
avait O
placé O
l' O
arbre O
de O
Noël B-MISC
, O
les O
enfants O
, O
leurs O
petits O
amis O
et O
les O
serviteurs O
de O
la O
maison O
attendaient O
avec O
impatience O
le O
moment O
où O
la O
porte O
s' O
ouvrirait O
. O
Que O
de O
questions O
  O
! O
que O
de O
prédictions O
  O
! O
c' O
était O
un O
bavardage O
, O
des O
sauts O
, O
des O
cris O
de O
joie O
, O
qui O
échappaient O
à O
l' O
autorité O
de O
Brigitte B-PER
. O
Cécile B-PER
allait O
frapper O
à O
la O
porte O
, O
se O
mettait O
sur O
la O
pointe O
des O
pieds O
, O
et O
, O
soutenue O
par O
un O
de O
ses O
frères O
, O
elle O
arrivait O
jusqu' O
au O
trou O
de O
la O
serrure O
. O
Ce O
pénible O
travail O
n' O
avait O
d' O
autre O
résultat O
que O
d' O
augmenter O
le O
nombre O
des O
exclamations O
de O
Cécile B-PER
. O
|
| O
Enfin O
cette O
porte O
, O
assiégée O
par O
la O
curiosité O
enfantine O
, O
s' O
ouvrit O
à O
deux O
battants O
. O
La O
surprise O
fut O
telle O
que O
le O
silence O
succéda O
au O
tapage O
. O
|
| O
Un O
grand O
arbre O
vert O
, O
placé O
au O
milieu O
de O
la O
chambre O
, O
était O
surchargé O
de O
présents O
de O
toute O
espèce O
  O
; O
des O
bouquets O
de O
fleurs O
accompagnaient O
chaque O
objet O
  O
; O
des O
centaines O
de O
petites O
bougies O
roses O
et O
bleues O
, O
des O
boules O
de O
verre O
diaphanes O
suspendues O
aux O
branches O
, O
semblaient O
autant O
de O
fruits O
délicieux O
  O
; O
mais O
le O
plus O
piquant O
, O
ce O
qui O
excita O
l' O
enthousiasme O
, O
ce O
fut O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
perché I-MISC
au O
haut O
de O
l' O
arbre O
et O
affublé O
de O
toute O
sa O
marchandise O
  O
; O
plus O
une O
grosse O
poupée O
qui O
tendait O
les O
bras O
. O
|
| O
On O
lisait O
, O
sur O
la O
poitrine O
de O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
, O
le O
nom O
de O
Cécile B-PER
écrit O
en O
grosses O
lettres O
. O
La O
petite O
fille O
ne O
fut O
point O
intimidée O
d' O
un O
si O
étrange O
présent O
  O
; O
on O
eût O
même O
quelque O
peine O
à O
lui O
faire O
comprendre O
, O
qu' O
elle O
devait O
attendre O
son O
tour O
. O
|
| O
MADAME O
FRANCK B-PER
|
| I-PER
C' O
est O
à O
Cécile B-PER
que O
nous O
devons O
la O
présence O
de O
Petit B-LOC
Pierre I-LOC
ici O
  O
; O
c' O
est O
elle O
qui O
a O
eu O
l' O
idée O
de O
le O
faire O
entrer O
, O
parce O
qu' O
il O
faisait O
bien O
froid O
  O
! O
Il O
est O
donc O
juste O
que O
tout O
ce O
que O
contenait O
le O
ballot O
du O
petit O
marchand O
, O
appartienne O
à O
Cécile B-PER
, O
et O
vous O
allez O
voir O
, O
qu' O
elle O
ne O
sera O
pas O
embarrassée O
pour O
faire O
ses O
cadeaux O
. O
|
| O
Rouge B-PER
, O
éclatant O
de O
rire O
, O
et O
prête O
à O
pleurer O
, O
Cécile B-PER
, O
distribua O
le O
contenu O
de O
la O
corbeille O
avec O
un O
tact O
qui O
amusa O
et O
charma O
tout O
le O
monde O
. O
Elle O
commença O
par O
prendre O
la O
poupée O
, O
et O
dit O
, O
en O
la O
remettant O
à O
Brigitte B-PER
  O
: O
« O
  O
C' O
est O
pour O
moi O
, O
garde-la O
bien O
. O
  O
» O
Tout O
y O
passa O
, O
sauf O
la O
part O
des O
malades O
que O
Mme B-PER
Franck I-PER
n' O
oublia O
pas O
. O
Cécile B-PER
aurait O
donc O
encore O
un O
bonheur O
le O
lendemain O
. O
Elle O
porterait O
des O
cadeaux O
à O
ses O
vieux O
amis O
absents O
. O
|
| O
Pierre B-MISC
était O
l' O
objet O
d' O
une O
bienveillance O
générale O
. O
Tout O
le O
monde O
lui O
prédisait O
bonne O
fortune O
  O
; O
ce O
n' O
était O
pas O
parce O
qu' O
il O
avait O
été O
l' O
occasion O
d' O
une O
si O
bonne O
surprise O
  O
; O
non O
, O
mais O
il O
était O
aimé O
pour O
lui-même O
. O
|
| O
Le O
petit O
marchand O
était O
tout O
surpris O
de O
se O
trouver O
à O
l' O
aise O
avec O
les O
gens O
du O
château O
. O
C' O
était O
à O
qui O
lui O
donnerait O
une O
bonne O
place O
, O
un O
bon O
morceau O
. O
Lorsque O
minuit O
fut O
sonné O
, O
Pierre B-MISC
se O
rendit O
à O
la O
chapelle O
  O
; O
en O
voyant O
Mme B-PER
Franck I-PER
entourée O
de O
sa O
famille O
, O
il O
pensa O
à O
sa O
mère O
, O
à O
Christine B-MISC
, O
et O
au O
village O
. O
Il O
se O
disait O
« O
  O
Là O
- O
bas O
, O
aussi O
, O
il O
y O
a O
une O
église O
, O
ma O
mère O
et O
Christine B-MISC
adorent O
l' O
enfant O
Jésus B-PER
. O
  O
» O
Et O
il O
priait O
et O
il O
pleurait O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
, O
un O
Noël B-MISC
populaire O
vint O
réjouir O
son O
cœur O
. O
Petit O
Pierre B-MISC
avait O
une O
belle O
voix O
  O
; O
il O
se O
mit O
à O
chanter O
, O
et O
à O
chanter O
si O
bien O
, O
que O
Cécile B-PER
, O
endormie O
dans O
les O
bras O
de O
sa O
bonne O
, O
se O
réveilla O
et O
ne O
s' O
endormit O
plus O
. O
|
| O
Jamais O
, O
non O
jamais O
cette O
douce O
hospitalité O
ne O
s' O
effacera O
du O
souvenir O
de O
Pierre B-MISC
. O
|
| O
Profitant O
de O
la O
bienveillance O
dont O
il O
se O
voyait O
l' O
objet O
, O
et O
s' O
apercevant O
qu' O
il O
avait O
vendu O
toutes O
ses O
plumes O
, O
il O
s' O
adressa O
à O
Brigitte B-PER
pour O
la O
prier O
de O
lui O
en O
procurer O
une O
, O
car O
il O
voulait O
écrire O
à O
sa O
mère O
  O
; O
mais O
Brigitte B-PER
n' O
en O
avait O
point O
, O
par O
l' O
excellente O
raison O
qu' O
elle O
ne O
savait O
pas O
écrire O
  O
: O
« O
  O
C' O
est O
égal O
, O
dit O
-elle O
, O
asseyez O
-vous O
là O
  O
? O
  O
» O
Et O
Petit B-MISC
Pierre I-MISC
vit O
venir O
Cécile B-PER
avec O
plume O
, O
encre O
et O
papier O
. O
La O
petite O
fille O
resta O
près O
de O
Pierre B-MISC
tout O
le O
temps O
qu' O
il O
écrivit O
. O
Elle O
était O
émerveillée O
du O
savoir O
de O
son O
protégé O
  O
; O
debout O
, O
la O
tête O
penchée O
, O
Cécile B-PER
suivait O
avec O
intérêt O
la O
main O
de O
Pierre B-MISC
, O
disant O
à O
chaque O
minute O
  O
: O
« O
  O
Qu' O
est O
-ce O
que O
tu O
lui O
écris O
  O
? O
  O
» O
Un O
sourire O
était O
la O
réponse O
. O
Plus O
heureux O
que O
Cécile B-PER
, O
lisons O
la O
lettre O
que O
Petit B-PER
Pierre I-PER
écrivait O
à O
sa O
mère O
  O
: O
|
| O
Dans O
un O
beau O
château O
, O
25 O
décembre O
. O
|
| O
« O
  O
Ma O
bonne O
mère O
. O
|
| O
« O
  O
La O
date O
de O
cette O
lettre O
ne O
te O
surprendra O
