| 
| O 
PREMIÈRE O 
PARTIE O 
-- O 
LE O 
CONDAMNÉ B-ORG
À O 
MORT B-LOC
|
| O 
I O 
-- O 
LES O 
SAUDEURS B-ORG
|
| O 
Ce O 
sont O 
des O 
paysages O 
magnifiques O 
et O 
variés O 
à O 
l' O 
infini O 
  O 
: O 
de O 
grandes O 
forêts O 
, O 
des O 
rivières O 
, O 
des O 
montagnes O 
. O 
Cela O 
s' O 
appelle O 
les O 
Ardennes B-LOC
  O 
| | O 
c' O 
est O 
plein O 
de O 
souvenirs O 
. O 
Et O 
nul O 
ne O 
saurait O 
dire O 
pourquoi O 
la O 
poésie O 
s' O 
est O 
retirée O 
de O 
ces O 
admirables O 
campagnes O 
. O 
|
| O 
Est B-LOC
-ce O 
l' O 
odeur O 
des O 
moulins O 
à O 
foulons O 
, O 
ou O 
la O 
fumée O 
noire O 
des O 
cheminées O 
de O 
la O 
fabrique O 
  O 
? O 
On O 
voit O 
bien O 
déjà O 
qu' O 
elle O 
est O 
prédestinée O 
à O 
baigner O 
les O 
fanges O 
grasses O 
de O 
la O 
pacifique O 
Hollande B-LOC
. O 
|
| O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
la O 
Loire B-LOC
, O 
celle O 
-là O 
, O 
riante O 
aussi O 
, O 
mais O 
si O 
fière O 
  O 
! O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
le O 
Rhône O 
, O 
ce O 
dieu O 
fougueux O 
  O 
! O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
la O 
Seine O 
, O 
l' O 
élégante O 
, O 
la O 
française O 
, O 
qui O 
baigne O 
tant O 
de O 
palais O 
et O 
tant O 
de O 
cathédrales O 
  O 
! O 
|
| O 
C' O 
est O 
bien O 
la B-LOC
France I-LOC
encore O 
, O 
mais O 
une O 
France B-LOC
à O 
part O 
. O 
La O 
poésie O 
n' O 
est O 
pas O 
là O 
comme O 
en O 
d' O 
autres O 
campagnes O 
de O 
notre O 
pays O 
, O 
moins O 
pittoresques O 
, O 
assurément O 
, O 
ni O 
comme O 
en O 
d' O 
autres O 
villes O 
moins O 
riches O 
. O 
Le O 
caractère O 
manque O 
ici O 
parce O 
que O 
la O 
ville O 
a O 
envahi O 
la O 
campagne O 
, O 
et O 
la O 
campagne O 
la O 
ville O 
par O 
la O 
porte O 
de O 
la O 
fabrique O 
. O 
Autant O 
le O 
paysan O 
était O 
beau O 
sous O 
son O 
brave O 
costume O 
et O 
même O 
sous O 
la O 
blouse O 
de O 
travail O 
, O 
autant O 
il O 
est O 
, O 
gauche O 
et O 
lourd O 
sous O 
la O 
farauderie O 
de O 
sa O 
terrible O 
redingote O 
mal O 
faite O 
. O 
|
| O 
Et O 
pourtant O 
, O 
c' O 
était O 
le O 
comté B-LOC
de I-LOC
Champagne I-LOC
. O 
La O 
forêt B-LOC
des I-LOC
Ardennes I-LOC
est O 
parsemée O 
des O 
pages O 
de O 
notre O 
histoire O 
. O 
|
| O 
Et O 
d' O 
autres O 
souvenirs O 
plus O 
lointains O 
encore O 
abondent O 
  O 
: O 
c' O 
était O 
le O 
rendez-vous O 
de O 
la O 
chevalerie O 
. O 
Là O 
- O 
haut O 
, O 
vers O 
Francheval B-LOC
, O 
le O 
fier O 
coursier O 
des O 
quatre O 
fils O 
Aymon B-PER
n' O 
a O 
-t O 
-il O 
pas O 
laissé O 
l' O 
empreinte O 
de O 
son O 
sabot O 
  O 
? O 
Voici O 
Château- B-MISC
Renaud O 
  O 
! O 
voici O 
la B-LOC
Roche I-LOC
-Aymon O 
  O 
! O 
Les O 
noms O 
sont O 
une O 
mémoire O 
obstinée O 
. O 
|
| O 
Mais O 
ce O 
ne O 
sont O 
plus O 
que O 
des O 
noms O 
. O 
|
| O 
Sedan B-LOC
a O 
oublié O 
Turenne B-PER
et O 
vit O 
dans O 
la O 
gloire O 
de O 
ses O 
casimirs O 
noirs O 
. O 
|
| O 
J' O 
aurais O 
renoncé O 
à O 
vous O 
dire O 
cette O 
histoire O 
, O 
s' O 
il O 
nous O 
avait O 
fallu O 
rester O 
au O 
bord O 
de O 
la O 
Meuse O 
, O 
et O 
voir O 
toujours O 
à O 
l' O 
horizon O 
Sedan B-LOC
, O 
la O 
ville O 
minutieuse O 
et O 
soigneuse O 
. O 
La O 
plume O 
est O 
comme O 
le O 
pinceau O 
  O 
: O 
il O 
lui O 
faut O 
un O 
peu O 
d' O 
imprévu O 
, O 
un O 
peu O 
de O 
désordre O 
, O 
un O 
grain O 
de O 
poussière O 
. O 
On O 
ne O 
peut O 
pas O 
faire O 
un O 
tableau O 
avec O 
un O 
monsieur O 
bien O 
, O 
brossé O 
et O 
tiré O 
à O 
quatre O 
épingles O 
  O 
| | O 
non O 
plus O 
avec O 
un O 
parterre O 
à O 
compartiments O 
réguliers O 
, O 
bordés O 
de O 
buis O 
taillés O 
au O 
cordeau O 
. O 
Sedan B-LOC
trop O 
balayé O 
nous O 
gênerait O 
. O 
|
| O 
Mais O 
Sedan B-LOC
ne O 
nous O 
gênera O 
pas O 
. O 
La O 
forêt B-LOC
des I-LOC
Ardennes I-LOC
est O 
là O 
tout O 
près O 
. O 
Le O 
terrible O 
balai O 
n' O 
a O 
pas O 
encore O 
conquis O 
ces O 
sentiers O 
perdus O 
, O 
et O 
ces O 
arbres O 
énormes O 
sont O 
à O 
l' O 
abri O 
du O 
badigeon O 
. O 
Notre O 
récit O 
s' O 
en O 
va O 
traversant O 
la O 
forêt O 
séculaire O 
  O 
| | O 
il O 
passe O 
la O 
frontière O 
du O 
Luxembourg B-LOC
, O 
il O 
va O 
chercher O 
, O 
dans O 
l' O 
ancien O 
comté B-LOC
de I-LOC
Chiny I-LOC
, O 
les O 
derniers O 
paysans O 
et O 
les O 
larges O 
aspects O 
de O 
ce O 
pays O 
illustre O 
qui O 
s' O 
appelle O 
encore O 
la O 
vallée O 
d' O 
Orval B-LOC
. O 
Grandes O 
ruines O 
faites O 
par O 
la O 
guerre O 
et O 
les O 
révolutions O 
  O 
! O 
Thébaïde B-MISC
opulente O 
et O 
hospitalière O 
que O 
, O 
le O 
canon O 
stupide O 
a O 
broyée O 
  O 
? O 
|
| O 
Aurea B-LOC
Vallis I-LOC
  O 
: O 
Orval B-LOC
  I-LOC
! I-LOC
le O 
val O 
d' O 
or O 
  O 
! O 
Pactole B-LOC
caché O 
derrière O 
son O 
rempart O 
de O 
chênes O 
monstrueux O 
, O 
reliques O 
pieuses O 
et O 
mystérieuses O 
où O 
les O 
décombres O 
, O 
la O 
terre O 
et O 
l' O 
eau O 
recouvrent O 
, O 
dit O 
-on O 
, O 
d' O 
incalculables O 
trésors O 
... O 
|
| O 
C' O 
était O 
le O 
premier O 
dimanche O 
de O 
carême O 
en O 
l' O 
année O 
1832 O 
. O 
La O 
nuit B-MISC
des I-MISC
Sauderies I-MISC
était O 
commencée O 
. O 
On O 
saudait O 
d' O 
un O 
bout O 
à O 
l' O 
autre O 
de O 
la O 
ville O 
, O 
malgré O 
la O 
neige O 
fine O 
qui O 
tombait O 
tourbillonnant O 
au O 
vent O 
d' O 
hiver O 
. O 
C' O 
est O 
là O 
un O 
très O 
- O 
vieil O 
usage O 
, O 
absolument O 
particulier O 
au O 
pays O 
de O 
Sedan B-LOC
. O 
Sauder B-PER
( O 
on O 
prononce O 
ainsi O 
le O 
verbe O 
souder O 
dans O 
la O 
patrie O 
de O 
Turenne B-PER
) O 
veut O 
dire O 
ici O 
fiancer O 
dans O 
le O 
sens O 
actif O 
du O 
mot O 
. O 
|
| O 
Les O 
jeunes O 
gens O 
du O 
pays O 
se O 
donnent O 
à O 
eux O 
- O 
mêmes O 
ce O 
titre O 
la O 
jeunesse O 
. O 
C' O 
est O 
un O 
détail O 
, O 
mais O 
qui O 
rentre O 
bien O 
dans O 
la O 
physionomie O 
de O 
cette O 
colonie O 
endimanchée O 
. O 
La O 
jeunesse O 
  O 
! O 
ce O 
seul O 
mot O 
vous O 
a O 
une O 
bonne O 
odeur O 
de O 
libéralisme O 
naïf O 
. O 
Une O 
contrée O 
assez O 
heureuse O 
pour O 
posséder O 
une O 
« O 
  O 
jeunesse O 
  O 
» O 
est O 
mûre O 
pour O 
fêter O 
la O 
Raison B-LOC
et O 
adorer O 
l' O 
Être B-LOC
suprême I-LOC
, O 
au O 
lieu O 
du O 
bon O 
Dieu B-MISC
. O 
Quand O 
ces O 
gros O 
garçons O 
rouges O 
vous O 
disent O 
avec O 
une O 
fierté O 
modeste O 
  O 
: O 
Je O 
m' O 
ai O 
mis O 
dans O 
la O 
jeunesse O 
, O 
on O 
voit O 
bien O 
que O 
la O 
guitare O 
de O 
Jean-Jacques B-PER
fait O 
encore O 
danser O 
les O 
moellons O 
, O 
et O 
qu' O 
il O 
se O 
pourrait O 
trouver O 
un O 
dernier O 
aréopage O 
pour O 
couronner O 
des O 
rosières O 
de O 
la O 
religion O 
naturelle O 
. O 
|
| O 
La O 
sauderie O 
appartient O 
en O 
propre O 
à O 
la O 
jeunesse O 
, O 
qui O 
s' O 
adjoint O 
, O 
pour O 
la O 
circonstance O 
, O 
les O 
polissons O 
de O 
la O 
ville O 
et O 
des O 
villages O 
voisins O 
. O 
C' O 
est O 
en O 
quelque O 
sorte O 
le O 
parafe O 
apposé O 
au O 
bas O 
des O 
farces O 
du O 
carnaval O 
. O 
Dès O 
que O 
la O 
nuit O 
est O 
tombée O 
, O 
on O 
entend O 
dans O 
les O 
rues O 
le O 
son O 
rauque O 
et O 
discord O 
des O 
cornets O 
à O 
bouquins O 
. O 
La O 
ville O 
est O 
aux O 
saudeurs B-LOC
qui O 
la O 
parcourent O 
, O 
divisés O 
en O 
petites O 
escouades O 
de O 
dix O 
à O 
douze O 
mystificateurs O 
. O 
Tous O 
sont O 
armés O 
de O 
la O 
redoutable O 
conque O 
. O 
Chaque O 
troupe O 
a O 
son O 
chef O 
. O 
|
| O 
Mais O 
voici O 
que O 
la O 
troupe O 
s' O 
arrête O 
à O 
la O 
porte O 
d' O 
une O 
maison O 
de O 
bonne O 
apparence O 
. O 
Les O 
cornets O 
sonnent O 
, O 
puis O 
le O 
chef O 
de O 
la O 
bande O 
crie O 
d' O 
une O 
voix O 
retentissante O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Saudés B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
saudés O 
  O 
! O 
-- O 
Qui O 
  O 
? O 
demandent O 
ensemble O 
ses O 
compagnons O 
. O 
-- O 
M. O 
  O 
un O 
tel O 
avec O 
Mlle B-MISC
  O 
une O 
telle O 
. O 
-- O 
Sont O 
-ils O 
bien O 
saudés O 
  O 
? O 
-- O 
Oui O 
  O 
! O 
répond O 
bruyamment O 
le O 
chœur O 
. O 
Et O 
les O 
cornets O 
à O 
bouquins O 
d' O 
offenser O 
les O 
oreilles O 
du O 
voisinage O 
. O 
|
| O 
Telle O 
est O 
la O 
sauderie B-LOC
au O 
pays O 
de O 
Sedan B-LOC
. O 
Les O 
paroles O 
de O 
ces O 
burlesques O 
accordailles O 
sont O 
sacramentelles O 
. O 
Ailleurs O 
, O 
l' O 
usage O 
est O 
un O 
thème O 
sur O 
lequel O 
l' O 
entrain O 
ou O 
la O 
fantaisie O 
peuvent O 
broder O 
des O 
milliers O 
de O 
variations O 
, O 
mais O 
ici O 
nous O 
n' O 
inventons O 
rien O 
. O 
Notre O 
esprit O 
est O 
muré O 
comme O 
nos O 
villes O 
  O 
: O 
toutes O 
ces O 
citadelles O 
et O 
ces O 
grandes O 
maisons O 
d' O 
alentour O 
sont O 
faites O 
pour O 
fabriquer O 
du O 
drap O 
, O 
non O 
des O 
calembredaines O 
. O 
|
| O 
Cela O 
n' O 
empêche O 
pas O 
l' O 
usage O 
d' O 
être O 
fort O 
curieux O 
et O 
véritablement O 
utile O 
. O 
Les O 
érudits O 
prétendent O 
qu' O 
il O 
a O 
été O 
inventé O 
au O 
XVe B-MISC
siècle O 
par O 
une O 
vieille O 
fille O 
qui O 
se O 
nommait O 
Mlle B-PER
  O 
Mesnard B-PER
ou O 
la O 
Mesnarde B-LOC
. O 
Cette O 
bonne O 
personne O 
ne O 
trouvait O 
pas O 
à O 
se O 
marier O 
, O 
bien O 
qu' O 
elle O 
en O 
eût O 
une O 
considérable O 
envie O 
. O 
Voyant O 
l' O 
âge O 
venir O 
elle O 
consulta O 
un O 
clerc O 
de O 
l' O 
abbaye B-LOC
d' I-LOC
Orval I-LOC
, O 
qui O 
lui O 
dit O 
de O 
prendre O 
patience O 
. O 
En O 
revenant O 
à O 
son O 
logis O 
, O 
elle O 
rencontra O 
sur O 
la O 
route O 
, O 
entre O 
Douzy B-LOC
et O 
Bazeille B-LOC
, O 
le O 
bedeau O 
de O 
Saint-Laurent O 
de O 
Sedan O 
, O 
qui O 
allait O 
de O 
ci O 
de O 
là O 
pour O 
avoir O 
eu O 
trop O 
soif O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
mardi O 
- O 
gras O 
. O 
La O 
Mesnarde B-LOC
lui O 
conta O 
son O 
cas O 
et O 
le O 
bedeau O 
lui O 
dit O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Que O 
donneriez O 
-vous O 
bien O 
, O 
commère O 
, O 
à O 
M. B-PER
  I-PER
Saint-Laurent I-PER
de I-PER
Sedan I-PER
, O 
s' O 
il O 
sonnait O 
vos O 
noces O 
  O 
? O 
En O 
ce O 
temps O 
, O 
la O 
pinte O 
de O 
bière O 
ne O 
coûtait O 
qu' O 
un O 
denier O 
. O 
Le O 
bedeau O 
trouva O 
qu' O 
il O 
y O 
avait O 
juste O 
cent O 
vingt-deux O 
mille O 
quatre O 
cents O 
pintes O 
de O 
bière O 
dans O 
le O 
mariage O 
de O 
la O 
Mesnarde B-LOC
. O 
|
| O 
– O 
  O 
À O 
dimanche O 
, O 
ma O 
commère O 
  O 
! O 
dit O 
-il O 
  O 
| | O 
M. B-PER
  I-PER
Saint-Laurent I-PER
vous O 
accordera O 
  O 
! O 
|
| O 
Pendant O 
toute O 
la O 
semaine O 
il O 
songea O 
. O 
Le O 
matin O 
du O 
premier O 
dimanche O 
de O 
carême O 
, O 
il O 
n' O 
avait O 
, O 
pas O 
encore O 
trouvé O 
moyen O 
d' O 
intéresser O 
Saint-Laurent B-PER
au O 
mariage O 
de O 
la O 
vieille O 
fille O 
. O 
La O 
peur O 
le O 
prit O 
. O 
Quand O 
il O 
avait O 
peur O 
, O 
il O 
bavait O 
double O 
, O 
pour O 
tâcher O 
de O 
se O 
rassurer O 
. O 
Après O 
vêpres O 
, O 
il O 
s' O 
était O 
rassuré O 
comme O 
cela O 
tant O 
et O 
si O 
bien O 
que O 
ses O 
jambes O 
ne O 
pouvaient O 
plus O 
le O 
porter O 
. O 
Il O 
s' O 
en O 
allait O 
battant O 
les O 
murailles O 
et O 
répétant O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Je O 
voudrais O 
pourtant O 
bien O 
la O 
sauder O 
... O 
la O 
sauder O 
... O 
la O 
sauder O 
  O 
! O 
|
| O 
Les O 
jeunes O 
gens O 
qui O 
passaient O 
, O 
le O 
voyant O 
ivre O 
, O 
l' O 
arrêtaient O 
et O 
lui O 
demandaient O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Bedeau B-PER
, O 
qui O 
veux O 
- O 
tu O 
sauder O 
  O 
? O 
-- O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
moi O 
, O 
mes O 
amis O 
, O 
c' O 
est O 
Saint-Laurent B-PER
. O 
-- O 
Qui O 
, O 
bedeau O 
, O 
qui O 
, O 
qui O 
  O 
? O 
-- O 
Je O 
vous O 
dis O 
M. B-PER
  I-PER
Saint-Laurent I-PER
, O 
mes O 
amis O 
. O 
-- O 
Avec O 
qui O 
, O 
bedeau O 
  O 
? O 
-- O 
Avec O 
la O 
Mesnarde B-LOC
ma O 
commère O 
. O 
|
| O 
Or O 
, O 
il O 
y O 
avait O 
à O 
Sedan B-LOC
un O 
procureur O 
crasseux O 
, O 
cinq O 
fois O 
marqué O 
au O 
B B-LOC
, O 
comme O 
on O 
dit O 
, O 
car O 
il O 
était O 
borgne O 
, O 
bossu O 
, O 
boiteux O 
, O 
bègue O 
et O 
brèche O 
- O 
dents O 
. O 
Ce O 
procureur O 
avait O 
nom O 
maître O 
Saint-Laurent B-PER
. O 
Des O 
jeunes O 
gens O 
de O 
la O 
ville O 
, O 
trouvant O 
qu' O 
il O 
faisait O 
bien O 
la O 
paire O 
avec O 
la O 
Mesnarde B-LOC
, O 
qui O 
était O 
un O 
peu O 
plus O 
laide O 
qu' O 
un O 
péché O 
mortel O 
, O 
prirent O 
leurs O 
cornets O 
à O 
bouquins O 
et O 
se O 
rendirent O 
sous O 
ses O 
fenêtres O 
, O 
afin O 
de O 
lui O 
donner O 
une O 
sérénade O 
. O 
|
| O 
Le O 
bedeau O 
était O 
rentré O 
à O 
son O 
logis O 
et O 
dormait O 
de O 
désespoir O 
. O 
|
| O 
C' O 
est O 
en O 
dormant O 
que O 
vient O 
la O 
fortune O 
. O 
Toute O 
la O 
nuit O 
, O 
le O 
procureur O 
borgne O 
, O 
bossu O 
, O 
boiteux O 
, O 
bègue O 
et O 
brèche O 
- O 
dents O 
avait O 
entendu O 
qu' O 
on O 
criait O 
sous O 
ses O 
fenêtres O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Saudés B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
saudés O 
  O 
! O 
maître O 
Saint-Laurent B-PER
et O 
la O 
Mesnarde B-LOC
  O 
! O 
Saudés B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
saudés O 
  O 
! O 
la O 
Mesnarde B-LOC
et O 
Maître B-PER
Saint-Laurent I-PER
  I-PER
! I-PER
Le O 
vilain O 
n' O 
avait O 
jamais O 
songé O 
à O 
mal O 
, O 
mais O 
le O 
diable O 
marieur O 
vint O 
le O 
tenter O 
. O 
|
| O 
Dès O 
le O 
matin O 
, O 
il O 
mit O 
ses O 
chausses O 
neuves O 
et O 
se O 
rendit O 
chez O 
la O 
Mesnarde B-LOC
. O 
Le O 
procureur O 
, O 
ayant O 
trouvé O 
porte O 
close O 
, O 
prit O 
sa O 
course O 
vers O 
la O 
cathédrale O 
, O 
boitant O 
et O 
cahotant O 
. O 
Sur O 
sa O 
route O 
, O 
tout O 
le O 
monde O 
lui O 
riait O 
au O 
nez O 
, O 
et O 
il O 
en O 
était O 
content O 
, O 
car O 
il O 
n' O 
avait O 
point O 
coutume O 
de O 
rencontrer O 
tant O 
de O 
visages O 
gais O 
dans O 
la O 
rue O 
. O 
Il O 
poussa O 
la O 
porte O 
entr'ouverte O 
du O 
bedeau O 
que O 
la O 
Mesnarde B-LOC
venait O 
de O 
battre O 
comme O 
plâtre O 
parce O 
qu' O 
il O 
n' O 
avait O 
point O 
tenu O 
sa O 
promesse O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Or O 
çà O 
  O 
! O 
lui O 
dit O 
le O 
vilain O 
, O 
ne O 
pourrai O 
-je O 
point O 
rejoindre O 
cette O 
Mesnarde B-LOC
  O 
? O 
-- O 
Allez B-PER
sur O 
le O 
chemin O 
de O 
l' O 
enfer O 
... O 
commença O 
le O 
bedeau O 
. O 
|
| O 
Mais O 
, O 
se O 
ravisant O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Que O 
lui O 
voulez O 
-vous O 
, O 
à O 
ma O 
commère O 
  O 
? O 
-- O 
Je O 
veux O 
l' O 
épouser O 
  O 
! O 
répondit O 
le O 
procureur O 
. O 
-- O 
Ô B-PER
grand I-PER
Saint-Laurent I-PER
  I-PER
! I-PER
fit O 
dévotement O 
le O 
pauvre O 
bedeau O 
. O 
-- O 
C' O 
est O 
mon O 
nom O 
, O 
en O 
effet O 
, O 
repartit O 
le O 
vilain O 
. O 
Donnez O 
-moi O 
, O 
je O 
vous O 
prie O 
, O 
des O 
renseignements O 
sur O 
la O 
Mesnarde B-LOC
, O 
votre O 
commère O 
. O 
|
| O 
Le O 
bedeau O 
était O 
un O 
homme O 
prudent O 
. O 
Au O 
lieu O 
de O 
dire O 
que O 
la O 
Mesnarde B-LOC
était O 
bavarde O 
comme O 
une O 
pie O 
, O 
menteuse O 
, O 
rechignée B-PER
, O 
médisante O 
, O 
etc. O 
, O 
il O 
répliqua O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Mon O 
maître O 
, O 
la O 
Mesnarde B-LOC
est O 
douce O 
, O 
modeste O 
et O 
bonne O 
. O 
-- O 
Je O 
vous O 
les O 
donnerai O 
, O 
s' O 
écria O 
le O 
vilain O 
, O 
si O 
vous O 
parlez O 
pour O 
moi O 
, O 
bedeau O 
, O 
mon O 
ami O 
bedeau O 
  O 
! O 
-- O 
Ô B-PER
grand I-PER
Saint-Laurent I-PER
  I-PER
! I-PER
fit O 
encore O 
l' O 
ivrogne O 
, O 
qui O 
vit O 
s' O 
allonger O 
devant O 
lui O 
, O 
en O 
perspective O 
éblouissante O 
, O 
deux O 
cent O 
quarante O 
- O 
quatre O 
mille O 
pintes O 
de O 
bière O 
cervoise O 
. O 
|
| O 
Le O 
procureur O 
épousa O 
la O 
Mesnarde B-LOC
vers O 
la O 
Pâque B-MISC
. O 
Il O 
en O 
eut O 
pour O 
tous O 
les O 
péchés O 
qu' O 
il O 
avait O 
commis O 
. O 
Quand O 
ils O 
passaient O 
tous O 
deux O 
, O 
on O 
disait O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Voilà B-PER
Saint-Laurent I-PER
et O 
son O 
gril O 
. O 
Sedan B-LOC
devint O 
le O 
purgatoire O 
des O 
procureurs O 
, O 
greffiers O 
, O 
maltôtiers O 
et O 
autres O 
. O 
Et O 
l' O 
usage O 
est O 
resté O 
. O 
Pour O 
quelques O 
francs O 
, O 
les O 
grands O 
benêts O 
de O 
« O 
  O 
la O 
jeunesse O 
  O 
» O 
se O 
font O 
sauder O 
avec O 
les O 
demoiselles O 
des O 
contre-maîtres O 
. O 
Le O 
bedeau O 
de O 
Saint-Laurent O 
a O 
pour O 
héritiers O 
et O 
successeurs O 
tous O 
les O 
gamins O 
de O 
la O 
ville O 
. O 
|
| O 
Mais O 
ce O 
n' O 
est O 
pas O 
tout O 
à O 
fait O 
pour O 
raconter O 
l' O 
histoire O 
du O 
bedeau O 
que O 
nous O 
avons O 
parlé O 
des O 
sauderies O 
. O 
Arrivons O 
à O 
notre O 
drame O 
. O 
|
| O 
Il O 
était O 
environ O 
dix O 
heures O 
du O 
soir O 
. O 
Les O 
rues O 
commençaient O 
à O 
se O 
faire O 
silencieuses O 
  O 
| | O 
c' O 
est O 
à O 
peine O 
si O 
de O 
temps O 
en O 
temps O 
on O 
pouvait O 
ouïr O 
encore O 
la O 
fanfare O 
des O 
cornets O 
à O 
bouquins O 
, O 
précédant O 
le O 
dialogue O 
sacramentel O 
. O 
La O 
fanfare O 
avait O 
fini O 
cette O 
année O 
beaucoup O 
plus O 
tôt O 
que O 
de O 
coutume O 
, O 
parce O 
qu' O 
une O 
grave O 
préoccupation O 
pesait O 
sur O 
la O 
ville O 
. O 
Le O 
lendemain O 
, O 
lundi O 
, O 
au O 
point O 
du O 
jour O 
, O 
on O 
devait O 
fusiller O 
un O 
homme O 
au O 
champ B-LOC
de I-LOC
Mars I-LOC
. O 
|
| O 
Un O 
soldat O 
, O 
le O 
plus O 
beau O 
chasseur O 
du O 
régiment O 
de O 
Vauguyon B-LOC
, O 
un O 
enfant O 
de O 
vingt O 
ans O 
, O 
un O 
enfant O 
de O 
Sedan B-LOC
, O 
que O 
chacun O 
avait O 
connu O 
ouvrier O 
dans O 
la O 
maison O 
Legagneur B-PER
, O 
et O 
qui O 
portait O 
déjà O 
les O 
galons O 
de O 
maréchal O 
des O 
logis O 
, O 
après O 
six O 
mois O 
de O 
service O 
. O 
Il O 
n' O 
avait O 
pas O 
d' O 
autre O 
nom O 
. O 
|
| O 
Mais O 
des O 
bruits O 
singuliers O 
couraient O 
depuis O 
son O 
arrestation O 
, O 
qui O 
avait O 
eu O 
lieu O 
en O 
forêt O 
, O 
du O 
côté O 
de O 
Francheval B-PER
. O 
Le O 
pays O 
connaissait O 
traditionnellement O 
les O 
étranges O 
aventures O 
de O 
la O 
famille O 
de O 
Soleuvre B-PER
, O 
dont O 
l' O 
aîné O 
, O 
le O 
plus O 
haut O 
personnage O 
de O 
la O 
contrée O 
, O 
après O 
l' O 
aîné O 
de O 
Bazeille B-PER
, O 
portait O 
toujours O 
, O 
de O 
père O 
en O 
fils O 
, O 
ce O 
nom O 
d' O 
Hector B-PER
. O 
Il O 
y O 
avait O 
même O 
des O 
gens O 
pour O 
prétendre O 
que O 
le O 
bel O 
Hector B-PER
ressemblait O 
au O 
dernier O 
baron O 
de O 
Soleuvre B-PER
, O 
qui O 
s' O 
était O 
fait O 
négociant O 
à O 
la O 
fin O 
de O 
l' B-LOC
Empire I-LOC
et O 
qui O 
avait O 
disparu O 
, O 
laissant O 
sa O 
maison O 
aux O 
mains O 
des O 
Legagneur B-PER
. O 
|
| O 
Les B-PER
Legagneur I-PER
étaient O 
une O 
famille O 
puissante O 
dans O 
l' O 
industrie O 
et O 
puissante O 
aussi O 
près O 
de O 
l' O 
administration O 
, O 
depuis O 
les O 
événements O 
de O 
1830 O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
Legagneur B-PER
, O 
major O 
au O 
régiment O 
de O 
Vauguyon B-LOC
, O 
qui O 
avait O 
fait O 
condamner O 
Hector B-PER
. O 
Il O 
y O 
avait O 
eu O 
, O 
de O 
la O 
part O 
du O 
jeune O 
homme O 
, O 
voies O 
de O 
fait O 
envers O 
un O 
supérieur O 
. O 
On O 
pensait O 
qu' O 
une O 
rivalité O 
était O 
sous O 
jeu O 
. O 
|
| O 
Les B-MISC
Legagneur I-MISC
, O 
Belges B-LOC
d' O 
origine O 
et O 
venus O 
du O 
pays B-LOC
de I-LOC
Namur I-LOC
, O 
passaient O 
pour O 
être O 
fort O 
riches O 
, O 
mais O 
ils O 
avaient O 
plus O 
de O 
crédit O 
commercial O 
que O 
de O 
considération O 
. O 
Ils O 
étaient O 
sortis O 
avec O 
bonheur O 
de O 
certaines O 
affaires O 
qui O 
n' O 
étaient O 
pas O 
nettes O 
. O 
Des O 
bruits O 
singuliers O 
et O 
presque O 
lugubres O 
couraient O 
sur O 
leur O 
passé O 
. O 
Personne O 
ne O 
les O 
accusait O 
hautement O 
, O 
mais O 
il O 
semblait O 
acquis O 
que O 
leur O 
ceinture O 
dorée O 
valait O 
mieux O 
que O 
leur O 
renommée O 
. O 
On O 
allait O 
jusqu' O 
à O 
s' O 
étonner O 
de O 
voir O 
un O 
Legagneur B-PER
porter O 
l' O 
épaulette O 
dans O 
l' O 
armée O 
française O 
. O 
|
| O 
Je O 
dois O 
ajouter O 
ici O 
que O 
le O 
commerce O 
de O 
Sedan B-LOC
est O 
proverbialement O 
respectable O 
. O 
Les O 
vieilles O 
familles O 
industrielles O 
de O 
la O 
ville O 
et O 
des O 
alentours O 
font O 
assaut O 
d' O 
honneur O 
et O 
de O 
probité O 
. O 
Les O 
Legagneur B-PER
, O 
malgré O 
leur O 
réputation O 
d' O 
opulence O 
, O 
restaient O 
isolés O 
parmi O 
leurs O 
pairs O 
. O 
|
| O 
Ils O 
étaient O 
nombreux O 
. O 
Ils O 
avaient O 
, O 
outre O 
leur O 
fabrique O 
, O 
une O 
maison O 
de O 
banque O 
à O 
Sedan B-LOC
et O 
des O 
succursales O 
dans O 
les O 
départements O 
voisins O 
. O 
Le O 
second O 
frère O 
, O 
Jean B-PER
Legagneur I-PER
, O 
était O 
établi O 
en O 
Belgique B-LOC
, O 
à O 
Namur B-LOC
. O 
On O 
disait O 
que O 
ses O 
deux O 
fils O 
faisaient O 
la O 
contrebande O 
en O 
grand O 
. O 
Assurément O 
, O 
la O 
postérité O 
rangera O 
parmi O 
les O 
curiosités O 
historiques O 
ce O 
pays O 
, O 
si O 
passionnément O 
imitateur O 
. O 
|
| O 
Il O 
y O 
a O 
toujours O 
là O 
- O 
bas O 
de O 
bonnes O 
gens O 
qui O 
sont O 
enchantés O 
quand O 
l' O 
eau O 
se O 
trouble O 
. O 
C' O 
est O 
l' O 
heure O 
de O 
pêcher O 
. O 
Toutes O 
les O 
industries O 
interlopes O 
se O 
développent O 
alors O 
outre O 
mesure O 
, O 
et O 
le O 
travail O 
déserté O 
cède O 
une O 
moitié O 
de O 
ses O 
soldats O 
aux O 
aventures O 
. O 
|
| O 
C' O 
était O 
ainsi O 
à O 
l' O 
époque O 
où O 
nous O 
parlons O 
  O 
| | O 
jamais O 
on O 
n' O 
avait O 
vu O 
tant O 
de O 
contrebandiers O 
ni O 
de O 
braconniers O 
. O 
La O 
jeunesse O 
de O 
certains O 
villages O 
partait O 
en O 
masse O 
au O 
milieu O 
de O 
la O 
nuit O 
pour O 
mettre O 
en O 
coupe O 
réglée O 
les O 
forêts O 
du O 
Luxembourg B-LOC
. O 
Le O 
bois O 
, O 
disaient O 
ces O 
casuistes O 
, O 
était O 
à O 
tout O 
le O 
monde O 
, O 
comme O 
l' O 
air O 
et O 
l' O 
eau O 
  O 
: O 
système O 
ingénieux O 
qui O 
ne O 
peut O 
être O 
réfuté O 
que O 
par O 
la O 
gendarmerie O 
. O 
Enfin O 
, O 
chose O 
rare O 
dans O 
ces O 
districts O 
laborieux O 
et O 
tranquilles O 
, O 
les O 
grands O 
chemins O 
étaient O 
infestés O 
de O 
malfaiteurs O 
. O 
|
| O 
L' O 
opinion O 
publique O 
se O 
préoccupait O 
en O 
outre O 
beaucoup O 
d' O 
une O 
sorte O 
d' O 
association O 
mystérieuse O 
dont O 
on O 
ne O 
connaissait O 
bien O 
ni O 
le O 
but O 
ni O 
l' O 
organisation O 
. O 
Les O 
uns O 
lui O 
attribuaient O 
tous O 
les O 
méfaits O 
commis O 
à O 
dix O 
lieues O 
à O 
la O 
ronde O 
, O 
les O 
autres O 
voyaient O 
en O 
elle O 
seulement O 
une O 
confrérie O 
instituée O 
pour O 
la O 
recherche O 
des O 
trésors O 
. O 
|
| O 
Il O 
n' O 
est O 
pas O 
possible O 
de O 
vous O 
dire O 
combien O 
est O 
enracinée O 
, O 
dans O 
cette O 
partie O 
des O 
Ardennes B-LOC
, O 
la O 
croyance O 
aux O 
trésors O 
cachés O 
. O 
Cette O 
foi O 
n' O 
existe O 
pas O 
seulement O 
chez O 
la O 
classe O 
populaire O 
, O 
on O 
cite O 
des O 
exemples O 
de O 
négociants O 
, O 
de O 
lettrés O 
, O 
de O 
légistes O 
, O 
qui O 
se O 
sont O 
ruinés O 
à O 
interroger O 
le O 
sol O 
pour O 
lui O 
arracher O 
son O 
secret O 
. O 
|
| O 
Je O 
ne O 
sais O 
pourquoi O 
le O 
nom O 
des O 
Legagneur B-PER
était O 
mêlé O 
parfois O 
aux O 
vagues O 
et O 
bizarres O 
histoires O 
qui O 
se O 
racontaient O 
touchant O 
les O 
Errants B-ORG
de I-ORG
nuit I-ORG
. O 
|
| O 
On O 
disait O 
même O 
que O 
l' O 
ancien O 
tondeur O 
de O 
drap O 
, O 
Nicolas B-PER
Souquet I-PER
, O 
surnommé O 
le O 
cloqueur O 
, O 
qui O 
passait O 
pour O 
faire O 
pis O 
que O 
la O 
contrebande O 
, O 
s' O 
était O 
vanté O 
dans O 
les O 
cabarets O 
d' O 
avoir O 
un O 
compte-courant O 
chez O 
les O 
Legagneur B-PER
. O 
Une O 
cloque O 
à O 
Sedan B-LOC
est O 
une O 
grève O 
à O 
Paris B-LOC
. O 
Nicolas B-PER
Souquet I-PER
avait O 
démonté O 
une O 
douzaine O 
de O 
fabriques O 
en O 
sa O 
vie O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
homme O 
célèbre O 
, O 
un O 
cloqueur O 
  O 
! O 
|
| O 
Ce O 
fut O 
devant O 
la O 
maison O 
Legagneur B-PER
que O 
s' O 
arrêta O 
la O 
dernière O 
bande O 
de O 
gens O 
faisant O 
la O 
sauderie O 
. O 
La O 
bande O 
était O 
composée O 
de O 
onze O 
personnes O 
, O 
y O 
compris O 
le O 
chef O 
, O 
grand O 
gaillard O 
à O 
la O 
tournure O 
débraillée O 
. O 
Quelques O 
enfants O 
attardés O 
la O 
suivaient O 
à O 
distance O 
. O 
|
| O 
La O 
maison O 
Legagneur B-PER
, O 
située O 
non O 
loin O 
de O 
l' O 
arsenal O 
, O 
était O 
presque O 
un O 
monument O 
. O 
Bien O 
des O 
gens O 
l' O 
appelaient O 
encore O 
l' O 
hôtel O 
Soleuvre B-LOC
, O 
quoique O 
le O 
grand O 
Legagneur B-PER
, O 
le O 
baron B-PER
Michel I-PER
, O 
y O 
eût O 
établi O 
sa O 
demeure O 
. O 
La O 
façade O 
, O 
datant O 
de O 
la O 
fin O 
du O 
XVIe O 
siècle O 
, O 
présentait O 
sur O 
la O 
rue O 
un O 
développement O 
énorme O 
. O 
Au O 
premier O 
étage O 
, O 
le O 
centre O 
de O 
cette O 
façade O 
était O 
occupé O 
par O 
un O 
grand O 
balcon O 
de O 
fer O 
forgé O 
, O 
aux O 
chiffres O 
réunis O 
des O 
deux O 
maisons O 
incessamment O 
alliées O 
  O 
: O 
Soleuvre B-PER
et O 
Bazeille B-PER
. O 
|
| O 
Il O 
y O 
avait O 
cette O 
nuit O 
de O 
la O 
lumière O 
aux O 
fenêtres O 
. O 
On O 
dansait O 
chez O 
le O 
baron O 
Michel O 
. O 
Les O 
demeures O 
voisines O 
étaient O 
noires O 
, O 
sauf O 
une O 
habitation O 
de O 
pauvre O 
apparence O 
, O 
élevée O 
d' O 
un O 
seul O 
étage O 
, O 
dont O 
les O 
croisées O 
du O 
rez-de-chaussée O 
laissaient O 
passer O 
une O 
lueur O 
pâle O 
. O 
|
| O 
Quelques O 
minutes O 
avant O 
l' O 
arrivée O 
des O 
saudeurs O 
, O 
vous O 
eussiez O 
entendu O 
, O 
parmi O 
le O 
silence O 
qui O 
emplissait O 
la O 
rue O 
, O 
deux O 
bruits O 
d' O 
espèce O 
bien O 
différente O 
. O 
Du O 
côté O 
de O 
la O 
maison O 
Legagneur B-PER
, O 
le O 
son O 
du O 
violon O 
  O 
| | O 
du O 
côté O 
de O 
la O 
masure O 
, O 
une O 
sourde O 
et O 
lente O 
psalmodie O 
. O 
|
| O 
À O 
droite O 
, O 
chez O 
le O 
baron O 
, O 
derrière O 
la O 
mousseline O 
des O 
rideaux O 
, O 
on O 
devinait O 
des O 
ombres O 
qui O 
allaient O 
au O 
mouvement O 
balancé O 
de O 
la O 
contredanse O 
. O 
À O 
gauche O 
, O 
dans O 
la O 
masure O 
, O 
pour O 
apercevoir O 
quelque O 
chose O 
, O 
il O 
eût O 
fallu O 
s' O 
approcher O 
de O 
bien O 
près O 
et O 
coller O 
son O 
œil O 
au O 
châssis O 
, O 
car O 
une O 
serge O 
épaisse O 
était O 
au O 
- O 
devant O 
des O 
vitres O 
. O 
|
| O 
Si O 
quelqu' O 
un O 
eût O 
fait O 
cela O 
, O 
il O 
aurait O 
vu O 
un O 
de O 
ces O 
contrastes O 
frappants O 
auxquels O 
chacun O 
de O 
nos O 
pas O 
se O 
heurte O 
dans O 
la O 
vie O 
. O 
Dans O 
une O 
salle O 
basse O 
, O 
triste O 
et O 
nue O 
, O 
un O 
vieillard O 
suait O 
son O 
agonie O 
. O 
Il O 
tenait O 
à O 
la O 
main O 
le O 
crucifix O 
, O 
et O 
sa O 
face O 
ravagée O 
exprimait O 
la O 
résignation O 
du O 
chrétien O 
. O 
|
| O 
Autour O 
de O 
lui O 
, O 
cinq O 
personnes O 
se O 
rangeaient O 
  O 
: O 
un O 
prêtre O 
, O 
deux O 
enfants O 
de O 
chœur O 
, O 
un O 
homme O 
à O 
longs O 
cheveux O 
blancs O 
qui O 
semblait O 
singulièrement O 
robuste O 
encore O 
, O 
malgré O 
son O 
grand O 
âge O 
, O 
et O 
une O 
femme O 
de O 
soixante-ans O 
, O 
à O 
figure O 
masculine O 
, O 
droite O 
sur O 
ses O 
hanches O 
, O 
et O 
campée O 
comme O 
un O 
soldat O 
. O 
C' O 
étaient O 
le O 
mari O 
et O 
la O 
femme O 
, O 
on O 
sentait O 
cela O 
  O 
: O 
un O 
beau O 
couple O 
paysan O 
, O 
sain O 
, O 
vigoureux O 
, O 
solide O 
. O 
La O 
bonne O 
femme O 
était O 
propre O 
, O 
mais O 
humble O 
dans O 
son O 
costume O 
  O 
| | O 
l' O 
homme O 
portait O 
avec O 
une O 
sorte O 
de O 
fierté O 
grave O 
sa O 
veste O 
de O 
drap O 
fin O 
, O 
amplement O 
taillée O 
à O 
la O 
mode O 
de O 
la O 
campagne O 
, O 
et O 
ses O 
culottes O 
courtes O 
de O 
velours O 
qui O 
dessinaient O 
une O 
jambe O 
robuste O 
. O 
|
| O 
Au O 
village O 
, O 
on O 
rentre O 
dans O 
la O 
loi O 
de O 
nature O 
, O 
qui O 
a O 
fait O 
le O 
mâle O 
plus O 
brillant O 
que O 
la O 
femelle O 
. O 
Dans O 
nos O 
villes O 
, O 
c' O 
est O 
le O 
contraire O 
. O 
|
| O 
Aux O 
premiers O 
sons O 
du O 
cornet O 
à O 
bouquins O 
des O 
saudeurs O 
l' O 
agonisant O 
rendit O 
une O 
plainte O 
. O 
Le O 
paysan O 
dit O 
à O 
sa O 
femme O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Julienne B-MISC
, O 
allez O 
sur O 
la O 
porte O 
et O 
faites O 
taire O 
ces O 
chats-huants O 
  O 
! O 
|
| O 
– O 
  O 
Oui O 
, O 
la O 
Victoire B-PER
, O 
répliqua O 
la O 
bonne O 
femme O 
avec O 
une O 
respectueuse O 
déférence O 
. O 
|
| O 
Elle O 
serra O 
le O 
chapelet O 
qu' O 
elle O 
tenait O 
à O 
la O 
main O 
et O 
se O 
dirigea O 
vers O 
le O 
seuil O 
. O 
Le O 
mourant O 
fit O 
un O 
signe O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Restez B-MISC
, O 
Julienne B-MISC
  I-MISC
! I-MISC
ordonna O 
le O 
paysan O 
. O 
Il O 
paraît O 
que O 
ce O 
n' O 
est O 
pas O 
l' O 
idée O 
de O 
frère O 
Arsène B-PER
. O 
|
| O 
La O 
bonne O 
femme O 
s' O 
arrêta O 
aussitôt O 
. O 
Le O 
prêtre O 
avant O 
d' O 
entamer O 
les O 
prières O 
qui O 
accompagnent O 
le O 
dernier O 
sacrement O 
, O 
disait O 
, O 
sur O 
la O 
demande O 
du O 
mourant O 
, O 
le O 
Dies B-MISC
iræ I-MISC
que O 
son O 
doigt O 
décharné O 
avait O 
désigné O 
dans O 
le O 
livre O 
. O 
|
| O 
Ç' B-ORG
avait O 
été O 
une O 
longue O 
agonie O 
que O 
celle O 
de O 
l' O 
homme O 
qui O 
s' O 
éteignait O 
sur O 
le O 
grabat O 
. O 
Il O 
y O 
avait O 
plus O 
de O 
douze O 
heures O 
qu' O 
il O 
ne O 
parlait O 
plus O 
. O 
En O 
ce O 
moment O 
, O 
la O 
bande O 
joyeuse O 
arrivait O 
sous O 
les O 
fenêtres O 
des O 
Legagneur B-PER
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Saudés B-MISC
  I-MISC
! O 
saudés O 
  O 
! O 
cria O 
le O 
chef O 
de O 
sa O 
voix O 
enrouée O 
. O 
|
| O 
Le O 
paysan O 
à O 
cheveux O 
blancs O 
se O 
prit O 
à O 
écouter O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Vous O 
entendez O 
mieux O 
que O 
moi O 
, O 
Julienne B-MISC
... O 
murmura O 
-t O 
-il O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
C' O 
est O 
la O 
voix O 
de O 
Nicolas B-PER
Souquet I-PER
, O 
la O 
Victoire B-PER
, O 
répondit O 
la O 
bonne O 
femme O 
, O 
si O 
vous O 
voulez O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Qui O 
  O 
? O 
demanda O 
cependant O 
la O 
bande O 
. O 
Qui O 
, O 
qui O 
  O 
? O 
|
| O 
Le O 
prêtre O 
disait O 
en O 
latin O 
, O 
continuant O 
le O 
psaume O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
-- O 
La O 
trompette O 
fera O 
entendre O 
son O 
terrible O 
éclat O 
, O 
qui O 
pénétrera O 
au O 
fond O 
des O 
sépulcres O 
, O 
pour O 
réunir O 
tous O 
les O 
morts O 
devant O 
le O 
trône O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
– O 
  O 
M. O 
  O 
le O 
major O 
Antoine B-PER
Legagneur I-PER
, O 
répondit O 
le O 
chef O 
des O 
saudeurs B-LOC
, O 
et O 
Mlle B-PER
  I-PER
Honorine I-PER
de I-PER
Blamont I-PER
  O 
! O 
|
| O 
Le O 
prêtre O 
continua O 
encore O 
de O 
réciter O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
-- O 
Quand O 
- O 
le O 
juge O 
sera O 
sur O 
son O 
siège O 
, O 
tout O 
ce O 
qui O 
est O 
caché O 
apparaîtra O 
, O 
et O 
aucun O 
crime O 
ne O 
restera O 
sans O 
vengeance O 
. O 
  O 
» O 
|
| O 
– O 
  O 
Sont O 
-ils O 
bien O 
saudés O 
  O 
? O 
ajouta O 
le O 
chef O 
, O 
selon O 
la O 
formule O 
. O 
|
| O 
Le O 
mourant O 
répondit O 
d' O 
une O 
voix O 
creuse O 
, O 
mais O 
distincte O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Non O 
, O 
Dieu B-MISC
ne O 
permettra O 
pas O 
cela O 
  O 
! O 
|
| O 
Puis O 
, O 
continuant O 
lui-même O 
la O 
prose O 
du O 
Dies B-MISC
iræ I-MISC
, O 
il O 
récita O 
, O 
les O 
lèvres O 
sur O 
les O 
pieds O 
du O 
crucifix O 
  O 
: O 
|
| O 
« O 
  O 
-- O 
Roi B-PER
de O 
la O 
majesté O 
redoutable O 
, O 
sauveur O 
qui O 
ne O 
reçois O 
point O 
de O 
salaire O 
, O 
source O 
de O 
miséricorde O 
, O 
sauve O 
-moi O 
  O 
! O 
  O 
» O 
|
| O 
Le O 
chœur O 
criait O 
à O 
tue O 
- O 
tête O 
, O 
au O 
dehors O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Oui O 
  O 
! O 
oui O 
  O 
! O 
ils O 
sont O 
bien O 
saudés O 
  O 
! O 
|
| O 
Et O 
la O 
fanfare O 
cornait O 
dans O 
la O 
ville O 
silencieuse O 
. O 
|
| O 
II B-MISC
-- O 
LE B-MISC
COFFRE I-MISC
DE I-MISC
FER I-MISC
|
| O 
Il O 
y O 
avait O 
dans O 
cette O 
pauvre O 
chambre O 
mortuaire O 
deux O 
chaises O 
, O 
une O 
table O 
de O 
sapin O 
et O 
un O 
coffre O 
massif O 
couvert O 
d' O 
admirables O 
sculptures O 
. O 
Vous O 
l' O 
eussiez O 
pris O 
d' O 
abord O 
pour O 
un O 
meuble O 
en O 
bois O 
de O 
chêne O 
noirci O 
, O 
mais O 
la O 
rouille O 
qui O 
s' O 
amoncelait O 
dans O 
les O 
creux O 
et O 
le O 
froid O 
toucher O 
annonçaient O 
le O 
fer O 
. O 
|
| O 
On O 
trouve O 
dans O 
quelques O 
châteaux O 
voisins O 
de O 
la O 
frontière O 
de O 
ces O 
pièces O 
en O 
fer O 
forgé O 
d' O 
une O 
valeur O 
inestimable O 
. O 
Le O 
marteau O 
de O 
frère O 
Amand B-PER
Robin I-PER
, O 
de O 
Chauvency-le-Château B-LOC
, O 
qui O 
avait O 
forgé O 
les O 
féeriques O 
ornements O 
de O 
l' O 
église O 
neuve O 
, O 
en O 
l' O 
abbaye B-LOC
d' I-LOC
Orval I-LOC
, O 
était O 
plus O 
délicat O 
que O 
le O 
burin O 
des O 
ciseleurs O 
. O 
Mais O 
pourquoi O 
ce O 
coffre O 
merveilleux O 
dans O 
cet O 
indigent O 
asile O 
  O 
? O 
|
| O 
Au O 
- O 
dessus O 
du O 
coffre O 
pendait O 
comme O 
un O 
trophée O 
de O 
haillons O 
où O 
l' O 
on O 
avait O 
peine O 
à O 
reconnaître O 
les O 
débris O 
d' O 
un O 
costume O 
monacal O 
. O 
|
| O 
Dans O 
la O 
rue O 
, O 
les O 
cornets O 
des O 
saudeurs O 
se O 
turent O 
subitement O 
. O 
Les O 
fenêtres O 
de O 
la O 
maison O 
Legagneur B-PER
, O 
qui O 
donnaient O 
sur O 
le O 
balcon O 
, O 
venaient O 
de O 
s' O 
ouvrir O 
. O 
Le O 
riche O 
baron B-PER
Michel I-PER
apparaissait O 
, O 
comme O 
un O 
roi O 
qui O 
vient O 
saluer O 
son O 
peuple O 
, O 
suivi O 
de O 
serviteurs O 
portant O 
des O 
flambeaux O 
et O 
d' O 
une O 
partie O 
de O 
la O 
famille O 
. O 
Le O 
major O 
Antoine B-PER
vint O 
s' O 
accouder O 
à O 
la O 
balustrade O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Merci B-MISC
, O 
mes O 
bons O 
amis O 
, O 
merci O 
  O 
! O 
dit O 
-il O 
. O 
|
| O 
Puis O 
il O 
lança O 
plusieurs O 
poignées O 
de O 
pièces O 
de O 
monnaie O 
qui O 
tintèrent O 
sur O 
le O 
pavé O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
C' O 
est O 
de O 
l' O 
argent O 
, O 
dit O 
Julienne B-PER
, O 
qui O 
prêtait O 
l' O 
oreille O 
. O 
|
| O 
– O 
  O 
Du O 
temps O 
que O 
cette O 
maison O 
-là O 
était O 
l' O 
hôtel O 
de O 
Soleuvre B-LOC
, O 
répondit O 
le O 
beau O 
vieux O 
paysan O 
à O 
cheveux O 
blancs O 
, O 
j' O 
ai O 
vu O 
les O 
deux O 
Hector B-PER
, O 
que O 
Dieu B-MISC
les O 
bénisse O 
  O 
! O 
Hector B-PER
de I-PER
Bazeille I-PER
, O 
Hector B-PER
de I-PER
Soleuvre I-PER
, O 
jeter O 
les O 
pièces O 
d' O 
or O 
comme O 
une O 
pluie O 
sur O 
tous O 
ceux O 
qui O 
passaient O 
. O 
|
| O 
La O 
voix O 
du O 
mourant O 
répéta O 
comme O 
un O 
écho O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Hector B-PER
de I-PER
Soleuvre I-PER
  I-PER
! I-PER
... O 
|
| O 
Le O 
prêtre O 
ouvrait O 
la O 
boîte O 
qui O 
contient O 
les O 
saintes O 
huiles O 
. O 
Les O 
saudeurs O 
criaient O 
vivat O 
  O 
! O 
au O 
dehors O 
. O 
En O 
un O 
moment O 
où O 
le O 
silence O 
régnait O 
à O 
la O 
fois O 
dans O 
la O 
rue O 
et O 
dans O 
la O 
chambre O 
funèbre O 
, O 
des O 
pas O 
se O 
firent O 
entendre O 
tout O 
contre O 
la O 
croisée O 
. O 
On O 
se O 
prit O 
à O 
parler O 
à O 
voix O 
basse O 
. O 
Quelques O 
mots O 
seulement O 
vinrent O 
aux O 
oreilles O 
de O 
ceux O 
qui O 
entouraient O 
le O 
lit O 
. O 
On O 
disait O 
  O 
: O 
|
| O 
– O 
  O 
Dessécher B-PER
l' O 
étang O 
... O 
faire O 
des O 
fouilles O 
... O 
les O 
Errants B-ORG
de I-ORG
nuit I-ORG
... O 
|
| O 
Le O 
paysan O 
et O 
sa O 
femme O 
échangèrent O 
un O 
rapide O 
regard O 
. O 
Le O 
prêtre O 
récitait O 
déjà O 
la O 
prière O 
magnifique O 
qui O 
accompagne O 
l' O 
extrême-onction O 
. O 
Tout O 
le O 
monde O 
s' O 
agenouilla O 
. O 
Au O 
dehors O 
, O 
les O 
fenêtres O 
de O 
la O 
maison B-PER
Legagneur I-PER
se O 
refermaient O 
et O 
la O 
fanfare O 
éclatait O 
en O 
s' O 
éloignant O 
. O 
|
| O 
Quelques O 
minutes O 
après O 
, O 
il O 
ne O 
restait O 
plus O 
auprès O 
du O 
moribond O 
que O 
le O 
paysan O 
la O 
Victoire B-PER
. O 
Sa O 
femme O 
Julienne B-PER
avait O 
pris O 
son O 
bâton O 
pour O 
servir O 
d' O 
escorte O 
au O 
prêtre O 
jusqu' O 
à O 
l' O 
église O 
voisine O 
. O 
Elle O 
n' O 
avait O 
pas O 
peur O 
de O 
deux O 
hommes O 
. O 
|
| O 
Le O 
paysan O 
s' O 
appelait O 
Jean B-PER
Guern I-PER
. O 
Ce O 
n' O 
est O 
pas O 
un O 
nom O 
de O 
buveur O 
de O 
bière O 
. O 
Jean B-PER
Guern I-PER
venait O 
de O 
Lamballe B-LOC
, O 
au O 
pays B-LOC
de I-LOC
Bretagne I-LOC
. O 
Il O 
avait O 
soixante-quinze O 
ans O 
. O 
Quatre O 
hommes O 
, O 
voilà O 
sa O 
mesure O 
. O 
Quand O 
Julienne B-MISC
et O 
lui O 
revenaient O 
le O 
soir O 
par O 
les O 
sentiers O 
, O 
à O 
travers O 
champs O 
, O 
frappant O 
le O 
sol O 
de O 
leur O 
pas O 
lent O 
et O 
sûr O 
, O 
il O 
n' O 
eût O 
pas O 
fait O 
bon O 
à O 
une O 
demi-douzaine O 
de O 
mal-voulants O 
de O 
leur O 
barrer O 
le O 
passage O 
. O 
|
| O 
Jean B-PER
Guern I-PER
avait O 
été O 
dragon O 
de O 
Cluny B-LOC
, O 
avant O 
la O 
révolution O 
de O 
1789 O 
. O 
