I O
- O
- O
Un O
mardi O
aux O
Français S-MISC
...On O
claqua O
des O
mains O
: O
le O
rideau O
tombait O
, O
prenant O
des O
temps O
, O
comme O
si O
, O
lui O
aussi O
, O
il O
eût O
été O
sociétaire O
. O
Et O
l' O
orchestre O
se O
rua O
à O
la O
queue O
leu O
leu O
des O
couloirs O
. O
Seuls O
, O
des O
vieux O
à O
calottes O
demeuraient O
, O
des O
étrangers O
, O
en O
costumes O
de O
voyage O
, O
qui O
, O
debout O
, O
le O
nez O
en O
l' O
air O
, O
lorgnaient O
les O
allégories O
peintes O
du O
plafond O
. O
Les O
beaux O
, O
les O
belles O
au O
théâtre O
dormant O
, O
se O
secouaient O
, O
cherchaient O
leur O
monde O
, O
puis O
, O
après O
un O
petit O
signe O
aux O
intimes O
, O
une O
œillade O
à O
l' O
unique O
loge O
vide O
aux O
premières O
, O
presque O
vis-à-vis O
l' O
avant-scène O
d' O
Andilly S-LOC
, O
se O
remettaient O
à O
caqueter O
, O
même O
à O
coqueter O
quelquefois O
. O
Et O
, O
parmi O
la O
bourdonnante O
symphonie O
des O
parlottes O
, O
le O
cri O
des O
marchands O
de O
programmes O
détonnait O
. O
L' O
air O
sévère O
, O
l' O
huissier O
du O
foyer O
des O
artistes O
venait O
de O
se O
rasseoir O
, O
après O
une O
courbette O
, O
lorsque O
quelqu'un O
, O
qui O
s' O
approchait O
, O
le O
jeta O
debout O
, O
très O
humble O
, O
l' O
échine O
ployée O
, O
et O
un O
petit O
jeune O
homme O
, O
blond O
fade O
, O
prétentieusement O
étriqué O
dans O
sa O
mise O
, O
la O
moustache O
poisseuse O
troussée O
brin O
par O
brin O
à O
l' O
antique O
, O
demanda O
de O
son O
peu O
de O
voix O
: O
— O
Le O
duc O
est O
là O
? O
— O
Monsieur O
le O
général B-PER
Jarry E-PER
, O
duc O
de O
Varèse S-LOC
? O
Non O
, O
monsieur O
le O
vicomte O
. O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
monsieur O
de O
Ronserolles S-LOC
, O
vous O
allez O
pouvoir O
me O
dire O
... O
Le O
blondin O
se O
retourna O
: O
— O
Tiens B-MISC
! E-MISC
cher O
, O
bonsoir O
! O
-- O
Puis O
, O
ayant O
chaussé O
son O
binocle O
: O
« O
Pardon S-MISC
, O
ah O
! O
pardon O
, O
amiral O
, O
je O
vous O
prenais O
pour O
... O
» O
Et O
il O
aventura O
sa O
main O
nue O
comme O
à O
regret O
entre O
les O
larges O
doigts O
spatulés O
d' O
un O
grand O
homme O
solennel O
et O
grisonnant O
, O
sans O
moustache O
, O
les O
favoris O
en O
brosse O
, O
une O
rosette O
rouge O
au O
revers O
de O
l' O
habit O
. O
— O
Madame B-PER
de I-PER
Quéroignes E-PER
va O
bien O
? O
ajouta O
le O
vicomte O
. O
— O
Mais O
oui O
, O
merci O
! O
... O
C'est-à-dire O
non O
: O
toujours O
bien O
souffrante O
, O
vous O
savez O
? O
Cette O
année O
, O
on O
l' O
a O
envoyée O
à O
Cannes S-MISC
... O
C' O
est O
pénible O
... O
très O
pénible O
... O
Je O
ne O
puis O
pas O
l' O
accompagner O
, O
moi O
, O
avec O
mes O
travaux O
, O
mon O
Institut S-ORG
. O
Et O
ce O
cher O
duc O
? O
... O
Avez O
-vous O
des O
nouvelles O
? O
— O
Des O
nouvelles O
?... O
Mais O
, O
j' O
allais O
vous O
en O
demander O
, O
des O
nouvelles O
. O
Hein S-PER
? O
quel O
potin O
! O
Vous O
avez O
lu O
, O
ce O
matin O
, O
dans O
Le B-MISC
Moustique E-MISC
? O
« O
La O
main O
droite O
et O
la O
main O
gauche O
d' O
un O
de O
nos O
plus O
jeunes O
et O
plus O
brillants O
stratèges O
( O
stratêgos O
) O
... O
etc. O
, O
etc. O
» O
- O
- O
C' O
est O
limpide O
? O
— O
Mais O
oui O
, O
il O
paraîtrait O
que O
... O
quoique O
... O
cependant O
... O
Et O
qui O
est O
-ce O
, O
la O
... O
« O
main O
gauche O
» O
? O
— O
Comment B-MISC
! E-MISC
Qui O
est O
-ce O
?... O
Vous O
voulez O
me O
faire O
poser O
! O
... O
Non O
? O
... O
Votre O
parole O
? O
... O
C' O
est O
beau O
, O
l' O
innocence O
!... O
Hé B-MISC
! E-MISC
Tout O
Paris S-LOC
connaît O
la O
baronne B-PER
Simier E-PER
, O
amiral O
! O
— O
En O
vérité O
?... O
Madame S-PER
la O
baronne B-PER
Simier E-PER
? O
Celle S-LOC
... O
qui O
s' O
occupe O
de O
bonnes O
œuvres O
? O
Une O
blonde O
... O
superbe O
, O
n' O
est O
-il O
pas O
vrai O
, O
que O
j' O
ai O
eu O
l' O
honneur O
de O
rencontrer O
chez O
madame O
la O
duchesse O
de O
Varèse S-LOC
... O
son O
amie O
... O
je O
crois O
? O
— O
Amie B-MISC
de I-MISC
pension E-MISC
, O
parfaitement O
... O
à O
tu O
, O
à O
toi O
! O
Et O
il O
faut O
que O
la O
duchesse O
soit O
myope O
comme O
... O
elle O
est O
... O
pour O
n' O
avoir O
rien O
vu O
... O
C' O
est O
le O
secret O
de O
polichinelle O
. O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
bah O
! O
vraiment O
? O
de O
... O
polichinelle O
?... O
Mais O
cette O
scène O
, O
dont O
parle O
le O
journal O
, O
ces O
... O
? O
— O
Ces O
calottes O
de O
main O
droite O
à O
main O
gauche O
? O
... O
Dame B-MISC
! E-MISC
Je O
... O
ne O
les O
ai O
pas O
reçues O
. O
— O
J' O
ai O
peine O
à O
admettre O
, O
pour O
ma O
part O
, O
qu' O
une O
personne O
aussi O
comme O
il O
faut O
que O
la O
duchesse O
ait O
pu O
se O
laisser O
emporter O
à O
... O
de O
pareilles O
extrémités O
. O
Alors O
ce O
serait O
à O
la O
suite O
de O
ce O
... O
drame O
domestique O
, O
que O
la O
duchesse O
aurait O
déposé O
une O
demande O
en O
séparation O
? O
— O
D' O
après O
Le B-MISC
Moustique E-MISC
, O
oui O
!... O
Moi O
, O
je O
ne O
sais O
rien O
, O
dit O
Ronserolles S-PER
. O
Pas O
faute O
d' O
avoir O
couru O
! O
La O
voilà O
, O
la O
quadrature O
! O
Eurêka B-MISC
! E-MISC
Je O
vous O
autorise O
à O
en O
instruire O
l' O
Académie B-ORG
des I-ORG
Sciences E-ORG
... O
Savez S-LOC
-vous O
ce O
qu' O
ils O
m' O
ont O
répondu O
au O
cercle O
? O
« O
Tiens B-MISC
! E-MISC
à O
propos O
! O
le O
duc O
! O
C' O
est O
vrai O
qu' O
il O
plaide O
en O
séparation O
?... O
» O
Voilà O
pourtant O
comme O
ils O
sont O
renseignés O
, O
ces O
crétins O
-là O
!... O
J' O
entrais O
au O
foyer O
... O
Mais O
zut O
! O
Du O
moment O
que O
le O
duc O
n' O
y O
est O
pas O
! O
Pour O
me O
trouver O
avec O
son O
hippopotame O
de O
Préville S-PER
... O
— O
Ah S-PER
! O
est O
-ce O
que O
... O
? O
— O
Oui O
! O
... O
Une B-MISC
poitrine I-MISC
pour I-MISC
six I-MISC
, I-MISC
boum I-MISC
! E-MISC
... O
C' O
est O
la O
rédaction O
du O
Moustique B-MISC
* E-MISC
qui O
couche O
... O
en O
se O
fractionnant O
... O
à O
tour O
de O
rôle O
? O
... O
Tiens B-MISC
! E-MISC
Mais O
j' O
y O
pense O
! O
Est O
-ce O
que O
... O
? O
- O
- O
Voulez O
-vous O
venir O
par O
là O
, O
amiral O
?... O
Nous O
serons O
peut-être O
moins O
carambolés O
qu' O
ici O
. O
— O
Merci B-MISC
, I-MISC
non I-MISC
! E-MISC
dit O
-il O
à O
l' O
amiral O
, O
qui O
lui O
tendait O
son O
étui O
à O
cigarettes O
. O
Cristi B-MISC
! E-MISC
Vous O
voulez O
sortir O
sur O
le O
balcon O
? O
... O
Il O
fait O
un O
froid O
de O
chien O
, O
vous O
savez O
! O
— O
Oh B-MISC
! E-MISC
dans O
le O
cas O
où O
vous O
craignez O
... O
! O
Vraiment O
, O
vous O
ne O
fumez O
pas O
? O
... O
Est O
-ce O
que O
vous O
auriez O
les O
bronches O
... O
? O
— O
Oui O
, O
les O
bronches O
, O
un O
peu O
... O
— O
Comme O
madame B-PER
de I-PER
Quéroignes E-PER
. O
Elle O
aussi O
, O
ce O
sont O
les O
bronches O
! O
soupira O
l' O
amiral O
. O
Vous O
n' O
avez O
jamais O
essayé O
de O
Cannes S-MISC
? O
... O
C' O
est O
très O
bon O
, O
je O
vous O
assure O
!... O
Vous O
devriez O
essayer O
... O
Madame B-PER
de I-PER
Quéroignes E-PER
serait O
ravie O
de O
... O
Pour O
en O
revenir O
au O
duc O
, O
on O
assure O
qu' O
il O
est O
très O
... O
gêné O
... O
depuis O
le O
krach O
... O
— O
Gêné S-PER
, O
le O
duc O
? O
Oh B-MISC
! E-MISC
repartit O
Ronserolles S-LOC
, O
en O
se O
rapprochant O
de O
la O
grande O
cheminée O
, O
où O
des O
charbons O
s' O
écroulaient O
dans O
un O
poudroiement O
d' O
étincelles O
. O
Mais O
pas O
la O
faute O
du O
krach O
! O
La O
baronne O
avait O
de O
l' O
Union S-LOC
, O
elle O
| | O
lui O
pas O
, O
allez O
! O
Il O
n' O
a O
même O
plus O
d' O
Union S-LOC
, O
le O
beau O
duc O
. O
Dame B-MISC
! E-MISC
au O
train O
dont O
il O
va O
! O
En O
couvrant O
d' O
or O
... O
Cristi B-MISC
! E-MISC
Que O
ce O
feu O
est O
chaud O
!... O
En O
couvrant O
d' O
or O
les O
femmes O
! O
Ah B-MISC
! E-MISC
j' O
en O
sais O
long O
... O
Mais O
vous O
, O
amiral O
, O
vos O
travaux O
? O
Ça O
va O
toujours O
?... O
J' O
ai O
aperçu O
quelque O
chose O
de O
vous O
dans O
la O
Revue S-MISC
... O
Je O
n' O
ai O
pas O
lu O
, O
parce O
que O
je O
ne O
lis O
jamais O
ces O
choses O
-là O
... O
c' O
est O
trop O
fort O
!... O
La O
marine O
cochinchinoise O
, O
hein O
?... O
Il O
était O
question O
de O
sirènes O
, O
là-dedans O
? O
— O
De B-MISC
trirèmes E-MISC
, O
permettez O
, O
de O
trirèmes O
... O
hum O
!... O
carthaginoises O
... O
! O
Alors O
c' O
est O
votre O
idée O
que O
le O
duc O
... O
? O
Sa B-PER
mère E-PER
est O
fort O
riche O
cependant O
? O
— O
La O
maréchale O
?... O
Je O
vous O
crois O
! O
Mais O
raide O
à O
la O
détente O
, O
elle O
, O
oh O
! O
bigre O
! O
... O
J' O
ai O
l' O
œil O
, O
moi O
, O
voyez O
-vous O
... O
! O
Un O
pari O
qu' O
il O
bazarde O
sa O
galerie O
et O
tout O
avant O
six O
mois O
? O
... O
Je O
tiens O
mon O
Velasquez S-PER
! O
Un O
Velasquez S-PER
épatant O
, O
que O
je O
guigne O
depuis O
que O
le O
duc O
l' O
a O
acheté O
à O
la O
vente O
d' O
Albe S-PER
... O
Ah B-MISC
! E-MISC
pardon O
, O
amiral O
, O
Machin S-PER
qui O
passe O
là O
!... O
Il O
sait O
peut-être O
quelque O
chose O
, O
lui O
... O
Et O
, O
sa O
canne O
sous O
le O
bras O
, O
le O
vicomte O
de O
Ronserolles S-LOC
s' O
élança O
dans O
le O
couloir O
. O
On O
commençait O
à O
rentrer O
: O
l' O
escalier O
s' O
emplissait O
d' O
un O
flot O
de O
monde O
. O
— O
Dites O
donc O
, O
mon O
ami O
, O
vous O
n' O
auriez O
pas O
vu O
par O
hasard O
le O
duc B-PER
de I-PER
Varèse E-PER
? O
fit O
une O
voix O
bourrue O
derrière O
lui O
. O
Il O
allait O
se O
mettre O
droit O
, O
quand O
, O
tordant O
son O
cou O
maigre O
, O
il O
se O
trouva O
nez O
à O
nez O
avec O
un O
petit O
homme O
sec O
, O
rouge O
de O
peau O
, O
blanc O
de O
moustache O
et O
de O
cheveux O
, O
sanglé O
dans O
une O
redingote O
montante O
. O
Alors O
, O
sans O
achever O
le O
mouvement O
pour O
cette O
figure O
quelconque O
, O
il O
répéta O
: O
— O
Mon-sieur B-PER
le I-PER
gé-né-ral I-PER
Jar-ry E-PER
, O
duc B-PER
de I-PER
Va-rèse E-PER
? O
— O
Oui O
, O
je O
vous O
dis O
, O
le O
général B-PER
de I-PER
Varèse E-PER
... O
Je O
suis O
le O
général O
Salmon S-PER
, O
son O
parrain O
, O
le O
général O
de O
division O
d' O
artillerie O
en O
retraite O
Salmon S-PER
... O
de O
Metz S-LOC
... O
sénateur O
... O
ancien O
ministre O
... O
Ça S-MISC
vous O
est O
égal O
?... O
Je O
comprends O
ça O
! O
Enfin O
, O
l' O
avez O
-vous O
vu O
, O
sacredié O
? O
... O
Oui O
? O
Non O
?... O
Non O
? O
... O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! E-MISC
On O
répond O
non O
, O
voilà O
! O
Est O
-ce O
que O
je O
vous O
demande O
une O
conférence O
, O
moi O
? O
— O
Auguste S-PER
, O
le O
duc O
est O
-il O
arrivé O
? O
dit O
quelqu'un O
. O
L' O
huissier O
se O
leva O
, O
cette O
fois O
, O
devant O
un O
gros O
homme O
roux O
, O
à O
mine O
de O
quaker O
, O
dont O
les O
yeux O
pochés O
, O
la O
bouche O
largement O
fendue O
, O
surmontée O
d' O
un O
nez O
rouge O
en O
bec O
d' O
aigle O
qui O
saignait O
comme O
une O
plaie O
dans O
la O
pâleur O
farineuse O
et O
glabre O
du O
visage O
, O
étaient O
bien O
connus O
de O
« O
ces O
dames O
» O
. O
— O
Monsieur B-PER
Varon-Bey E-PER
a O
vu O
dans O
la O
salle O
? O
Mais O
, O
sans O
répondre O
, O
anhélant O
et O
soucieux O
, O
le O
gros O
homme O
regagnait O
le O
foyer O
du O
public O
, O
où O
tintait O
la O
sonnette O
d' O
entracte O
. O
Il O
tourna O
dans O
le O
couloir O
, O
et O
, O
arrivé O
au O
bout O
, O
fit O
un O
signe O
à O
l' O
ouvreuse O
, O
qui O
courut O
lui O
ouvrir O
l' O
avant-scène O
. O
Pas O
d' O
autres O
femmes O
que O
la O
comtesse O
d' O
Andilly S-LOC
- O
- O
pimpante O
vieille O
, O
en O
robe O
puce O
, O
et O
des O
diamants O
partout O
, O
une O
dentelle O
jetée O
sur O
ses O
cheveux O
blancs O
à O
la O
diable O
- O
- O
, O
et O
sa O
fille O
, O
Mlle B-PER
Sabine E-PER
, O
une O
brune O
, O
en O
rose O
, O
décolletée O
à O
outrance O
, O
l' O
air O
d' O
un O
garçon O
avec O
sa O
petite O
tête O
falote O
, O
ébouriffée O
à O
la O
Titus S-PER
, O
toutes O
deux O
noyées O
parmi O
une O
douzaine O
d' O
habits O
noirs O
. O
- O
- O
La O
comtesse O
avait O
toujours O
eu O
un O
joli O
faible O
pour O
les O
hommes O
, O
ses O
maris O
exceptés O
, O
comme O
de O
juste O
: O
pauvres O
gens O
, O
auxquels O
elle O
avait O
fait O
voir O
du O
pays O
, O
le O
premier O
en O
date O
, O
un O
marin O
, O
malade O
à O
la O
mer O
, O
et O
qui O
s' O
y O
était O
vu O
à O
vie O
condamné O
, O
le O
second O
, O
un O
maniaque O
, O
de O
l' O
Académie B-ORG
des I-ORG
Inscriptions E-ORG
, O
mort O
très O
avant O
dans O
l' O
intimité O
des O
momies O
. O
Veuve O
, O
et O
l' O
âge O
venu O
, O
qui O
lui O
commandait O
la O
sagesse O
, O
elle O
se O
consolait O
en O
donnant O
à O
dîner O
et O
plus O
encore O
à O
bavarder O
dans O
son O
hôtel O
de O
la O
rue O
de O
Varennes S-LOC
, O
avec O
un O
parfait O
dessouci O
des O
vingt-huit O
ans O
de O
Mlle B-PER
Sabine E-PER
, O
qu' O
elle O
croyait O
fille O
du O
maniaque O
, O
sans O
en O
être O
plus O
sûre O
que O
cela O
. O
Aussi O
loin O
qu' O
elle O
aperçut O
Varon-Bey S-LOC
, O
elle O
battit O
des O
mains O
, O
faisant O
l' O
enfant O
. O
— O
Ubald S-PER
, O
dit O
-elle O
au O
vicomte O
de O
Ronserolles S-LOC
, O
son O
neveu O
, O
assis O
près O
d' O
elle O
sur O
le O
divan O
, O
vite O
une O
place O
au O
plus O
vertueux O
des O
amis O
!... O
C' O
est O
ça O
qui O
est O
bien O
de O
penser O
aux O
vieux O
débris O
!... O
Vous O
venez O
purger O
votre O
purgatoire O
, O
cher O
monsieur O
? O
C' O
est O
comme O
cela O
qu' O
on O
gagne O
le O
ciel O
... O
Parions S-MISC
que O
vous O
avez O
commencé O
par O
l' O
enfer O
!... O
Vous O
arrivez O
des O
coulisses O
, O
ne O
le O
niez O
pas O
? O
— O
Mais O
non O
, O
je O
vous O
assure O
... O
Votre O
santé O
est O
bonne O
, O
ce O
soir O
, O
madame O
la O
comtesse O
? O
— O
Oui S-MISC
, O
oui O
, O
bon O
pied O
, O
bon O
œil O
... O
bonne O
langue O
surtout O
. O
Vous O
tombez O
bien O
. O
Je O
suis O
dans O
mon O
jour O
d' O
œuvre-pie O
: O
ce O
que O
nous O
allons O
jaboter O
! O
... O
Tenez B-MISC
! E-MISC
Mettez O
-vous O
là O
que O
je O
vous O
confesse O
. O
Puis O
, O
plus O
bas O
, O
elle O
ajouta O
: O
— O
Quelles O
nouvelles O
? O
— O
Mais O
... O
Du O
krach O
? O
— O
Non O
. O
Vous O
savez O
bien O
que O
je O
ne O
tripote O
pas O
... O
Que O
dit O
-on O
de O
ce O
canard O
du O
journal O
? O
Je O
suis O
d' O
une O
mortelle O
inquiétude O
... O
Oh B-MISC
! E-MISC
n' O
ayez O
peur O
, O
on O
n' O
en O
meurt O
pas O
!... O
Ce O
matin O
, O
dès O
patron-rninette O
, O
j' O
ai O
volé O
chez O
la O
maréchale O
... O
Elle O
ne O
savait O
rien O
!... O
Quant O
à O
tirer O
les O
vers O
du O
nez O
à O
Honorine S-LOC
, O
on O
aurait O
plutôt O
fait O
de O
les O
tirer O
à O
la O
Vénus S-LOC
de O
Milo S-LOC
... O
sans O
comparaison O
... O
La O
duchesse O
sortie O
avec O
ça O
!... O
J' O
y O
suis O
retournée O
trois O
fois O
... O
Couleur O
de O
renseignements O
à O
prendre O
... O
Oh B-MISC
! E-MISC
J' O
étais O
d' O
une O
colère O
!... O
Rester S-MISC
ainsi O
toute O
une O
journée O
le O
bec O
dans O
l' O
eau O
, O
et O
dans O
de O
l' O
eau O
trouble O
encore O
! O
... O
Enfin O
, O
plaident O
-ils O
? O
— O
Je O
ne O
le O
crois O
pas O
, O
répondit O
Varon-Bey S-PER
. O
Pourquoi O
plaideraient O
-ils O
? O
— O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! E-MISC
et O
cette O
scène O
avec O
la O
baronne O
... O
? O
Sans O
compter O
les O
autres O
... O
— O
Bah B-MISC
! E-MISC
la O
duchesse O
doit O
être O
habituée O
, O
depuis O
le O
temps O
... O
— O
Il O
paraît O
que O
non O
, O
puisqu' O
elle O
se O
rebiffe O
... O
Et O
ses O
dettes O
donc O
! O
Il O
a O
des O
montagnes O
de O
dettes O
... O
— O
Le O
duc O
?... O
Il O
en O
a O
toujours O
eu O
, O
comtesse O
. O
Cela O
fait O
partie O
du O
train O
, O
cela O
: O
on O
a O
des O
dettes O
comme O
on O
a O
des O
chevaux O
! O
— O
Pauvre B-MISC
petite I-MISC
duchesse I-MISC
! E-MISC
... O
Hein B-MISC
! E-MISC
les O
amies O
intimes O
!... O
Non O
, O
restez O
, O
ce O
n' O
est O
rien O
, O
c' O
est O
l' O
amiral O
... O
Est O
-ce O
que O
vous O
ne O
le O
trouvez O
pas O
tout O
bonnement O
effrayant O
, O
ce O
beau O
duc O
, O
avec O
ses O
maîtresses O
... O
par O
paire O
? O
... O
Cependant O
je O
n' O
ai O
jamais O
ouï O
dire O
que O
... O
Elle O
finit O
bas O
sa O
phrase O
, O
puis O
reprit O
dans O
le O
plein O
de O
la O
voix O
: O
— O
Et O
vous O
?... O
en O
votre O
double O
qualité O
d' O
oriental O
et O
de O
débauché O
? O
... O
Non O
plus O
? O
— O
Je O
plains O
du O
plus O
profond O
de O
mon O
cœur O
cette O
infortunée O
petite O
duchesse O
, O
intervint O
l' O
amiral O
. O
— O
Bravo B-MISC
! E-MISC
Vous O
êtes O
toujours O
du O
côté O
des O
femmes O
, O
à O
ce O
qu' O
il O
paraît O
... O
Oh B-MISC
! E-MISC
pas O
de O
la O
vôtre O
, O
entendons-nous O
. O
Vous O
préférez O
le O
ménage O
à O
longue O
portée O
... O
comme O
les O
canons O
... O
Avez O
-vous O
vu O
les O
boutons O
d' O
oreille O
de O
cette O
Préville S-LOC
? O
C' O
est O
de O
l' O
obscénité O
!... O
Un O
cadeau O
du O
beau O
duc O
? O
— O
Oui O
! O
dit O
Varon-Bey S-PER
! O
Ci O
: O
trente-cinq O
mille O
francs O
à O
la O
vente O
Blanc S-MISC
. O
— O
Trente-cinq B-MISC
mille I-MISC
! E-MISC
Peste B-MISC
! E-MISC
... O
Ah B-MISC
! E-MISC
comme O
il O
n' O
est O
pas O
le O
fils O
de O
sa O
maman O
! O
Pauvre B-MISC
Clémentine E-MISC
... O
elle O
, O
si O
... O
si O
peu O
... O
Et O
on O
prétend O
que O
les O
garçons O
tiennent O
de O
leur O
mère O
!... O
Encore O
une O
illusion O
qui O
tombe O
. O
Amiral O
, O
vous O
devriez O
bien O
mettre O
cela O
au O
prochain O
concours O
de O
l' O
Académie B-ORG
des I-ORG
Sciences E-ORG
: O
une O
pommade O
hygiénique O
contre O
la O
chute O
des O
... O
— O
Chut B-MISC
! E-MISC
chut O
! O
Un O
grand O
silence O
tomba O
: O
l' O
acte O
commençait O
. O
— O
Comtesse B-MISC
... I-MISC
! E-MISC
fit O
Varon-Bey S-PER
, O
qui O
saluait O
pour O
sortir O
. O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
vous O
partez O
? O
Bonsoir B-MISC
et I-MISC
merci E-MISC
. O
Quand S-LOC
me O
montrez O
-vous O
votre O
musée O
secret O
? O
— O
Je O
suis O
à O
vos O
ordres O
... O
— O
Vous O
dites O
cela O
... O
Et O
puis O
si O
on O
vous O
prenait O
au O
mot O
... O
! O
- O
- O
Et O
, O
se O
penchant O
, O
elle O
lui O
souffla O
à O
l' O
oreille O
: O
— O
Vous O
êtes O
toujours O
amoureux O
de O
Chantal S-PER
? O
Il O
fit O
« O
oui O
» O
des O
paupières O
, O
soufflant O
très O
fort O
, O
et O
du O
sang O
lui O
monta O
aux O
oreilles O
. O
— O
Allons B-MISC
! E-MISC
adieu O
et O
... O
bonne O
chance O
! O
Il O
y O
eut O
un O
chassé-croisé O
dans O
la O
loge O
, O
où O
entrait O
un O
bel O
homme O
blond O
, O
la O
barbe O
en O
éventail O
. O
— O
Pstt S-PER
! O
... O
Marquis S-PER
? O
La O
comtesse O
lui O
indiqua O
un O
fauteuil O
près O
d' O
elle O
, O
dans O
l' O
angle O
opposé O
à O
la O
scène O
. O
— O
Là O
! O
Et O
ne O
causez O
pas O
trop O
fort O
: O
le O
paradis O
vous O
jetterait O
des O
oranges O
, O
tout O
marquis O
de O
Boisgelais S-PER
que O
vous O
êtes O
. O
La O
marquise O
... O
? O
— O
Va O
bien O
, O
madame O
, O
je O
vous O
remercie O
!... O
Vous O
savez O
qu' O
elle O
ne O
met O
jamais O
les O
pieds O
au O
théâtre O
. O
— O
Jamais O
? O
Oh B-MISC
! E-MISC
c' O
est O
sublime O
, O
une O
foi O
pareille O
. O
Et O
, O
à O
son O
tour O
, O
elle O
lui O
donna O
la O
question O
, O
longuement O
, O
à O
demi-mots O
entêtés O
. O
Lui O
se O
défendait O
avec O
de O
grands O
bras O
, O
des O
hochements O
de O
tête O
, O
parfois O
une O
main O
à O
plat O
sur O
son O
plastron O
, O
dans O
une O
pantomime O
cocasse O
de O
vertu O
outragée O
. O
— O
Enfin O
vous O
ne O
voulez O
rien O
dire O
? O
Vous O
la O
rappelez O
-vous O
dans O
le B-MISC
Caprice E-MISC
? O
Elle O
était O
tout O
en O
côtes O
- O
- O
comme O
le O
chemin B-LOC
du I-LOC
Paradis E-LOC
... O
Oh B-MISC
! E-MISC
ce O
n' O
est O
pas O
de O
moi O
. O
C' O
est O
de O
Breux S-LOC
... O
Hein S-PER
, O
de O
Breux S-LOC
? O
— O
Parfaitement O
, O
dit O
celui-ci O
, O
sans O
entendre O
. O
C' O
était O
un O
joli O
brun O
, O
la O
moustache O
assassine O
, O
qui O
, O
assis O
derrière O
Mlle B-PER
d' I-PER
Andilly E-PER
, O
d' O
une O
mine O
très O
froide O
, O
l' O
air O
en O
bois O
, O
lui O
contait O
des O
choses O
lestes O
. O
Celle-ci O
, O
tout O
en O
croquant O
des O
fruits O
frappés O
, O
riait O
à O
petits O
coups O
sous O
l' O
éventail O
. O
Comme O
il O
s' O
arrêtait O
au O
fin O
bord O
d' O
une O
plaisanterie O
plus O
risquée O
, O
elle O
l' O
encouragea O
: O
— O
Allons B-MISC
donc I-MISC
! E-MISC
dites O
toujours O
! O
Qu' O
est O
-ce O
que O
ça O
fait O
? O
Moi S-MISC
, O
je O
suis O
si O
mal O
élevée O
! O
De O
la O
scène O
des O
bribes O
de O
phrases O
montaient O
, O
dans O
un O
goutte O
à O
goutte O
de O
chantepleure O
, O
ponctuées O
de O
toux O
, O
de O
chuchoteries O
, O
de O
bravos O
grêles O
. O
— O
N' O
est O
-ce O
pas O
? O
poursuivit O
la O
comtesse O
. O
Préville S-LOC
est O
très O
bien O
, O
très O
bien O
... O
Votre O
beau-frère O
a O
de O
la O
chance O
: O
il O
quitte O
un O
œuf O
, O
on O
lui O
rend O
un O
bœuf O
, O
et O
gras O
encore O
... O
Elle O
joue O
presque O
à O
présent O
... O
À O
peine O
si O
elle O
zézaye O
un O
tout O
petit O
peu O
... O
Ubald S-PER
prétend O
que O
c' O
est O
un O
Grand-Duc S-PER
, O
là-bas O
, O
en O
Russie S-LOC
, O
qui O
lui O
a O
donné O
des O
leçons O
... O
à O
coups O
de O
pieds O
... O
Et O
il O
lui O
a O
enlevé O
ça O
... O
comme O
avec O
la O
main O
... O
Quel O
homme O
charmant O
que O
votre O
beau-frère O
! O
Un O
grand O
cœur O
, O
trop O
grand O
même O
... O
un O
peu O
... O
omnibus O
: O
il O
met O
du O
monde O
jusque O
sur O
l' O
impériale O
... O
C' O
est O
égal O
, O
ils O
devraient O
bien O
arriver O
... O
J' O
en O
ai O
des O
palpitations O
. O
C' O
est O
agaçant O
, O
cette O
loge O
vide O
. O
Connaissez O
-vous O
le O
nom O
de O
cet O
acteur O
qui O
fait O
Dorante S-PER
? O
Demandez O
à O
de B-PER
Breux E-PER
: O
un O
confrère O
, O
il O
doit O
connaître O
... O
Mais O
oui O
, O
vous O
ne O
savez O
donc O
pas O
? O
Ce O
petit O
, O
il O
va O
débuter O
au O
Gymnase S-LOC
. O
Une O
toquade O
... O
Sa O
mère O
est O
folle O
de O
chagrin O
. O
— O
Je O
crois O
que O
c' O
est O
Laroche S-PER
, O
madame O
. O
— O
Avez S-MISC
-vous O
jamais O
rien O
vu O
de O
si O
crispant O
que O
cette O
loge O
vide O
? O
... O
Ils O
le O
font O
exprès O
de O
ne O
pas O
venir O
... O
il O
est O
trop O
tard O
maintenant O
... O
Voulez O
-vous O
gager O
qu' O
ils O
ne O
viendront O
plus O
?... O
Oh B-MISC
! E-MISC
dites O
-moi O
donc O
comment O
s' O
appelle O
cette O
belle O
petite O
... O
là O
... O
au O
balcon O
... O
près O
de O
ce O
monsieur O
chauve O
... O
qui O
se O
mouche O
! O
Belle O
petite O
ou O
grande O
laide O
, O
si O
vous O
aimez O
mieux O
! O
... O
Sabine S-PER
m' O
a O
demandé O
son O
nom O
, O
tantôt O
, O
au O
Bois S-MISC
, O
et O
je O
n' O
ai O
pas O
su O
... O
C' O
est O
humiliant O
, O
vous O
comprenez O
, O
pour O
une O
mère O
... O
Réveillez O
donc O
l' O
amiral O
, O
il O
se O
croit O
à O
l' O
Académie S-ORG
... O
Quelle O
voix O
pointue O
, O
cette O
Jouassain S-PER
! O
J' O
ai O
les O
oreilles O
qui O
saignent O
... O
Là O
, O
quand O
je O
vous O
disais O
qu' O
ils O
viendraient O
, O
moi O
! O
Il O
y O
eut O
un O
frémissement O
dans O
la O
salle O
. O
Le B-MISC
balcon E-MISC
se O
bougeait O
, O
lorgnant O
de O
côté O
, O
pendant O
que O
l' O
orchestre O
, O
lui O
, O
se O
retournait O
carrément O
. O
La O
petite O
duchesse O
de O
Varèse S-LOC
arrivait O
, O
en O
tulle O
mauve O
, O
sans O
un O
bijou O
, O
avec O
son O
amie O
, O
la O
baronne O
Simier S-PER
, O
une O
blonde O
, O
royalement O
belle O
, O
habillée O
de O
satin O
feu O
et O
diamantée O
jusque O
-là O
. O
Derrière O
, O
au-dessus O
de O
la O
fine O
tête O
brune O
de O
la O
duchesse O
, O
la O
mâle O
et O
souriante O
figure O
du O
duc O
apparaissait O
, O
ses O
cheveux O
courts O
frisottants O
d' O
un O
noir O
bleu O
, O
sa O
moustache O
forte O
, O
retroussée O
d' O
un O
long O
pointu O
qui O
s' O
accrochait O
aux O
joues O
. O
De-ci O
de O
-là O
on O
se O
penchait O
dans O
les O
loges O
, O
la O
jumelle O
haut O
, O
guettant O
ses O
moindres O
gestes O
, O
ses O
battus O
de O
paupières O
aux O
intimes O
et O
son O
salut O
régence O
avec O
trois O
doigts O
. O
Vrai O
coup O
de O
fouet O
que O
cette O
arrivée O
, O
qui O
ressuscitait O
la O
salle O
morte O
. O
Cependant O
il O
y O
avait O
de O
la O
déception O
dans O
les O
regards O
. O
Pur O
racontar O
, O
alors O
, O
cet O
article O
du O
Moustique S-MISC
? O
Tant O
pis O
! O
L' O
histoire O
était O
charmante O
, O
qui O
disait O
que O
, O
la O
veille O
, O
à O
son O
« O
cinq O
heures O
» O
, O
la O
duchesse O
de O
Varèse S-LOC
avait O
ni O
plus O
ni O
moins O
fait O
jeter O
dehors O
son O
amie O
, O
après O
explication O
de O
vive O
... O
main O
| | O
on O
parlait O
de O
pierreries O
achetées O
à O
une O
vente O
fameuse O
et O
offertes O
par O
le O
duc O
à O
sa O
maîtresse O
avec O
le O
bordereau O
acquitté O
d' O
une O
forte O
différence O
de O
Bourse S-LOC
. O
D' O
où O
scandale O
et O
instance O
en O
séparation O
. O
Et O
voici O
qu' O
ils O
venaient O
ensemble O
au O
spectacle O
. O
Tard S-PER
, O
c' O
est O
vrai O
. O
À O
peine O
pour O
le O
dernier O
acte O
: O
et O
la O
duchesse O
était O
pâle O
et O
la O
baronne O
rayonnait O
... O
Préville S-PER
enrageait O
sur O
la O
scène O
: O
quoi O
! O
ensemble O
, O
la O
femme O
et O
la O
maîtresse O
? O
Elle O
augurait O
mieux O
de O
cet O
article O
de O
journal O
. O
Un O
peu O
son O
œuvre O
, O
en O
effet O
, O
ce O
cancan O
du O
Moustique S-MISC
, O
où O
la O
comédienne O
comptait O
à O
tout O
le O
moins O
un O
amant O
. O
Quoi O
de O
mieux O
pour O
cela O
que O
de O
jeter O
du O
drame O
dans O
le O
ménage O
? O
Et O
rien O
: O
pas O
le O
plus O
petit O
éclat O
! O
Mais O
quelle O
femme O
était O
-ce O
donc O
que O
cette O
duchesse O
? O
Une O
des O
premières O
, O
elle O
avait O
aperçu O
le O
duc O
, O
l' O
avait O
salué O
d' O
un O
clin O
d' O
œil O
, O
et O
, O
sans O
comprendre O
, O
elle O
épluchait O
ses O
rivales O
, O
tout O
en O
distillant O
ses O
répliques O
. O
Pas O
un O
effet O
ne O
portait O
. O
Araminte S-LOC
? O
Dorante S-PER
? O
Marton S-PER
? O
Qui O
s' O
en O
souciait O
? O
La O
duchesse B-PER
de I-PER
Varèse E-PER
, O
à O
la O
bonne O
heure O
! O
Et O
le O
balcon O
, O
les O
loges O
, O
l' O
orchestre O
, O
de O
potiner O
à O
qui O
mieux O
sur O
l' O
extraordinaire O
de O
la O
chose O
, O
absence O
de O
parures O
chez O
la O
femme O
, O
pluie O
de O
diamants O
chez O
les O
maîtresses O
et O
si O
parfaite O
harmonie O
entre O
deux O
. O
- O
- O
Quelques-uns O
guettaient O
un O
éclat O
. O
De O
loin O
en O
loin O
, O
une O
phrase O
du O
rôle O
, O
perfidement O
accentuée O
, O
était O
soulignée O
d' O
un O
murmure O
. O
Et O
à O
chaque O
fois O
on O
lorgnait O
la O
duchesse O
, O
immobile O
et O
sereine O
dans O
son O
beau O
calme O
de O
statue O
. O
...On O
commençait O
à O
partir O
. O
Juste O
dans O
le O
plein O
d' O
une O
tirade O
à O
passion O
, O
le O
« O
numéro O
36 O
! O
» O
appelé O
fort O
d' O
un O
vestiaire O
, O
excita O
un O
fou O
rire O
dans O
la O
salle O
. O
Et O
ce O
fut O
un O
sauve-qui-peut O
. O
Dehors O
on O
se O
hâtait O
, O
curieux O
d' O
entrevoir O
le O
duc O
à O
la O
sortie O
, O
flanqué O
de O
« O
ses O
femmes O
» O
. O
Soudain O
, O
sur O
une O
toux O
en O
signal O
, O
on O
se O
rangea O
, O
faisant O
la O
haie O
: O
c' O
étaient O
eux O
. O
Le O
duc O
d' O
abord O
, O
superbe O
, O
dans O
sa O
belle O
prestance O
d' O
ex-Cent-Gardes S-PER
, O
le O
collet O
de O
loutre O
de O
sa O
pelisse O
largement O
rabattu O
aux O
épaules O
, O
donnant O
le O
bras O
à O
la O
baronne O
Simier S-PER
| | O
la O
duchesse O
suivait O
, O
avec O
le O
général B-PER
Salmon E-PER
, O
petite O
et O
frêle O
, O
mais O
très O
crâne O
sous O
le O
feu O
de O
tous O
ces O
regards O
allumés O
. O
On O
se O
taisait O
. O
Alors O
quelqu'un O
se O
précipita O
, O
demi-prosterné O
, O
soufflant O
des O
: O
— O
Madame S-PER
la O
duchesse O
... O
! O
— O
Bonsoir B-MISC
... I-MISC
bonsoir I-MISC
, I-MISC
mon I-MISC
cher I-MISC
! E-MISC
fit O
le O
duc O
, O
bon O
garçon O
toujours O
, O
mais O
souriant O
de O
haut O
, O
sans O
s' O
arrêter O
. O
Le O
Bey S-PER
, O
lui O
, O
s' O
accrochait O
à O
ses O
mains O
. O
Oh B-MISC
! E-MISC
comme O
il O
les O
serrait O
, O
ces O
chères O
mains O
aristocratiques O
! O
-- O
Elles O
étaient O
vides O
cependant O
. O
Ils O
passèrent O
enfin O
, O
salués O
très O
bas O
presque O
à O
chaque O
marche O
: O
connaissances O
de O
cercle O
, O
de O
rue O
ou O
de O
boudoir O
, O
très O
jalouses O
de O
ce O
fameux O
coup O
de O
chapeau O
du O
général B-PER
Jarry E-PER
, O
duc B-PER
de I-PER
Varèse E-PER
, O
qui O
suffisait O
à O
vous O
sacrer O
Tout-Paris S-PER
. O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
Mon O
cher O
François S-MISC
, O
bonsoir O
! O
s' O
écria O
-t-elle O
, O
sitôt O
qu' O
elle O
aperçut O
le O
duc O
. O
Ça S-MISC
va O
bien O
, O
ma O
belle O
? O
Elle O
tendit O
la O
main O
à O
la O
baronne O
. O
Puis O
, O
venant O
à O
la O
duchesse O
: O
— O
Bonsoir S-PER
, O
mignonne O
. O
Les S-LOC
enfants O
se O
portent O
bien O
? O
Chantal S-MISC
? O
François S-MISC
? O
Toute O
la O
maisonnée O
?... O
Que O
je O
vous O
explique O
pourquoi O
je O
vous O
ai O
relancée O
trois O
fois O
chez O
vous O
aujourd'hui O
... O
C' O
était O
pour O
un O
renseignement O
... O
un O
... O
petit O
valet O
de O
pied O
... O
qui O
a O
été O
chez O
vous O
... O
Mais O
c' O
est O
inutile O
, O
j' O
ai O
trouvé O
mon O
affaire O
... O
Dieu B-MISC
! E-MISC
êtes O
-vous O
arrivés O
assez O
tard O
!... O
On O
n' O
avait O
d' O
yeux O
que O
pour O
votre O
loge O
. O
— O
J' O
avais O
un O
peu O
de O
migraine O
... O
commença O
la O
duchesse O
. O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
la O
migraine O
... O
seulement O
? O
Pauvre B-MISC
petite I-MISC
! E-MISC
... O
C' O
est O
passé O
, O
hein O
? O
Préville S-LOC
faisait O
un O
nez O
! O
Dame B-MISC
! E-MISC
comme O
elle O
est O
engraissée O
? O
ajouta O
-t-elle O
, O
en O
se O
tournant O
vers O
le O
duc O
. O
Je O
ne O
l' O
aurais O
pas O
reconnue O
... O
et O
vous O
? O
— O
Je O
vous O
confie O
ces O
dames O
, O
dit O
-il O
sans O
répondre O
. O
Il O
alluma O
une O
cigarette O
et O
se O
mit O
à O
arpenter O
la O
galerie O
, O
où O
des O
hommes O
engoncés O
se O
tenaient O
droits O
, O
montant O
la O
garde O
devant O
la O
porte O
des O
artistes O
. O
Un O
grand O
bruit O
d' O
eau O
venait O
de O
la O
chaussée O
, O
fouettée O
par O
une O
subite O
averse O
: O
et O
c' O
était O
dans O
la O
nuit O
une O
galopade O
d' O
ombres O
agrandies O
de O
parapluies O
énormes O
, O
un O
roulis O
de O
voitures O
, O
des O
lumières O
qui O
filaient O
, O
des O
cris O
, O
des O
portières O
claquées O
. O
— O
Vous O
savez O
, O
mon O
cher O
! O
fit O
la O
comtesse O
d' O
Andilly S-LOC
en O
se O
levant O
, O
si O
mes O
chevaux O
ont O
une O
fluxion O
de O
poitrine O
, O
je O
vous O
enverrai O
la O
note O
, O
comptez O
-y O
! O
... O
Adieu B-MISC
! E-MISC
adieu O
! O
Embrassez O
votre O
maman O
pour O
moi O
!... O
Vrai S-MISC
? O
Vous O
ne O
voulez O
pas O
que O
je O
vous O
reconduise O
, O
amiral O
? O
Vous O
allez O
fondre O
, O
je O
vous O
préviens O
! O
... O
Viens-tu O
, O
Sabine S-PER
? O
Il O
doit O
être O
une O
heure O
indue O
. O
Elles O
traversèrent O
le O
trottoir O
, O
dans O
une O
envolée O
de O
pelisses O
et O
de O
mantilles O
. O
— O
Bonne B-MISC
nuit I-MISC
! E-MISC
répliqua O
la O
duchesse O
. O
- O
- O
Elle O
la O
baisa O
au O
front O
par O
la O
portière O
. O
Et O
Ronserolles S-PER
, O
qui O
s' O
en O
allait O
à O
pied O
avec O
l' O
amiral O
, O
se O
haussa O
pour O
lui O
jeter O
dans O
l' O
oreille O
: O
— O
Hein S-PER
? O
Elle O
est O
roide O
! O
Les O
voilà O
qui O
se O
bécotent O
à O
présent O
! O
... O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
chantait O
donc O
alors O
, O
cet O
idiot O
de O
journal O
? O
II O
- O
- O
La O
soupente O
de O
l' O
hôtel B-LOC
de I-LOC
Varèse E-LOC
— O
C' O
est O
Casimir B-PER
! E-PER
— O
Madame S-PER
la O
maréchale O
, O
j' O
ai O
bien O
l' O
honneur O
... O
— O
Bonjour S-MISC
, O
dit O
la O
vieille O
femme O
, O
sans O
quitter O
sa O
bergère O
près O
de O
la O
fenêtre O
. O
J' O
ai O
fini O
... O
Suis O
à O
vous O
... O
Honorine B-MISC
! E-MISC
Elle O
tendit O
à O
la O
bonne O
un O
poêlon O
de O
faïence O
, O
où O
fumait O
un O
reste O
de O
panade O
. O
M. O
Casimir S-PER
tournait O
sans O
bruit O
dans O
la O
chambre O
, O
de O
son O
pas O
menu O
chaussé O
d' O
étoffe O
: O
il O
alla O
quérir O
tout O
au O
fond O
un O
guéridon O
de O
mosaïque O
, O
le O
planta O
sur O
son O
pied O
devant O
la O
maréchale O
et O
, O
s' O
installant O
, O
son O
chapeau O
glissé O
sous O
une O
chaise O
, O
sa O
serviette O
d' O
homme O
d' O
affaires O
ouverte O
, O
il O
envoya O
une O
grimace O
avec O
un O
« O
merci O
, O
ma O
tante O
! O
» O
à O
Honorine S-PER
, O
qui O
lui O
apportait O
l' O
encrier O
, O
et O
ressortait O
, O
le O
poêlon O
dans O
les O
bras O
, O
ployant O
sous O
la O
porte O
sa O
haute O
carrure O
de O
gendarme O
. O
— O
Si S-MISC
madame O
la O
maréchale O
veut O
bien O
me O
faire O
l' O
honneur O
... O
? O
dit O
-il O
. O
D' O
une O
tape O
elle O
rentra O
une O
mèche O
blanche O
, O
qui O
pointait O
sous O
son O
bonnet O
de O
tulle O
noir O
, O
et O
, O
prenant O
la O
plume O
, O
le O
corps O
droit O
, O
la O
tête O
seulement O
un O
peu O
versée O
sur O
l' O
épaule O
, O
elle O
commença O
à O
signer O
les O
quittances O
« O
Hussenot B-PER
Jarry I-PER
Varèse E-PER
» O
, O
sans O
titre O
, O
d' O
une O
grande O
écriture O
commerciale O
à O
peine O
tremblée O
, O
barrée O
en O
dessous O
d' O
un O
parafe O
. O
M. O
Casimir S-PER
lui O
passait O
les O
feuilles O
à O
mesure O
, O
les O
biaisant O
d' O
abord O
contre O
ses O
lunettes O
pour O
les O
lire O
, O
puis O
, O
séchées O
à O
la O
sciure O
, O
il O
les O
empilait O
par O
tas O
, O
avec O
des O
fiches O
roses O
pour O
séparer O
les O
immeubles O
. O
Entre-temps O
il O
donnait O
des O
détails O
, O
prenait O
des O
notes O
, O
non O
sans O
discourir O
très O
vite O
, O
d' O
un O
timbre O
grêle O
semblable O
à O
un O
grignotement O
. O
- O
- O
Le O
bail O
de O
la O
rue B-LOC
du I-LOC
Temple E-LOC
, O
renouvelé O
, O
enfin O
! O
Pas O
sans O
peine O
. O
Le S-LOC
principal O
locataire O
voulait O
du O
papier O
dans O
les O
chambres O
, O
l' O
eau O
, O
le O
gaz O
, O
cœtera O
... O
cœtera O
. O
Le O
portier O
, O
un O
finaud O
( O
il O
lui O
avait O
fait O
la O
leçon O
) O
, O
avait O
promis O
sans O
promettre O
. O
Et O
voilà O
! O
un O
boni O
de O
1275 O
francs O
et O
des O
centimes O
... O
Congé O
à O
l' O
établissement O
de O
bains O
, O
d' O
après O
les O
ordres O
de O
madame O
la O
maréchale O
, O
et O
, O
vu O
le O
défaut O
d' O
état O
de O
lieux O
, O
exigé O
1700 O
francs O
d' O
indemnité O
de O
réparations O
locatives O
, O
cœtera O
... O
cœtera O
... O
Pas O
pour O
plus O
de O
cent O
écus O
de O
dépense O
... O
Boulevard B-LOC
Beaumarchais E-LOC
, O
le O
dentiste O
s' O
en O
allait O
: O
bon O
débarras O
! O
Un O
éventailliste O
prenait O
la O
suite O
, O
Zingler S-PER
et O
neveu O
, O
gens O
sûrs O
... O
Puis O
ce O
furent O
les O
maisons O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
la I-LOC
Roquette E-LOC
, O
de O
Bondy S-LOC
, O
des O
hôtels O
au O
Marais S-LOC
, O
une O
moitié O
de O
Montmartre S-LOC
- O
- O
vraies O
casernes O
, O
avec O
des O
liasses O
de O
petits O
loyers O
: O
les O
passages O
enfin O
, O
et O
les O
gros O
morceaux O
des O
quartiers O
de O
la B-LOC
Madeleine E-LOC
et O
Malesherbes S-LOC
. O
il O
entrelardait O
ses O
résumés O
d' O
affaires O
de O
racontars O
, O
de O
cancans O
de O
concierges O
, O
panachés O
de O
mots O
crus O
. O
- O
- O
Rue B-LOC
Duphot E-LOC
, O
la O
comtesse B-PER
Rosetti E-PER
s' O
était O
encore O
fait O
pincer O
dans O
une O
sale O
affaire O
de O
mineures O
: O
les O
locataires O
réclamaient O
. O
La O
nuit O
, O
c' O
étaient O
des O
bacchanales O
, O
cœtera O
... O
cœtera O
... O
Mais O
elle O
payait O
bien O
et O
d' O
avance O
, O
et O
puis O
... O
protégée O
par O
le O
gouvernement O
!... O
Le O
vieux O
, O
rue B-LOC
d' I-LOC
Astorg E-LOC
, O
ramenait O
toujours O
ses O
traînées O
, O
cœtera O
... O
cœtera O
. O
Mis O
l' O
écriteau O
boulevard B-LOC
Malesherbes E-LOC
: O
le O
jeune O
ménage O
se O
séparait O
décidément O
... O
Ici O
ou O
là O
il O
glissait O
une O
réclamation O
: O
le O
« O
premier O
» O
de O
la O
rue O
de O
Téhéran S-LOC
demandait O
une O
chambre O
de O
domestique O
en O
sus O
| | O
peut-être O
que O
... O
Le O
tapis O
du O
80 O
s' O
effilochait O
... O
peut-être O
que O
... O
À O
chaque O
« O
peut-être O
» O
, O
la O
maréchale O
relevait O
sa O
longue O
face O
blafarde O
, O
hérissée O
, O
et O
lui O
fermait O
la O
bouche O
d' O
un O
seul O
regard O
de O
ses O
yeux O
gris O
terribles O
. O
Cependant O
elle O
signait O
toujours O
, O
impassible O
, O
additionnant O
chaque O
terme O
de O
souvenir O
, O
donnait O
ses O
ordres O
d' O
un O
geste O
, O
d' O
un O
coup O
de O
paupières O
, O
la O
main O
ouverte O
ou O
fermée O
, O
suppléant O
aux O
lacunes O
par O
un O
bout O
de O
phrase O
télégraphique O
: O
— O
Loge S-PER
au O
soldat O
... O
préférence O
... O
Deux O
cent O
soixante O
et O
chauffé O
... O
Travaux B-MISC
au I-MISC
printemps E-MISC
... O
Voir O
devis O
de O
l' O
architecte O
... O
Bail S-PER
, O
trois O
, O
six O
, O
neuf O
... O
Rien O
ne O
lui O
échappait O
, O
l' O
esprit O
présent O
aux O
impositions O
, O
aux O
abonnements O
d' O
eau O
, O
au O
balayage O
, O
avec O
une O
mémoire O
singulière O
des O
noms O
, O
des O
métiers O
de O
tout O
ce O
peuple O
de O
locataires O
. O
Et O
quelles O
colères O
pour O
un O
délai O
accordé O
, O
une O
moitié O
de O
terme O
en O
retard O
, O
un O
défaut O
de O
poursuite O
! O
— O
À B-MISC
la I-MISC
rue E-MISC
, O
à O
la O
rue O
, O
les O
mauvaises O
payes O
! O
Lui O
n' O
insistait O
point O
et O
filait O
doux O
sans O
trompette O
. O
Ah B-MISC
! E-MISC
il O
la O
connaissait O
bien O
, O
depuis O
plus O
de O
vingt O
ans O
qu' O
il O
soignait O
ses O
affaires O
, O
de O
clerc O
d' O
avoué O
passé O
factotum O
et O
conseil O
, O
caressant O
ses O
manies O
au O
fil O
du O
poil O
, O
raffinant O
sur O
sa O
lésine O
, O
habile O
à O
faire O
suer O
l' O
argent O
. O
À O
ce O
point O
que O
, O
seul O
avec O
Honorine S-PER
, O
sa O
tante O
, O
il O
savait O
flairer O
les O
nuances O
, O
noter O
mille O
finesses O
de O
langue O
dans O
ces O
doigtés O
de O
sourde O
et O
muette O
, O
cette O
sténographie O
de O
paroles O
, O
où O
les O
enfants O
de O
la O
maréchale O
eux-mêmes O
n' O
entendaient O
mot O
. O
Un O
moment O
elle O
roula O
très O
fort O
son O
cou O
d' O
épaule O
à O
épaule O
, O
et O
, O
comme O
il O
poursuivait O
, O
jeté O
à O
l' O
élan O
d' O
une O
addition O
de O
neuf O
chiffres O
, O
elle O
l' O
arrêta O
net O
d' O
un O
grand O
coup O
de O
poing O
sur O
la O
table O
. O
— O
Et O
je O
retiens O
3 O
... O
et O
je O
retiens O
3 O
... O
C' O
est O
cependant O
bien O
un O
3 O
, O
madame O
la O
maréchale O
... O
Tiens B-MISC
! E-MISC
que O
je O
suis O
bête O
! O
Madame S-PER
la O
maréchale O
a O
raison O
. O
Et O
je O
retiens O
4 O
... O
Je B-MISC
sais I-MISC
fichtre I-MISC
! E-MISC
pas O
où O
j' O
avais O
la O
tête O
... O
Si S-MISC
madame O
la O
maréchale O
veut O
bien O
me O
faire O
l' O
honneur O
de O
mettre O
ici O
: O
Bon S-MISC
pour O
transfert O
, O
on O
vendra O
au O
premier O
cours O
. O
J' O
ai O
* O
* O
idée O
qu' O
on O
viendra O
en O
Bourse S-ORG
sous O
l' O
impression O
de O
ces O
affaires O
d' O
Égypte S-LOC
... O
En O
même O
temps O
on O
déposera O
en O
compte O
courant O
à O
la O
Banque B-ORG
les I-ORG
francs E-ORG
: O
176 634,85 O
. O
- O
- O
Belle O
liquidation O
pour O
une O
liquidation O
de O
krach O
, O
madame O
la O
maréchale O
... O
Hein S-PER
? O
J' O
étais O
* O
* O
dans O
le O
vrai O
pour O
l' O
Union S-LOC
? O
Il O
ramassa O
ses O
paperasses O
en O
paquet O
et O
demanda O
: O
— O
Madame S-PER
la O
maréchale O
a O
pas O
d' O
autres O
ordres O
à O
me O
donner O
? O
Acheter O
300 O
Suez S-LOC
et O
45 000 O
de O
trois O
.. O
. O
? O
On O
reparle O
de O
conversion O
: O
madame O
la O
maréchale O
a O
le O
nez O
creux O
... O
Ah S-PER
! O
volontiers O
! O
... O
Madame S-PER
la O
maréchale O
me O
gâte O
! O
Et O
, O
se O
baissant O
, O
il O
fourra O
deux O
doigts O
dans O
la O
tabatière O
de O
corne O
, O
que O
la O
vieille O
femme O
lui O
tendait O
, O
puis O
s' O
en O
alla O
, O
très O
humble O
, O
à O
reculons O
. O
— O
J' O
oubliais O
, O
fit O
-il O
en O
se O
retournant O
, O
j' O
oubliais O
de O
dire O
à O
madame O
la O
maréchale O
qu' O
elle O
se O
trouve O
propriétaire O
du O
dernier O
immeuble O
de O
M. B-PER
le I-PER
duc E-PER
, O
rue B-LOC
de I-LOC
Rivoli E-LOC
, O
246 O
bis O
, O
acheté O
hier O
en O
sous-main O
par O
maître O
Magrimod S-PER
pour O
la O
somme O
de O
francs O
... O
975 000 O
, O
sans O
les O
frais O
- O
- O
900 O
, O
* O
* O
sur O
l' O
acte O
- O
- O
à O
charge O
de O
madame O
la O
maréchale O
de O
purger O
les O
hypothèques O
... O
Ça O
va O
pas O
, O
les O
affaires O
de O
M. S-PER
le O
duc O
: O
pas O
plus O
tard O
que O
lundi O
M. S-PER
le O
duc O
a O
encore O
emprunté O
dans O
les O
cinquante O
mille O
sur O
sa O
terre O
de O
Belœil S-LOC
... O
Je O
connais O
le O
prêteur O
... O
C' O
est O
Spitzer S-PER
, O
madame O
la O
maréchale O
connaît O
que O
ça O
... O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
dit O
-elle O
seulement O
. O
Et O
ses O
yeux O
gris O
, O
lourds O
de O
haine O
, O
s' O
en O
allèrent O
souffleter O
le O
portrait O
du O
maréchal O
. O
La B-MISC
porte E-MISC
s' O
était O
refermée O
, O
mettant O
un O
silence O
dans O
la O
chambre O
, O
une O
pièce O
étroite O
et O
longue O
en O
soupente O
, O
mal O
éclairée O
par O
les O
petites O
vitres O
verdâtres O
de O
la O
fenêtre O
qui O
ouvrait O
sur O
la O
cour O
d' O
honneur O
de O
l' O
hôtel O
. O
Point O
de O
tapis O
sur O
le O
carreau O
: O
peu O
de O
meubles O
et O
de O
pauvre O
mine O
, O
une O
paire O
de O
chaises O
en O
paille O
de O
style O
Louis B-PER
XVI E-PER
à O
la O
lyre O
, O
un O
bureau O
à O
cylindre O
, O
et O
, O
devant O
le O
feu O
de O
coke O
, O
qui O
rosissait O
à O
peine O
entre O
les O
cendres O
, O
une O
causeuse O
Empire S-LOC
et O
un O
mignon O
siège O
d' O
enfant O
, O
couvert O
d' O
une O
soie O
passée O
. O
Face O
à O
la O
cheminée O
, O
garnie O
d' O
une O
pendule O
en O
biscuit O
sous O
globe O
, O
flanquée O
de O
massifs O
chandeliers O
d' O
argent O
sans O
bougies O
, O
un O
portrait O
peint O
du O
feu O
maréchal O
duc B-PER
de I-PER
Varèse E-PER
le O
représentait O
en O
costume O
, O
sa O
grosse O
tête O
de O
luron O
bon O
enfant O
, O
élargie O
d' O
un O
collier O
de O
barbe O
, O
comme O
empalée O
sur O
son O
col O
carcan O
d' O
uniforme O
, O
avec O
, O
au-dessus O
, O
dans O
la O
bordure O
du O
cadre O
, O
les O
armoiries O
« O
écartelées O
de O
gueules O
au O
lion O
de O
sable O
passant O
» O
, O
et O
la O
devise O
: O
J' O
en O
ris O
, O
enrubannant O
la O
couronne O
. O
Au O
fond O
l' O
alcôve O
béante O
laissait O
voir O
le O
lit O
défait O
, O
un O
édredon O
de O
coton O
rouge O
écroulé O
, O
des O
châles O
, O
des O
linges O
en O
tapon O
. O
Il O
était O
loin O
, O
le O
temps O
que O
la O
belle O
Clémentine S-PER
, O
fille O
unique O
de O
Clément B-PER
Hussenot E-PER
, O
banquier O
, O
rue O
Fournirue S-PER
, O
à O
Metz S-LOC
, O
donnait O
la O
tournise O
à O
tous O
les O
fils O
de O
famille O
, O
la O
jaunisse O
à O
toutes O
les O
mamans O
. O
De O
chairs O
fermes O
et O
de O
santé O
robuste O
, O
passant O
de O
la O
tête O
les O
artilleurs O
de O
l' O
école O
, O
elle O
rappelait O
ces O
gaillardes O
flamandes O
, O
que O
Rubens S-PER
a O
mises O
nues O
dans O
ses O
toiles O
, O
le O
regard O
dur O
et O
la O
lèvre O
entêtée O
. O
Fine S-PER
avec O
cela O
, O
entendue O
aux O
affaires O
, O
sans O
grand O
embarras O
de O
piété O
ni O
de O
tendresse O
, O
lorsque O
, O
à O
quatorze O
ans O
, O
après O
la O
mort O
de O
sa O
mère O
, O
elle O
prit O
les O
écritures O
, O
elle O
savait O
déjà O
comme O
pas O
un O
rouler O
les O
escompteurs O
, O
fermiers O
, O
maîtres O
de O
forges O
ou O
verriers O
. O
— O
Quel O
dommage O
, O
disait O
le O
père B-PER
Hussenot E-PER
, O
que O
ma B-PER
Tine E-PER
ne O
soit O
pas O
un O
garçon O
! O
Elle O
aurait O
révolutionné O
toute O
la O
banque O
. O
Elle O
ne O
révolutionna O
que O
la O
ville O
. O
À O
dix-huit O
ans O
, O
elle O
en O
avait O
déjà O
refusé O
la O
moitié O
, O
tant O
les O
nobles O
de O
la O
place B-LOC
Saint-Martin E-LOC
, O
que O
les O
bourgeois O
du O
quartier O
du O
Fort-Moselle S-LOC
. O
Cela O
lui O
disait O
: O
le O
tripot O
de O
la O
caisse O
, O
le O
pelotage O
des O
écus O
, O
les O
roueries O
de O
l' O
escompte O
et O
le O
corps O
à O
corps O
de O
l' O
agio O
. O
Et O
pas O
de O
doute O
qu' O
elle O
n' O
eût O
succédé O
à O
son O
père O
( O
de O
Clément S-PER
à O
Clémentine S-PER
il O
y O
a O
juste O
l' O
épaisseur O
d' O
un O
cheveu O
de O
femme O
) O
, O
si O
le O
maréchal B-PER
Jarry E-PER
, O
duc O
de O
Varèse S-LOC
, O
boudant O
Louis B-PER
XVIII E-PER
, O
ne O
s' O
était O
venu O
, O
l' O
année O
même O
de O
la O
mort O
de O
l' O
empereur O
, O
retirer O
à O
Metz S-LOC
, O
sa O
ville O
natale O
, O
lui O
, O
son O
majorat O
hypothéqué O
, O
ses O
titres O
dévernis O
, O
ses O
dix-sept O
campagnes O
et O
quatorze O
blessures O
. O
Un O
beau O
jour O
pour O
la O
rue B-LOC
d' I-LOC
Asfeld E-LOC
, O
dont O
les O
vieux O
hôtels O
mitoyens O
en O
eurent O
comme O
un O
regain O
de O
jeunesse O
. O
Fils O
d' O
un O
tonnelier O
de O
la O
rue B-LOC
Saint-Clément E-LOC
, O
François-Eugène B-PER
Jarry E-PER
avait O
un O
à O
un O
emporté O
d' O
assaut O
tous O
ses O
grades O
. O
Distingué O
à O
l' O
armée O
du O
Midi S-LOC
, O
général O
à O
vingt-quatre O
ans O
sous O
Bonaparte S-PER
, O
la O
bataille B-MISC
de I-MISC
Varèse E-MISC
, O
qu' O
il O
gagna O
, O
lui O
fit O
un O
titre O
et O
un O
bâton O
. O
Il O
s' O
était O
marié O
à O
cheval O
sur O
deux O
campagnes O
, O
et O
, O
resté O
veuf O
sans O
enfants O
, O
c' O
était O
vers O
1826 O
un O
beau O
diable O
, O
droit O
comme O
un O
peuple O
, O
( O
2 O
) O
bien O
connu O
à O
l' O
Esplanade S-LOC
, O
qu' O
il O
arpentait O
chaque O
après-dînée O
, O
au O
revenir O
du O
café O
du O
Heaume S-LOC
. O
Et O
dame O
! O
Comment O
il O
s' O
amouracha O
de O
Mlle B-PER
Hussenot E-PER
, O
ce O
n' O
est O
pas O
merveille O
: O
il O
avait O
le O
cœur O
bien O
planté O
, O
et O
ne O
crachait O
point O
sur O
les O
filles O
- O
- O
pas O
plus O
que O
sur O
les O
« O
napoléons O
» O
. O
Le O
drôle O
fut O
qu' O
elle O
l' O
accepta O
pour O
époux O
: O
il O
y O
a O
loin O
d' O
un O
duché O
à O
une O
banque O
, O
à O
peu O
près O
autant O
que O
de O
la O
bourgeoise O
rue O
Fournirue S-PER
à O
l' O
aristocratique O
rue B-LOC
d' I-LOC
Asfeld E-LOC
. O
Peut-être O
qu' O
avec O
son O
bel O
appétit O
de O
Lorraine S-LOC
elle O
vit O
un O
gain O
dans O
cette O
couronne O
- O
- O
un O
gain O
que O
l' O
escompte O
ne O
donne O
pas O
. O
Mal O
lui O
en O
prit O
. O
Il O
la O
rossa O
comme O
plâtre O
, O
au O
retour O
des O
bamboches O
quotidiennes O
. O
- O
- O
Il O
y O
a O
du O
stradiot O
et O
du O
reître O
dans O
la O
peau O
de O
ces O
vieux O
chefs O
d' O
armée O
. O
-- O
Clémentine S-PER
, O
bâtie O
pour O
la O
lutte O
, O
ne O
laissa O
pas O
de O
venir O
à O
la O
riposte O
, O
et O
ils O
firent O
, O
pas O
qu' O
une O
fois O
, O
le O
coup O
de O
poing O
comme O
des O
charretiers O
. O
Cependant O
le O
père O
Hussenot S-PER
mourait O
, O
éclaté O
d' O
orgueil O
d' O
avoir O
armorié O
sa O
Tine S-PER
: O
ci O
: O
quatre O
millions O
et O
demi O
. O
De O
ce O
jour O
la O
duchesse O
, O
qui O
avait O
tâté O
du O
monde O
, O
et O
trouvait O
l' O
adulation O
coûteuse O
et O
les O
respects O
sans O
profit O
, O
se O
jura O
de O
défendre O
ses O
écus O
, O
qui O
commençaient O
à O
danser O
la O
farandole O
. O
Rude S-PER
besogne O
, O
dont O
elle O
garda O
toute O
sa O
vie O
une O
sorte O
d' O
ampoule O
à O
l' O
âme O
. O
Ayant O
beaucoup O
pleuré O
, O
il O
ne O
lui O
restait O
point O
de O
larmes O
| | O
beaucoup O
haï O
, O
il O
ne O
lui O
restait O
plus O
que O
de O
la O
haine O
. O
Les S-LOC
larmes O
tarissent O
: O
la O
haine O
- O
- O
non O
. O
Et O
pourtant O
, O
dans O
cette O
bataille O
de O
sa O
vie O
, O
il O
était O
une O
heure O
de O
trêve O
, O
que O
longtemps O
elle O
avait O
aimé O
à O
remâcher O
de O
mémoire O
, O
une O
page O
d' O
amour O
déchirée O
, O
dont O
nul O
jamais O
n' O
avait O
connu O
le O
héros O
. O
Non O
que O
chacun O
n' O
eût O
dit O
son O
mot O
, O
celui-ci O
penchant O
pour O
un O
noble O
, O
celui O
-là O
pour O
un O
piqueur O
du O
duc O
. O
Une O
manière O
d' O
affection O
reconnaissante O
lui O
en O
était O
demeurée O
au O
cœur O
pour O
l' O
enfant O
qui O
en O
était O
née O
- O
- O
sa O
fille O
, O
Mathilde S-PER
: O
et O
, O
lorsque O
aujourd'hui O
encore O
ses O
yeux O
venaient O
à O
tomber O
sur O
ce O
fauteuil O
bas O
de O
tout O
petit O
, O
la O
colère O
de O
son O
regard O
fondait O
. O
Après O
le O
coup B-MISC
d' I-MISC
État E-MISC
, O
las O
des O
beautés O
de O
province O
, O
accrochées O
à O
son O
nom O
comme O
sa O
pipe O
en O
tous O
les O
mauvais O
lieux O
, O
le O
maréchal O
, O
chatouillé O
à O
ce O
revif O
des O
gloires O
anciennes O
, O
et O
entrevoyant O
peut-être O
de O
nouveaux O
et O
plus O
délicats O
plaisirs O
, O
s' O
imagina O
de O
partir O
pour O
Paris S-LOC
. O
Les O
maisons O
de O
Metz S-LOC
vendues O
, O
on O
s' O
établit O
magnifiquement O
rue O
de O
Grenelle-Saint-Germain S-LOC
, O
dans O
un O
de O
ces O
palais O
, O
le O
porche O
balustré O
de O
colonnes O
, O
avec O
, O
au O
fond O
d' O
une O
cour O
large O
comme O
un O
préau O
, O
la O
demeure O
spacieuse O
et O
blanche O
au O
fronton O
grec O
enguirlandé O
: O
présent O
du O
grand O
empereur O
, O
mais O
, O
depuis O
, O
branlant O
d' O
hypothèques O
. O
Les O
Tuileries S-LOC
firent O
accueil O
au O
maréchal O
, O
et O
les O
millions O
, O
cette O
fois O
, O
dansèrent O
la O
parisienne O
. O
Heureusement O
pour O
la O
duchesse O
, O
il O
mourut O
en O
pleine O
partie O
fine O
, O
trop O
fine O
à O
ses O
quatre-vingts O
ans O
. O
C' O
est O
alors O
qu' O
elle O
se O
rua O
dans O
de O
vraies O
fureurs O
d' O
économie O
, O
avare O
d' O
argent O
, O
avare O
de O
paroles O
, O
acharnée O
à O
reconstruire O
cette O
fortune O
aux O
trois O
quarts O
écroulée O
. O
Adieu B-MISC
le I-MISC
duché I-MISC
! E-MISC
Adieu B-MISC
la I-MISC
morgue I-MISC
et I-MISC
le I-MISC
grand I-MISC
train I-MISC
! E-MISC
Le O
deuil O
couvrait O
tout O
. O
La O
maréchale O
avait O
fait O
maison O
nette O
, O
ne O
gardant O
, O
outre O
un O
concierge O
marié O
, O
que O
la O
nourrice O
de O
sa O
fille O
, O
Honorine S-PER
, O
une O
Lorraine S-LOC
aussi O
, O
elle O
, O
qui O
, O
au O
marché O
, O
bataillait O
deux O
heures O
pour O
deux O
sous O
et O
donnait O
à O
rire O
de O
son O
patois O
, O
où O
la O
laitue O
se O
prononçait O
pommée O
et O
chicon O
la O
romaine O
. O
Elle O
prêta O
si O
bien O
qu' O
au O
bout O
de O
vingt-six O
ans O
, O
ses O
enfants O
mariés O
et O
dotés O
, O
elle O
se O
trouvait O
quelque O
trente O
fois O
millionnaire O
. O
Dire O
sa O
moue O
aussi O
, O
quand O
sa O
fille O
, O
Mathilde S-PER
, O
fraîche O
émoulue O
du O
Sacré-Cœur S-LOC
, O
se O
toqua O
d' O
un O
bellâtre O
, O
marquis O
de O
Boisgelais S-PER
, O
de O
grand O
nom O
, O
mais O
de O
petite O
fortune O
, O
celui O
-là O
même O
que O
la O
comtesse O
d' O
Andilly S-LOC
portraiturait O
ainsi O
: O
« O
Un O
paon O
, O
qui O
fait O
la O
roue O
avec O
sa O
barbe O
» O
. O
Pour O
son O
fils O
, O
le O
capitaine O
de O
Varèse S-LOC
, O
sorti O
de O
Saint-Cyr S-LOC
, O
elle O
s' O
en O
tira O
à O
meilleur O
compte O
: O
n' O
épousait O
-il O
pas O
, O
lui O
, O
une O
riche O
héritière O
, O
fille O
unique O
du O
banquier O
grec O
Baccaris S-PER
? O
En O
conséquence O
elle O
ne O
lui O
donna O
rien O
par-delà O
son O
majorat O
, O
fait O
d' O
une O
rente O
assez O
courte O
et O
de O
l' O
hôtel O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
Grenelle E-LOC
, O
préalablement O
dégrevé O
, O
où O
elle O
garda O
gratis O
sa O
soupente O
. O
Dès O
lors O
on O
eût O
juré O
le O
maréchal O
revenu O
: O
le O
jeune O
duc O
, O
qui O
avait O
hérité O
de O
son O
père O
de O
voluptueuses O
et O
débordées O
façons O
de O
fermier O
général O
, O
menait O
grand O
train O
, O
grand O
bruit O
, O
grande O
dépense O
. O
De O
prime O
face O
ce O
manège O
amusa O
la O
maréchale O
. O
Mais O
elle O
se O
lassa O
vite O
de O
ce O
rayon O
de O
soleil O
, O
que O
la O
petite O
duchesse O
voiturait O
aux O
retroussis O
de O
ses O
jupes O
à O
la O
mode O
, O
de O
cette O
mascarade O
de O
chapeaux O
, O
de O
ces O
fêtes O
, O
de O
ces O
lumières O
, O
de O
ces O
piaffes O
: O
et O
, O
en O
supputant O
le O
prix O
de O
revient O
, O
ce O
vacarme O
de O
ruine O
lui O
leva O
le O
cœur O
. O
Lui O
, O
ah O
! O
c' O
était O
bien O
le O
double O
de O
son O
père O
. O
Mais O
elle O
, O
fille O
de O
banquier O
, O
quelle O
femme O
était O
-elle O
donc O
, O
qui O
connaissait O
si O
mal O
la O
valeur O
de O
cette O
rare O
denrée O
, O
l' O
argent O
? O
Désormais O
cette O
promiscuité O
de O
désordre O
, O
ce O
gaspillage O
porte O
à O
porte O
la O
précipita O
davantage O
dans O
ses O
colères O
d' O
avarice O
, O
devenues O
de O
vrais O
trésors O
de O
crasserie O
: O
et O
ce O
fut O
de O
la O
haine O
qu' O
elle O
voua O
à O
ce O
joli O
couple O
de O
croqueurs O
de O
millions O
| | O
haine O
fouettée O
encore O
par O
le O
ressouvenir O
exécré O
du O
maréchal O
et O
par O
les O
rages O
envieuses O
de O
sa O
fille O
, O
la O
marquise O
, O
sa O
fille O
d' O
élection O
, O
celle O
-là O
, O
une O
dévote O
à O
tous O
crins O
, O
qui O
, O
sans O
enfants O
, O
sans O
beauté O
, O
sans O
fortune O
, O
jalousait O
sa O
belle-sœur O
triplement O
. O
Le O
jour O
baissait O
: O
il O
y O
avait O
comme O
des O
fumées O
aux O
entours O
de O
la O
pendule O
, O
dont O
les O
blancs O
de O
biscuit O
s' O
effaçaient O
dans O
la O
glace O
. O
Au O
fond O
l' O
édredon O
ne O
faisait O
plus O
qu' O
un O
petit O
tas O
presque O
noir O
: O
seul O
, O
le O
fauteuil O
de O
bébé O
gardait O
sa O
pâleur O
d' O
étoffe O
vieille O
. O
Le O
feu O
de O
coke O
se O
vidait O
dans O
la O
grille O
: O
parfois O
une O
lueur O
plus O
vive O
battait O
d' O
une O
clarté O
de O
vie O
le O
portrait O
. O
Et O
ces O
belles O
carnations O
de O
héros O
, O
le O
large O
rire O
de O
ces O
lèvres O
, O
et O
les O
orfrois O
des O
broderies O
semblaient O
une O
moquerie O
à O
la O
détresse O
de O
la O
chambre O
et O
à O
ce O
reste O
falot O
de O
maréchale O
et O
de O
duchesse O
retombée O
aux O
écritures O
de O
sa O
banque O
. O
Honorine S-PER
rentra O
avec O
une O
petite O
lampe O
à O
demi-lumière O
, O
et O
, O
s' O
asseyant O
, O
elle O
prit O
un O
torchon O
dans O
une O
pile O
. O
Une O
voix O
demanda O
« O
la O
porte O
» O
de O
la O
rue O
| | O
sous O
la O
fenêtre O
deux O
coups O
de O
timbre O
éclatèrent O
, O
puis O
un O
clair O
bruit O
de O
roues O
, O
dans O
le O
sable O
de O
la O
cour O
. O
— O
C' O
est O
la O
Grecque S-MISC
! O
dit O
Honorine S-PER
, O
debout O
, O
le O
nez O
contre O
la O
vitre O
. O
En O
' O
na O
'core O
un O
chapeau O
neu O
. O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
Et O
la O
maréchale O
eut O
une O
façon O
de O
sourire O
, O
qui O
se O
plissa O
dans O
la O
blancheur O
molle O
des O
joues O
. O
Alors O
, O
comme O
on O
grattait O
à O
la O
porte O
, O
Honorine S-PER
tourna O
son O
grand O
cou O
: O
— O
Qui O
là O
? O
demanda O
-t-elle O
. O
— O
Moi B-MISC
! E-MISC
... O
Chantal S-MISC
! O
dit O
une O
voix O
. O
Honorine S-PER
, O
ouvre O
donc O
! O
Je O
viens O
dire O
bonsoir O
à O
maman O
Tine S-PER
. O
La B-MISC
maréchale E-MISC
ne O
répondit O
que O
par O
un O
« O
non O
, O
non O
» O
de O
la O
tête O
, O
le O
nez O
toujours O
dans O
ses O
comptes O
. O
Et O
Honorine S-PER
, O
haussant O
le O
ton O
, O
sans O
ouvrir O
: O
— O
Votre O
bonne O
maman O
se O
sent O
comme O
un O
peu O
hodée O
... O
à O
c't' O
heure O
... O
Ça S-MISC
sera O
pour O
demain O
, O
est O
-ce O
pas O
donc O
? O
— O
Bonsoir B-MISC
, I-MISC
maman I-MISC
Tine I-MISC
! E-MISC
III B-MISC
-- I-MISC
Five I-MISC
o'clock E-MISC
Comme O
chaque O
soir O
, O
à O
partir O
de O
cinq O
heures O
, O
la O
petite O
duchesse O
de O
Varèse S-LOC
recevait O
. O
Sur O
le O
perron O
deux O
laquais O
, O
cariatides O
, O
se O
tenaient O
raides O
et O
gelés O
. O
Au O
vestibule O
, O
un O
huissier O
attendait O
- O
- O
assis O
à O
une O
table O
à O
écrire O
- O
- O
, O
puis O
, O
gravement O
, O
prenait O
la O
tête O
à O
travers O
l' O
enfilade O
des O
salons O
. O
Il O
y O
en O
avait O
cinq O
, O
dans O
le O
goût O
du O
dernier O
siècle O
, O
hauts O
ainsi O
que O
des O
cathédrales O
, O
solennels O
et O
guindés O
, O
les O
meubles O
en O
place O
, O
prêts O
à O
défiler O
la O
parade O
. O
À O
chaque O
porte O
, O
d' O
autres O
grands O
laquais O
, O
debout O
, O
en O
jalonneurs O
. O
Puis O
, O
au O
seuil O
d' O
un O
boudoir O
vieil O
or O
, O
l' O
huissier O
, O
ouvrant O
un O
large O
bec O
, O
laissait O
tomber O
un O
nom O
qui O
ronflait O
. O
Pas O
solennel O
ni O
guindé O
, O
le O
boudoir O
: O
au O
contraire O
, O
avec O
sa O
douce O
odeur O
de O
violette O
, O
hospitalier O
et O
souriant O
, O
à O
l' O
égal O
de O
cette O
jolie O
femme O
, O
aux O
grands O
yeux O
un O
peu O
vagues O
de O
myope O
, O
qui O
, O
sans O
artifice O
de O
demi-jour O
, O
y O
trônait O
dans O
sa O
marquise O
. O
C' O
était O
partout O
un O
amusant O
drapé O
d' O
étoffes O
, O
des O
fauteuils O
ployants O
, O
et O
qui O
ployaient O
, O
des O
tables O
volantes O
, O
et O
qui O
volaient O
, O
toute O
une O
gamme O
chromatique O
de O
soies O
et O
de O
lumière O
. O
Ci O
et O
là O
un O
livre O
, O
une O
vieille O
reliure O
aux O
armes O
tirait O
l' O
œil O
, O
une O
bonbonnière O
de O
Saxe S-LOC
, O
des O
jardinières O
du O
Japon S-LOC
, O
où O
des O
palmiers O
montaient O
en O
parasols O
. O
Ce O
soir O
-là O
, O
la O
duchesse O
était O
rentrée O
plus O
tôt O
qu' O
à O
son O
heure O
ordinaire O
, O
l' O
âme O
croulée O
par O
cet O
article O
de O
journal O
, O
qu' O
une O
main O
amie O
lui O
avait O
fait O
tenir O
le O
matin O
. O
Très S-MISC
simple O
, O
en O
robe O
courte O
de O
faille O
sombre O
, O
elle O
rêvassait O
au O
coin O
du O
feu O
, O
la O
proie O
d' O
un O
chagrin O
noir O
. O
Certes O
, O
cette O
trahison O
n' O
était O
pas O
la O
première O
. O
Mais O
oh O
! O
Il O
y O
a O
des O
contre-sens O
de O
vie O
comme O
de O
mots O
: O
exemple O
, O
Hélène B-PER
Baccaris E-PER
, O
duchesse B-PER
de I-PER
Varèse E-PER
. O
Femme O
d' O
intérieur O
et O
de O
frêle O
santé O
, O
le O
mariage O
avait O
fait O
d' O
elle O
une O
femme O
à O
la O
mode O
. O
- O
- O
Le O
destin O
aime O
à O
rire O
, O
qui O
déguise O
en O
arlequines O
nombre O
de O
petites O
sœurs O
de O
vocation O
. O
- O
- O
Le O
destin O
, O
cette O
fois O
, O
était O
duc O
de O
Varèse S-LOC
et O
capitaine O
aux O
Cent-Gardes S-LOC
: O
Hélène B-PER
Baccaris E-PER
l' O
aima O
, O
et O
ce O
fut O
tant O
pis O
. O
Depuis O
dix-huit O
ans O
qu' O
elle O
était O
sur O
la O
brèche O
, O
toujours O
par O
fêtes O
et O
par O
chemins O
, O
armée O
de O
pied O
en O
cap O
, O
afin O
de O
lutter O
pour O
le O
moins O
contre O
ces O
beautés O
ennemies O
, O
curieuses O
d' O
emporter O
chacune O
un O
petit O
morceau O
de O
son O
duc O
, O
elle O
y O
avait O
perdu O
son O
peu O
de O
santé O
, O
mais O
non O
ses O
robustes O
confiances O
. O
Silencieuse O
et O
douce O
, O
elle O
attendait O
son O
heure O
et O
son O
duc O
| | O
sinon O
lui O
tout O
entier O
, O
au O
pire O
, O
une O
parcelle O
. O
« O
Et O
s' O
il O
n' O
en O
restait O
qu' O
une O
» O
, O
elle O
aurait O
celle O
-là O
. O
Comme O
il O
ne O
venait O
point O
de O
visites O
, O
elle O
alla O
au O
piano O
, O
plaqua O
quelques O
accords O
, O
sonna O
, O
envoya O
prier O
« O
Mademoiselle S-PER
» O
de O
descendre O
, O
aperçut O
son O
fils O
au O
jardin O
, O
un O
blondin O
de O
dix O
ans O
, O
qui O
courait O
avec O
un O
abbé O
aux O
joues O
couleur O
de O
groseille O
: O
et O
, O
lui O
ayant O
jeté O
un O
baiser O
de O
la O
fenêtre O
, O
elle O
revint O
s' O
asseoir O
, O
souriante O
et O
résignée O
. O
— O
Il O
n' O
y O
a O
personne O
? O
... O
Bien O
sûr O
, O
il O
n' O
y O
a O
personne O
? O
Et O
Chantal S-PER
fit O
un O
pas O
dans O
le O
boudoir O
, O
un O
pas O
de O
biche O
effarouchée O
. O
Puis O
, O
prenant O
son O
élan O
, O
en O
quatre O
sauts O
elle O
fut O
au O
cou O
de O
sa O
mère O
. O
Elle O
l' O
embrassait O
partout O
, O
follement O
, O
à O
la O
diable O
, O
et O
la O
duchesse O
avait O
peine O
à O
défendre O
ses O
plissés O
. O
— O
Mais O
finis O
donc O
, O
Chantal S-MISC
! O
Tu O
me O
chiffonnes O
... O
tu O
me O
... O
grande O
enfant O
, O
va O
! O
... O
Voyons B-MISC
, I-MISC
regarde-moi I-MISC
! E-MISC
dit O
-elle O
en O
la O
tenant O
aux O
épaules O
. O
Tu O
as O
pleuré O
? O
Elle O
, O
sans O
répondre O
, O
avait O
glissé O
à O
genoux O
sur O
la O
peau O
d' O
ours O
blanc O
du O
foyer O
, O
et O
, O
effaçant O
deux O
larmes O
d' O
un O
coup O
de O
doigt O
: O
— O
Quel O
amour O
de O
pied O
vous O
avez O
, O
ma O
mère O
chérie O
!... O
Mais O
il O
ne O
faut O
pas O
le O
cacher O
pour O
cela O
... O
Voulez S-MISC
-vous O
bien O
... O
! O
Un O
biscuit O
, O
un O
tout O
petit O
biscuit O
! O
Vous O
avez O
peur O
que O
je O
vous O
le O
mange O
?... O
Dame B-MISC
! E-MISC
Il O
y O
aurait O
juste O
une O
bouchée O
. O
Chantal B-MISC
! E-MISC
voyons O
! O
... O
tu O
as O
pleuré O
, O
je O
te O
dis O
. O
Lève O
-toi O
donc O
!... O
Si S-MISC
on O
venait O
!... O
Pourquoi O
avez O
-vous O
pleuré O
, O
mademoiselle O
? O
Est O
-ce O
que O
Miss S-MISC
. O
.. O
? O
— O
Miss S-MISC
est O
la O
meilleure O
des O
Misses S-MISC
... O
un O
peu O
peureuse O
et O
coquette O
, O
ça O
... O
! O
Mais O
pourquoi O
voulez O
-vous O
qu' O
elle O
me O
fasse O
pleurer O
? O
— O
Si S-MISC
! O
Si B-MISC
! I-MISC
... I-MISC
Sage I-MISC
comme I-MISC
une I-MISC
image E-MISC
. O
Ah B-MISC
! E-MISC
je O
sais O
, O
tu O
es O
montée O
... O
Sérieuse S-MISC
, O
elle O
s' O
arrêtait O
. O
Alors O
doucement O
Chantal S-PER
secoua O
la O
tête O
. O
Ses O
yeux O
bleus O
, O
lavés O
d' O
eau O
, O
avaient O
d' O
exquises O
pâleurs O
de O
violette O
| | O
des O
veines O
se O
gonflaient O
à O
son O
front O
, O
dans O
le O
clair O
fouillis O
de O
ses O
bouclettes O
brunes O
à O
reflets O
de O
loutre O
, O
et O
, O
sur O
toute O
sa O
petite O
figure O
fine O
et O
blanche O
, O
qui O
faisait O
songer O
aux O
statuettes O
de O
Tanagre S-PER
, O
un O
frisson O
envolé O
passa O
. O
— O
On O
m' O
a O
renvoyée O
encore O
! O
dit O
-elle O
. O
Et O
, O
debout O
, O
tapant O
du O
pied O
, O
elle O
poursuivit O
: O
— O
Renvoyée B-MISC
... I-MISC
comme I-MISC
hier I-MISC
! E-MISC
... O
Elle O
devrait O
pourtant O
m' O
aimer O
, O
maman O
Tine B-MISC
! E-MISC
... O
Je O
suis O
sa O
petite-fille O
, O
est O
-ce O
pas O
?... O
C' O
est O
drôle O
, O
une O
bonne O
maman O
, O
qui O
n' O
est O
pas O
bonne O
! O
... O
Dites S-MISC
, O
ma O
mère O
chérie O
... O
? O
— O
Chut B-MISC
! E-MISC
on O
a O
sonné O
! O
... O
Sauve B-MISC
-toi I-MISC
vite E-MISC
. O
Si O
on O
te O
trouvait O
avec O
ta O
méchante O
petite O
robe O
de O
Saint-Vincent S-PER
de O
Paul S-MISC
... O
— O
Bon B-MISC
! E-MISC
quand O
on O
aime O
les O
gens O
, O
on O
les O
aime O
aussi O
avec O
leur O
méchante O
petite O
robe O
de O
Saint-Vincent S-PER
de O
Paul S-PER
... O
Et O
puis O
, O
elle O
n' O
est O
donc O
pas O
jolie O
, O
ma O
robe O
? O
... O
Elle O
a O
beau O
être O
en O
petit O
lainage O
... O
— O
Mais O
monte O
donc O
!... O
Mets S-MISC
ton O
costume O
de O
Pinga S-PER
, O
si O
tu O
veux O
: O
celui O
avec O
du O
pékin O
, O
tu O
sais O
? O
— O
Pour O
vous O
alors O
, O
la O
prise O
de O
pékin O
, O
ma O
mère O
chérie O
! O
... O
Ah B-MISC
! E-MISC
ah O
! O
ah O
! O
... O
La O
prise O
de O
pékin O
. O
.. O
! O
Ah B-MISC
! E-MISC
... O
Ah B-MISC
! E-MISC
Et O
, O
revenue O
à O
ses O
gaietés O
coutumières O
, O
Chantal S-PER
disparut O
sous O
une O
draperie O
. O
— O
Madame B-PER
de I-PER
Longueval E-PER
! O
... O
Madame B-PER
la I-PER
comtesse I-PER
de I-PER
Vieuxmaison E-PER
! O
Mesdemoiselles B-PER
de I-PER
Vieuxmaison E-PER
! O
fit O
l' O
huissier O
de O
sa O
belle O
voix O
grasse O
. O
Du B-ORG
monde E-ORG
arrivait O
, O
de O
ces O
amies O
comme O
on O
en O
remue O
à O
la O
pelle O
, O
pour O
si O
peu O
qu' O
on O
donne O
à O
danser O
. O
Bientôt O
ce O
fut O
une O
cohue O
. O
L' O
article O
d' O
hier O
du O
Moustique S-MISC
a O
porté O
fleurs O
et O
fruits O
: O
on O
accourt O
à O
cette O
bonne O
odeur O
de O
scandale O
, O
on O
accourt O
à O
l' O
espoir O
de O
voir O
pleurer O
ces O
beaux O
yeux O
de O
duchesse O
, O
trop O
beaux O
, O
trop O
secs O
jusqu' O
ici O
. O
Dans O
l' O
air O
, O
dans O
l' O
accent O
, O
il O
y O
a O
un O
je O
ne O
sais O
quoi O
qui O
crie O
la O
pitié O
, O
une O
pitié O
éclatante O
et O
ravie O
. O
Est O
-il O
question O
d' O
un O
bal O
, O
d' O
une O
fête O
de O
charité O
, O
chiffon O
, O
Nice S-LOC
, O
ou O
pièce O
nouvelle O
, O
vite O
une O
pointe O
, O
confite O
en O
sous-entendus O
. O
Faut O
-il O
pas O
montrer O
qu' O
on O
sait O
tout O
, O
mais O
, O
là O
, O
tout O
? O
— O
Madame S-PER
la O
princesse B-PER
de I-PER
Santis E-PER
!... O
Madame B-PER
la I-PER
générale I-PER
Pavin E-PER
! O
Des O
domestiques O
entraient O
avec O
des O
lampes O
, O
et O
les O
tentures O
s' O
allumèrent O
de O
longues O
flammes O
. O
Et O
, O
toujours O
, O
avec O
une O
abondance O
de O
fleuve O
, O
les O
traînes O
éployées O
claquaient O
, O
à O
se O
croire O
dans O
les O
salons O
d' O
un O
ministère O
, O
au O
lendemain O
d' O
une O
crise O
de O
cabinet O
. O
— O
Madame B-PER
la I-PER
marquise I-PER
de I-PER
Zevallos E-PER
! O
Madame B-MISC
Street I-MISC
! E-MISC
... O
Monsieur S-PER
le O
colonel O
de O
Vaudoyer S-PER
! O
... O
Madame B-MISC
Psicari E-MISC
! O
C' O
est O
un O
défilé O
, O
le O
« O
faubourg O
» O
en O
demi-toilette O
, O
par O
genre O
, O
la O
Finance S-MISC
, O
l' O
étranger O
, O
superbe O
et O
travesti O
| | O
puis O
les O
femmes O
d' O
officiers O
, O
avec O
leur O
fumet O
de O
province O
, O
leurs O
petites O
robes O
et O
petit O
maintien O
, O
pincé O
ou O
bénissant O
, O
selon O
le O
grade O
. O
— O
Madame B-PER
la I-PER
comtesse I-PER
d' I-PER
Andilly E-PER
! O
Mademoiselle B-PER
d' I-PER
Andilly E-PER
! O
Monsieur B-PER
de I-PER
Breux E-PER
! O
Madame B-PER
d' I-PER
Andilly E-PER
pensa O
se O
pâmer O
entre O
les O
bras O
de O
la O
duchesse O
, O
et O
, O
s' O
installant O
dans O
le O
feu O
: O
— O
Vous O
permettez O
que O
je O
me O
chauffe O
les O
pieds O
? O
dit O
-elle O
. O
Pardon S-PER
, O
madame O
! O
Désolée O
de O
vous O
déranger O
... O
Tiens B-MISC
! E-MISC
amiral O
, O
vous O
êtes O
là O
?... O
Mais O
c' O
est O
une O
poursuite O
!... O
Je O
ne O
peux O
plus O
faire O
un O
pas O
... O
Tantôt O
, O
chez O
la O
marquise O
... O
tout O
à O
l' O
heure O
, O
à O
l' O
ambassade O
d' O
Espagne S-LOC
... O
Vous O
voulez O
donc O
me O
compromettre O
? O
... O
Oui O
! O
merci O
! O
le O
coussin O
, O
là O
! O
Je O
suis O
transie O
... O
Êtes O
-vous O
sortie O
, O
mignonne O
?... O
Il O
fait O
un O
froid O
noir O
!... O
Imaginez O
-vous O
que O
j' O
ai O
depuis O
deux O
heures O
une O
carafe O
frappée O
sous O
les O
pieds O
... O
À O
la O
lettre O
! O
... O
Est O
-ce O
que O
vous O
pouvez O
obtenir O
une O
boule O
d' O
eau O
chaude O
, O
qui O
soit O
chaude O
, O
vous O
? O
— O
Mais O
... O
oui O
, O
je O
crois O
... O
— O
Tant O
mieux O
pour O
vous O
!... O
Voilà O
le O
septième O
valet O
de O
pied O
que O
je O
fais O
... O
je O
veux O
dire O
... O
enfin O
vous O
me O
comprenez O
?... O
Eh B-MISC
bien I-MISC
! E-MISC
impossible O
! O
... O
La O
carafe O
à O
perpétuité O
!... O
Le O
duc O
va O
bien O
? O
... O
Je O
sors O
de O
chez O
votre O
belle-mère O
. O
Cette O
pauvre O
Clémentine S-PER
, O
comme O
elle O
baisse O
!... O
Vous O
ne O
trouvez O
pas O
?... O
Heureusement O
qu' O
elle O
a O
Honorine S-PER
... O
une O
fille O
sûre O
... O
qui O
vous O
aime O
beaucoup O
... O
Elle O
me O
disait O
encore O
à O
l' O
instant O
... O
— O
Monsieur S-PER
le O
général B-PER
Salmon E-PER
, O
de O
Metz S-LOC
! O
annonça O
l' O
huissier O
. O
— O
Bonsoir S-MISC
, O
général O
! O
... O
Je O
vous O
demande O
pardon O
... O
La O
duchesse O
s' O
était O
levée O
, O
reconduisant O
du O
monde O
. O
— O
Votre O
santé O
est O
bonne O
, O
madame O
la O
comtesse O
? O
— O
Mais O
oui O
, O
général O
... O
Et O
celle O
du O
ministère O
?... O
L' O
avez O
-vous O
sabré O
, O
cette O
fois O
? O
— O
J' O
en O
arrive O
, O
répondit O
le O
général O
en O
s' O
asseyant O
. O
Je O
suis O
mort O
de O
fatigue O
... O
— O
Est O
-ce O
que O
vous O
avez O
parlé O
? O
— O
Moi O
? O
non O
. O
Je O
ne O
parle O
jamais O
. O
Ça S-MISC
n' O
est O
pas O
mon O
métier O
. O
Je O
tape O
du O
poing O
, O
voilà O
! O
— O
Et O
... O
cela O
fait O
tomber O
les O
ministères O
! O
— O
Oui O
, O
quelquefois O
!... O
Ils O
sont O
si O
pagnotes O
, O
aujourd'hui O
! O
— O
Tenez S-MISC
, O
général O
, O
voulez O
-vous O
vous O
chauffer O
? O
... O
Moi S-MISC
aussi O
, O
je O
suis O
morte O
. O
J' O
ai O
les O
jambes O
qui O
me O
rentrent O
... O
Aussi O
bien O
elles O
sont O
tant O
sorties O
... O
La O
comtesse O
se O
pencha O
pour O
lui O
dire O
à O
l' O
oreille O
: O
— O
Alors O
, O
ce O
n' O
est O
pas O
vrai O
, O
cette O
histoire O
du O
Moustique S-MISC
? O
— O
Quelle O
histoire O
, O
madame O
? O
— O
Mais O
... O
vous O
ne O
savez O
donc O
rien O
? O
— O
Je O
ne O
sais O
rien O
!... O
Ça S-MISC
n' O
est O
pas O
mon O
métier O
... O
Je O
ne O
suis O
pas O
de O
la O
police O
secrète O
, O
moi O
! O
Il O
profita O
d' O
une O
entrée O
pour O
partir O
, O
sacrant O
entre O
ses O
dents O
, O
et O
n' O
ayant O
rien O
compris O
. O
Les O
pieds O
chauds O
, O
madame O
d' O
Andilly S-LOC
changeait O
de O
place O
: O
en O
passant O
près O
de O
sa O
fille O
, O
qui O
feuilletait O
avec O
de O
Breux S-LOC
des O
albums O
à O
la O
table O
, O
elle O
lui O
dit O
: O
— O
Tu O
ne O
montes O
donc O
pas O
chez O
Chantal S-PER
? O
— O
Oh B-MISC
! E-MISC
elle O
va O
descendre O
, O
intervint O
la O
duchesse O
. O
Elle O
est O
rentrée O
un O
peu O
tard O
de O
sa O
leçon O
de O
piano O
. O
Elle O
fit O
le O
tour O
du O
cercle O
, O
les O
yeux O
papillotants O
, O
comme O
éblouie O
, O
cherchant O
des O
figures O
, O
avec O
de O
courts O
saluts O
, O
de O
petites O
piaffes O
de O
la O
tête O
, O
puis O
s' O
en O
revint O
à O
la O
table O
, O
où O
Sabine S-PER
l' O
appelait O
. O
— O
Avez O
-vous O
été O
au O
Gymnase S-LOC
, O
comtesse O
? O
dit O
l' O
amiral O
. O
On O
assure O
que O
c' O
est O
très O
... O
très O
... O
— O
Oui O
, O
nous O
y O
étions O
samedi O
avec O
Sabine S-PER
... O
— O
Quoi O
? O
Sabine S-PER
aussi O
? O
fit O
la O
duchesse O
, O
surprise O
. O
— O
Qu' O
est O
-ce O
que O
vous O
voulez O
? O
elle O
est O
si O
mal O
élevée O
!... O
Je O
vous O
conseille O
de O
voir O
cela O
: O
c' O
est O
curieux O
! O
... O
il O
y O
a O
un O
rôle O
superbe O
: O
celui O
du O
revolver O
! O
Rien O
qu' O
un O
mot O
à O
dire O
, O
mais O
quel O
mot O
: O
pan O
! O
Ça O
y O
est O
... O
Je O
vais O
vous O
apprendre O
un O
mariage O
... O
Cherchez B-MISC
un I-MISC
peu E-MISC
... O
Une O
brune O
piquante O
... O
Non O
? O
Vous O
ne O
devinez O
pas O
? O
La O
petite O
Valentine B-PER
de I-PER
Comminges E-PER
... O
Elle O
ne O
piquera O
plus O
| | O
elle O
épouse O
le O
vicomte O
de O
Ker S-LOC
... O
Ker S-PER
... O
un O
nom O
en O
Ker S-LOC
... O
qui O
l' O
emmène O
au O
fin O
fond O
du O
Finistère S-LOC
. O
À O
propos O
, O
avez O
-vous O
vu O
Varon-Bey S-PER
, O
mignonne O
? O
— O
M. B-PER
Varon-Bey E-PER
? O
Mais O
non O
! O
Je O
ne O
le O
vois O
guère O
. O
Il O
aime O
la O
solitude O
, O
je O
crois O
| | O
n' O
est O
-il O
pas O
un O
peu O
... O
ours O
? O
Cela O
se O
comprend O
, O
un O
vieux O
garçon O
! O
— O
Hé B-MISC
! E-MISC
Hé B-MISC
! E-MISC
C' O
est O
un O
solitaire O
, O
qui O
ne O
demanderait O
qu' O
à O
être O
... O
deux O
, O
comme O
les O
boutons O
d' O
oreilles O
... O
Alors O
vous O
ne O
savez O
rien O
de O
la O
Bourse S-ORG
d' O
aujourd'hui O
? O
On O
parle O
de O
désastres O
... O
Ces O
juifs O
sont O
bien O
forts O
! O
... O
Adieu S-MISC
, O
amiral O
! O
... O
Sans O
rancune O
... O
Bon O
souvenir O
à O
madame B-PER
de I-PER
Quéroignes E-PER
... O
Mais O
décidément O
mes O
bronches O
ne O
vont O
pas O
mal O
et O
je O
n' O
irai O
pas O
la O
retrouver O
... O
— O
Madame B-PER
la I-PER
marquise I-PER
de I-PER
Boisgelais E-PER
! O
cria O
l' O
huissier O
. O
Une O
grande O
femme O
, O
très O
régulièrement O
laide O
, O
habillée O
de O
noir O
jusqu' O
aux O
pieds O
, O
entra O
, O
larmoyant O
à O
mi-voix O
sous O
son O
voile O
. O
Elle O
embrassa O
sur O
les O
deux O
joues O
la O
duchesse O
, O
et O
, O
s' O
asseyant O
près O
d' O
elle O
, O
au O
petit O
bord O
d' O
une O
causeuse O
: O
— O
Chère B-MISC
Hélène E-MISC
! O
dit O
-elle O
. O
Tu B-MISC
vas I-MISC
bien I-MISC
? E-MISC
... O
Il O
y O
a O
un O
siècle O
que O
je O
ne O
t' O
ai O
vue O
... O
Mon O
jubilé O
, O
tu O
sais O
, O
et O
ma O
quête O
, O
qui O
me O
prend O
tout O
mon O
temps O
... O
avec O
maman O
... O
Chantal S-MISC
... O
? O
Ah B-MISC
! E-MISC
Tu B-MISC
es I-MISC
bien I-MISC
, I-MISC
aujourd'hui I-MISC
? E-MISC
... O
Est O
-elle O
jolie O
! O
Maman S-MISC
me O
donne O
bien O
du O
tourment O
. O
Elle O
baisse O
... O
Vous O
trouvez O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
, O
madame O
?... O
Il O
lui O
faudrait O
un O
si O
grand O
calme O
... O
La O
moindre O
émotion O
suffit O
... O
— O
Tu O
es O
contente O
de O
ta O
quête O
? O
demanda O
la O
duchesse O
, O
distraite O
. O
— O
Oui O
, O
assez O
!... O
Tu O
comprends O
, O
on O
n' O
est O
pas O
trop O
généreux O
avec O
ces O
malheureuses O
affaires O
de O
bourse O
... O
Ah B-MISC
! E-MISC
ce O
n' O
est O
pas O
faute O
que O
je O
monte O
des O
étages O
... O
Enfin O
! O
Je O
fais O
pour O
le O
mieux O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
?... O
Dieu B-MISC
nous I-MISC
voit E-MISC
. O
— O
Prendrez O
-vous O
quelque O
chose O
, O
ma O
tante O
? O
dit O
Chantal S-PER
, O
qui O
allait O
et O
venait O
de O
la O
cheminée O
à O
la O
fenêtre O
, O
où O
, O
dans O
une O
table O
en O
laque O
creuse O
, O
drapée O
d' O
un O
napperon O
d' O
Albanie S-LOC
, O
la O
théière O
, O
à O
large O
poignée O
d' O
ivoire O
, O
bouillonnait O
sur O
son O
réchaud O
d' O
argent O
. O
— O
Merci B-MISC
! E-MISC
Tu O
sais O
, O
je O
ne O
prends O
jamais O
rien O
. O
— O
Oh B-MISC
! E-MISC
pas O
de O
thé O
, O
un O
doigt O
d' O
Alicante S-LOC
! O
fit O
Sabine S-PER
. O
Je O
suis O
un O
garçon O
, O
moi O
! O
Et O
, O
comme O
l' O
huissier O
annonçait O
: O
« O
Monsieur B-PER
de I-PER
Chalain E-PER
! O
» O
, O
elle O
ajouta O
: O
— O
C' O
est O
le O
nouvel O
aide O
de O
camp O
de O
ton O
père O
, O
dis O
? O
Chantal S-PER
n' O
eut O
pas O
l' O
air O
d' O
entendre O
. O
Un O
peu O
de O
rouge O
lui O
vint O
à O
fleur O
de O
peau O
, O
et O
, O
le O
plus O
naturellement O
du O
monde O
, O
elle O
répondit O
: O
— O
M. B-PER
de I-PER
Quéroignes E-PER
? O
Cependant O
les O
conversations O
s' O
échauffaient O
, O
lancées O
à O
des O
tirades O
émues O
sur O
le O
krach O
. O
— O
La O
baronne B-PER
Simier E-PER
est O
très O
, O
très O
atteinte O
! O
dit O
quelqu'un O
. O
— O
Ah B-MISC
! E-MISC
est O
-ce O
qu' O
elle O
boursicotait O
? O
— O
Vous O
ne O
savez O
donc O
pas O
? O
Elle O
était O
à O
la O
tête O
de O
la O
croisade O
... O
— O
Une B-MISC
croisée E-MISC
, O
qui O
n' O
a O
plus O
qu' O
à O
se O
jeter O
par O
la O
fenêtre O
, O
alors O
? O
interrompit O
la O
comtesse O
. O
— O
C' O
est O
une O
honte O
que O
le O
gouvernement O
... O
Cette S-LOC
phrase O
mit O
le O
feu O
aux O
poudres O
: O
ce O
qui O
se O
passait O
était O
un O
scandale O
... O
Mais O
qu' O
est O
-ce O
qui O
n' O
était O
pas O
un O
scandale O
aujourd'hui O
? O
Le O
ministre O
des O
finances O
favorisait O
ouvertement O
les O
banques O
israélites O
. O
— O
Naturellement O
, O
un O
protestant O
! O
Des O
femmes O
très O
parées O
causaient O
Bourse S-ORG
, O
versements O
du O
quart O
, O
et O
« O
déport O
» O
, O
à O
faire O
rougir O
un O
coulissier O
. O
Puis O
de O
la O
politique O
, O
après O
quelques O
phrases O
mouillées O
sur O
la O
guerre O
, O
on O
parla O
du O
« O
panorama O
» O
nouveau O
. O
— O
Je O
crois O
que O
vous O
vous O
occupez O
aussi O
de O
peinture O
, O
monsieur O
? O
dit O
la O
duchesse O
à O
M. B-PER
de I-PER
Chalain E-PER
, O
l' O
aide O
de O
camp O
du O
duc O
, O
un O
grand O
beau O
lieutenant O
de O
dragons O
, O
en O
redingote O
, O
blond O
et O
rose O
, O
l' O
air O
timide O
et O
l' O
œil O
noyé O
. O
- O
- O
Oui O
? O
n' O
est O
-ce O
pas O
?... O
Que O
je O
suis O
sotte O
! O
C' O
est O
vous O
qui O
avez O
la O
bonté O
de O
travailler O
avec O
mon O
père O
à O
son O
ouvrage O
sur O
les O
fouilles O
d' O
Éleusis S-LOC
. O
Vite O
, O
allons O
retrouver O
notre O
carafe O
... O
Au O
revoir O
, O
mignonne O
... O
Comment O
donc O
va O
-t-il O
, O
votre O
père O
? O
Toujours O
à O
Passy S-LOC
... O
dans O
ses O
collections O
?... O
Quelle O
drôle O
d' O
idée O
!... O
On O
doit O
assassiner O
par O
là O
... O
— O
Madame S-PER
la O
baronne O
Simier S-PER
! O
fit O
l' O
huissier O
. O
Il O
y O
eut O
un O
silence O
. O
Celle-ci O
, O
en O
toilette O
foncée O
, O
soutachée O
d' O
or O
, O
entra O
sans O
tapage O
, O
un O
fin O
sourire O
à O
demi-bouche O
, O
sûre O
de O
l' O
effet O
. O
Elle O
tendit O
la O
main O
à O
la O
duchesse O
, O
qui O
n' O
avait O
pas O
bronché O
. O
— O
Bonjour S-MISC
, O
tu O
vas O
bien O
? O
... O
Ton O
mari O
aussi O
? O
Et O
elle O
se O
mit O
à O
causer O
sans O
effort O
, O
d' O
une O
voix O
claire O
d' O
oiseau O
, O
sautant O
d' O
un O
sujet O
à O
l' O
autre O
avec O
un O
joli O
dédain O
des O
transitions O
. O
La O
première O
elle O
parla O
de O
la O
crise O
: O
— O
Oh B-MISC
! E-MISC
nous O
sommes O
plus O
satisfaites O
aujourd'hui O
. O
Il O
y O
a O
eu O
du O
déport O
. O
Gare O
aux O
vendeurs O
!... O
Quand O
on O
a O
Dieu B-MISC
pour I-MISC
soi E-MISC
!... O
J' O
arrive O
de O
chez O
Yvonne S-PER
, O
tu O
sais O
?... O
Yvonne S-PER
, O
qui O
a O
épousé O
... O
tu O
sais O
bien O
... O
Croirais O
-tu O
qu' O
elle O
a O
failli O
, O
cet O
été O
, O
louer O
la O
maison O
qui O
a O
servi O
au O
crime O
de O
Ville-d'Avray S-LOC
! O
... O
Hein S-PER
? O
Quelle O
horrible O
femme O
! O
... O
Je O
n' O
en O
dors O
plus O
... O
Et O
Yvonne S-PER
donc O
! O
Elle O
est O
comme O
folle O
, O
tu O
penses O
! O
... O
Qu' O
est O
-ce O
que O
vous O
dites O
, O
vous O
, O
comtesse O
, O
de O
ce O
crime O
de O
Ville-d'Avray S-LOC
? O
— O
Oh B-MISC
! E-MISC
la O
gueuse O
! O
fit O
madame O
d' O
Andilly S-LOC
qui O
venait O
de O
se O
rasseoir O
, O
de O
peur O
de O
rien O
perdre O
de O
la O
scène O
. O
- O
- O
Mon O
journal O
assure O
qu' O
elle O
a O
le O
nez O
retroussé O
!... O
Comprend O
-on O
cela O
? O
Poignarder O
deux O
hommes O
avec O
un O
nez O
retroussé O
? O
— O
Ce O
sont O
les O
pauvres O
enfants O
qui O
sont O
à O
plaindre O
!... O
J' O
ai O
eu O
idée O
d' O
une O
souscription O
... O
Mais O
ça O
tombe O
juste O
dans O
ma O
quête O
pour O
les O
victimes O
de O
la O
Land-League S-MISC
... O
Enfin O
, O
peut-être O
pourrai O
-je O
faire O
quelque O
chose O
... O
— O
Tu O
es O
donc O
toujours O
dans O
les O
bonnes O
œuvres O
? O
interrompit O
la O
duchesse O
, O
qui O
se O
forçait O
pour O
parler O
. O
— O
Plus O
que O
jamais O
! O
— O
Prends B-MISC
-tu I-MISC
du I-MISC
thé I-MISC
? E-MISC
... O
Chantal S-MISC
, O
vite O
, O
une O
tasse O
. O
La O
marquise B-PER
de I-PER
Boisgelais E-PER
s' O
