1e O
Gallica S-MISC
La O
grande O
M O
arnière O
: O
les O
batailles O
de O
la O
vie O
( O
6e O
édition O
) O
/ O
par O
Georges B-PER
Ohnet E-PER
Source O
gallica.bnf.fr O
/ O
BibliothA O
" O
que O
nationale O
de O
France S-LOC
11 B-MISC
Gallica E-MISC
Ohnet S-PER
, O
Georges S-MISC
( O
1848-1918 O
) O
. O
Auteur O
du O
texte O
. O
La O
grande O
M O
arnière O
: O
les O
batailles O
de O
la O
vie O
( O
6e O
édition O
) O
/ O
par O
Georges B-PER
Ohnet E-PER
. O
1885 O
. O
RE S-LOC
Tr O
oh O
qe O
oran O
iisibilité O
partielle O
inents O
en O
couleur O
Début O
d' O
une O
série O
de O
doc O
GEORGES B-PER
OVUHNEÏ E-PER
ras O
LES B-ORG
BATAILLES E-ORG
DE O
LA O
VIE S-MISC
NIÈRE S-LOC
porter O
re O
PARIS S-LOC
PAUL B-PER
OLLENDORFF E-PER
, O
ÉDITEUR S-ORG
28 O
bis O
, O
RUE B-LOC
DE I-LOC
RICHELIEU E-LOC
, O
28 O
bis O
1885 O
Tous O
droits O
réservés O
, O
ALIS S-ORG
( O
Harry S-MISC
) O
. O
— O
Fara-Kiri S-PER
, O
4 O
édit O
. O
— O
Reine B-PER
Soleil E-PER
, O
3 O
° O
édit O
, O
. O
ALLARD S-PER
( O
Léon S-MISC
) O
. O
— O
Les B-MISC
Vies I-MISC
Mnettes E-MISC
. O
ANGE B-PER
BENIGNE E-PER
. O
— O
Monsieur B-PER
Daphnis E-PER
et O
Mademoiselle B-PER
Chloé E-PER
, O
4 O
° O
édit O
. O
Nos O
Charmeuses S-LOC
, O
3 O
° O
édit O
. O
— O
Perdi S-PER
, O
le O
Çou- S-LOC
turier O
de O
ces O
dames O
, O
4 O
° O
édit O
, O
— O
Les O
Vieilles B-MISC
Maîtresses E-MISC
, O
BAUQUENNE S-PER
( O
Alain O
) O
, O
— O
I B-PER
, I-PER
' I-PER
Amonreuse E-PER
: O
de O
Maître B-PER
Wilhelm E-PER
, O
2 O
édit O
, O
— O
1' O
I- O
cuyère O
, O
5 O
° O
édit O
. O
— O
Ménages B-MISC
parisiens E-MISC
, O
69 O
édit O
. O
— O
La B-PER
Maréchale E-PER
, O
3 O
° O
édit O
, O
— O
Noces B-MISC
parisiennes E-MISC
, O
5 O
° O
édit O
, O
— O
[ O
a O
Belle B-PER
Madame I-PER
Le I-PER
Vassart E-PER
, O
10e O
édit O
. O
BERGERAT S-PER
( O
Emile S-PER
) O
, O
— O
fe O
Hanblas S-PER
malgré O
Ini S-MISC
, O
4 O
édit O
. O
BERGERET S-PER
( O
Gaston S-MISC
) O
. O
— O
Dans O
le B-MISC
Monde I-MISC
officiel E-MISC
. O
3 O
° O
édit O
. O
— O
La B-MISC
Famille I-MISC
Hlaclie E-MISC
. O
BISMARCK S-PER
( O
M O
de O
) O
. O
— O
Lettres B-MISC
politiques I-MISC
confidentielles E-MISC
. O
BOUQUET S-PER
( O
Maurice S-LOC
) O
. O
— O
[ O
Ja B-MISC
lrée I-MISC
de I-MISC
l' I-MISC
Huveaune E-MISC
, O
BOUTIQUE O
‘{ O
Alexandre S-MISC
) O
. O
— O
Mal B-MISC
mariée E-MISC
, O
|||| O
-8e O
édit O
, O
— O
Les B-MISC
Amants I-MISC
adultères E-MISC
. O
CARAGUEL S-PER
( O
Pierre S-MISC
) O
. O
— O
Le O
Roul B-PER
Mich' E-PER
| | O
3e O
édition O
. O
Un O
: O
CATULLE B-PER
MENDES E-PER
, O
— O
Les B-MISC
Boudoirs I-MISC
de I-MISC
Verre E-MISC
, O
95 O
édit O
. O
‘ O
|||| O
CHAMPSAUR S-PER
( O
Félicien O
) O
, O
— O
Dinah B-PER
Samuel E-PER
, O
7 O
° O
éd O
. O
- O
— O
Miss B-MISC
América E-MISC
, O
4 O
° O
éd O
. O
CIM S-MISC
( O
Albert S-MISC
) O
. O
— O
Deux O
. O
maitleureuses O
, O
3 O
° O
édit O
. O
— O
Service B-MISC
de I-MISC
nuit E-MISC
, O
3 O
° O
édit O
. O
CLADEL S-PER
( O
Léon S-MISC
) O
. O
— O
Quelques B-LOC
Sires E-LOC
, O
4 O
° O
éd O
. O
— O
Urbains B-MISC
et I-MISC
Ruraux E-MISC
, O
3 O
° O
édit O
, O
.CŒUR S-LOC
( O
P.) O
.— O
Les O
derniers O
de O
leur O
râce O
. O
CUREL S-PER
( O
François O
de O
) O
, O
— O
L' B-MISC
Été I-MISC
des I-MISC
fruits I-MISC
secs E-MISC
, O
DANTET S-MISC
, O
DARC S-MISC
. O
— O
Canifs B-MISC
et I-MISC
Contrats E-MISC
, O
8&-édit O
. O
= O
Une B-MISC
aventure I-MISC
d’ I-MISC
hier E-MISC
, O
3 O
édit O
. O
: O
Voilà B-MISC
l' I-MISC
Plaisir I-MISC
Mesdames I-MISC
! E-MISC
3 O
édition O
. O
. O
DELAROA S-PER
( O
Joseph}.— O
Madame B-PER
Palabau E-PER
. O
DELPIT S-PER
( O
Albert S-MISC
) O
. O
Les B-MISC
Amours I-MISC
cruelles E-MISC
, O
9t'édit O
, O
— O
Le B-MISC
Fils I-MISC
de I-MISC
.Covalie E-MISC
, O
23: O
édit O
, O
— O
Le B-MISC
Père I-MISC
de I-MISC
Martial E-MISC
20 O
édit O
. O
— O
La O
“ O
Croix B-MISC
Saint-Luc E-MISC
, O
10 O
édit O
DUCRET S-PER
( O
Édouatd O
) O
. O
— O
Amoureuse S-PER
. O
FORSAN S-LOC
. O
— O
les O
Incertitndes B-LOC
de I-LOC
:liivia E-LOC
, O
" O
8 O
% O
édit O
. O
— O
Dansla B-PER
Vieille I-PER
Rue E-PER
, O
3e O
édit O
. O
-“ O
FOURRIER S-PER
. O
( O
Eugène S-MISC
) O
. O
— O
Le B-MISC
Chien E-MISC
+ B-LOC
7 I-LOC
‘ I-LOC
Mmonton E-LOC
. O
84 O
.édit O
, O
.: O
GERFAUT S-MISC
( O
Philippe S-MISC
) O
. O
— O
Fe B-MISC
Passé E-MISC
de O
audi O
dit O
, O
…_ O
né O
DE O
e O
N' O
( O
A B-PER
Unehiné E-PER
demiel O
| ,3| O
° O
édit O
. O
l' O
Atélier S-LOC
, O
3e-êdit O
, O
— O
|||| O
Paris S-LOC
, O
— O
Typ..G S-LOC
, O
Chamerot S-PER
, O
19 O
, O
rue B-LOC
dés I-LOC
Saints-Pères E-LOC
. O
— O
17142 O
. O
“ O
Marti: B-PER
THEURIET E-PER
( O
André S-MISC
) O
. O
— O
La B-MISC
Maïs: I-MISC
Marquise E-MISC
, O
45e O
édition O
. O
— O
Solange S-MISC
de O
|||| O
” O
VAST-RICOUARD S-MISC
, O
+- O
Claire B-PER
A! E-PER
} O
“ O
Nuits B-MISC
du I-MISC
Théâtre E-MISC
, O
3 O
édit O
. O
ë O
KANDEIL O
, O
( O
Georges S-MISC
) O
. O
JE B-PER
é I-PER
pitaine E-PER
et O
Commandant S-PER
, O
3 O
édi O
LANG S-PER
( O
E. O
B. O
) O
. O
— O
Lettres B-MISC
politique E-MISC
. O
confidentielles O
de O
M. B-PER
de I-PER
Bismarck E-PER
, O
LAUNAY S-PER
( O
de O
) O
. O
Culottes B-MISC
roüges E-MISC
, O
8 O
° O
édi O
tion O
. O
I O
— O
Les O
Demoiselles B-PER
Sévellec E-PER
,:3 O
% O
: O
LE B-PER
BRETON E-PER
( O
André S-MISC
) O
. O
— O
Mad B-PER
députée E-PER
, O
3e O
édit O
, O
— O
Le B-MISC
Crime I-MISC
des I-MISC
LEGRAND E-MISC
( O
Ch. O
) O
. O
— O
Mädame-Ero B-PER
MAIRKT( I-PER
Jeanne E-PER
) O
. O
—Jean B-PER
Méronde E-PER
: O
tion O
, O
MONTET( O
J. O
) O
. O
—L' O
Amourtragique S-PER
:: O
MOUEZY S-PER
( O
André}.— O
J,' O
Oncle B-PER
de I-PER
Dañniel E-PER
- O
3e O
édition O
, O
— O
Fiamma S-PER
, O
ni O
MOUTON S-PER
( O
Kugène S-PER
) O
, O
# O
/ O
érinos O
. O
— O
Voyages: S-MISC
|||| O
. O
et O
Aventures B-MISC
dun I-MISC
capitaine E-MISC
Marius B-PER
Coù E-PER
- O
| | O
gourdan O
, O
‘ O
‘ O
SA O
‘MUNRO S-LOC
. O
La B-MISC
Vie I-MISC
et I-MISC
les I-MISC
Lettres I-MISC
de I-MISC
Ma:. E-MISC
. O
dame O
Bonaparte S-PER
. O
: O
Lt B-PER
PRADET E-PER
( O
Georges S-MISC
) O
. O
— O
La B-MISC
Fauté I-MISC
dé: I-MISC
Madame I-MISC
Bucières E-MISC
, O
3 O
° O
édit: O
rs O
SAINT-LANDRI S-MISC
. O
— O
Le B-MISC
Roman I-MISC
du I-MISC
Imbécita E-MISC
, O
3 O
°.édition O
. O
PTS B-PER
Ce I-PER
SARCEY E-PER
( O
Francisque S-PER
) O
, O
— O
Le B-MISC
Mot E-MISC
et O
— O
Souvenirs S-MISC
de O
: O
Jé S-PER
Chose O
, O
4 O
° O
édit O
. O
nesse O
, O
11 O
° O
édit O
. O
: O
5 O
° O
SILVES,RE O
( O
Armand S-PER
) O
. O
— O
La-Vie:p0 B-MISC
‘rire E-MISC
.: O
Les O
l' O
arces O
de O
mon-ami O
Jacq S-PER
199 O
édit O
, O
— O
Ie: B-PER
Millenl I-PER
du I-PER
doc I-PER
Trousse-Cadet E-PER
, O
12 O
° O
édit O
. O
— O
.Mns B-PER
din E-PER
et O
Mie B-PER
Phryné E-PER
, O
16 O
° O
édit O
, O
Malheurs B-MISC
du I-MISC
commandant E-MISC
‘ O
La O
15 O
° O
édit O
. O
— O
Les B-MISC
Mémoires I-MISC
d’ I-MISC
un I-MISC
Gald E-MISC
129 O
édit O
. O
— O
Les B-MISC
Bêtises I-MISC
de I-MISC
mon:on6 I-MISC
8 I-MISC
édit E-MISC
. O
- O
- O
[ O
es O
Merveilleux B-MISC
Récit I-MISC
l’ I-MISC
amiral I-MISC
Lekelpudnbéc E-MISC
, O
6 O
° O
édit O
, O
THEO:CKITT S-MISC
. O
— O
Nos B-MISC
Farces E-MISC
à O
Sau B-MISC
179 I-MISC
édit E-MISC
. O
- O
— O
Le B-PER
13° I-PER
Cuirassierg E-PER
| | O
— O
La B-MISC
Vie I-MISC
en I-MISC
culotte E-MISC
| | O
7 O
° O
édit O
Colonelle B-PER
Durantin E-PER
, O
7 O
° O
édit O
. O
Deux O
Barbeaux,7 S-MISC
° O
édition O
. O
— O
des O
Finoël S-PER
, O
5 O
° O
édit O
, O
— O
Sauva S-PER
1108 O
édit O
. O
— O
Les B-MISC
Mauvais I-MISC
: I-MISC
“ I-MISC
109 I-MISC
édit E-MISC
, O
— O
Michel B-PER
Verneuil E-PER
, O
. O
— O
- O
usèbe O
Lombard S-PER
. O
9 O
° O
édition O
96 O
édité O
— O
Séraphin B-MISC
et I-MISC
Cie E-MISC
, O
12e O
éc O
Vieille B-MISC
Garde E-MISC
, O
22 O
° O
édit O
, O
— O
I O
, O
Gârde S-PER
, O
16 O
° O
édit O
. O
— O
Le B-LOC
Général E-LOC
, O
10 O
— O
Vièrge S-LOC
| | O
11 O
° O
édit O
, O
— O
Le B-PER
’ I-PER
Chef:d I-PER
VAUTIER E-PER
( O
George S-MISC
) O
— O
Je’ B-MISC
Pays I-MISC
di I-MISC
blanc: E-MISC
: O
Li B-PER
are I-PER
VITU E-PER
( O
Auguste S-MISC
) O
, O
— O
Tes B-MISC
‘ I-MISC
Mille E-MISC
Fin O
d' O
une O
série O
de O
. O
documents O
en O
couleur O
DU B-PER
MÊME E-PER
AUTEUR O
|||| O
ROMANS S-PER
LES B-ORG
BATAILLES I-ORG
DE E-ORG
LA O
VIE: S-MISC
Serge B-PER
Panine E-PER
, O
ouvrage O
couronné O
par O
l' O
Académie S-ORG
- O
française O
, O
126 O
° O
ÉDITION O
. O
— O
1 O
volume O
Le O
in- O
A8 O
... O
4 O
... O
3 O
fr. O
5o O
Le B-LOC
Maître I-LOC
” I-LOC
de I-LOC
Forges E-LOC
, O
202 O
° O
ÉDITION O
— O
! O
volume O
|||| O
grand O
in O
-18 O
sue O
see O
. O
3fr O
. O
_ O
La O
comtesse O
Sarah S-MISC
, O
136° O
épiTion O
. O
— O
x O
vol O
. O
+ O
grand O
in-18 O
.. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
. O
.. O
3 O
fr. O
50 O
.. O
Lise B-PER
Fieuron E-PER
, O
. O
88 O
° O
ÉDITION O
, O
— O
I O
volume O
ge O
% O
CSS S-MISC
intag O
à O
4 O
à O
Li B-PER
D I-PER
Toi E-PER
° O
3éfr O
. O
THÉATRE S-LOC
ri O
‘ O
… O
Serge B-PER
Panine E-PER
, O
pièce O
en O
cinq O
actes O
, O
représentée O
pour O
la O
première O
fois O
à O
Paris S-LOC
, O
sur O
le O
théâtre B-LOC
du I-LOC
Gymnase- I-LOC
‘dramatique E-LOC
, O
le O
5 O
janvier O
1882 O
. O
1 O
volume O
grand O
Ln18 S-MISC
, O
eee O
2 O
frs O
Le B-MISC
Maître I-MISC
de I-MISC
Forges E-MISC
, O
pièce O
en O
quatre O
actes O
et O
cinq O
_ O
‘tableaux O
, O
représentée O
pour O
la O
première O
fois O
à O
Paris S-LOC
, O
sur O
le O
théâtre B-LOC
du I-LOC
Gymnase-dramatique E-LOC
, O
le O
15 O
dé. O
semnre O
1883 O
, O
1 O
vol O
. O
grand O
in-18 O
, O
... O
2 O
fr O
LES B-ORG
BATAILLES E-ORG
DE O
LA O
VIE S-MISC
|||| O
PAR B-LOC
114778 I-LOC
RÉORGES I-LOC
OHNET I-LOC
D E-LOC
. O
SIXIÈME B-ORG
ÉDITION E-ORG
PARIS S-LOC
PAUL B-PER
OLLENDORFF E-PER
, O
ÉDITEUR S-ORG
28 O
bis O
, O
RUE B-LOC
DE I-LOC
RICHELIEU E-LOC
, O
28 O
bis O
1885 O
Tous O
droits O
réservés O
. O
: O
: O
. O
ÿ O
1 O
. O
: O
: O
: O
ze O
LES S-LOC
+ O
a O
“ O
se O
ue O
' O
- O
F S-LOC
on O
& O
4 4 O
mn O
IL O
À O
ÉTÉ S-LOC
TIRÉ O
DE O
CET B-ORG
OUVRAGE E-ORG
: O
Cing B-MISC
exemplaires E-MISC
sur O
papier O
du O
Lu B-LOC
Japon E-LOC
, O
numérotés O
: O
à O
Ja B-MISC
presse E-MISC
, O
4 O
à O
see O
Ja S-MISC
5 O
. O
Cent O
cinquante O
exemplaires O
sur O
papier O
de O
Hollande S-LOC
numérotés O
à O
la O
presse O
, O
6 O
à O
155.7 O
+ O
LA B-ORG
Fe E-ORG
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
Dans O
un O
de O
ces O
charmants O
chemins O
creux O
de O
Nor- B-LOC
mandie E-LOC
, O
serpentant O
entre O
les O
levées O
, O
plantées O
de O
: O
grands O
arbres O
, O
qui O
entourent O
les O
fermes O
d’ O
un O
rempart O
de-verdure O
impénétrable O
au O
vent O
et O
au O
soleil O
, O
par O
une O
‘belle O
matinée O
d' O
été O
| | O
une O
amazone O
, O
montée O
sur O
une O
jument O
de O
forme O
assez O
médiocre O
, O
s’ O
avançait O
au O
pas O
, O
. O
les O
rênes O
abandonnées O
, O
rêveuse O
, O
respirant O
l' O
air O
tiède O
, O
‘embaumé O
du O
parfum O
des O
trèfles O
en O
fleurs O
. O
Avec O
son O
chapeau O
de O
feutre O
noir O
entouré O
d’ O
un O
voile O
de O
gaze O
blanche O
, O
son O
costume O
de O
drap O
gris O
fer O
à O
longue O
jupe O
, O
elle O
avait O
fière O
tournure O
. O
On O
eût O
dit O
une O
de O
ces O
aven- O
_tureuses O
grandes O
dames O
qui O
, O
au O
temps O
de O
Stofflet S-PER
et O
de O
Cathelineau S-PER
, O
suivaient O
hardiment O
l’ O
armée O
royaliste O
, O
:. O
dans O
les O
traînes O
du O
Bocage S-LOC
, O
et O
éclairaient O
de O
leur O
sourire O
la O
sombre O
épopée O
vendéenne O
. O
- O
Élégante O
et O
svelte O
, O
elle O
se O
laissait O
aller O
gracieuse O
- O
1 O
) O
LES O
BATAILLES S-MISC
. O
DE O
LA O
VIE S-MISC
. O
LE S-PER
meñt O
au O
mouvement O
de O
sa O
monture O
, O
fouettant O
dis- O
“ O
traitement O
de O
sa O
cravache O
les O
tiges O
vertes O
des O
genêts O
. O
Ün B-MISC
lévrier I-MISC
d' I-MISC
Écosse E-MISC
au O
poil O
rude O
et O
rougeâtre O
l’ O
accom- O
pagnait O
, O
réglant O
son O
allure O
souple O
sur O
ia O
marche O
a O
‘ O
Jassée S-PER
du O
cheval O
, O
et O
levant O
, O
de O
temps O
en O
temps O
, O
vers O
a O
: O
sa O
maîtresse O
, O
sa O
tête O
pointue O
, O
éclairée O
par O
deux O
yeux O
noirs O
qui O
brillaient O
sous O
des O
sourcils O
en O
broussailles O
. O
= O
... O
L' O
herbe O
courte O
et O
grasse O
, O
qui O
poussait O
sous O
la O
voûte O
: O
sombre O
des O
hêtres O
, O
étendait O
devant O
la O
promeneuse O
un O
2 O
tapis O
moelleux O
comme O
du O
velours O
. O
Dans O
les O
herbages O
, O
‘les O
vaches O
appesanties O
tendaient O
vers O
la O
fraîcheur O
du O
chemin O
leurs O
mufñles O
tourmentés O
par O
les O
mouches O
. O
Pas O
ci O
un O
souffle O
de O
vent O
n’ O
agitait O
les O
feuilles O
. O
Sous O
les O
feux O
du O
soleil O
l' O
air O
vibrait O
embrasé O
, O
et O
une O
torpeur O
lourde O
23 O
: O
pesait O
sur O
la O
terre O
. O
- O
: O
‘ O
LÉ S-PER
La O
tête O
penchée O
sur O
la O
poitrine O
, O
absorbée O
, O
l' O
ama: O
— O
.- O
‘zone O
allait O
, O
indifférente O
au O
charme O
de O
ce O
chemin O
plein O
= O
. O
d' O
ombre O
et O
de O
silence O
. O
. O
Soudainement O
, O
son O
cheval O
fit O
un O
écart O
, O
pointa O
les O
oreilles O
, O
et O
faillit O
se O
renverser O
, O
soufflant O
bruyamment O
, O
tandis O
que O
le O
lévrier O
, O
s' O
élançant O
en O
avant O
, O
aboyait O
avec O
.- O
fureur O
, O
et O
montrait O
à O
un O
homme O
qui O
venait O
de O
sauter O
Fu S-PER
dans O
le O
chemin O
creux O
une O
double O
rangée O
de O
dents O
aiguës O
et O
grinçantes O
. O
: O
nn O
. O
L' B-MISC
amazone E-MISC
, O
tirée O
brutalement O
de O
sa O
méditation O
, O
ssembla O
les O
rênes O
, O
ramena O
son O
cheval O
et O
, O
s' O
assurant O
ur O
sa O
selle O
, O
adressa O
à O
l’ O
auteur O
de O
tout O
ce: O
trouble O
un O
. O
regard O
plus O
étonné O
que O
mécontent O
. O
: O
Je O
vous O
demande O
bien O
‘pardon O
, O
ui-ci O
d' O
une O
v O
voix O
Pt B-PER
i E-PER
fui O
Tu S-PER
ine O
et O
sonore O
, O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
3 O
maladroitement O
élancé O
en O
travers O
de O
votre O
route O
... O
Je O
ne O
vous O
entendais O
pas O
arriver O
... O
Il O
y O
a O
plus O
d' O
une O
heure O
que O
je O
tourne O
dans O
ces O
herbages O
sans O
pouvoir O
en O
sortir O
. O
Toutes S-LOC
les O
barrières O
des O
cours O
sont O
cade- O
nassées O
, O
et O
les O
haies O
sont O
trop O
hantes O
pour O
qu' O
on O
puisse O
les O
franchir O
... O
Enfin O
j' O
ai O
trouvé O
ce O
petit O
che O
- O
. O
min O
caché O
sous O
les O
arbres O
, O
et O
, O
en O
y O
prenant O
pied O
, O
j' O
ai O
failli O
vous O
faire O
jeter O
à O
terre O
. O
L' O
amazone O
sourit O
un O
peu O
, O
et O
son O
visage O
aux O
traits O
nobles O
et O
délicats O
prit O
une O
expression O
enjouée O
et O
charmante O
: O
— O
Rassurez B-MISC
-vous E-MISC
, O
Monsieur S-MISC
: O
vous O
n' O
êtes O
pas O
très O
coupable O
, O
et O
je O
ne O
tombe O
pas O
de O
cheval O
si O
facilement O
que O
vous O
paraissez O
le O
croire O
... O
. O
Et O
comme O
son O
lévrier O
continuait O
à O
gronder O
naçant O
: O
— O
Allons O
, O
Fox S-PER
, O
la O
paix O
! O
dit O
-elle O
. O
‘ O
Le B-MISC
chien E-MISC
se O
retourna O
et O
, O
se O
mâtant O
sur O
ses O
patles O
de O
derrière O
, O
posa O
son O
museau O
fin O
sur O
la O
main O
de O
sa O
maîtresse O
. O
Celle-ci O
, O
tout O
en O
caressant O
le O
lévrier O
, O
examinait O
son O
interlocuteur O
. O
C' O
était O
un O
homme O
d' O
une O
trentaine O
d' O
années O
, O
de O
haute O
taille O
, O
au O
visage O
énergi O
- O
que O
, O
encadré O
d’ O
une O
épaisse O
barbe O
brune O
. O
Sa O
lèvre O
rasée O
et O
son O
teint O
basané O
lui O
donnaient O
l' O
air O
d' O
un O
. O
Marin S-PER
. O
Ï O
était O
vêtu O
d’ O
un O
costume O
complet O
de O
drap O
- O
: O
chiné O
, O
coiffé O
d' O
un O
chapeau O
de O
feutre O
mou O
, O
et O
à O
la O
main O
il O
tenait O
une O
canne O
en O
bois O
de O
fer O
, O
mieux O
faite O
pour O
la O
bataille O
que O
pour O
la O
promenade O
. O
: O
—— O
Vous O
n' O
êtes O
pas O
de O
ce O
pays O
? O
demanda O
alors O
Fr B-PER
amazone E-PER
. O
4 O
_ O
LES O
BATAILLES S-MISC
DE O
LA O
VIE S-MISC
. O
_— O
Je O
suis O
ici O
seulement O
depuis O
hier O
, O
dit O
l' O
étranger O
, O
sans O
répondre O
à O
la O
question O
qui O
lui O
était O
posée O
. O
, O
: O
— O
À O
La B-LOC
Neuville E-LOC
... O
|||| O
— O
Très O
bien O
! O
Vous O
lui O
tournez O
le O
dos O
... O
Si S-MISC
vous O
voulez O
me O
suivre O
pendant O
quelques O
instants O
, O
je O
vous O
: O
mettrai O
dans O
une O
route O
où O
vous O
ne O
risquerez O
plus O
de O
: O
‘ O
vous O
perdre O
. O
Li S-PER
— O
Bien O
volontiers O
, O
Madame S-PER
... O
Mais O
j' O
espère O
que O
vous O
ne O
vous O
éloignerez O
pas O
de O
la O
direction O
que O
vous O
: O
_ O
suiviez O
... O
|||| O
L’ O
amazone O
secoua O
gravement O
la O
tête O
, O
et O
dit O
: O
— O
Cela O
ne O
me O
détourne O
point O
d’ O
un O
seul O
pas O
. O
Hé B-MISC
L' I-MISC
étranger E-MISC
fit O
un O
signe O
d’ O
acquiescement O
, O
et O
, O
séparé O
de O
la O
jeune O
femme O
par O
le O
lévrier O
, O
qui O
ne O
revenait O
pas O
. O
il O
suivit O
la O
fraîche O
et O
verte O
percée O
, O
ne O
parlant O
pas O
, O
mais O
s O
: O
admirant O
la O
beauté O
rayonnante O
de O
son O
guide O
. O
Par O
moments O
, O
des O
branches O
basses O
, O
pendant O
des O
troncs O
d’ O
ar: O
" O
bres O
, O
bârraïient O
le O
chemin O
, O
et O
l' O
amazone O
était O
obligée O
de O
. O
courber O
la: O
tête O
pour O
les O
éviter O
. O
Dans O
ce O
mouvemen O
: O
sous O
’ O
son O
feutre O
, O
apparaissait O
sa O
nuqué O
“ O
blanche O
sur O
laquelle O
frisaient O
des O
mèchesfolles O
, O
et O
son O
. O
pur O
profil O
e O
détachait O
sur O
le O
fond O
sombre O
de O
la O
verdure O
: O
Ellese B-PER
Hépetait E-PER
souple O
et O
se O
redressait O
à O
avec O
une O
grâce O
él O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
3 O
gante O
et O
simple O
, O
ne O
paraissant O
pas O
se O
douter O
qu' O
elle O
était O
admirée O
, O
et O
, O
soit O
par O
fierté O
, O
soit O
par O
insouciance O
, O
ne O
tenant O
aucun O
compte O
du O
compagnon O
que O
le O
hasard O
lui O
avait O
donné O
. O
Au O
repos O
, O
son O
visage O
exprimait O
une O
gravité O
mélancolique O
, O
comme O
si O
elle O
vivait O
sous O
l' O
em- O
pire O
d’ O
une O
habituelle O
tristesse O
. O
La O
destinée O
injuste O
lui O
avait O
- O
elle O
donné O
le O
malheur O
, O
à O
elle O
faite O
pour O
la O
joie O
? O
Elle O
semblait O
riche O
. O
Sa O
peine O
devait O
donc O
être O
toute O
morale O
. O
Arrivé O
à O
ce O
point O
de O
ses O
inductions O
, O
l' O
étranger O
se O
demanda O
si O
sa O
compagne O
était O
une O
jeune O
femme O
ou O
une O
jeune O
fille O
. O
Sa O
haute O
taille O
, O
ses O
épaules O
rondes O
, O
dont O
l’ O
harmonieuse O
ampleur O
était O
accentuée O
par O
la O
finesse O
de O
sa O
ceinture O
, O
étaient O
d’ O
une O
femme O
. O
Mais O
Ja S-PER
suavité O
veloutée O
de O
ses O
joues O
, O
la O
fraîche O
pureté O
de O
ses O
yeux O
trahissaient O
la O
jeune O
fille O
. O
Le O
lobe O
rosé O
de O
ses O
oreilles O
n’ O
était O
point O
percé O
, O
et O
ni O
au O
cou O
ni O
aux O
poi- O
gnets O
elle O
ne O
portait O
de O
bijou O
. O
la O
garde O
d’ O
un O
chien O
noir O
qui O
se O
mit O
à O
courir O
en O
aper O
- O
|||| O
cevant O
le O
lévrier O
, O
et O
à O
japper O
gaiement O
. O
Ils O
étaient O
sans O
doute O
camarades O
, O
car O
ils O
partirent O
tous O
les O
deux O
dans O
_..une.galopade O
folle O
, O
le O
lévrier O
, O
léger O
et O
rapide O
comme O
une O
flèche O
, O
enlaçant O
le O
chien O
noir O
dans O
les O
anneaux O
ft O
is O
AE S-ORG
ht O
D: O
“ O
4 O
|||| O
Hi S-ORG
4 O
LE O
6 O
LES B-MISC
BATAILLES E-MISC
DE O
LA O
VIE S-MISC
. O
L' B-MISC
amazone E-MISC
fit O
entendre O
un O
sifflement O
aigu O
, O
le O
lévrier O
s' O
arrêta O
net O
sur O
ses O
jarrets O
frémissants O
, O
regarda O
sa O
maîtresse O
, O
et O
, O
ac- O
compagné O
du O
chien O
noir O
, O
revint O
avec O
soumission O
. O
=— O
Où O
est O
donc O
le O
Roussot S-LOC
? O
murmura O
l’ O
amazone O
entre O
ses O
dents O
| | O
ses O
moutons O
et O
son O
chien O
sont O
-ils O
seuls O
ici O
, O
ce O
matin O
? O
Comme O
elle O
achevait O
de O
prononcer O
ces O
paroles O
, O
des O
éclats O
de O
rire O
stridents O
partirent O
d’ O
un O
petit O
bouquet O
de O
bouleaux O
, O
et O
, O
au O
bord O
d' O
une O
mare O
, O
entourée O
de O
paquets O
de O
linge O
qu' O
elle O
était O
occupée O
à O
laver O
, O
age O
-. O
Fo S-PER
nouillée O
dans O
une O
caisse O
de O
bois O
garnie O
de O
paille O
, O
“ O
! O
: O
apparut O
une O
belle O
fille O
, O
les O
bras O
nus O
couverts O
encore O
. O
de O
mousse O
irisée O
, O
lutinée O
par O
un O
jeune O
drôle O
aux O
che O
- O
veux O
roux O
, O
vêtu O
d’ O
un O
sarreau O
de O
toile O
grise O
, O
son O
grand O
chapeau O
de O
paille O
lui O
tombant O
sur O
le O
dos O
. O
Il O
avait O
pris O
.. O
la O
: O
laveuse O
par O
les O
épaules O
, O
et O
, O
la O
tenant O
renversée O
, O
‘il O
. O
5 O
. O
chatouillait O
son O
cou O
rond O
et O
frais O
avec O
des O
brins O
de O
‘ O
|||| O
folle O
avoine O
. O
Elle O
se O
débattait O
, O
amusée O
et O
fâchée O
à O
la O
fois O
, O
criant O
au O
travers O
d’ O
un O
rire O
nerveux O
: O
: O
... O
— O
Veuxtu O
finir O
, O
mauvais O
Roussot S-PER
!.. O
Attends S-MISC
, O
tout O
- O
‘à O
l' O
heure O
, O
je O
vas O
te O
caresser O
avec O
mon O
battoir O
. O
. O
+ O
Mais O
le O
berger O
ne O
lâchait O
pas O
prise O
, O
au O
contraire O
: O
: O
ii O
ï O
serrait O
plus O
étroitement O
la O
jeune O
fille O
dans O
ses O
bras O
“ O
noueux O
et O
étrangement O
velus O
. O
Ses S-LOC
yeux O
sournois O
: O
bril O
“ O
laient O
, O
ses O
lèvres O
se O
retroussaient O
. O
avec O
un O
rictus O
fé O
- O
o! O
» O
découvrant O
des O
denis O
. O
‘croisées O
‘comrne O
celle: O
is O
. O
des O
sa O
à O
bouche O
. O
sortait O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
7 O
l' O
eau O
. O
Elle O
ne O
riait O
plus O
, O
et O
commençait O
à O
avoir O
peur O
. O
Mais O
ses O
cris O
n' O
arrêtaient O
pas O
le O
Roussot S-PER
, O
qui O
ricanait O
toujours O
comme O
un O
insensé O
, O
et O
maintenant O
posait O
ses O
lèvres O
sur O
les O
épaules O
de O
la O
fille O
, O
avec O
une O
brutalité O
telle O
qu' O
on O
n' O
aurait O
pu O
dire O
s’ O
il O
voulait O
la O
mordre O
ou O
l’ O
' O
embrasser O
. O
Étonnés O
devant O
ce O
tableau O
, O
l’ O
amazone O
et O
l' O
étranger O
s' O
étaient O
arrêtés O
. O
Tous O
deux O
avaient O
éprouvé O
le O
même O
sentiment O
d' O
inquiétude O
vague O
en O
assistant O
aux O
ébats O
|||| O
semi-câlins O
, O
semi-violents O
des O
deux O
jeunes O
gens O
. O
— O
Voilà O
un O
mauvais O
jeu O
, O
dit O
l' O
étranger O
... O
Et O
, O
élevant O
la O
voix O
: O
Finiras S-MISC
-tu O
, O
garnement O
, O
ou O
faut O
-il O
que O
j' O
aille O
te O
secouer O
les O
oreilles O
? O
À O
ces O
paroles O
, O
la O
laveuse O
se O
redressa O
un O
peu O
, O
mais O
le O
. O
berger O
ne O
parut O
.pas O
avoir O
entendu O
. O
L’ O
étranger O
, O
gagné O
par O
la O
colère O
, O
s’ O
apprètait O
à O
l’ O
interpeller O
plus O
- O
rudement O
encore O
, O
lorsque O
l’ O
amazone O
, O
se O
retournant O
sur O
sa O
selle O
, O
lui O
dit O
: O
|||| O
— O
Ge B-MISC
garçon E-MISC
est O
à O
moitié O
sourd O
et O
muet O
... O
C’ O
est O
un O
idiot O
qu' O
on O
emploie O
par O
charité O
... O
Laissez B-MISC
-moi I-MISC
faire E-MISC
. O
Elle O
enleva O
son O
cheval O
, O
lui O
fit O
sauter O
le O
fossé O
qui O
- O
Séparait O
la O
route O
de O
la O
lande O
, O
arriva O
en O
quelques O
fou O
- O
Jées S-PER
au O
bord O
de O
la O
mare O
et O
, O
touchant O
le O
berger O
de O
sa O
: O
‘cravache O
, O
elle O
lui O
fit O
impérieusement O
signe O
de O
s’ O
éloi O
- O
gner O
. O
Le O
Roussot S-PER
poussa O
un O
cri O
inarticulé O
, O
éclata O
d’ O
un O
rire O
stupide O
, O
puis O
, O
prenant O
sa O
course O
à O
travers O
les O
bruyères O
et O
les O
jones O
marins O
, O
il O
rejoignit O
son O
trou O
- O
peau O
, O
siffla O
son O
chien O
, O
et O
ramassant O
un O
fouet O
qu' O
il O
_ O
4vait O
laissé O
là O
, O
se O
mit O
à O
le O
faire O
claquer O
de O
toutes O
" O
ses O
forces O
, O
s' O
amusant O
à O
éveiller O
l’ O
écho O
de O
la O
colline O
. O
8 O
. O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE E-MISC
. O
La O
laveuse O
s' O
était O
rajustée O
, O
et O
, O
rouge O
des O
efforts O
qu’ O
elle O
avait O
faits O
en O
luttant O
, O
et O
peut-être O
aussi O
de O
con O
- O
fusion O
de O
s' O
être O
laissé O
ainsi O
surprendre O
, O
charmante O
. O
dans O
son O
désordre O
et O
tentante O
comme O
un O
beau O
fruit O
‘sauvage O
, O
elle O
se O
leva O
en O
disant O
: O
— O
Merci S-MISC
, O
Mademoiselle S-PER
. O
" O
. O
— O
Oh B-MISC
! E-MISC
il O
n’ O
est O
pas O
méchant O
, O
dit O
la O
belle O
Rose S-MISC
, O
il O
. O
est O
seulement O
un O
peu O
taquin O
, O
et O
il O
est O
venu O
pour O
m' O
aguicher O
... O
Mais O
je O
ne O
le O
crains O
pas O
, O
dà O
, O
et O
j' O
aurais O
“ O
bien O
su O
m' O
en O
débarrasser O
toute O
seule O
. O
Je O
ne O
vous O
en O
remercie O
pas O
moins O
. O
|||| O
. O
Et O
posant O
une O
‘camisole O
sur O
la O
planche O
. O
qui O
sait O
devant O
elle O
, O
elle O
se O
mit O
à O
la O
battre O
à O
grands O
coups O
, O
chantant O
d’ O
une O
voix O
claire O
: O
|||| O
Tapez S-PER
ferme O
, O
la O
lavandière O
, O
Tapez S-MISC
ferme O
et O
rincez O
itou O
. O
À O
la O
mare O
l' O
iau O
n’ O
est O
pas O
chère O
, O
A O
c' O
matin O
il O
a O
plu O
beaucoup O
! O
Tapez B-MISC
! E-MISC
tapez O
! O
_ O
Et' O
elle O
rythmait O
sa O
chanson O
du O
claquement O
sourd: O
: O
deson O
battoir O
sur O
le O
linge O
mouillé O
, O
ne O
pensant O
déjà O
: O
plus O
à O
son O
aventure O
, O
gaie O
et O
insouciante O
comme O
une O
- O
- O
- O
alouette O
des O
champs O
, O
tandis O
qu’ O
au O
bord O
de O
la O
lande O
, O
… O
découpant O
sa O
silhouette O
grise O
sur O
l' O
azur O
du O
ciel O
, O
l' O
idiot O
, O
- O
faisant O
claquer O
son O
fouet O
, O
riait O
:topjours O
de O
son O
mau O
- O
Fe B-MISC
vais I-MISC
rire E-MISC
. O
: O
à O
. O
L O
amazone O
etl O
étranger O
avaient O
repris O
leu O
marche O
e O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
9 O
ils O
approchaient O
d' O
un O
petit O
bois O
dont O
l' O
entrée O
était O
défendue O
par O
une O
large O
barrière O
peinte O
en O
blanc O
. O
Ils O
ie O
tournèrent O
et O
, O
soudain O
, O
arrivés O
au O
bord O
du O
plateau O
, O
la O
vallée O
de O
la O
Thelle S-LOC
s’ O
ouvrit O
devant O
eux O
. O
Sur O
la O
hauteur O
à O
droite O
s' O
élevait O
un O
château O
de O
style O
Louis B-PER
XIII E-PER
, O
entouré O
d’ O
un O
beau O
parc O
, O
s’ O
arrondissant O
jusqu' O
à O
la O
rivière O
qui O
coulait O
, O
dans O
le O
fond O
, O
brillante O
entre O
les O
saules O
de O
ses O
rives O
, O
serpentait O
au O
milieu O
des O
prés O
d’ O
un O
vert O
émeraude O
et O
, O
après O
avoir O
passé O
sous O
un O
joli O
pont O
de O
pierre O
, O
se O
perdait O
derrière O
les O
murs O
des O
vergers O
. O
Abritée O
par O
la O
colline O
contre O
les O
vents O
du O
Nord S-LOC
, O
La B-LOC
Neuville E-LOC
s’ O
étalait O
coquette O
et O
blanche O
, O
dres- O
sant O
fièrement O
, O
au-dessus O
des O
toits O
des O
maisons O
, O
la O
flèche O
dentelée O
de O
son O
église O
et O
les O
hautes O
cheminées O
de O
ses O
fabriques O
. O
Un O
chemin O
en O
lacets O
descendait O
vers O
la O
ville O
, O
laissant O
à O
gauche O
de O
profondes O
et O
hautes O
hêtraies O
dont O
les O
troncs O
gris O
et O
les O
feuillages O
noirs O
donnaient O
un O
aspect O
sévère O
au O
paysage O
. O
À O
mi-côte O
, O
un O
monticule O
blanc O
, O
semblable O
à O
une O
énorme O
taupinière O
, O
émergeait O
de O
la O
futaie O
. O
Tout O
autour O
de O
la O
ville O
la O
cam- O
pagne O
était O
cultivée O
, O
et O
les O
blés O
jaunes O
, O
les O
avoines O
d' O
un O
beau O
ton O
vert-de-gris O
, O
les O
trèfles O
violets O
ondu- O
laient O
jusqu' O
aux O
enclos O
des O
faubourgs O
. O
Un O
ciel O
bleu O
s' O
étendait O
sur O
cet O
admirable O
panorama O
, O
que O
le O
soleil O
dorait O
de O
sa O
lumière O
, O
et O
une O
impression O
de O
tranquil O
- O
lité O
douce O
se O
dégageait O
de O
ce O
lieu O
plaisant O
, O
où O
il O
semblait O
que O
le O
bonheur O
devait O
habiter O
. O
Un O
4 O
. O
10 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE E-MISC
LA O
VIE S-MISC
. O
: O
vent O
léger O
montait O
de O
la O
rivière O
, O
leur O
apportant O
les O
fraî O
- O
ches O
senteurs O
des O
foins O
coupés O
, O
et O
ils O
s’ O
oubliaient O
, O
enve O
- O
loppés O
dans O
une O
paix O
délicieuse O
, O
où O
tous O
les O
soucis O
: O
cachés O
, O
toutes O
les O
agitations O
intérieures O
, O
se O
fondaient O
amortis O
et O
calmés O
. O
- O
L' B-MISC
étranger E-MISC
secoua O
le O
premier O
‘cette O
enivrante O
tor- O
peür O
. O
Il O
frappa O
le O
sol O
du O
pied O
, O
comme O
un O
exilé O
qui O
sè O
retrouve O
dans O
le O
pays O
natal O
et O
qui O
en O
reprend O
posses O
- O
sion O
, O
puis O
, O
avec O
un O
accent O
joyeux O
: O
— O
Je O
me O
reconnais O
maintenant O
. O
Voici O
La B-LOC
Neu E-LOC
- O
ville O
. O
A O
droite O
, O
dans O
les O
arbres O
, O
c’ O
est O
le O
château O
de O
Clairefont S-LOC
, O
et O
, O
là-bas O
, O
ce O
tertre O
surmonté O
de O
charpentes O
, O
c’ O
est O
la O
Grande B-LOC
Marnière E-LOC
. O
… O
. O
L' O
amazone O
ne O
répondit O
pas O
. O
Elle O
regardait O
au O
loin O
, O
dans O
la O
direction O
de O
cette O
excroissance O
de O
terre O
que O
‘son O
compagnon O
venait O
de O
désigner O
, O
et O
ses O
traits O
s' O
étaient O
assombris O
. O
Elle O
semblait O
scruter O
, O
avec O
inquié O
- O
: O
tude O
, O
cette O
butte O
blanche O
qui O
tachait O
la O
colline O
, O
comme O
si O
ses O
flancs O
crayeux O
eussent O
contenu O
quelque O
mysté O
- O
rieux O
danger O
. O
Que O
recélait O
-elle O
qui O
pût O
ainsi O
alarmer O
la O
_ O
jeune O
fille O
? O
Elle O
s' O
étageait O
silencieuse O
, O
inerte O
, O
vide O
de O
_ O
travailleurs O
, O
et O
les O
hautes O
poutres O
qui O
la O
couronnaient O
se O
dressaient O
comme O
les O
bois O
d’ O
un O
échafaud O
. O
L' O
ama O
- O
zone O
poussa O
un O
soupir O
et O
, O
répondant O
plutôt O
à O
sa O
:.. O
préoccupation O
intime O
qu' O
à O
la O
demande O
de O
l' O
étranger O
, O
‘elle O
répéta O
d' O
une O
voix O
étouffée O
: O
tte O
...— O
C' O
est O
la O
Grande B-MISC
Marnière E-MISC
.. O
Puis O
, O
agitant O
la O
Le O
! O
‘tête O
, O
pour O
dissiper O
son O
trouble O
, O
elle O
ajouta O
: O
Voici O
.. O
votre O
chemin O
, O
Monsieur S-PER
| | O
en O
descendant O
tout O
droit} O
vous: O
arriverez O
à O
l' O
entrée O
des O
barrières O
de O
la O
ville O
... O
PRRA S-LOC
LA O
GRANDE S-LOC
MARNIŸRE S-MISC
. O
11 O
— O
Je O
vous O
remercie O
, O
Mademoiselle S-PER
, O
dit O
l' O
étranger O
, O
en O
admirant O
à O
loisir O
sa O
charmante O
compagne O
qui O
maintenant O
lui O
faisait O
face O
. O
Il O
marcha O
un O
peu O
, O
parut O
se O
consulter O
, O
puis O
, O
s’ O
inclinant O
: O
— O
Voulez S-MISC
-vous O
me O
faire O
l' O
honneur O
de O
me O
dire O
à O
qui O
je O
dois O
être O
reconnaissant O
de O
tant O
d' O
obligeance O
? O
La O
jeune O
fille O
laissa O
tomber O
sur O
son O
compagnon O
un O
limpide O
regard O
, O
et O
répondit O
simplement O
: O
— O
Je B-MISC
suis I-MISC
M'! E-MISC
de O
Clairefont S-PER
. O
À O
ce O
nom O
, O
le O
jeune O
homme O
recula O
instinctivement O
, O
une O
rougeur O
monta O
à O
son O
front O
, O
qu' O
il O
détourna O
. O
Éton O
- O
née O
, O
sa O
compagne O
Île S-PER
fixa O
avec O
attention O
et O
, O
comme O
entraînée O
par O
un O
mouvement O
irrésistible O
: O
— O
Et O
vous O
, O
Monsieur S-MISC
, O
dit O
-elle O
, O
qui O
êtes O
-vous O
? O
un O
instant O
, O
puis O
, O
relevant O
la O
tête O
, O
il O
dit O
d’ O
une O
voix O
sourde O
: O
— O
Moi O
, O
je O
suis O
Pascal B-PER
Carvajan E-PER
. O
À O
cette O
réponse O
, O
le O
visage O
de O
M'° B-PER
de I-PER
Clairefont E-PER
prit O
une O
expression O
de O
souveraine O
hauteur O
, O
ses O
yeux O
devinrent O
froids O
et O
durs O
, O
un O
sourire O
de O
dédain O
passa O
sur O
ses O
lèvres O
, O
et O
, O
coupant O
l’ O
air O
de O
sa O
cravache O
, O
comme O
pour O
établir O
, O
entre O
le O
jeune O
homme O
et O
elle O
, O
une O
nette O
et O
infranchissable O
séparation O
, O
elle O
siffià O
son O
chien O
, O
mit O
Son O
cheval O
au O
trot O
et O
s’ O
éloigna O
sans O
tourner O
la O
tête O
. O
Il O
la O
suivit O
du O
regard O
, O
cloué O
à O
sa O
place O
, O
oubliant O
le O
dédain O
de O
la O
jeune O
fille O
pour O
ne O
se O
souvenir O
que O
de O
sa O
beauté O
. O
Elle O
s' O
en O
allait O
fière O
et O
méprisante O
, O
après O
être O
restée O
auprès O
de O
lui O
, O
pendant O
une O
demi-heure O
, O
dans O
une O
sorte O
d' O
intimité O
charmante O
, O
et O
peut-être O
il O
19 O
LES B-MISC
BATAILLES E-MISC
DE O
LA O
VIE S-MISC
. O
ne O
pourrait O
plus O
jamais O
approcher O
d’ O
elle O
. O
Il O
voyait O
à O
_ O
Chaque O
pas O
la O
distance O
|grandir | O
déjà O
il O
ne O
distinguait O
plus O
nettement O
sa O
silhouette O
élégante O
, O
au O
milieu O
de O
. O
la O
poussière O
soulevée O
par O
les O
pas O
du O
cheval O
. O
La B-MISC
traîne E-MISC
de O
la O
longue O
robe O
grise O
et O
le O
voile O
blanc O
du O
chapeau O
. O
flottaient O
, O
le O
lévrier O
gambadait O
sur O
le O
bas O
côté O
de O
la O
. O
route O
. O
Soudain O
, O
au O
tournant O
de O
la O
barrière O
qui O
cou- O
pait O
l' O
entrée O
du O
petit O
bois O
, O
l’ O
amazone O
, O
le O
chien O
, O
tout O
disparut O
, O
et O
le O
chemin O
demeura O
vide O
. O
murmura O
-t-il O
. O
Quand O
elle O
a O
su O
qui O
j' O
étais O
, O
elle O
ne O
m' O
a O
même O
pas O
fait O
l’ O
aumôêne O
du O
regard O
. O
qu' O
elle O
jetterait O
au O
mendiant O
qui O
passe O
. O
Comme O
elle O
ma O
bien O
fait O
comprendre O
que O
je O
n’ O
exislais O
pas O
pour O
elle O
! O
Allons B-MISC
! E-MISC
la O
destinée O
nous O
a O
voulus O
ennemis O
, O
-et O
, O
en O
toutes O
circonstances O
, O
elle O
nous O
place O
en O
face O
les O
uns O
des O
autres O
. O
Clairefont S-LOC
ou O
Carvajan S-LOC
. O
Entre O
nous O
, O
c' O
est O
la O
guerre O
. O
C' O
est O
dommage O
! O
Il O
tira O
sa O
montre O
, O
et O
vit O
qu' O
il O
n' O
était O
encore O
que O
. O
onze O
heures O
. O
Marchant O
lentement O
, O
il O
prit O
pour O
des O
-. O
cendre O
un O
petit O
raidillon O
qui O
courait O
entre-deux O
hor- O
dures O
de O
genêts O
. O
À O
mi-côte O
, O
un O
peu O
encaissé O
dans O
un O
creux O
de O
la O
colline O
, O
ce O
raccourci O
était O
exposé O
en O
plein O
“ O
au O
soleil O
. O
Une O
chaleur O
violente O
, O
absorbée O
par O
les O
_ O
ajones O
tordus O
et O
desséchés O
, O
bourdonnait O
comme O
à O
la O
. O
. O
bouche O
d’ O
une O
fournaise O
. O
Pascal S-PER
chercha O
des: O
yeux O
un O
abri O
. O
À O
la: O
lisière O
d' O
un O
maigre O
bouquet O
de O
bouleaux O
à O
il O
aperçut O
un O
toit O
rouge O
, O
et O
, O
au-dessus O
de O
la O
porte O
, O
la O
. O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
13 O
branche O
de O
houx O
, O
enseigne O
des O
cabarets O
rustiques O
. O
Il O
se O
dirigea O
de O
ce O
côté O
et O
parvint O
, O
après O
avoir O
traversé O
une O
cailloutière O
, O
à O
un O
assez O
mauvais O
chemin O
d’ O
exploi O
- O
tation O
, O
au O
bord O
duquel O
s' O
élevait O
une O
maison O
aux O
murs O
nouvellement O
crépis O
, O
aux O
volets O
peints O
fraîchement O
en O
vert O
. O
Les O
auvents O
étaient O
décorés O
de O
trois O
boules O
en O
pyramide O
et O
de O
deux O
queues O
de O
billard O
croisées O
. O
Au-dessous O
, O
en O
lettres O
jaunes O
: O
Au O
rendez O
-vous O
des O
bons O
enfants O
. O
L' O
allée O
du O
milieu O
servait O
de O
jeu O
de O
quilles O
, O
et O
, O
au O
fond O
, O
se O
dressait O
une O
balançoire O
. O
C' O
était O
là O
que O
le O
dimanche O
, O
pendant O
l' O
été O
, O
la O
popu O
- O
lation O
‘ouvrière O
de O
La B-LOC
Neuville E-LOC
se O
réunissait O
. O
Au O
pre O
- O
mier O
étage O
un O
violon O
et O
un O
piston O
faisaient O
danser O
la O
jeunesse O
, O
et O
, O
par O
les O
fenêtres O
ouvertes O
, O
la O
voix O
enrouée O
de O
l’ O
avertisseur O
retentissait O
, O
au O
milieu O
des O
éclats O
joyeux O
, O
criant O
: O
En B-MISC
place I-MISC
pour I-MISC
la I-MISC
poule I-MISC
! E-MISC
Et O
le O
bruit O
-des O
lourds O
souliers O
Marquant S-LOC
la O
mesure O
roulait O
comme O
un O
tonnerre O
sur O
la O
tête O
des O
consommateurs O
attablés O
au O
rez-de-chaussée O
. O
En O
quelques O
années O
, O
Pourtois S-PER
, O
gros O
homme O
apo- O
plectique O
, O
abruti O
par O
la O
boisson O
, O
mais O
tenu O
en O
bride O
Par O
sa O
femme O
, O
brune O
commère O
à O
la O
main O
leste O
et O
à O
l' O
œil O
vif O
, O
avait O
dunné O
une O
si O
grande O
vogue O
à O
son O
éta O
- O
blissement O
, O
que O
les O
cafetiers O
de O
la O
ville O
se O
plaignaient O
14 O
LES B-MISC
BATAILLES E-MISC
DE O
LA O
VIE S-MISC
. O
ämèrement O
de O
la O
concurrence O
. O
Situé O
hors O
barrière O
, O
|||| O
n' O
avait O
pas O
d' O
octroi O
à O
payer O
, O
et O
vendait O
ses O
redoutables O
- O
liquides O
moins O
cher O
que O
ses O
rivaux O
. O
Et O
puis O
son O
jardin O
offrait O
aux O
buveurs O
l’ O
abri O
verdoyant O
de O
ses O
berceaux O
= O
couverts O
de O
pampres O
et O
de O
liserons O
, O
et O
les O
jeunes O
gens O
de O
la O
société O
ne O
dédaignaient O
point O
d’ O
y O
venir O
déjeuner O
en O
partie O
fine O
. O
Au O
moment O
de O
l' O
assemblée O
, O
Pourtois S-PER
faisait O
dresser O
, O
dans O
une O
prairie O
voisine O
de O
sa O
maison O
, O
une O
tente O
de O
toile O
, O
pouvant O
contenir O
deux O
ou O
trois O
cents O
personnes O
, O
et O
y O
donnait O
un O
bal O
. O
L' O
entrée O
était O
libre O
, O
mais O
les O
consommations O
se O
payaient O
en O
conséquence O
. O
Depuis O
deux O
ans O
, O
des O
influences O
politiques O
avaient O
même O
. O
amené O
la O
municipalité O
de O
La B-LOC
Neuville E-LOC
à O
honorer O
cette O
réunion O
suburbaine O
de O
sa O
présence O
. O
Pourtois S-PER
, O
agent O
_ O
électoral O
à O
ménager O
, O
avait O
tenu O
à O
mettre O
le O
comble O
à O
son O
triomphe O
en O
obtenant O
cette O
consécration O
offi O
- O
: O
. O
‘cielle O
. O
Et O
dans O
l' O
intérêt O
de O
leur O
popularité O
, O
les O
repré O
- O
- O
sentants O
de O
l' O
autorité O
n' O
avaient O
pas O
cru O
devoir O
la O
lui O
refuser O
. O
Du O
reste O
, O
hormis O
pour O
son O
établissement O
, O
il O
était O
sans O
ambition O
, O
On S-MISC
avait O
voulu O
le O
nommer O
conseiller O
municipal O
: O
il O
s’ O
y O
était O
refusé O
. O
On O
citait O
de O
lui O
, O
à O
de O
lieu O
de O
tépuiom O
obligatoire O
, O
laïque O
mais O
nullement O
. O
cette O
occasion O
, O
une O
réponse O
qui O
lui O
avait O
été O
certai O
- O
nement O
soufflée O
par O
sa O
femme O
: O
« O
J' O
ai O
assez O
à O
faire O
‘de O
débiter O
mon O
vin O
, O
je O
n' O
ai O
pas O
le O
temps O
de O
débiter O
dés O
paroles O
. O
Je O
ne O
me O
présenterai O
pas O
, O
mais O
je O
ferai O
. O
passer O
les O
amis O
. O
» O
Et O
il O
les O
avait O
fait O
passer O
, O
comme O
il O
l' O
avait O
dit O
, O
Aussi S-MISC
son O
cabaret O
était O
-il O
devenu O
une O
sortél O
. O
: O
LA O
GRANDE S-LOC
MARNIÈRE. O
145 O
. O
* O
gratuit O
, O
où O
se O
débitaient O
autant O
de O
dangereuses O
pa- O
roles O
que O
de O
liquides O
frelatés O
. O
A O
ce O
jeu O
-là O
le O
gros O
homme O
se O
trouvait O
en O
passe O
de O
faire O
fortune O
. O
Mais O
il O
n' O
en O
devenait O
pas O
plus O
fier O
et O
ne O
dédaignait O
point O
, O
lorsqu' O
un O
charretier O
s’ O
arrêtait O
à O
sa O
porte O
pour O
boire O
un O
petit O
verre O
ou O
une O
chopine O
, O
de O
lui O
tenir O
tête O
, O
surtout O
si O
sa O
femme O
n’ O
était O
pas O
au O
comptoir O
. O
Car O
il O
filait O
doux O
devant O
la O
bourgeoise O
, O
et O
les O
mauvaises O
langues O
affirmaient O
que O
, O
dans O
les O
premiers O
temps O
, O
quand O
il O
s' O
était O
rebiffé O
, O
faisant O
valoir O
ses O
droits O
de O
maître O
, O
elle O
l’ O
avait O
battu O
. O
Pascal S-PER
, O
du O
haut O
de O
la O
côte O
, O
avisant O
le O
cabaret O
, O
allongea O
le O
pas O
, O
comme O
un O
bon O
cheval O
qui O
flaire O
l’ O
eau O
fraîche O
et O
le O
picotin O
de O
la O
halte O
. O
L’ O
enseigne O
seule O
, O
et O
la O
branche O
de O
houx O
, O
un O
peu O
vulgaire O
pour O
un O
cabaret O
qui O
pouvait O
sans O
for O
- O
fanterie O
s' O
intituler O
café O
, O
avaient O
survécu O
. O
La O
colline O
elle-même O
avait O
changé O
d’ O
ispect O
. O
Autre O
- O
fois O
, O
toute O
cette O
pente O
était O
inculte O
, O
et O
la O
lande O
cou- O
vrait O
les O
flancs O
crayeux O
du O
vallon O
jusqu’ O
au O
mur O
du O
parc B-LOC
de I-LOC
Clairefont E-LOC
. O
Il O
avait O
bien O
souvent O
parcouru O
les O
genêts O
au-dessous O
de O
la O
Grande B-LOC
Marnière E-LOC
, O
alors O
inexplorée O
, O
tendant O
des O
lacets O
pour O
prendre O
des O
grives O
au O
mois O
d' O
octobre O
. O
Et O
tout O
ce O
pays O
était O
si O
complètement O
trans O
- O
formé O
qu' O
il O
ne O
retrouvait O
plus O
rien O
de O
ce O
qui O
le O
fai- O
sait O
si O
charmant O
dans O
son O
souvenir O
. O
Il O
le O
voyait O
coupé O
46 O
LES B-MISC
BATAILLES E-MISC
DE O
LA O
VIE S-MISC
. O
‘dé O
routes O
, O
semé O
de O
maisons O
, O
ayant O
perdu O
sa O
sauva O
- O
.- O
gerie O
, O
ouvert O
et O
accessible O
à O
tous O
. O
Il O
fut O
curieux O
de O
D S-MISC
savoir O
si O
l' O
hôte O
serait O
plus O
reconnaissable O
que O
le O
gite O
. O
… O
Et O
, O
poüssant O
la O
porte O
aux O
carreaux O
dépolis O
, O
il O
entra O
. O
: O
. O
Une O
ombre O
fraîche O
régnait O
dans O
la O
salle O
, O
et O
les O
yeux O
. O
du O
jeune O
homme O
, O
habitués O
à O
l' O
éclat O
violent O
du O
jour O
, O
eurent O
de O
la O
peine O
à O
à O
percer O
celte O
obscurité O
. O
Cepen- S-PER
. O
. O
trois O
hommes O
assis O
, O
et O
, O
au O
comptoir O
très O
élevé O
, O
‘très O
vaste O
, O
couvert O
de O
flacons O
rangés O
en O
bon O
ordre O
, O
une O
femme O
sèche O
et O
brune O
, O
au O
visage O
gravé O
de O
petite O
! O
:.vérole O
, O
à O
la O
mâchoire O
carrée O
, O
au O
front O
bombé O
sous O
er. O
des O
cheveux O
plats O
. O
Deux O
des O
irois O
hommes O
jouaient O
: O
aux O
dominos O
, O
et O
, O
très O
actionnés O
à O
leur O
jeu O
, O
n' O
avaient O
.. O
pas O
entendu O
entrer O
Pascal S-MISC
. O
Le O
troisième O
leva O
la O
tête O
“ O
pour O
voir O
si O
la O
dame O
se O
trouvait O
à O
son O
poste O
, O
puis O
, O
tirant O
une O
épaisse O
bouffée O
de O
sa O
pipe O
, O
se O
remit O
à O
suivre O
-lapartie O
. O
… O
G' O
était O
une O
espèce O
de O
poussah O
, O
soufflé O
comme O
un O
. O
. O
refoulés O
par O
la O
graisse O
, O
et O
qui O
n' O
avait O
pas O
un O
poil O
sur O
: O
‘sa O
peau O
luisante O
. O
I! O
était O
vêtu O
d' O
un O
pantalon O
gris O
et O
7 O
présentait O
un O
jeu O
de O
cartes O
déployé O
en O
éventail O
. O
resonnnt O
à O
à O
son O
volume O
lè O
phénoménal O
.Pour O
+ O
€ O
est O
. O
a O
. O
vous O
à O
jouer O
, O
Fleury S-PER
, O
ait O
. O
je O
cafetier O
, O
“ O
VOIX: O
aiguë O
qui O
sinpéfait O
, O
à O
sortant O
des O
sa O
nor O
À O
: O
le O
poitrine O
. O
FR B-ORG
Tes I-ORG
CR E-ORG
" O
+ O
. O
d' O
un O
gilet O
à O
manches O
de O
couleur O
marron O
. O
Aux O
pieds O
: O
À O
il O
“ O
avait O
des O
pantoufles O
en O
tapisserie O
, O
dont O
le O
sujet O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
17 O
Fleury S-PER
, O
greffier O
du O
juge O
de O
paix O
de O
La B-PER
Neuville E-PER
, O
était O
un O
homme O
de O
quarante O
ans O
, O
d’ O
une O
laideur O
malsaine O
et O
répugnante O
. O
Ces S-LOC
bobos O
, O
recouverts O
de O
leur O
taie O
blanche O
, O
faisaient O
sa O
bouche O
plus O
ignoble O
, O
et O
en O
accentuaient O
la O
torsion O
hideuse O
et O
hypocrite O
. O
Ses S-LOC
yeux O
gris O
et O
vitreux O
ne O
montraient O
presque O
pas O
de O
blanc O
, O
et O
leur O
pupille O
avait O
une O
inquiétante O
mobilité O
. O
Ses O
cheveux O
mal O
cou O
- O
pés O
étaient O
pleins O
d' O
épis O
, O
qui O
se O
hérissaient O
dans O
tous O
les O
sens O
, O
achevant O
de O
donner O
à O
sa O
figure O
une O
expres O
- O
sion O
effrayante O
. O
On O
le O
voyait O
toujours O
décemment O
ha O
- O
billé O
de O
noir O
. O
Pour O
l' O
instant O
, O
il O
était O
en O
bras O
de O
che O
- O
mise O
, O
et O
avait O
Ôté S-PER
sa O
cravate O
. O
Son B-MISC
adversaire E-MISC
était O
un O
homme O
d' O
une O
cinquantaine O
d' O
années O
, O
taillé O
en O
force O
, O
très O
rouge O
de O
visage O
, O
et O
le O
poil O
grisonnant O
. O
De O
petites O
boucles O
en O
or O
pendaient O
au O
lobe O
de O
ses O
oreilles O
. O
Une O
paire O
de O
guêtres O
en O
cuir O
fauve O
lui O
montait O
jusqu' O
aux O
genoux O
| | O
il O
était O
vêtu O
d’ O
une O
blouse O
de O
roulier O
brodée O
de O
fil O
blanc O
aux O
épaules O
, O
au O
cou O
et O
aux O
poignets O
. O
Sur O
une O
chaise O
, O
près O
de O
lui O
, O
il O
avait O
posé O
une O
casquette O
de O
drap O
bleu O
à O
oreillettes O
, O
qu' O
il O
portait O
été O
comme O
hiver O
. O
Ses O
mains O
étaient O
presque O
aussi O
épaisses O
que O
longues O
, O
et O
faites O
pour O
assommer O
un O
bœuf O
. O
On O
l’ O
appelait O
le O
père O
Tondeur S-PER
. O
Était O
-ce O
Son O
nom O
véritable O
, O
ou O
un O
sobriquet O
, O
venant O
de O
son O
habituelle O
façon O
de O
traiter O
les O
gens O
avec O
qui O
il O
faisait O
18 O
LES B-MISC
BATAILLES E-MISC
DE O
LA O
VIE S-MISC
. O
des O
affaires O
? O
“ O
Quand O
il O
s’ O
en O
allait O
, O
il O
disait O
toujours O
: O
Entendu O
. O
Ce O
qui O
prouvait O
le O
bon O
accord O
qui O
existait O
entre O
lui O
et O
Carvajan S-PER
. O
Tondeur S-PER
était O
marchand O
de O
bois O
, O
et O
occu O
- O
pait O
deux O
cents O
bûcherons O
, O
d’ O
un O
bout O
de O
l’ O
année O
à O
l’ O
autre O
, O
dans O
les O
coupes O
qu’ O
il O
soumissionnait O
aux O
adju- O
: O
dications O
du O
gouvernement O
ou O
des O
particuliers O
. O
Pascal S-PER
s’ O
assit O
à O
une O
table O
écartée O
. O
De O
temps O
à O
autre O
cependant O
, O
Tondeur S-PER
et O
Fleury S-PER
poussaient O
de O
sourdes O
exclamations O
, O
= O
etlaissaient O
échappèr O
des O
lambeaux O
de O
phrases O
, O
agré O
- O
fr. O
mentées O
de O
plaisanteries O
en O
usage O
parmi O
les O
j O
joueurs O
: O
its O
“ O
Blanc S-MISC
partout O
... O
preuve O
d’ O
innocence O
. O
ee O
Et O
du O
six O
... O
ème O
décimal O
... O
: O
— O
Pour O
le O
coup O
, O
je O
pose O
le O
gros O
. O
“ O
— O
Et B-MISC
domino I-MISC
! E-MISC
Sept O
et O
trois O
dix O
et O
sept O
dix-sept O
. O
qui O
ajoutés O
à O
quatre-vingt-trois O
font O
cent O
. O
Père O
Ton O
- O
_ O
deur O
, O
vous O
avez O
votre O
compte O
... O
Li B-MISC
2 I-MISC
Atil E-MISC
une O
chance O
| | O
ce O
Fleury S-PER
! O
Hn' O
yena O
que O
FE S-LOC
pour O
lui O
. O
or O
En: O
faisons O
-nous O
encore O
une O
? O
| | O
_ O
2 O
Non B-MISC
! E-MISC
' O
il O
faut O
que O
je O
monte O
aux O
coupes O
s O
surveiller O
un O
peu O
le O
travail O
de O
mes O
ouvriers O
... O
: O
Rester O
donc O
! O
Par: O
cette O
“ O
haleur O
-là O
, O
‘vous O
alles O
ï O
mi O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
19 O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
le O
coup O
de O
cent O
... O
c’ O
est O
vous O
qui O
l’ O
attraperez O
si O
je O
reste O
! O
Les O
trois O
hommes O
partirent O
d’ O
un O
gros O
rire O
, O
et O
Fleury S-PER
, O
dans O
l' O
ombre O
de O
la O
salle O
, O
commençait O
à O
remuer O
les O
dominos O
, O
quand O
le O
bruit O
d’ O
une O
voiture O
s’ O
arrêtant O
de O
- O
vant O
l' O
auberge O
attira O
l’ O
attention O
générale O
. O
L’ O
énorme O
Pourtois S-PER
se O
souleva O
même O
sur O
sa O
chaise O
et O
ébaucha O
un O
mouvement O
de O
curiosité O
. O
Mais O
il O
n' O
eut O
pas O
à O
se O
déranger O
: O
la O
porte O
s’ O
ouvrit O
, O
poussée O
par O
une O
main O
vigoureuse O
, O
et O
un O
jeune O
homme O
de O
très O
haute O
taille O
, O
vêtu O
d’ O
un O
costume O
de O
chasse O
en O
velours O
marron O
, O
guêtré O
jusqu' O
aux O
genoux O
, O
le O
visage O
animé O
, O
entra O
brus O
- O
quement O
. O
Tenez O
, O
père O
Pourtois S-PER
, O
allez O
jusqu' O
à O
ma O
charrette O
: O
vous O
y O
trou- O
verez O
.une O
mauvaise O
bête O
, O
qui O
est O
à O
vous O
, O
et O
que O
vous O
avez O
tort O
de O
laisser O
vagabonder O
dans O
nos O
bois O
... O
Pour O
cette O
fois O
, O
je O
vous O
la O
ramène O
... O
Mais O
à O
la O
prochaine O
occasion O
, O
aussi O
vrai O
qu' O
il O
y O
a O
un O
Dieu S-MISC
, O
je O
lui O
casse O
les O
réins O
! O
Du O
reste O
, O
je O
le O
lui O
ai O
dit O
... O
.— O
Comment O
? O
monsieur O
le O
comte O
... O
Comment O
! O
une O
bête O
à O
moi O
? O
interrogea O
le O
cabaretier O
très O
étonné O
, O
en O
Ôtant S-PER
sa O
casquette O
avec O
déférence O
.… O
Une O
bête O
... O
à O
qui O
vous O
avez O
dit O
... O
— O
Eh B-MISC
! E-MISC
allez O
jusqu’ O
à O
la O
voiture O
, O
interrompit O
le O
jeune O
homme O
avec O
impatience O
. O
Alors O
vous O
comprendrez O
... O
Fleury S-PER
, O
d’ O
un O
pied O
leste O
, O
y O
était O
déjà O
. O
Sa O
figure O
sardo- O
nique O
s' O
éclaira O
, O
ses O
petits O
yeux O
pélillèrent O
de O
mali O
- O
cieuse O
gaieté O
, O
sa O
bouche O
se O
fendit O
dans O
un O
éclat O
de O
rire O
, O
4 O
" O
20 O
. O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
: I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE E-MISC
. O
qui O
montra O
ses O
dents O
noires O
comme O
des O
elous O
de O
giro O
- O
‘île O
, O
et O
, O
frappant O
ses O
mains O
l’ O
une O
contre O
l’ O
autre O
: O
— O
Eh S-PER
! O
c’ O
est O
Chassevent S-PER
! O
Les O
quatre O
pattes O
liées O
, O
“ O
ni O
plus O
ni O
moins O
qu’ O
un O
veau O
qu' O
on O
mène O
à O
la O
foirel O
… O
Ah B-MISC
! E-MISC
la O
bonne O
tête O
qu' O
il O
a O
, O
sur O
sa O
paille O
! O
C' O
est O
bon O
- O
pour O
faire O
mürir O
les O
nèfles O
, O
la O
paille O
, O
mon O
vieux O
| | O
mais O
c' O
est O
mauvais O
pour O
coucher O
les O
chrétiens O
! O
Un O
grondement O
de O
loup O
pris O
au O
piège O
partit O
de O
la O
voiture O
, O
et O
, O
se O
raidissant O
sur O
ses O
coudes O
et O
sur O
ses O
genoux O
, O
un O
homme O
vêtu O
d' O
une O
blouse O
rapiécée O
, O
la O
tête O
couverte O
d’ O
un O
foulard O
brun O
et O
rouge O
, O
un O
panta O
- O
lon O
bardé O
de O
cuir O
aux O
jambes O
, O
et O
les O
pieds O
chaussés O
de O
souliers O
de O
roulier O
, O
leva O
, O
au-dessus O
des O
ridelles O
de O
. O
la O
charrette O
| | O
un O
visage O
maigre O
, O
à O
la O
bouche O
sinistre O
, O
aux O
yeux O
obliques O
et O
aux O
cheveux O
grisonnants O
. O
— O
Tu B-MISC
veux I-MISC
descendre E-MISC
, O
vieux O
drôle O
! O
dit O
le O
jeune O
comte O
, O
et O
, O
à O
bout O
de O
bras O
, O
enlévant O
son O
prisonnier O
: O
lant O
, O
sur O
une O
des O
tables O
de O
l’ O
auberge O
. O
“ O
* O
miration O
. O
ainsi O
un O
pauvre O
diable O
? O
: O
Domi B-PER
ren E-PER
‘comme O
un O
paquet O
, O
il O
fit O
deux O
pas O
, O
et O
le O
déposa O
, O
hur O
-. O
. O
- O
— O
Quel O
poignet O
! O
s O
écria O
le O
pére O
Tondeur S-PER
avec O
ad- O
+ O
Mais O
quel O
regrettable O
emploi O
de O
la O
force O
! O
pon O
- O
: O
tifia O
en O
douceur O
Fleury S-PER
, O
dont O
l' O
accès O
de O
gaieté O
avait O
été: O
calmé O
par O
de O
soudaines O
réflexions O
. O
Pourtois S-PER
, O
. O
‘prenez O
donc O
les O
ciseaux O
. O
de O
votre O
femme O
et O
coupez O
ces O
. O
0 O
les O
... O
Oh B-MISC
! E-MISC
monsieur O
- O
Robert S-PER
, O
reprit O
-il O
, O
l' O
air O
câlin O
, O
. O
oi O
ourtois O
. O
de O
ses O
grosses O
mains O
, O
avait O
déjà O
délié O
|Chas- | S-PER
event O
. O
ga O
se O
sentant O
. O
Apres O
sant O
sur O
. O
ses O
. O
pieds O
, O
D O
h O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
21 O
. O
frotta O
les O
épaules O
, O
et O
, O
avisant O
un O
verre O
resté O
plein O
sur O
un O
plateau O
, O
le O
but O
avec O
avidité O
. O
… O
— O
Ga S-PER
lui O
a O
donné O
soif O
, O
au O
mâtin O
! O
dit O
Tondeur S-PER
. O
Mais O
qu' O
est O
-ce O
qu' O
il O
a O
donc O
fait O
, O
monsieur O
le O
comte O
? O
Les S-LOC
collets O
sont O
dans O
ma O
poche O
. O
[ O
tira O
un O
paquet O
de O
fiis O
de O
laiton O
, O
et O
, O
le O
jetant O
au O
visage O
du O
braconnier O
pâle O
et O
muet O
: O
— O
Tiens O
, O
coquin O
, O
voilà O
tes O
instruments O
de O
travail O
... O
Mais O
tu O
sais O
ce O
que O
je O
t' O
ai O
dit O
2 O
... O
Avec O
toi O
plus O
de O
procès-verbaux O
... O
On O
t' O
envoie O
devant O
le O
tribunal O
, O
tu O
attrapes O
huit O
jours O
de O
prison O
, O
pendant O
lesquels O
on O
te O
nourrit O
mieux O
que O
tu O
ne O
l' O
es O
chez O
toi O
! O
Ta B-PER
fille E-PER
est O
obligée O
dete O
payer O
ton O
tabac O
... O
C’ O
est O
tout O
profit O
! O
. O
Ce O
matin O
, O
je O
t' O
ai O
pris O
, O
ficelé O
et O
laissé O
au O
pied O
d' O
un O
arbre O
, O
pendant O
trois O
heures O
... O
C' O
est O
bon O
pour O
cette O
fois O
. O
Mais O
si O
tu O
y O
reviens O
. O
La O
figure O
tannée O
de O
Chassevent S-PER
se O
plissa O
de O
petites O
rides O
, O
qui O
coururent O
sur O
sa O
peau O
, O
comme O
les O
vagues O
légères O
d' O
une O
eau O
effleurée O
par O
le O
vent O
. O
Il O
ne O
leva O
pas O
Ses B-MISC
yeux I-MISC
faux E-MISC
, O
mais O
il O
laissa O
échapper O
un O
sifflement O
nar O
- O
quois O
qui O
fit O
monter O
le O
rouge O
au O
front O
du O
jeune O
comte O
. O
— O
Ah! S-PER
canaille O
!.…. O
dit O
-il O
, O
et O
il O
levait O
déjà O
sa O
main O
. O
puissante O
, O
lorsque O
Fleury S-PER
l’ O
arrêta O
, O
en O
lui O
montrant O
, O
. O
d’ O
un O
coup O
d' O
œil O
, O
Pascal S-PER
assis O
dans O
un O
coin O
obscur O
de O
Ja B-MISC
salle E-MISC
: O
” O
22 O
. O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE E-MISC
. O
:.— O
Monsieur B-PER
Robert E-PER
. O
je O
vous O
en O
prie O
. O
devant O
un O
. O
étranger O
. O
Allons B-MISC
! E-MISC
On O
n’ O
a O
pas O
le O
droit O
d’ O
attenter O
, O
dé O
sa O
propre O
© O
autorité O
, O
à O
la O
liberté O
individuelle O
. O
11 O
ya O
des O
agents O
de O
la O
force O
publique O
... O
pour O
ces O
: O
besognes O
-là O
... O
Ce. O
n' O
est O
pas O
le O
greffier O
du O
juge O
de O
paix O
qui O
parle O
en O
ce O
moment O
... O
c’ O
est O
l' O
homme O
privé O
... O
qui O
, O
vous O
le O
savez O
, O
vous O
est O
tout O
dévoué O
... O
et O
déplore O
des O
. O
violences O
qui O
. O
‘font O
tort O
à O
votre O
caractère O
. O
‘ O
— O
Le O
tort O
que O
je O
me O
fais O
ne O
regarde O
que O
moi O
, O
inter O
- O
J B-MISC
5 E-MISC
rompit O
le O
jeune O
homme O
, O
avec O
un O
ton O
hautain O
. O
Les O
gendarmes O
de O
la O
brigade O
s' O
occupent O
de O
tout O
, O
excepté O
de O
courir O
après O
les O
coquins O
, O
et O
quant O
à O
vous O
, O
Fleury S-PER
, O
vous O
êtes O
un O
brave O
garçon O
, O
mais O
ne O
vous O
rélez O
pas O
- O
de O
mes O
affaires O
. O
2: O
: O
d' O
humilité O
désolée O
. O
Durs S-MISC
quiosité O
.. O
Qu' O
est O
-ce O
qu' O
on O
pourrait O
donc O
bien O
vous O
onnaie O
sur O
I O
table O
: O
DE B-MISC
Tenez E-MISC
, O
Voilà B-MISC
pour I-MISC
votré I-MISC
garçon E-MISC
: O
d’ O
éçurie O
qui O
.a O
it O
gagnant O
la O
porto O
, O
+ O
Est O
-ce O
que O
vous O
partirez O
d' O
ici O
sans O
rien O
prendre O
, O
monsieur O
. O
Robert S-PER
? O
s' O
écria O
Pourtois S-PER
, O
plein O
. O
d’ O
obsé O
- O
- O
: O
Rien O
, O
je O
vous O
remercie O
, O
dit O
le O
jeune O
homme O
. O
H: O
LE S-PER
f6uilla O
dans O
la O
poche O
dé’ O
son O
gilet O
, O
et O
, O
jetant O
une O
pièce O
: O
— O
ne O
faut O
refuser O
le O
loyal O
concours O
de O
personne O
, O
à O
Murmura S-PER
le O
greffier O
, O
en‘ O
baissant O
la O
tête O
avec O
un O
air O
ce O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
: O
23 O
faire O
un O
salut O
, O
il O
monta O
dans O
sa O
voiture O
et O
s' O
éloigna O
au O
grand O
trot O
. O
|||| O
|||| O
À O
peine O
Chassevent S-PER
l’ O
eut O
-il O
vu O
disparaître O
dans O
un O
tourbillon O
de O
poussière O
, O
qu’ O
il O
retrouva O
la O
parole O
. O
Toutes O
les O
invectives O
qui O
lui O
bouillonnaient O
au O
bord O
des O
lèvres O
, O
depuis O
un O
instant O
, O
sortirent O
comme O
un O
torrent O
| | O
il O
fit O
, O
d’ O
un O
coup O
de O
poing O
, O
sauter O
sur O
le O
marbre O
de O
la O
table O
les O
dominos O
abandonnés O
: O
— O
Ah! B-MISC
mauvais I-MISC
chien I-MISC
! E-MISC
hurla O
-t-il O
, O
bavant O
de O
colère O
, O
ah O
! O
grand O
lâche O
! O
ah O
! O
tu O
me O
paieras O
Gal B-PER
Pour E-PER
quel O
- O
ques O
malheureux O
lièvres O
, O
il O
m' O
a O
attaché O
. O
Oui O
, O
comme O
il O
l' O
a O
raconté O
... O
à O
un O
baliveau O
! O
Mais O
il O
m' O
a O
pris O
en O
traître O
, O
vous O
savez O
, O
car O
je O
ne O
le O
crains O
pas O
. O
— O
Ne O
fais O
pas O
le O
malin O
, O
dit O
Tondeur S-PER
: O
il O
t’ O
aplati- O
rait O
d' O
une O
seule O
calotte O
…. O
— O
Oh! S-MISC
malheur O
de O
malheur O
! O
La O
prochaine O
fois O
, O
j' O
irai O
avec O
mon O
fusil O
. O
Et O
aussi O
sûr O
que O
nous O
sommes O
là O
, O
je O
lui O
fais O
son O
affaire O
! O
Allons B-MISC
! E-MISC
allons O
! O
Chassevent O
, O
vous O
n' O
êtes O
pas O
aussi O
rageur O
que O
vous O
voulez O
le O
faire O
croire O
, O
interrompit O
Fleury S-PER
, O
et O
vous O
dites O
des O
bêtises O
dans O
ce O
moment O
-ci O
… O
— O
Jamais O
je O
ne O
lui O
pardonnerai O
ce O
qu' O
il O
m' O
a O
fait O
, O
_ O
reprit O
le O
braconnier O
d’ O
un O
air O
sombre O
... O
Guand S-PER
on O
le O
. O
saura O
, O
tout O
le O
pays O
va O
se O
ficher O
de O
moi O
... O
Ah! O
ces O
gens O
de O
Clairefont S-PER
! O
Quand O
donc O
leur O
aurons O
-nous O
réglé O
leur O
compte O
? O
A O
lança O
un O
horrible O
juron O
et O
, O
jetant O
à O
Fleury S-LOC
un O
regard O
sinistre O
: O
—— O
Oui O
, O
que O
M. B-PER
Carvajan E-PER
se O
charge O
du O
père O
. O
Et O
moi O
je O
me O
charge O
du O
fils O
: O
sr O
. O
24 O
: O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE E-MISC
LA O
VIE S-MISC
. O
À O
cetle O
associätion O
répugnante O
faite O
par O
Chassevent S-PER
, O
à O
ce O
rapprochement O
odieux O
de O
son O
père O
et O
du O
vaga O
- O
bond O
, O
Pascal S-PER
se O
leva O
avec O
violence O
, O
et O
, O
le O
visage O
en O
- O
flammé O
par O
la O
colère O
: O
__.— O
de O
vous O
défends O
, O
misérable O
drôle O
, O
s O
écria O
-til O
, O
de O
prononcer O
le O
nom O
de O
M. B-PER
Carvajan E-PER
… O
u O
— O
Parce O
que O
? O
demanda O
Chassevent S-PER
, O
d' O
un O
ton O
à O
la O
fois O
goguenard O
et O
menaçant O
. O
: O
Ces O
mots O
produisirent O
un O
changement O
immédiat O
dans O
l' O
attitude O
des O
trois O
hommes O
. O
Pourtois S-PER
avança O
‘ O
respectueusement O
une O
chaise O
, O
Fleury S-PER
chiquenauda O
sa O
redingote O
crasseusé O
, O
et O
redressa O
sa O
cravate O
fripée O
, O
Ghassevent S-PER
porta O
la O
main O
au O
foulard O
qui O
lui O
servait O
de O
coiffure O
. O
La O
femme O
Pourtois S-PER
elle-même O
, O
du O
haut O
de O
son O
comptoir O
, O
daigna O
sourire O
entre O
ses O
deux O
tire O
- O
lires O
en O
métal O
blanc O
. O
: O
.. O
— O
Ah O
! O
vous O
êtes O
le O
fils O
à O
M. B-PER
Carvajan E-PER
? O
dit O
le O
bracan: O
s O
nier O
avec O
volubilité O
.. O
C’ O
est O
une O
autre O
affaire O
... O
M. B-PER
Car- E-PER
: O
vajan O
, O
. O
voyez O
-vous O
, O
C’ O
est O
notre O
homme O
, O
et O
il O
n‘ O
y O
a O
pas O
de O
danger O
que O
nous O
cherchions O
à O
le O
contrarier O
... O
Je O
- O
ne O
lui O
ai O
, O
moi O
, O
tant O
seulement O
.jamais O
pris O
un O
lapin O
|||| O
. O
dans O
ses O
bois O
de O
La B-PER
Moncelle E-PER
... O
Et O
pourtantilyena O
, O
“ O
bon O
sang O
! O
que O
e’ O
en O
est O
gris O
! O
M. O
Carvajan S-PER
!.. O
On O
peut O
: O
-dire O
que O
je O
lui O
suis O
dévoué O
. O
S' O
il O
voulait O
avoir O
ma O
fille O
- O
chez O
lui O
comme O
servante O
. O
il O
l' O
aurait O
, O
quoiqu’ O
elle O
soit O
: O
! O
- O
fiérote O
… O
Mais O
elle O
en O
a O
bien O
le O
droit O
: O
elle O
est O
assez O
gentille O
! O
C' O
est O
moi O
qui O
lui O
ai O
distribué O
, O
à O
M. B-LOC
Carva E-LOC
- O
|||| O
jan O
, O
sa O
liste O
aux O
élections O
. O
municipales O
, O
et O
. O
ces O
mes O
- O
sieurs O
savent O
que O
|||| O
le B-MISC
Jour: E-MISC
où O
il O
a O
. O
été O
. O
nommé O
|||| O
maire O
, O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
25 O
. O
je O
me O
suis O
piqué O
le O
nez O
, O
ah O
! O
mais O
à O
fond O
... O
comme O
ça O
se O
doit O
en O
l’ O
honneur O
d’ O
un O
ami O
! O
Ah B-MISC
! E-MISC
je O
l' O
aime O
, O
M. O
Carvajan S-PER
, O
autant O
que O
j' O
abomine O
les O
gens O
d’ O
en O
face O
… O
Mais O
il O
ne O
les O
chérit O
pas O
non O
plus O
. O
et O
c’ O
est O
lui O
qui O
nous O
en O
débarrassera O
… O
T1 S-MISC
montra O
le O
poing O
à O
la O
colline O
sur O
laquelle O
se O
dres O
- O
sait O
, O
entre O
les O
arbres O
, O
le O
château O
de O
Clairefont S-LOC
, O
et O
, O
s’ O
ex- O
citant O
lui-même O
au O
souvenir O
de O
sa O
récente O
aventure O
: O
— O
Ah! S-MISC
brigand O
, O
va O
! O
M' O
attacher O
, O
comme O
un O
cor- O
beau O
crevé O
, O
exposé O
dans O
un O
champ O
au O
bout O
d' O
une O
perche O
! O
Mais O
tu O
me O
le O
paieras O
, O
ou O
que O
ce O
que O
je O
bois O
me O
serve O
de O
poison O
! O
— O
Dites O
donc O
, O
Chassevent S-PER
, O
s’ O
écria O
le O
cabaretier O
mécontent O
, O
faudrait O
nous O
flanquer O
un O
peu O
la O
paix O
avec O
vos O
histoires O
. O
Oh B-MISC
! E-MISC
il O
est O
changé O
depuis O
les O
temps O
! O
Mais O
vous O
aussi O
... O
Et O
vous O
voilà O
-bel O
homme O
, O
da O
’ O
. O
vous O
qui O
étiez O
un O
peu O
maigriot O
, O
soit O
dit O
sans O
vous O
offenser O
… O
— O
Vous O
né O
m' O
offensez O
pas O
, O
répondit O
Pascal S-PER
, O
les O
yeux O
baissés O
, O
et O
comme O
absorhé O
par O
une O
profonde O
méditation O
. O
Tout O
est O
bien O
changé O
, O
en O
effet O
. O
hommes O
et O
choses O
. O
. O
— O
Et O
tout O
changera O
bien O
davantage O
avant O
peu O
, O
dit O
2 O
si O
Et O
4 O
hi O
UE S-ORG
pari O
26 O
LES B-MISC
BATAILLES E-MISC
DE O
LA O
VIE S-MISC
. O
Fleury S-PER
d’ O
une O
voix O
coupante O
.. O
Nous O
avons O
la O
guerre O
ici O
, O
monsieur O
Carvajan S-PER
, O
entre O
votre O
père O
et O
le O
marquis O
de O
. O
Clairefont S-PER
... O
Il O
y O
a O
trente O
ans O
que O
les O
hostilités O
sont O
|||| O
engagées O
, O
et O
nous O
approchons O
du O
dénouement O
. O
Les S-LOC
gens O
d’ O
en O
haut O
sont O
bien O
perdus O
, O
allez O
. O
Ils O
n’ O
ont O
pas O
de O
chance O
d' O
en O
réchapper O
, O
car O
c’ O
est O
votre O
père O
qui O
les O
tient O
. O
Vous O
êtes O
arrivé O
pour O
assister O
à O
la O
victoire O
. O
Soyez O
le O
bienvenu O
, O
monsieur O
Pascal S-MISC
. O
Le O
greffier O
tendit O
au O
jeune O
homme O
une O
main O
cro- O
chue O
comme O
une O
griffe O
, O
que O
celui-ci O
ne O
vit O
pas O
sans O
doute O
, O
car O
il O
la O
laissa O
retomber O
sans O
la O
serrer O
. O
Immobile S-PER
, O
debout O
, O
il O
songeait O
. O
Dans O
son O
souvenir O
la O
récente O
aventure O
repassait O
. O
Il O
voyait O
une O
belle O
jeune O
fille O
à O
cheval O
, O
marchant O
lentement O
sous O
la O
voûte O
fraîche O
des O
arbres O
, O
escortée O
par O
un O
grand O
lévrier O
. O
Un O
inconnu O
. O
sautait O
dans O
le O
chemin O
creux O
devant O
elle O
, O
. O
et O
lui O
demandait O
sa O
route O
. O
Gravement O
, O
avec O
une O
fière O
complaisance O
, O
elle O
lui O
servait O
de O
guide O
. O
Au O
moment O
de O
la O
quitter O
, O
respectueusement O
, O
il O
la O
priait O
de O
lui O
dire O
son O
nom O
, O
et O
c' O
était O
M1 S-PER
de O
Clairefont S-PER
, O
la O
fille O
de O
celui O
que O
l’on O
citait O
comme O
l' O
ennemi O
de O
sonpère O
. O
Ilsemblait O
alors O
à O
Pascal S-PER
qu’ O
une O
ombre O
descendait O
sur O
la O
jeune O
… O
filleet O
qu' O
il O
la O
voyait O
vêtue O
de O
noir O
, O
le O
front O
penché O
sous O
de O
lourds O
ennuis O
, O
son O
beau O
visage O
creusé O
par O
le O
: O
“ O
chagrin O
. O
Elle O
marchait O
en O
silence O
, O
les O
yeux O
rougis O
et O
. O
fixés O
vers O
.la O
terre O
, O
toute O
seule O
, O
comme O
abandonnée O
. O
Le O
chemin O
vert O
ét O
fleuri O
avait O
perdu:sa O
splendeur O
d’ O
été O
. O
L S-LOC
s O
arbres O
dépouillés O
de O
leurs O
feuilles O
frissonnaient O
, O
oirs O
-et O
froids O
, O
sous O
. O
le O
vent O
d' O
hiver O
, O
et O
de O
ce O
tableau O
‘se O
dégageait O
une O
impression O
de O
malheur O
. O
Comment O
se O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
.27 O
trouvait O
-elle O
ainsi O
seule O
? O
Où O
était O
le O
père O
? O
Qu' O
était O
devenu O
le O
frère O
, O
ce O
violent O
et O
rude O
jeune O
homme O
qu' O
il O
n' O
avait O
qu’ O
entrevu O
? O
Comment O
la O
solitude O
morne O
s' O
était O
- O
elle O
faite O
autour O
de O
cette O
adorable O
enfant O
, O
et O
pourquoi O
pleurait O
-elle O
? O
Ainsi O
que O
l' O
avaient O
annoncé O
ces O
misé- O
rables O
qui O
l’ O
entouraient O
, O
le O
vieux O
Carvajan S-PER
était O
-il O
l' O
au O
- O
teur O
de O
ce O
deuil O
et O
de O
cette O
tristesse O
? O
Le O
cœur O
de O
Pascal S-PER
se O
serra O
. O
Il O
se O
demanda O
avec O
trouble O
quel O
intérêt O
soudain O
il O
prenait O
à O
cette O
jeune O
fille O
, O
qu' O
il O
ne O
connaissait O
pas O
la O
veille O
. O
Il O
sentit O
une O
violente O
angoisse O
à O
la O
pensée O
qu' O
elle O
allait O
souffrir O
, O
et O
souffrir O
par O
un O
Carvajan S-PER
. O
ce O
nom O
redouté O
, O
être O
maudit O
par O
elle O
? O
Lorsque O
, O
entraîné O
par O
une O
irrésistible O
sympathie O
, O
il O
aurait O
voulu O
se O
cour O
- O
ber O
à O
ses O
pieds O
, O
protester O
de O
son O
dévouement O
, O
accomplir O
des O
tâches O
surhumaines O
pour O
sefaireremarquer O
et O
pour O
plaire O
, O
il O
se O
découvrait O
irrémédiablement O
voué: O
à O
son O
aversion O
et O
à O
son O
mépris O
. O
- O
Le O
vieux O
marquis B-PER
de I-PER
Clairefont E-PER
, O
l’ O
athlétiqueet O
violent O
Robert S-PER
disparurent O
de O
sa O
mémoire O
: O
il O
n’ O
y O
eut O
plus O
qu' O
elle O
, O
incarnation O
unique O
de O
la O
famille O
, O
elle O
seule O
menacée O
, O
et O
dont O
on O
annonçait O
joyeusement O
la O
ruine O
, O
elle O
, O
victime O
livrée O
à O
tous O
ces O
confédérés O
qui O
célé- O
braient O
leur O
prochaine O
victoire O
, O
et O
le O
félicitaient O
, O
lui O
, O
Pascal S-PER
, O
qui O
déjà O
eût O
voulu O
les O
écraser O
, O
d’ O
être O
arrivé O
pour O
assister O
à O
la O
curée O
. O
|||| O
- O
TI S-ORG
releva O
le O
front O
avec O
le O
sentiment O
qu' O
on O
le O
regar O
- O
dait O
. O
11 O
vit O
en O
effet O
les O
yeux O
de O
ceux O
qui O
l’ O
entouraient O
fixés O
sur O
lui O
avec O
surprise O
. O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE E-MISC
. O
il O
se O
montrait O
absorbé O
, O
muet O
, O
la O
tète O
penchée O
sur O
la O
poi- O
trine O
. O
Il O
passa O
la O
main O
sur O
son O
front O
, O
et O
, O
avide O
de O
savoir O
. O
plus O
complètement O
ce O
qui O
se O
tramait O
contre O
Clairefont: S-PER
— O
Je B-MISC
vous I-MISC
remercie I-MISC
de I-MISC
votre I-MISC
bienvenue E-MISC
, O
dit O
-il O
en O
s’ O
efforçcantde O
montrer O
un O
visage O
souriant O
. O
Mais O
laissez O
- O
moi O
vous O
dire O
que O
j' O
arrive O
d’ O
un O
pays O
où O
les O
intérêts O
qui O
vous O
mettent O
en O
mouvement O
paraîtraient O
bien O
mesquins O
. O
J’ O
ai O
parcouru O
les O
provinces O
les O
plus O
sau O
- O
vages O
de O
l' B-LOC
Amérique E-LOC
, O
j' O
y O
ai.vu O
des O
domaines O
de O
cent O
mille O
hectares O
, O
où O
pâturent O
des O
troupeaux O
innom O
- O
brables O
, O
gardés O
par O
des O
escouades O
de O
bergers O
à O
cheval O
. O
En O
repassant O
au O
bout O
d’ O
un O
an O
dans O
des O
contrées O
que O
j' O
avais O
connues O
désertes O
, O
j' O
y O
ai O
découvert O
des O
villages O
pousséscomme O
par O
enchantement O
, O
j' O
ai O
traversé O
à O
cheval O
des O
montagnes O
où O
l' O
argent O
est O
le O
caillou O
du O
chemin O
, O
j' O
ai O
. O
longé O
des O
lacs O
de O
pétrole O
contenant O
de O
quoi O
éclairer O
fonlé O
des O
champs O
où O
la O
terre O
végétale O
a O
cinq O
mètres O
d' O
épaisseur O
, O
et O
où O
la O
paille O
du O
blé O
est O
haute O
à O
cacher O
un O
homme O
debout O
. O
J' O
ai O
assisté O
à O
la O
marche O
prodi- O
.. O
gieuse O
et O
ininterrompue O
- O
du O
progrès O
, O
transformant O
: O
tout O
an O
monde O
. O
Je B-MISC
reviens E-MISC
, O
au O
. O
bout O
. O
de O
dix O
ans O
d' O
absence O
, O
et O
je O
vous O
trouve O
ici O
occupés O
de O
la O
même O
‘intrigue O
, O
échauffés O
de O
la O
même O
haine O
, O
dévorés O
du O
- O
‘que O
vous O
avez O
du O
temps O
à O
perdre O
. O
J' O
assisterai O
à O
votre O
: O
‘amusette O
, O
puisque O
vous O
:m' O
y O
conviez O
| | O
mais O
je O
suis O
' O
un O
ë O
à O
u O
blasé O
, O
je O
vous O
en O
préviens: O
de O
ne O
vous O
promets O
5.4 O
p O
s O
que O
jy O
. O
pranatn O
de O
Vintérèt S-LOC
. O
FE B-ORG
Re E-ORG
ne O
l' O
Europe S-LOC
entière O
pendant O
dix O
années O
sans O
tarir O
. O
Jai: O
même O
désir O
. O
Allons S-MISC
, O
on O
voit O
que O
tout O
est O
. O
4 O
finilive O
- O
: O
ment O
réglé O
, O
mesuré O
et O
élabli O
, O
dans O
notre: O
France S-LOC
, O
et O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
29 O
Il O
partit O
d’ O
un O
éclat O
de O
rire O
“ O
qui O
sonna O
faux O
à O
l' O
oreille O
de O
Fleury S-PER
. O
Le O
greffier O
conçut O
un O
peu O
d’ O
in- O
quiétude O
. O
11 O
dévisagea O
ce O
fils O
qui O
traitait O
avec O
tant O
de O
dédain O
une O
affaire O
qui O
tenait O
si O
fort O
au O
cœur O
de O
son O
père O
. O
Il O
crut.nécessaire O
de O
lui O
faire O
toucher O
du O
doigt O
le O
fond O
de O
l' O
opération O
, O
pour O
qu' O
il O
en O
parlât O
avec O
moins O
de O
détachement O
: O
|||| O
— O
Jl S-LOC
n' O
est O
pas O
question O
ici O
de O
lacs O
de O
pétrole O
, O
ni O
de O
mines O
d' O
argent O
, O
ni O
même O
de O
terres O
pouvant O
se O
passer O
d' O
engrais O
, O
dit O
-il O
avecune O
aigre O
ironie O
| | O
nous O
ne O
sommes O
pas O
dans O
le O
pays O
des O
prodiges O
, O
mais O
en O
France S-LOC
, O
où O
les O
gains O
considérables O
et O
faciles O
se O
font O
rares O
, O
et O
où O
une O
belle O
spéculation O
mérite O
qu’ O
on O
s’ O
en O
occupe O
et O
qu' O
on O
la O
tire O
de O
longueur O
. O
Or O
, O
il O
s’ O
agit O
de O
la O
Grande B-LOC
Mar- I-LOC
nière E-LOC
, O
et O
cette O
colline O
de O
cent O
hectares O
, O
aride O
, O
couverte O
de O
bruyères O
et O
d' O
herbes O
blanches O
, O
contient O
, O
dans O
son O
sous-sol O
, O
des O
millions O
... O
Exploitée O
par O
le O
marquis B-PER
de I-PER
Clairefont E-PER
, O
ce O
rêveur O
, O
elle O
a O
été O
une O
source O
de O
ruine O
. O
Aux O
mains O
de O
votre O
père O
et O
de O
ceux O
qui O
sont O
avec O
lui O
, O
elle O
sera O
une O
source O
de O
prospérité O
. O
Tout O
le O
pays O
, O
voyez O
-vous O
, O
est O
intéressé O
à O
Ce O
que O
le O
domaine O
de O
Clai S-PER
- O
refont O
change O
de O
maître O
, O
et O
vous O
ne O
serez O
pas O
bien O
mal- O
heureux O
, O
monsieur O
Pascal S-PER
, O
d' O
habiter O
le O
château O
qui O
est O
là-haut O
. O
Si O
délabré O
qu' O
il O
soit O
, O
il O
a O
meilleure O
façon O
que O
la O
petite O
maison O
de O
la O
rue B-LOC
du I-LOC
Marché E-LOC
. O
Machinalemert S-PER
, O
le O
jeune O
home O
se O
dirigea O
vers O
la O
porte O
de O
la O
salle O
, O
l' O
ouvrit O
, O
et O
soudain O
le O
parc O
de O
Clai S-LOC
- O
refont O
, O
s’ O
étageant O
sur O
le O
flanc O
du O
coteau O
, O
jusqu' O
au O
pied O
de O
la O
longue O
terrasse O
qui O
borde O
la O
façade O
du O
château O
, O
s’ O
offrit O
à O
ses O
yeux O
. O
2 O
30 O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE.. E-MISC
et O
silencieux O
. O
Au O
loin O
, O
le O
coucou O
faisait O
entendre O
son O
chantmélancolique O
. O
rêvait O
déjà O
de O
défendre O
. O
Un O
bien O
grand O
espace O
s’ O
éten- O
_dait O
entre O
elle O
et O
lui O
: O
toute O
la O
largeur O
de O
ce O
vallon O
. O
stérile O
, O
qui O
recélaït O
dans O
ses O
flancsles O
trésors O
annoncés O
par O
Fleury S-PER
. O
Mais O
plus O
infranchissable O
encore O
était O
la O
séparation O
tracée O
par O
cette O
fine O
cravache O
, O
qui O
avait O
coupé O
l' O
air O
avec O
un O
sifflement O
, O
quand O
il O
avait O
prononcé O
son O
nom O
, O
Ce O
nom O
redouté O
de O
Carvajan S-LOC
, O
qui O
retentissait O
aux O
oreilles O
inquiètes O
comme O
un O
présage O
de O
ruine O
. O
. O
. O
— O
Beau B-MISC
parc I-MISC
! E-MISC
murmura O
derrière O
lui O
la O
voix O
enrouée O
de O
Chassevent S-PER
... O
Et O
jolie O
habitation O
. O
Ma O
fille O
y O
ira O
- O
vaille O
.… O
Elle O
m' O
en O
parle O
. O
— O
J' O
y O
compte O
deux O
mille O
pieds O
d’ O
arbrés O
à O
abattre O
, O
si O
on O
veut O
jouer O
du O
haut O
bois O
, O
ajouta O
Tondeur S-PER
, O
avec O
une O
grosse O
gaieté O
, O
et O
encore O
sans O
abîmer O
les O
ombra O
- O
ges O
! O
|||| O
. O
— O
Nous O
en O
tâterons O
, O
n O
" O
est O
-ce O
pas O
, O
père O
sournois O
? O
Ce O
sera O
justement O
le O
coup O
!.… O
-.— O
Et O
il O
y O
a O
derrière O
l' O
auberge O
vingt O
arpents O
, O
que O
nous O
savons O
comment O
irriguer O
, O
et O
qui O
feraient O
de O
bien O
jolis O
herbages O
, O
répliqua O
le O
marchand O
de O
bois O
. O
= O
Bah B-MISC
! E-MISC
vivons O
d' O
espoir O
! O
- O
Puis O
, O
tortillant O
autour O
de O
son O
poignet O
la O
lanière O
de O
“ O
cüir O
de O
. O
sa O
trique O
: O
Allons S-MISC
, O
assez O
flâné O
!. O
Au O
revoir O
, O
les O
enfants O
. O
Monsieur B-MISC
Carvajan E-MISC
, O
à O
l' O
avantage O
... O
Lan B-MISC
ei E-MISC
donna O
de O
lourdes O
: O
tapes O
dans O
les: O
mains O
de O
sos O
LA O
GRANDE B-LOC
MARNIÈRE E-LOC
. O
31 O
amis O
, O
tira O
son O
chapeau O
à O
Pascal S-PER
, O
et O
, O
d' O
un O
pas O
pesant O
, O
il O
se O
dirigea O
vers O
le O
plateau O
. O
Le O
jeune O
homme O
le O
suivit O
du O
regard O
, O
pensant O
que O
, O
peut-être O
, O
en O
traversant O
les O
bois O
, O
en O
longeant O
le O
parc O
, O
le O
vieux O
Tondeur S-PER
aurait O
l’ O
occasion O
de O
rencontrer O
la O
charmante O
amazone O
. O
Puis O
, O
ses O
idées O
prenant O
un O
autre O
cours O
, O
il O
songea O
avec O
inquiétude O
que O
les O
habi- O
tants O
de O
Clairefont S-PER
vivaient O
entourés O
d’ O
ennemis O
secrets O
et O
acharnés O
. O
N’ O
avait O
-il O
pas O
, O
quelques O
instants O
aupara O
- O
vant O
, O
entendu O
Fleury S-PER
parler O
familièrement O
au O
comte O
Robert S-PER
? O
Pourtois S-PER
n' O
était O
-il O
pas O
souriant O
et O
obséquieux O
devant O
le O
jeune O
châtelain O
? O
Et O
Tondeur S-LOC
, O
en O
relations O
d’ O
affaires O
continuelles O
avec O
le O
marquis O
, O
ne O
circulait O
-il O
pas O
toute O
l’ O
année O
sur O
le O
domaine O
, O
comptant O
les O
vieux O
hêtres O
et O
les O
grands O
chênes O
, O
et O
mesurant O
d' O
avance O
sa O
part O
de O
la O
conquête O
commune O
? O
Jusqu' O
à O
l' O
horrible O
Chassevent S-PER
, O
dont O
la O
fille O
allait O
en O
journée O
au O
château O
, O
et O
servait O
d’ O
espionne O
à O
la O
bande O
noire O
dont O
Carvajan S-PER
était O
le O
chef O
. O
Ainsi O
, O
d’ O
instants O
en O
instants O
, O
à O
mesure O
que O
les O
agents O
de O
son O
père O
parlaient O
, O
il O
voyait O
tous O
les O
ressorts O
du O
piège O
tendu O
apparaître O
. O
Il O
voulut O
tout O
savoir O
, O
et O
, O
avisant O
Fleury S-PER
qui O
faisait O
des O
grâces O
à O
la O
- O
réfléchie O
et O
silencieuse O
M O
" O
° O
Pourtois S-PER
, O
il O
prit O
la O
résolu O
- O
tion O
de O
pénétrer O
jusqu’ O
au O
fond O
de O
cet O
esprit O
trouble O
. O
Sortant O
de O
sa O
poche O
un O
étui O
à O
cigares O
en O
argent O
, O
il O
l' O
ouvrit O
et O
le O
tendit O
au O
greffier O
. O
.— O
On O
voit O
que O
vous O
revenez O
d' O
Amérique S-LOC
, O
dit O
celui- O
ci O
, O
en O
regardant O
les O
havanes O
avec O
une O
lente O
admiration O
. O
en O
choisit O
un O
, O
en O
mâchonna O
grossièrement O
le O
32 O
. O
LES B-MISC
BATAILLES I-MISC
DE I-MISC
LA I-MISC
VIE E-MISC
. O
bout O
entre O
ses O
dents O
, O
et O
, O
le O
fumant O
à O
grosses O
bouffées O
: O
— O
Si O
vous O
retournez O
à O
la O
Neuville S-LOC
, O
nous O
ferons O
route O
ensemble O
. O
— O
Avec O
plaisir O
. O
Ils O
sortirent O
de O
l' O
auberge O
, O
reconduits O
jusqu’ O
au O
senil O
“ O
par O
le O
colossal O
Pourtois S-PER
. O
Arrivé O
sur O
. O
la O
route O
, O
jetant O
un O
dernier O
regard O
sur O
la O
haute O
terrasse O
où O
il O
lui O
sem O
- O
blait O
voir O
confusément O
passer O
une O
élégante O
prome O
- O
neuse O
, O
Pascal S-PER
prit O
familièrement O
le O
bras O
de O
Fleury S-PER
, O
et O
, O
avec O
l’ O
abandon O
d’ O
un O
homme O
qui O
se O
sent O
en O
confiance O
: O
— O
Maintenant O
que O
nous O
sommes O
seuls O
, O
dit O
-il O
, O
par O
- O
lez-moi O
de O
ces O
Clairefont S-PER
. O
LL O
— O
Oh B-MISC
! E-MISC
mon O
cher O
monsieur O
, O
ils O
s' O
enfoncent O
de O
jour O
en O
jour O
plus O
complètement O
... O
A O
l' O
heure O
qu' O
il O
est O
, O
il O
n' O
y O
à O
plus O
que O
la O
tête O
qui O
passe O
. O
Et O
sous O
- O
peu O
tout O
y O
sera O
. O
Le O
marquis O
est O
un O
vieux O
fou O
qui O
, O
depuis O
vingt-. O
cinq O
ans O
, O
s’ O
est O
donné O
, O
pour O
se O
ruiner O
, O
plus O
de O
mal O
que O
|||| O
bien O
d’ O
autres O
pour O
s' O
enrichir O
... O
Tant O
qu' O
il O
n' O
a O
fait O
qu' O
inventer O
des O
charrues O
à O
double O
soc O
automatique O
, O
avec O
lesquellés O
on O
ne O
pouvait O
pas O
labourer O
, O
et O
des O
_ O
batteuses O
rotatives O
, O
qui O
mettaient O
le O
grain O
en O
marme O
- O
lade O
, O
ça O
a O
encore O
été O
... O
Mais O
il O
s' O
est O
un O
beau O
jour O
: O
fourré O
en O
tête O
de O
fabriquer O
de O
la O
chaux O
hydraulique O
, O
et O
alors O
il O
a O
pratiqué O
des O
sondages O
aux O
quatre O
coins O
: O
de O
. O
son O
domaine O
, O
il O
a O
construit O
une O
usine O
, O
puis O
il O
a O
|||| O
hypothéqué O
ses O
terres O
pour O
subvenir O
aux O
frais O
de O
: O
l’ O
entreprise O
. O
Il O
eût O
mieux O
valu O
pour O
lui O
se O
jeter O
dans O
: O
: O
1e O
puits O
de O
la O
Grande B-LOC
Marnière E-LOC
qui O
a O
cent O
vingt O
mètres O
|||| O
|||| O
de O
profondeur O
!.… O
Le B-MISC
bonhomme E-MISC
était O
fait O
pour O
con-: O
duire: O
cette O
affaire O
-là O
. O
33 O
pois O
... O
Il O
aurait O
fallu O
un O
malin O
pour O
mener O
la O
chose O
à O
bien O
. O
Et O
justement O
ce O
malin O
-là O
avait O
intérêt O
à O
ce O
qu' O
elle O
tournât O
de O
travers O
. O
_L' O
ignoble O
Fleury S-PER
cligna O
ses O
yeux O
louches O
, O
et O
fit O
en O
- O
tendre O
un O
petit O
ricanement O
: O
— O
Monsieur B-PER
Pascal E-PER
, O
votre O
père O
estun O
hommeauquel O
on O
ne O
résiste O
pas O
, O
et O
il O
vaudrait O
mieux O
être O
mal O
avec O
le O
diable O
qu' O
avec O
lui O
... O
Le O
marquis O
sait O
à O
quoi O
s’ O
en O
: O
tenir O
aujourd’hui O
, O
et O
il O
doit O
amèrement O
regretter O
les O
|||| O
noirceurs O
qu’ O
il O
a O
faites O
autrefois O
à O
M. B-PER
Carvajan E-PER
. O
Pascal S-PER
jeta O
à O
son O
compagnon O
