| 
| O 
Chapitre O 
    O 
1 O 
|
| O 
L' O 
HONORABLE B-ORG
DEPUTE B-ORG
BERGMANS O 
PRESENTE B-MISC
CE I-MISC
PAUVRE I-MISC
LAURENT O 
PARIDAEL O 
|
| O 
Hast O 
du O 
die B-ORG
gute I-ORG
Gesellschaft I-ORG
gesehen O 
  O 
? O 
|
| O 
Gute B-ORG
Gesellschaft I-ORG
habe I-ORG
ich I-ORG
gesehen I-ORG
  O 
| | O 
man O 
nennt O 
sie B-ORG
die I-ORG
gute I-ORG
Weil I-ORG
sie I-ORG
zum O 
kleinsten O 
Gedicht B-MISC
keine I-MISC
Gelegenheit I-MISC
gibt I-MISC
. O 
|
| O 
Gœthe B-PER
( O 
Venetianische B-PER
Epigramme I-PER
) O 
|
| O 
Les O 
papiers O 
publics O 
se O 
sont O 
beaucoup O 
occupés O 
d' O 
une O 
affaire O 
mystérieuse O 
  O 
: O 
celle O 
de O 
ce O 
jeune O 
fossoyeur O 
condamné O 
à O 
six O 
mois O 
de O 
prison O 
pour O 
violation O 
de O 
sépulture O 
et O 
emporté O 
depuis O 
par O 
une O 
fièvre O 
cérébrale O 
. O 
Ils O 
ont O 
mis O 
en O 
cause O 
, O 
son O 
nom O 
ayant O 
été O 
mêlé O 
aux O 
débats O 
judiciaires O 
, O 
feu O 
M. O 
  O 
Laurent B-PER
Paridael I-PER
, O 
cousin O 
de O 
Régina B-PER
Dobouziez I-PER
, O 
ma O 
femme O 
, O 
laquelle O 
avait O 
épousé O 
en O 
premières O 
noces O 
M. B-PER
  I-PER
Freddy B-PER
Béjard I-PER
qui O 
périt O 
si O 
misérablement O 
avec O 
la O 
plupart O 
de O 
ses O 
ouvriers O 
dans O 
l' O 
explosion O 
de O 
sa O 
cartoucherie O 
|
| O 
. O 
Notre O 
parent O 
Laurent B-PER
Paridael I-PER
fut O 
aussi O 
relevé O 
pour O 
mort O 
sur O 
le O 
terrain O 
de O 
la O 
catastrophe O 
. O 
Plût O 
à O 
Dieu B-MISC
qu' O 
il O 
n' O 
en O 
eût O 
pas O 
réchappé O 
. O 
Il O 
n' O 
aurait O 
plus O 
traîné O 
alors O 
une O 
vie O 
déclassée O 
, O 
il O 
se O 
serait O 
épargné O 
de O 
mourir O 
plus O 
piteusement O 
encore O 
par O 
un O 
suicide O 
, O 
après O 
force O 
excentricités O 
. O 
Son O 
honorable O 
famille O 
n' O 
eut O 
point O 
subi O 
l' O 
humiliation O 
de O 
voir O 
son O 
nom O 
accolé O 
à O 
celui O 
d' O 
un O 
malfaiteur O 
et O 
sa O 
mémoire O 
exposée O 
aux O 
commentaires O 
d' O 
une O 
presse O 
friande O 
de O 
scandales O 
. O 
|
| O 
Sans O 
doute O 
, O 
il O 
me O 
répugne O 
de O 
remuer O 
ces O 
souvenirs O 
, O 
mais O 
il O 
a O 
circulé O 
tant O 
de O 
racontars O 
sur O 
le O 
caractère O 
et O 
la O 
conduite O 
de O 
notre O 
infortuné O 
parent O 
que O 
j' O 
ai O 
jugé O 
indispensable O 
de O 
rectifier O 
les O 
faits O 
. O 
|
| O 
Ce O 
fut O 
un O 
personnage O 
déconcertant O 
, O 
qui O 
porta O 
un O 
défi O 
aux O 
convenances O 
, O 
mais O 
il O 
s' O 
était O 
fait O 
une O 
idée O 
spéciale O 
de O 
l' O 
humanité O 
et O 
de O 
la O 
nature O 
, O 
et O 
en O 
tenant O 
compte O 
de O 
cette O 
vision O 
particulière O 
, O 
on O 
reconnaîtra O 
qu' O 
il O 
apporta O 
certaine O 
logique O 
dans O 
ses O 
écarts O 
et O 
qu' O 
il O 
concilia O 
ceux O 
- O 
ci O 
avec O 
une O 
générosité O 
chevaleresque O 
ressemblant O 
à O 
une O 
manière O 
d' O 
apostolat O 
. O 
|
| O 
Je O 
l' O 
ai O 
intimement O 
pratiqué O 
, O 
surtout O 
avant O 
mon O 
mariage O 
avec O 
sa O 
cousine O 
M B-PER
me O 
  O 
veuve O 
Béjard B-PER
. O 
Nos O 
bons O 
rapports O 
subsistèrent O 
jusqu' O 
à O 
ce O 
que O 
ses O 
anomalies O 
fussent O 
devenues O 
si O 
flagrantes O 
que O 
sans O 
rompre O 
avec O 
lui O 
, O 
je O 
me O 
vis O 
forcé O 
, O 
par O 
égard O 
pour O 
mon O 
rang O 
et O 
mes O 
relations O 
, O 
de O 
ne O 
plus O 
m' O 
afficher O 
en O 
sa O 
compagnie O 
. O 
|
| O 
De O 
son O 
côté O 
, O 
il O 
me O 
conserva O 
toujours O 
une O 
certaine O 
estime O 
. O 
En O 
mourant O 
, O 
il O 
m' O 
a O 
confié O 
le O 
manuscrit O 
de O 
son O 
journal O 
, O 
une O 
sorte O 
de O 
confession O 
par O 
laquelle O 
il O 
désirait O 
se O 
justifier O 
à O 
mes O 
yeux O 
. O 
|
| O 
La O 
lecture O 
de O 
ces O 
cahiers O 
, O 
jointe O 
à O 
ce O 
que O 
je O 
savais O 
par O 
expérience O 
de O 
la O 
destinée O 
du O 
pauvre O 
garçon O 
, O 
m' O 
a O 
laissé O 
assez O 
perplexe O 
, O 
partagé O 
entre O 
de O 
la O 
commisération O 
et O 
de O 
la O 
répugnance O 
  O 
| | O 
néanmoins O 
, O 
ces O 
confidences O 
, O 
même O 
les O 
plus O 
imprévues O 
, O 
me O 
permettent O 
de O 
conclure O 
à O 
la O 
loyauté O 
et O 
au O 
caractère O 
magnanime O 
du O 
défunt O 
  O 
| | O 
elles O 
révèlent O 
une O 
rare O 
intelligence O 
, O 
de O 
brillantes O 
quoique O 
bizarres O 
facultés O 
, O 
une O 
sensibilité O 
spéciale O 
, O 
de O 
la O 
perversion O 
, O 
mais O 
non O 
de O 
la O 
perversité O 
. O 
Après O 
les O 
avoir O 
lues O 
, O 
tout O 
lecteur O 
de O 
bonne O 
foi O 
partagera O 
ma O 
conviction O 
que O 
Paridael B-PER
fut O 
avant O 
tout O 
un O 
malheureux O 
, O 
à O 
la O 
fois O 
son O 
propre O 
bourreau O 
et O 
sa O 
propre O 
victime O 
. O 
Aussi O 
est O 
-ce O 
pour O 
l' O 
édification O 
des O 
honnêtes O 
gens O 
que O 
je O 
me O 
décide O 
à O 
publier O 
ces O 
feuillets O 
. O 
Ma O 
première O 
intention O 
avait O 
été O 
de O 
les O 
brûler O 
après O 
en O 
avoir O 
pris O 
connaissance O 
, O 
mais O 
, O 
en O 
présence O 
des O 
calomnies O 
dont O 
la O 
mémoire O 
de O 
Paridael B-PER
fut O 
accablée O 
par O 
les O 
gazettes O 
, O 
je O 
me O 
crois O 
un O 
devoir O 
de O 
les O 
produire O 
au O 
grand O 
jour O 
. O 
|
| O 
Je O 
me O 
suis O 
simplement O 
permis O 
de O 
compléter O 
, O 
par O 
ma O 
connaissance O 
du O 
personnage O 
, O 
ce O 
qu' O 
il O 
aura O 
révélé O 
sur O 
lui-même O 
. O 
|
| O 
L' O 
avouerai O 
-je O 
  O 
? O 
En O 
recopiant O 
ces O 
pages O 
, O 
maintes O 
fois O 
troublé O 
plus O 
qu' O 
il O 
n' O 
aurait O 
convenu O 
, O 
j' O 
éprouvais O 
la O 
sensation O 
d' O 
une O 
force O 
vive O 
perdue O 
pour O 
la O 
société O 
et O 
pour O 
la O 
patrie O 
. O 
Malgré O 
leur O 
ton O 
crispé O 
, O 
ces O 
épanchements O 
dégagent O 
un O 
tel O 
charme O 
que O 
, O 
j' O 
en O 
arrivais O 
à O 
douter O 
de O 
mon O 
bon O 
sens O 
. O 
Est O 
-ce O 
lui O 
ou O 
moi O 
qui O 
vois O 
mal O 
  O 
? O 
me O 
demandais O 
-je O 
, O 
tant O 
il O 
règne O 
de O 
conviction O 
dans O 
ces O 
accents O 
, O 
et O 
tant O 
le O 
dévoyé O 
s' O 
interprète O 
avec O 
cohérence O 
. O 
|
| O 
En O 
livrant O 
ces O 
mémoires O 
à O 
la O 
publicité O 
, O 
je O 
me O 
flatte O 
aussi O 
de O 
rendre O 
service O 
aux O 
savants O 
qui O 
s' O 
occupent O 
de O 
nos O 
psychoses O 
et O 
qui O 
nous O 
prémunissent O 
contre O 
les O 
écarts O 
de O 
ce O 
que O 
, O 
dans O 
notre O 
infatuation O 
, O 
nous O 
avons O 
qualifié O 
de O 
génie O 
. O 
Le O 
cas O 
de O 
Paridael B-MISC
me O 
paraît O 
, O 
certes O 
, O 
de O 
nature O 
à O 
intéresser O 
ces O 
spécialistes O 
. O 
Un O 
problème O 
d' O 
un O 
ordre O 
extrêmement O 
actuel O 
se O 
rattache O 
à O 
sa O 
fin O 
comme O 
aussi O 
à O 
la O 
mésaventure O 
de O 
cet O 
obscur O 
manœuvre O 
dont O 
je O 
parlais O 
en O 
commençant O 
. O 
|
| O 
Après O 
ces O 
indispensables O 
prolégomènes O 
, O 
je O 
me O 
reporterai O 
à O 
l' O 
époque O 
où O 
je O 
fis O 
la O 
connaissance O 
de O 
Laurent B-PER
Paridael I-PER
. O 
|
| O 
Ce O 
fut O 
lors O 
d' O 
un O 
dîner O 
sans O 
cérémonie O 
chez O 
M. B-PER
  O 
et O 
Mme B-PER
  I-PER
Dobouziez I-PER
, O 
les O 
grands O 
industriels O 
, O 
fabricants O 
de O 
bougies O 
stéariques O 
, O 
mes O 
futurs O 
beaux O 
- O 
parents O 
. O 
Orphelin O 
depuis O 
deux O 
ans O 
et O 
placé O 
par O 
ses O 
tuteurs O 
, O 
mes O 
amphytrions O 
|
| O 
, O 
dans O 
un O 
collège O 
lointain O 
, O 
le O 
jeune O 
Laurent B-PER
était O 
venu O 
passer O 
ses O 
vacances O 
au O 
pays O 
. O 
|
| O 
Nous O 
nous O 
étions O 
mis O 
à O 
table O 
. O 
M. O 
  O 
Dobouziez B-PER
servait O 
le O 
potage O 
. O 
Les O 
domestiques O 
continuaient O 
à O 
réclamer O 
Laurent B-PER
à O 
cor O 
et O 
à O 
cri O 
, O 
l' O 
un O 
au O 
pied O 
de O 
l' O 
escalier O 
, O 
l' O 
autre O 
à O 
la O 
porte O 
de O 
la O 
rue O 
, O 
un O 
troisième O 
à O 
celle O 
du O 
jardin O 
. O 
Le O 
retardataire O 
accourut O 
enfin O 
essoufflé O 
et O 
tout O 
en O 
nage O 
. O 
C' O 
était O 
un O 
garçon O 
de O 
figure O 
intéressante O 
, O 
très O 
solide O 
pour O 
ses O 
quatorze O 
ans O 
, O 
un O 
large O 
front O 
offusqué O 
par O 
des O 
broussailles O 
de O 
cheveux O 
châtains O 
, O 
de O 
grands O 
yeux O 
caves O 
et O 
cernés O 
, O 
le O 
regard O 
farouche O 
d' O 
une O 
bête O 
traquée O 
, O 
la O 
bouche O 
assez O 
forte O 
plissée O 
par O 
une O 
expression O 
précoce O 
de O 
malaise O 
et O 
d' O 
amertume O 
. O 
Des O 
écorchures O 
aux O 
joues O 
et O 
aux O 
mains O 
, O 
un O 
costume O 
neuf O 
couvert O 
de O 
boue O 
et O 
déjà O 
troué O 
, O 
indiquaient O 
un O 
tempérament O 
de O 
casse-cou O 
et O 
un O 
adepte O 
des O 
exercices O 
violents O 
. O 
|
| O 
En O 
le O 
voyant O 
équipé O 
de O 
cette O 
façon O 
, O 
M. B-PER
  I-PER
Dobouziez I-PER
fronça O 
les O 
sourcils O 
et O 
le O 
foudroya O 
du O 
regard O 
  O 
: O 
|
| O 
— O 
Comme O 
vous O 
voilà O 
fait O 
  O 
! O 
Allons O 
, O 
dépêchez O 
-vous O 
de O 
monter O 
à O 
votre O 
chambre O 
et O 
ne O 
revenez O 
que O 
lorsque O 
vous O 
serez O 
présentable O 
  O 
! O 
|
| O 
Mes O 
hôtes O 
profitèrent O 
de O 
son O 
absence O 
pour O 
me O 
confier O 
les O 
tracas O 
qu' O 
il O 
leur O 
causait O 
. O 
Cet O 
enfant O 
décourageait O 
leurs O 
meilleures O 
intentions O 
. O 
Malgré O 
son O 
intelligence O 
, O 
il O 
faisait O 
le O 
désespoir O 
de O 
ses O 
maîtres O 
. O 
Au O 
lieu O 
de O 
s' O 
appliquer O 
à O 
l' O 
étude O 
des O 
connaissances O 
utiles O 
, O 
il O 
se O 
bourrait O 
la O 
tête O 
de O 
billevesées O 
et O 
de O 
mauvaises O 
lectures O 
  O 
| | O 
il O 
se O 
chamaillait O 
avec O 
ses O 
camarades O 
, O 
fomentait O 
l' O 
insubordination O 
, O 
se O 
démenait O 
comme O 
un O 
diable O 
, O 
commettait O 
incartade O 
sur O 
incartade O 
. O 
|
| O 
Depuis O 
son O 
retour O 
, O 
ses O 
tuteurs O 
en O 
étaient O 
