| 
| O
I B-MISC
|
| I-MISC
A O
PROPOS O
D' O
UN O
ALBUM O
. O
|
| O
Vers O
1811 O
, O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
, O
qui O
se O
trouvait O
alors O
dans O
les O
environs O
de O
la O
vingtième O
année O
, O
absolument O
libre O
et O
seul O
au O
monde O
par O
la O
mort O
déjà O
ancienne O
de O
tous O
ses O
parents O
, O
riche O
d' O
ailleurs O
d' O
une O
de O
ces O
fortunes O
qui O
ne O
sont O
que O
l' O
aisance O
de O
l' O
autre O
côté O
du O
détroit O
, O
mais O
qui O
seraient O
chez O
nous O
l' O
opulence O
dans O
ses O
limites O
les O
plus O
étendues O
, O
ayant O
résolu O
, O
ses O
études O
terminées O
, O
de O
parcourir O
l' O
Europe O
, O
partit O
pour O
la B-LOC
France I-LOC
et O
se O
rendit O
d' O
abord O
à O
Paris B-LOC
. O
|
| O
A O
peine O
arrivé O
dans O
cette O
ville O
, O
autant O
pour O
accomplir O
une O
commission O
dont O
on O
l' O
avait O
chargé O
que O
pour O
se O
mettre O
en O
relations O
avec O
un O
de O
ses O
honorables O
compatriotes O
, O
vieil O
ami O
de O
son O
père O
, O
sir O
Edward O
, O
tel O
était O
son O
prénom O
, O
se O
fit O
conduire O
au O
faubourg O
Saint-Honoré B-LOC
, O
dans O
la O
demeure O
qu' O
y O
occupait O
un O
ancien O
homme O
d' O
État B-LOC
anglais O
, O
lord O
Patrice B-PER
Wellinster I-PER
. O
|
| O
Ayant O
sollicité O
la O
faveur O
d' O
un O
entretien O
, O
il O
fut O
de O
prime O
abord O
introduit O
dans O
un O
petit O
salon O
où O
le O
valet O
, O
|
| O
qui O
lui O
servait O
de O
guide O
, O
le O
pria O
d' O
attendre O
quelques O
minutes O
. O
|
| O
L' O
insulaire O
, O
chez O
lequel O
il O
se O
trouvait O
, O
en O
sa O
qualité O
de O
vieillard O
archi-millionnaire O
, O
de O
plus O
méthodique O
et O
réglé O
, O
s' O
était O
étendu O
dans O
un O
fauteuil O
, O
après O
l' O
absorption O
d' O
une O
copieuse O
tasse O
de O
thé O
, O
recommandant O
à O
ses O
gens O
qu' O
on O
le O
laissât O
dormir O
une O
heure O
. O
|
| O
Or O
son O
sommeil O
ne O
durait O
que O
depuis O
quarante O
- O
cinq O
minutes O
, O
et O
personne O
dans O
l' O
hôtel O
n' O
aurait O
osé O
se O
risquer O
à O
réveiller O
une O
seigneurie O
si O
bien O
endormie O
avant O
l' O
expiration O
du O
délai O
qu' O
elle O
avait O
elle-même O
fixé O
pour O
sa O
sieste O
. O
|
| O
Pour O
n' O
avoir O
point O
la O
fatigue O
, O
ni O
l' O
ennui O
de O
revenir O
, O
le O
jeune O
visiteur O
déclara O
en O
souriant O
qu' O
il O
préférait O
attendre O
et O
, O
dès O
qu' O
il O
fut O
seul O
, O
il O
se O
remit O
à O
feuilleter O
un O
recueil O
qu' O
il O
trouva O
sur O
un O
guéridon O
, O
espérant O
ainsi O
tromper O
le O
temps O
. O
|
| O
Il O
tourna O
et O
retourna O
pendant O
quelques O
instants O
l' O
objet O
élégant O
dans O
ses O
mains O
: O
c' O
était O
une O
simple O
réunion O
d' O
études O
, O
car O
à O
côté O
de O
dessins O
supérieurement O
crayonnés O
, O
on O
en O
trouvait O
la O
reproduction O
naïve O
et O
souvent O
incorrecte O
. O
Il O
était O
évident O
qu' O
un O
maître O
avait O
d' O
abord O
tracé O
son O
modèle O
en O
marge O
, O
puis O
qu' O
un O
élève O
avait O
essayé O
aussi O
habilement O
que O
possible O
de O
le O
copier O
. O
|
| O
L' O
Irlandais B-LOC
, O
– O
sir O
Edward B-PER
Mac I-PER
Allan I-PER
était O
Irlandais B-LOC
, O
– O
malgré O
la O
simplicité O
du O
sujet O
, O
mais O
en O
sa O
qualité O
d' O
artiste O
amateur O
, O
s' O
intéressa O
suffisamment O
à O
ce O
travail O
pour O
prolonger O
son O
examen O
. O
À O
quelques O
traits O
maniérés O
, O
à O
une O
certaine O
afféterie O
des O
contours O
et O
au O
soigné O
des O
ombres O
, O
il O
reconnut O
même O
que O
le O
professeur O
, O
ici O
, O
devait O
être O
une O
femme O
: O
|
| O
– O
– O
Ce O
n' O
est O
pas O
la O
main O
d' O
un O
homme O
qui O
a O
dessiné O
cela O
, O
se O
disait O
-il O
. O
|
| O
Comme O
il O
achevait O
ces O
mots O
, O
se O
les O
adressant O
tout O
bas O
à O
lui-même O
, O
une O
porte O
s' O
ouvrit O
en O
face O
et O
donna O
passage O
à O
une O
grande O
jeune O
fille O
d' O
une O
admirable O
beauté O
: O
|
| O
– B-PER
– I-PER
Pardon I-PER
! I-PER
monsieur O
, O
dit O
-elle O
en O
excellent O
français O
, O
et O
non O
sans O
rougir O
un O
peu O
, O
j' O
ignorais O
qu' O
il O
y O
eût O
quelqu' O
un O
dans O
ce O
salon O
. O
|
| O
– O
– O
C' O
est O
moi O
, O
miss B-ORG
, O
répondit O
en O
anglais O
, O
tout O
en O
fermant O
l' O
album O
, O
le O
jeune O
homme O
enchanté O
de O
cette O
gracieuse O
apparition O
, O
et O
qui O
, O
malgré O
la O
pureté O
du O
français O
parlé O
par O
la O
jeune O
fille O
, O
avait O
reconnu O
à O
l' O
accent O
révélateur O
qu' O
il O
était O
devant O
une O
de O
ses O
compatriotes O
, O
c' O
est O
moi O
, O
miss B-ORG
, O
qui O
vous O
prie O
d' O
agréer O
mes O
excuses O
pour O
la O
surprise O
que O
vous O
a O
sans O
doute O
causée O
ma O
présence O
. O
|
| O
En O
parlant O
, O
le O
jeune O
homme O
ne O
cessait O
de O
tourner O
et O
de O
retourner O
l' O
album O
qu' O
il O
songeait O
d' O
autant O
moins O
à O
remettre O
en O
place O
que O
toutes O
ses O
pensées O
, O
tous O
ses O
regards O
, O
se O
portaient O
avec O
admiration O
sur O
la O
nouvelle O
venue O
. O
|
| O
C' O
était O
, O
nous O
l' O
avons O
dit O
, O
une O
élégante O
personne O
dans O
tout O
l' O
éclat O
de O
la O
jeunesse O
et O
d' O
une O
incomparable O
beauté O
. O
À O
son O
aspect O
, O
Mac B-PER
Allan I-PER
avait O
senti O
s' O
embraser O
toutes O
ces O
flammes O
secrètes O
qui O
couvent O
sans O
cesse O
au O
fond O
des O
cœurs O
de O
vingt O
ans O
. O
|
| O
La O
jeune O
fille O
cependant O
restait O
gênée O
dans O
l' O
embrasure O
de O
la O
porte O
et O
semblait O
même O
vouloir O
quitter O
la O
place O
: O
|
| O
– O
– O
Je O
vous O
supplie O
, O
miss B-ORG
, O
reprit O
l' O
habitant O
de O
la O
verte O
Erinn B-LOC
, O
de O
ne O
prendre O
garde O
à O
ma O
présence O
dans O
ce O
salon O
où O
j' O
attends O
lord O
Wellinster B-PER
. O
|
| O
– O
– O
Ah O
oui O
! O
dit O
avec O
une O
singulière O
intonation O
la O
belle O
enfant O
, O
mylord B-PER
prétend O
dormir O
après O
son O
déjeuner O
, O
et O
son O
sommeil O
est O
assez O
exigent O
pour O
ne O
vouloir O
point O
être O
interrompu O
. O
|
| O
Puis O
, O
se O
décidant O
à O
pénétrer O
dans O
la O
pièce O
, O
après O
cet O
aveu O
qui O
rompait O
la O
glace O
, O
elle O
continua O
: O
|
| O
– O
– O
J' O
ignorais O
trouver O
quelqu' O
un O
dans O
ce O
salon O
, O
mais O
, O
– B-MISC
et I-MISC
elle I-MISC
sourit I-MISC
avec O
une O
malicieuse O
intention O
, O
– B-MISC
j' I-MISC
y I-MISC
venais I-MISC
reprendre O
une O
chose O
qui O
s' O
y O
trouve O
bien O
certainement O
. O
|
| O
Et O
elle O
feignit O
, O
tout O
en O
regardant O
Mac B-PER
Allan I-PER
, O
de O
chercher O
sur O
le O
guéridon O
l' O
album O
qu' O
il O
n' O
avait O
pas O
encore O
cessé O
de O
manipuler O
. O
|
| O
La O
pantomime O
était O
assez O
claire O
, O
assez O
explicative O
pour O
être O
saisie O
facilement O
, O
mais O
l' O
Irlandais B-LOC
, O
tout O
à O
son O
admiration O
, O
ne O
l' O
avait O
pas O
même O
aperçue O
: O
|
| O
– O
– O
J' O
étais O
pourtant O
certaine O
, O
murmura O
la O
demoiselle O
toujours O
souriante O
, O
et O
affectant O
de O
se O
parler O
à O
elle-même O
, O
que O
ce O
recueil O
était O
là O
ce O
matin O
. O
|
| O
Cette O
fois O
l' O
évaporé O
ne O
pouvait O
plus O
se O
dispenser O
de O
comprendre O
: O
|
| O
– B-MISC
– I-MISC
Oh B-MISC
! I-MISC
pardon O
, O
miss B-ORG
, O
s' O
écria O
-t O
-il O
tout O
à O
coup O
, O
voici O
qui O
fait O
l' O
objet O
de O
vos O
recherches O
, O
et O
veuillez O
plaindre O
ma O
maladresse O
sans O
vous O
attarder O
à O
la O
blâmer O
. O
|
| O
– O
– O
C' O
est O
l' O
heure O
où O
miss B-PER
Oratia I-PER
, O
la O
petite-fille O
de O
mylord B-PER
, O
prend O
sa O
leçon O
, O
reprit O
la O
jeune O
maîtresse O
avec O
le O
même O
accent O
singulier O
et O
dur O
qu' O
elle O
avait O
eu O
en O
parlant O
de O
lord O
Wellinster B-PER
, O
et O
je O
vous O
serai O
fort O
obligée O
de O
vouloir O
bien O
me O
rendre O
cet O
album O
sur O
lequel O
elle O
travaille O
sous O
ma O
direction O
. O
|
| O
L' O
occasion O
semblait O
trop O
belle O
de O
retenir O
quelques O
instants O
encore O
la O
charmante O
enfant O
pour O
que O
Mac B-PER
Allan I-PER
la O
laissât O
échapper O
. O
|
| O
– O
– O
Ces O
délicieux O
dessins O
, O
dit O
-il O
, O
ces O
charmants O
modèles O
sont O
donc O
de O
votre O
main O
, O
miss B-ORG
? O
|
| O
– O
– O
Oui O
, O
sir O
, O
répondit O
la O
jeune O
fille O
. O
|
| O
Et O
, O
sur O
un O
ton O
dont O
l' O
amertume O
et O
l' O
orgueil O
contenu O
sont O
impossibles O
à O
rendre O
, O
elle O
ajouta O
: O
|
| O
– O
– O
Ne O
suis O
-je O
pas O
l' O
institutrice O
de O
miss B-PER
Oratia I-PER
? O
|
| O
Cette O
nuance O
n' O
échappa O
pas O
plus O
à O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
que O
|
| O
les O
fois O
précédentes O
. O
|
| O
Mais O
il O
s' O
obstinait O
à O
garder O
l' O
album O
dans O
ses O
mains O
, O
comprenant O
que O
s' O
il O
se O
décidait O
à O
le O
rendre O
c' O
en O
était O
fait O
de O
l' O
entretien O
commencé O
avec O
sa O
charmante O
interlocutrice O
. O
Celle O
- O
ci O
n' O
ayant O
plus O
de O
prétexte O
plausible O
pour O
demeurer O
, O
ne O
manquerait O
point O
de O
se O
retirer O
: O
|
| O
– O
– O
Encore O
un O
mot O
, O
miss B-ORG
, O
dit O
-il O
en O
lui O
tendant O
enfin O
l' O
objet O
qu' O
elle O
convoitait O
du O
coin O
de O
l' O
œil O
et O
qui O
lui O
valait O
un O
aussi O
délicieux O
tête-à-tête O
, O
lord O
Wellinster B-PER
, O
si O
je O
ne O
me O
trompe O
, O
est O
de O
pure O
race O
irlandaise O
... O
|
| O
– O
– O
Oui O
, O
interrompit O
avec O
une O
certaine O
vivacité O
la O
jeune O
fille O
, O
pendant O
qu' O
un O
éclair O
traversait O
sa O
prunelle O
ardente O
, O
il O
est O
de O
pure O
race O
irlandaise O
. O
|
| O
Et O
elle O
ajouta O
sur O
un O
ton O
qui O
souleva O
au O
fond O
du O
cœur O
de O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
tout O
un O
monde O
de O
pensées O
patriotiques O
: O
|
| O
– O
– O
Quoique O
complètement O
rallié O
à O
la O
cause O
de O
l' O
Angleterre B-LOC
. O
|
| O
– O
– O
Et O
vous O
, O
miss B-ORG
, O
continua O
le O
jeune O
homme O
sans O
s' O
expliquer O
l' O
étrangeté O
de O
sa O
demande O
et O
l' O
intérêt O
grandissant O
qu O
' O
il O
attachait O
à O
cet O
entretien O
, O
seriez O
-vous O
la O
compatriote O
de O
mylord B-PER
? O
|
| O
– O
– O
Je O
suis O
en O
effet O
sa O
compatriote O
, O
Irlandaise B-LOC
d' O
un O
des O
comtés O
du O
nord O
, O
de O
la O
paroisse O
de O
Sméthead B-ORG
, O
dont O
mon O
père O
était O
le O
pasteur O
. O
|
| O
Mac B-PER
Allan I-PER
retint O
à O
peine O
un O
cri O
d' O
étonnement O
: O
|
| O
– O
– O
Vous O
êtes O
, O
s' O
écria O
-t O
-il O
, O
la O
fille O
du O
docteur O
O' B-PER
Pearl I-PER
. O
|
| O
– O
– O
Vous O
connaissiez O
mon O
père O
, O
sir O
? O
s' O
écria O
à O
son O
tour O
la O
jeune O
fille O
en O
avançant O
d' O
un O
pas O
vers O
son O
interlocuteur O
. O
|
| O
– O
– O
Et O
vous O
aussi O
, O
Jenny B-MISC
, O
je O
vous O
connais O
, O
dit O
gaiement O
Mac B-PER
Allan I-PER
, O
en O
saisissant O
les O
mains O
de O
la O
belle O
|
| O
Irlandaise B-LOC
, O
pendant O
que O
celle-ci O
, O
dans O
sa O
surprise O
, O
ne O
songeait O
pas O
à O
les O
retirer O
. O
|
| O
Jenny B-PER
fixa O
longuement O
le O
visage O
du O
jeune O
compatriote O
que O
le O
ciel O
plaçait O
sur O
sa O
route O
, O
puis O
comme O
si O
sa O
mémoire O
s' O
éclairait O
tout O
à O
coup O
d' O
une O
lumière O
intense O
et O
inattendue O
: O
|
| O
– O
– O
Et O
moi O
aussi O
, O
dit O
-elle O
à O
son O
tour O
, O
je O
vous O
connais O
maintenant O
; O
vous O
êtes O
sir O
Edward B-PER
Mac I-PER
Allan I-PER
. O
|
| O
I B-LOC
|
| O
L' O
HÔTEL O
WELLINSTER B-MISC
. O
|
| O
Les O
deux O
jeunes O
gens O
se O
connaissaient O
en O
effet O
depuis O
leur O
plus O
tendre O
enfance O
. O
Le O
presbytère O
du O
père O
de O
Jenny B-PER
et O
le O
château O
des O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
étaient O
voisins O
, O
le O
père O
du O
jeune O
homme O
et O
celui O
de O
la O
jeune O
fille O
avaient O
passé O
toute O
leur O
vie O
côte O
à O
côte O
, O
se O
fréquentant O
assidûment O
, O
s' O
aimant O
de O
tout O
leur O
cœur O
. O
|
| O
Edward B-MISC
et I-MISC
Jenny I-MISC
avaient O
ainsi O
grandi O
l' O
un O
près O
de O
l' O
autre O
, O
partageant O
les O
mêmes O
jeux O
et O
persuadés O
qu' O
ils O
ne O
se O
quitteraient O
jamais O
dans O
la O
vie O
. O
Ils O
avaient O
couru O
par O
les O
mêmes O
chemins O
, O
avec O
cette O
innocence O
insouciante O
et O
cette O
amitié O
sans O
calcul O
ni O
réserve O
de O
l' O
enfance O
, O
et O
leur O
première O
douleur O
avait O
été O
celle O
que O
leur O
causa O
leur O
séparation O
. O
|
| O
Le O
père O
de O
Mac B-PER
Allan I-PER
mourut O
en O
effet O
. O
Edward O
avait O
douze O
ans O
au O
moment O
où O
ce O
malheur O
vint O
le O
frapper O
, O
et O
son O
tuteur O
, O
un O
parent O
éloigné O
, O
domicilié O
à O
Dublin B-LOC
, O
l' O
appela O
auprès O
de O
lui O
et O
le O
contraignit O
à O
venir O
. O
|
| O
Jenny B-PER
, O
qui O
touchait O
à O
sa O
huitième O
année O
, O
donna O
les O
marques O
d' O
un O
véritable O
désespoir O
, O
quand O
son O
ami O
lui O
|
| O
confia O
, O
qu' O
obligé O
de O
partir O
, O
ils O
ne O
se O
verraient O
plus O
jamais O
. O
Le O
père O
de O
la O
jeune O
fille O
dut O
intervenir O
sérieusement O
, O
calmer O
d' O
un O
côté O
la O
profonde O
douleur O
de O
son O
enfant O
, O
relever O
de O
l' O
autre O
le O
courage O
d' O
Edward B-PER
. O
Car O
, O
si O
celui-ci O
moins O
ardent O
et O
moins O
expansif O
que O
son O
amie O
ne O
jetait O
pas O
les O
mêmes O
cris O
de O
douleur O
, O
ne O
versait O
pas O
les O
mêmes O
pleurs O
amers O
, O
il O
n' O
en O
était O
pas O
moins O
profondément O
atteint O
par O
le O
coup O
qui O
les O
frappait O
tous O
deux O
. O
|
| O
Les O
adieux O
de O
ces O
enfants O
, O
ainsi O
séparés O
par O
les O
hasards O
cruels O
de O
la O
vie O
furent O
déchirants O
. O
Ils O
se O
promirent O
de O
correspondre O
souvent O
par O
lettres O
, O
et O
pendant O
longtemps O
ils O
se O
tinrent O
parole O
. O
|
| O
Puis O
l' O
âcreté O
de O
leurs O
regrets O
s' O
étant O
un O
peu O
calmée O
, O
leur O
correspondance O
devint O
moins O
régulière O
, O
moins O
suivie O
; O
enfin O
la O
mobilité O
de O
sentiments O
inhérente O
à O
leur O
âge O
, O
de O
nouvelles O
amitiés O
qui O
se O
nouèrent O
autour O
d' O
eux O
, O
les O
exigences O
des O
travaux O
de O
leur O
éducation O
, O
les O
amenèrent O
à O
cesser O
complètement O
de O
s' O
écrire O
. O
|
| O
Mais O
ils O
songeaient O
encore O
et O
souvent O
l' O
un O
à O
l' O
autre O
; O
car O
les O
impressions O
du O
premier O
âge O
ont O
une O
puissance O
telle O
qu' O
elles O
ne O
s' O
effacent O
jamais O
de O
l' O
esprit O
, O
et O
qu' O
à O
la O
moindre O
occasion O
favorable O
on O
est O
fort O
surpris O
de O
les O
retrouver O
avec O
toute O
leur O
vigueur O
d' O
autrefois O
, O
doublée O
de O
ce O
charme O
inexprimable O
que O
donne O
le O
souvenir O
. O
|
| O
Ainsi O
Mac B-PER
Allan I-PER
et O
Jenny B-MISC
, O
en O
se O
retrouvant O
chez O
lord O
Wellinster B-PER
, O
firent O
-ils O
sans O
le O
moindre O
effort O
, O
et O
avec O
une O
délicieuse O
émotion O
un O
retour O
de O
huit O
ans O
en O
arrière O
. O
Ils O
se O
retrouvaient O
jeunes O
gens O
et O
se O
voyaient O
encore O
enfants O
, O
tels O
qu' O
ils O
s' O
étaient O
quittés O
, O
après O
la O
mort O
de O
Mac B-PER
Allan I-PER
, O
le O
père O
. O
|
| O
Un O
instant O
ils O
s' O
oublièrent O
dans O
ces O
ravissants O
souvenirs O
. O
Puis O
le O
sentiment O
de O
leur O
situation O
présente O
|
| O
leur O
revenant O
tout O
à O
coup O
, O
leurs O
mains O
se O
séparèrent O
, O
ils O
s' O
éloignèrent O
l' O
un O
de O
l' O
autre O
en O
rougissant O
, O
sans O
cesser O
de O
se O
sourire O
encore O
. O
|
| O
Sur O
les O
instances O
d' O
Edward B-PER
, O
Jenny B-PER
lui O
raconta O
les O
années O
écoulées O
depuis O
leur O
séparation O
. O
|
| O
Le O
docteur O
O' O
Pearl O
, O
dont O
l' O
instruction O
s' O
étendait O
à O
toutes O
les O
branches O
de O
la O
science O
, O
n' O
avait O
voulu O
confier O
à O
personne O
qu' O
à O
lui-même O
le O
soin O
d' O
élever O
son O
unique O
enfant O
. O
Déjà O
veuf O
, O
se O
sentant O
malade O
, O
sachant O
qu' O
il O
ne O
laisserait O
à O
sa O
fille O
aucune O
fortune O
, O
il O
résolut O
du O
moins O
de O
la O
rendre O
forte O
pour O
la O
lutte O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
instruite O
, O
c' O
est O
- O
à O
- O
dire O
en O
état O
de O
pourvoir O
à O
son O
éducation O
par O
ses O
propres O
ressources O
. O
|
| O
C' O
est O
ainsi O
que O
Jenny B-PER
put O
devenir O
une O
grande O
musicienne O
, O
un O
dessinateur O
habile O
, O
qu' O
elle O
apprit O
le O
français O
, O
l' O
allemand O
, O
l' O
italien O
, O
et O
qu' O
on O
la O
citait O
déjà O
, O
malgré O
son O
extrême O
jeunesse O
, O
pour O
le O
parti O
qu' O
elle O
avait O
retiré O
des O
leçons O
paternelles O
. O
|
| O
A B-LOC
cette O
époque O
, O
la O
maladie O
qui O
minait O
le O
docteur O
s' O
aggrava O
tout O
à O
coup O
; O
en O
quelques O
semaines O
il O
fut O
enlevé O
à O
l' O
amour O
de O
sa O
fille O
, O
non O
sans O
avoir O
eu O
le O
temps O
d' O
assurer O
son O
avenir O
, O
car O
le O
jour O
même O
où O
son O
âme O
allait O
retourner O
au O
foyer O
qui O
l' O
avait O
produite O
, O
une O
lettre O
de O
lord O
Wellinster B-PER
, O
autrefois O
son O
ami O
le O
plus O
intime O
, O
lui O
proposait O
d' O
attacher O
Jenny B-PER
comme O
institutrice O
à O
la O
personne O
de O
sa O
petite-fille O
, O
miss B-PER
Oratia I-PER
, O
alors O
âgée O
de O
sept O
ou O
huit O
ans O
. O
|
| O
Voilà O
pourquoi O
l' O
enfant O
partit O
pour O
la B-LOC
France I-LOC
, O
et O
pourquoi O
depuis O
plus O
d' O
un O
an O
elle O
habitait O
l' O
hôtel O
de O
son O
noble O
protecteur O
. O
|
| O
A B-LOC
partir O
de O
ce O
moment O
aussi O
, O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
, O
qui O
pensait O
, O
au O
début O
de O
ses O
rapports O
avec O
le O
riche O
Anglais B-LOC
, O
ne O
lui O
rendre O
qu' O
une O
de O
ces O
visites O
que O
la O
politesse O
impose O
à O
de O
communes O
relations O
, O
devint O
un O
des O
habitués O
|
| O
les O
plus O
fervents O
de O
l' O
hôtel O
du O
faubourg O
Saint-Honoré B-LOC
. O
|
| O
Lord B-PER
Wellinster I-PER
, O
malgré O
quelques O
travers O
inhérents O
à O
son O
âge O
plus O
qu' O
à O
son O
caractère O
, O
était O
un O
aimable O
vieillard O
et O
il O
se O
plaisait O
beaucoup O
dans O
la O
société O
de O
son O
jeune O
compatriote O
. O
Il O
avait O
appris O
l' O
histoire O
des O
vieilles O
amitiés O
d' O
Edward B-PER
et O
de O
Jenny B-PER
, O
et O
avec O
cette O
liberté O
qu' O
autorisent O
les O
mœurs O
anglaises O
, O
il O
voyait O
, O
sans O
en O
être O
autrement O
préoccupé O
, O
leur O
liaison O
s' O
établir O
sur O
des O
bases O
nouvelles O
. O
|
| O
La O
famille O
de O
lord O
Wellinster B-PER
se O
composait O
d' O
un O
fils O
unique O
que O
nous O
appellerons O
sir O
Patrice B-PER
pour O
le O
distinguer O
de O
son O
père O
. O
C' O
était O
un O
grand O
seigneur O
anglais O
, O
dans O
toute O
l' O
acception O
du O
mot O
, O
plein O
de O
morgue O
et O
de O
roideur O
, O
voyageur O
intrépide O
, O
viveur O
émérite O
et O
même O
débauché O
, O
mais O
plein O
de O
cette O
loyauté O
et O
de O
ce O
courage O
inaltérables O
qui O
distinguent O
à O
un O
si O
haut O
degré O
les O
membres O
des O
grandes O
familles O
d' O
Angleterre B-LOC
. O
|
| O
Resté O
veuf O
de O
très O
bonne O
heure O
, O
il O
venait O
d' O
atteindre O
la O
trentaine O
, O
et O
c' O
était O
de O
son O
enfant O
que O
la O
jeune O
Irlandaise B-LOC
avait O
à O
former O
le O
cœur O
, O
à O
développer O
les O
sentiments O
. O
|
| O
Quand O
Jenny B-PER
fut O
venue O
d' O
Irlande B-LOC
à O
Paris B-LOC
, O
sir O
Patrice B-PER
, O
nouvellement O
arrivé O
d' O
un O
voyage O
en O
Russie B-LOC
, O
se O
préparait O
à O
partir O
pour O
les O
Indes B-LOC
, O
car O
son O
immense O
désir O
des O
aventures O
, O
tenu O
en O
bride O
par O
la O
riche O
alliance O
qu' O
on O
l' O
avait O
à O
peu O
près O
forcé O
à O
contracter O
très O
jeune O
, O
se O
donnait O
un O
libre O
cours O
depuis O
la O
mort O
de O
sa O
femme O
. O
Il O
avait O
fort O
détesté O
celle-ci O
, O
à O
cause O
de O
la O
contrainte O
que O
lui O
imposait O
un O
mariage O
qu' O
il O
n' O
avait O
point O
souhaité O
, O
et O
il O
n' O
aimait O
guère O
mieux O
l' O
enfant O
qui O
en O
était O
issue O
. O
|
| O
Aussi O
laissait O
-il O
lord O
Wellinster B-PER
agir O
comme O
il O
l' O
entendait O
à O
l' O
égard O
d' O
Oratia B-LOC
. O
On O
lui O
parla O
de O
l' O
institutrice O
|
| O
institutrice O
qui O
allait O
prendre O
en O
main O
la O
direction O
de O
son O
cerveau O
, O
il O
la O
vit O
et O
ne O
parut O
plus O
s' O
en O
occuper O
, O
jusqu' O
au O
jour O
, O
au O
moins O
, O
où O
la O
merveilleuse O
beauté O
de O
Jenny B-PER
, O
son O
élégance O
et O
le O
charme O
qu' O
elle O
répandait O
autour O
d' O
elle O
, O
frappèrent O
à O
la O
fois O
sa O
pensée O
et O
ses O
yeux O
du O
même O
effet O
magique O
. O
|
| O
Une O
profonde O
passion O
pour O
la O
jeune O
fille O
se O
glissa O
dans O
son O
cœur O
; O
sous O
divers O
prétextes O
, O
il O
retarda O
son O
départ O
pour O
les O
Indes B-LOC
. O
Lord B-PER
Wellinster I-PER
, O
heureux O
de O
sentir O
son O
fils O
auprès O
de O
lui O
, O
ne O
chercha O
pas O
ailleurs O
que O
dans O
son O
profond O
amour O
filial O
la O
raison O
de O
tant O
d' O
esprit O
casanier O
succédant O
à O
tant O
d' O
humeur O
voyageuse O
. O
|
| O
Que O
se O
passa O
-t O
-il O
entre O
Patrice B-PER
et O
la O
jeune O
Irlandaise B-LOC
? O
Nous O
l' O
apprendrons O
plus O
tard O
, O
sans O
doute O
; O
mais O
après O
avoir O
paru O
renoncer O
complètement O
à O
son O
voyage O
aux O
Indes B-LOC
, O
après O
être O
resté O
pendant O
une O
dizaine O
de O
mois O
le O
modèle O
des O
fils O
et O
l' O
exemple O
des O
pères O
, O
toujours O
près O
du O
vieillard O
et O
de O
la O
jeune O
fille O
, O
les O
entourant O
d' O
affection O
, O
ne O
les O
quittant O
jamais O
, O
surtout O
quand O
la O
jeune O
institutrice O
comptait O
comme O
partie O
intégrale O
du O
cercle O
de O
la O
famille O
, O
il O
fut O
atteint O
de O
nouveau O
de O
sa O
manie O
des O
voyages O
. O
|
| O
Un O
soir O
, O
il O
déclara O
très O
nettement O
à O
son O
père O
que O
son O
départ O
aux O
Indes B-LOC
allait O
s' O
accomplir O
sans O
délai O
. O
|
| O
Il O
s' O
embarquait O
le O
surlendemain O
au B-LOC
Havre I-LOC
, O
gagnait O
Liverpool B-LOC
, O
et O
voguait O
trois O
jours O
après O
de O
cette O
ville O
vers O
Calcutta B-LOC
. O
|
| O
Mac B-PER
Allan I-PER
apprit O
de O
ces O
détails O
tout O
ce O
que O
lord O
Wellinster B-PER
en O
savait O
lui-même O
et O
tout O
ce O
que O
Jenny B-PER
consentit O
à O
lui O
en O
apprendre O
; O
peu O
de O
chose O
en O
réalité O
. O
Son O
amitié O
pour O
la O
jeune O
fille O
s' O
était O
d' O
ailleurs O
rapidement O
et O
profondément O
transformée O
en O
un O
ardent O
amour O
, O
et O
Jenny B-PER
semblait O
, O
sans O
essayer O
de O
s' O
en O
défendre O
, O
près O
de O
glisser O
sur O
la O
même O
pente O
. O
Elle O
avait O
|
| O
même O
, O
au O
milieu O
de O
ses O
demi-confidences O
, O
appris O
à O
son O
compatriote O
qu' O
elle O
ne O
se O
trouvait O
point O
heureuse O
dans O
l' O
hôtel O
de O
son O
vieux O
bienfaiteur O
: O
|
| O
– O
– O
Maintenant O
que O
vous O
voici O
près O
de O
moi O
, O
disait O
-elle O
un O
jour O
à O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
, O
il O
me O
semble O
que O
je O
n' O
ai O
plus O
rien O
à O
souhaiter O
, O
que O
je O
n' O
ai O
point O
quitté O
la O
maison O
de O
mon O
père O
. O
Je O
respire O
et O
j' O
existe O
parce O
que O
je O
sens O
à O
mes O
côtés O
un O
cœur O
qui O
m' O
aime O
, O
une O
volonté O
qui O
saurait O
me O
défendre O
au O
besoin O
. O
|
| O
Et O
un O
éclair O
, O
dont O
la O
signification O
semblait O
inexplicable O
, O
passa O
dans O
les O
yeux O
noirs O
de O
l' O
institutrice O
. O
|
| O
– O
– O
Chère O
Jenny O
! O
répondit O
le O
jeune O
homme O
en O
prenant O
ses O
mains O
dans O
les O
siennes O
, O
est O
-ce O
que O
, O
de O
loin O
ou O
de O
près O
, O
vous O
ne O
pouvez O
pas O
toujours O
compter O
sur O
moi O
, O
sur O
mon O
dévouement O
, O
sur O
mon O
... O
|
| O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
s' O
arrêta O
. O
Cet O
amour O
dont O
il O
allait O
dévoiler O
l' O
étendue O
, O
qu' O
il O
s' O
avouait O
à O
peine O
à O
lui-même O
, O
son O
amie O
d' O
enfance O
le O
comprendrait O
-elle O
? O
Et O
, O
si O
elle O
le O
comprenait O
, O
serait O
-elle O
disposée O
à O
le O
partager O
! O
|
| O
– O
– O
Oui O
, O
Edward B-MISC
, O
reprit O
Jenny B-PER
, O
je O
sais O
combien O
vous O
m' O
êtes O
dévoué O
, O
combien O
vous O
m' O
aimez O
. O
Mais O
vous O
ne O
resterez O
pas O
constamment O
à O
Paris B-LOC
; O
vous O
partirez O
, O
vous O
irez O
où O
vous O
appellent O
aujourd'hui O
vos O
goûts O
et O
votre O
volonté O
, O
où O
vous O
appelleront O
plus O
tard O
vos O
devoirs O
d' O
homme O
et O
l' O
intérêt O
de O
votre O
avenir O
. O
Oh B-MISC
! I-MISC
que O
je O
voudrais O
pouvoir O
ne O
plus O
vous O
quitter O
! O
|
| O
Ces O
paroles O
, O
qui O
pouvaient O
sembler O
à O
la O
fois O
les O
plus O
innocentes O
, O
aussi O
bien O
que O
les O
plus O
audacieuses O
du O
monde O
, O
enflammaient O
, O
en O
l' O
irritant O
, O
l' O
amour O
du O
jeune O
Irlandais B-LOC
: O
|
| O
– O
– O
Dites O
un O
mot O
, O
Jenny B-MISC
, O
répondit O
-il O
en O
cédant O
tout O
à O
coup O
à O
un O
premier O
mouvement O
dont O
il O
ne O
put O
maîtriser O
l' O
impétuosité O
, O
dites O
un O
mot O
et O
nous O
vivrons O
toujours O
, O
toujours O
ensemble O
! O
|
| O
Avec O
un O
charme O
inexprimable O
où O
se O
cachait O
la O
plus O
astucieuse O
des O
habiletés O
, O
la O
jeune O
fille O
regarda O
Mac B-PER
Allan I-PER
, O
en O
souriant O
tristement O
: O
|
| O
– O
– O
Quel O
mot O
voulez O
-vous O
que O
je O
dise O
, O
Edward B-MISC
? I-MISC
murmura O
-t O
-elle O
. O
|
| O
Des O
scènes O
de O
ce O
genre O
se O
renouvelaient O
chaque O
jour O
. O
Mac B-PER
Allan I-PER
sentait O
sa O
passion O
grandir O
et O
graduellement O
envahir O
tout O
son O
être O
; O
il O
était O
d' O
ailleurs O
revenu O
sur O
ses O
premiers O
doutes O
et O
croyait O
s' O
apercevoir O
qu' O
un O
amour O
, O
aussi O
ardent O
que O
le O
sien O
, O
s' O
allumait O
peu O
à O
peu O
dans O
le O
cœur O
de O
la O
jeune O
fille O
. O
|
| O
– O
– O
Est-elle O
à O
même O
d' O
apprécier O
ce O
qui O
se O
passe O
en O
elle O
? O
se O
demandait O
-il O
. O
L' O
ennui O
qu' O
elle O
éprouve O
chez O
lord O
Wellinster B-PER
, O
la O
crainte O
qu' O
elle O
ressent O
de O
me O
voir O
partir O
et O
de O
la O
laisser O
seule O
chez O
ces O
étrangers O
, O
tout O
cela O
ne O
vient O
-il O
de O
sa O
passion O
peut-être O
inconsciente O
pour O
ma O
propre O
personne O
. O
|
| O
Et O
après O
avoir O
réfléchi O
quelques O
instants O
, O
Mac B-PER
Allan I-PER
ajoutait O
en O
lui-même O
: O
|
| O
– O
– O
Après O
tout O
, O
nous O
sommes O
libres O
, O
elle O
et O
moi O
; O
seuls O
au O
monde O
; O
sa O
passion O
repose O
sur O
ma O
foi O
d' O
honnête O
homme O
. O
Qu' O
ai O
-je O
à O
craindre O
pour O
elle O
? O
qu' O
ai O
-je O
à O
craindre O
pour O
moi O
? O
Ne O
serais O
-je O
pas O
insensé O
de O
repousser O
le O
bonheur O
qui O
s' O
offre O
à O
nous O
? O
Je O
veux O
lui O
communiquer O
mes O
sentiments O
, O
l' O
éclairer O
sur O
les O
siens O
. O
Dieu O
nous O
a O
certainement O
créés O
l' O
un O
pour O
l' O
autre O
, O
et O
le O
cri O
de O
mon O
amour O
, O
celui O
de O
ma O
conscience O
, O
se O
trouvent O
unanimes O
à O
me O
tracer O
ma O
conduite O
. O
|
| O
Puis O
, O
comme O
pour O
se O
donner O
un O
nouveau O
courage O
ou O
se O
procurer O
une O
excitation O
nouvelle O
, O
le O
jeune O
et O
amoureux O
irlandais O
se O
répétait O
encore O
: O
|
| O
– O
– O
Son O
père O
et O
le O
mien O
, O
qui O
sont O
réunis O
, O
qui O
nous O
voient O
, O
m' O
approuveraient O
, O
j' O
en O
suis O
certain O
, O
et O
béniraient O
notre O
union O
. O
|
| O
III B-PER
|
| I-PER
L' I-PER
ENLÈVEMENT B-ORG
. O
|
| O
Sur O
la O
pente O
où O
se O
laissait O
glisser O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
, O
il O
était O
évident O
qu' O
il O
devait O
arriver O
au O
but O
final O
et O
fatal O
qu' O
il O
semblait O
rechercher O
dans O
son O
ardeur O
fiévreuse O
. O
|
| O
Au O
milieu O
d' O
une O
scène O
de O
passion O
violente O
, O
où O
les O
trésors O
d' O
amour O
accumulés O
dans O
son O
âme O
débordèrent O
à O
son O
insu O
, O
il O
apprit O
à O
la O
jeune O
fille O
tout O
ce O
qu' O
il O
éprouvait O
pour O
elle O
et O
tout O
ce O
qu' O
il O
espérait O
d' O
elle O
; O
celle-ci O
, O
paraissant O
enfin O
lire O
au O
fond O
de O
sa O
conscience O
avoua O
à O
l' O
heureux O
Irlandais B-LOC
qu' O
elle O
partageait O
non O
seulement O
la O
vivacité O
de O
ses O
sentiments O
, O
mais O
que O
les O
aveux O
, O
exprimés O
par O
sa O
bouche O
remplissaient O
son O
cœur O
de O
la O
joie O
la O
plus O
ardente O
et O
la O
plus O
pure O
. O
|
| O
C' O
était O
une O
demande O
en O
mariage O
précise O
et O
nette O
avec O
acceptation O
bien O
franchement O
exprimée O
. O
|
| O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
, O
selon O
son O
opinion O
, O
largement O
partagée O
par O
le O
monde O
, O
était O
un O
honnête O
homme O
; O
il O
n' O
avait O
aucun O
compte O
à O
rendre O
de O
ses O
actions O
, O
si O
ce O
n' O
est O
à O
lord O
Wellinster B-PER
qui O
lui O
parut O
devoir O
être O
admis O
à O
la O
confidence O
de O
ses O
amours O
et O
de O
ses O
projets O
. O
|
| O
En B-MISC
attendant I-MISC
, O
il O
écrivit O
à O
son O
intendant O
, O
en O
Irlande B-LOC
, O
de O
vouloir O
bien O
réunir O
les O
pièces O
nécessaires O
à O
la O
conclusion O
de O
son O
mariage O
, O
tant O
en O
son O
nom O
qu' O
en O
celui O
de O
sa O
chère O
compatriote O
et O
fiancée O
. O
|
| O
Les O
deux O
jeunes O
gens O
sollicitèrent O
aussi O
, O
pour O
la O
forme O
, O
un O
semblant O
de O
consentement O
auprès O
de O
quelques O
parents O
éloignés O
qui O
, O
n' O
ayant O
point O
à O
le O
refuser O
, O
s' O
empressèrent O
de O
l' O
accorder O
avec O
sollicitude O
. O
|
| O
Tout O
allait O
être O
prêt O
et O
lord O
Wellinster B-PER
prévenu O
, O
quand O
celui-ci O
reçut O
la O
nouvelle O
du O
retour O
de O
son O
fils O
à O
Londres B-LOC
. O
Le O
voyageur O
déclarait O
n' O
avoir O
pu O
dépasser O
le O
cap B-LOC
de I-LOC
Bonne-Espérance I-LOC
, O
à O
la O
pensée O
de O
placer O
de O
nouvelles O
et O
plus O
grandes O
distances O
entre O
son O
père O
, O
sa O
fille O
et O
lui O
. O
Arrivé O
de O
la O
veille O
il O
s' O
empressait O
de O
le O
prévenir O
, O
ne O
voulant O
point O
le O
surprendre O
inopinément O
dans O
une O
dizaine O
de O
jours O
. O
|
| O
Lord B-PER
Wellinster I-PER
reçut O
cette O
lettre O
à O
table O
où O
par O
hasard O
Mac B-PER
Allan I-PER
se O
trouvait O
convié O
, O
ainsi O
que O
miss B-PER
Oratia I-PER
. O
Jenny B-PER
versait O
le O
thé O
, O
suivant O
le O
désir O
du O
vieillard O
qui O
la O
laissait O
volontiers O
s' O
acquitter O
de O
cette O
délicate O
fonction O
: O
|
| O
– B-MISC
– I-MISC
Bonnes I-MISC
nouvelles I-MISC
! I-MISC
mes O
amis O
, O
s' O
écria O
le O
noble O
lord O
après O
avoir O
déchiffré O
la O
missive O
de O
son O
rejeton O
. O
|
| O
Et O
se O
penchant O
vers O
sa O
petite-fille O
, O
au O
front O
de O
laquelle O
il O
mit O
un O
joyeux O
baiser O
: O
|
| O
– O
– O
C' O
est O
votre O
père O
qui O
revient O
, O
mon O
enfant O
. O
Il O
n' O
a O
pu O
se O
résoudre O
à O
une O
séparation O
aussi O
longue O
que O
celle O
qu' O
il O
avait O
fixée O
d' O
abord O
et O
dans O
une O
semaine O
au O
plus O
tard O
nous O
le O
reverrons O
ici O
. O
|
| O
Miss B-MISC
Oratia I-MISC
, O
une O
charmante O
enfant O
, O
se O
mit O
à O
battre O
ses O
petites O
mains O
l' O
une O
contre O
l' O
autre O
. O
|
| O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
, O
de O
son O
côté O
, O
apprit O
cette O
nouvelle O
avec O
une O
politesse O
assez O
voisine O
de O
l' O
indifférence O
, O
car O
elle O
ne O
pouvait O
exercer O
aucune O
influence O
apparente O
sur O
sa O
vie O
. O
Mais O
, O
devant O
la O
joie O
du O
grand-père O
et O
celle O
de O
l' O
enfant O
, O
il O
crut O
devoir O
les O
féliciter O
du O
bonheur O
qui O
s' O
extasiait O
sur O
leur O
visage O
, O
sans O
cesser O
toutefois O
de O
tremper O
philosophiquement O
une O
tartine O
de O
pain O
beurré O
dans O
sa O
tasse O
de O
thé O
. O
|
| O
Pour O
Jenny B-MISC
, O
placée O
derrière O
les O
deux O
hommes O
, O
elle O
dut O
à O
cette O
circonstance O
de O
pouvoir O
cacher O
le O
brusque O
mouvement O
dont O
elle O
fut O
remuée O
, O
lors O
de O
l' O
annonce O
du O
|
| O
retour O
de O
sir O
Patrice B-PER
, O
ainsi O
que O
la O
soudaine O
pâleur O
qui O
gagna O
ses O
joues O
. O
|
| O
Un O
instant O
elle O
ferma O
les O
yeux O
, O
puis O
, O
sentant O
ses O
jambes O
se O
dérober O
sous O
elle O
, O
elle O
fut O
obligée O
de O
s' O
appuyer O
au O
fauteuil O
du O
vieillard O
. O
|
| O
Celui O
- O
ci O
devina O
plutôt O
qu' O
il O
ne O
sentit O
ce O
mouvement O
et O
se O
retourna O
; O
la O
jeune O
fille O
avait O
déjà O
repris O
son O
empire O
sur O
elle-même O
, O
et O
quand O
Mac B-PER
Allan I-PER
, O
imitant O
son O
hôte O
, O
porta O
les O
yeux O
du O
côté O
de O
Jenny B-LOC
, O
il O
trouva O
des O
traits O
encore O
déplacés O
, O
mais O
souriant O
déjà O
, O
et O
un O
regard O
plein O
d' O
éloquentes O
et O
suaves O
caresses O
. O
|
| O
Néanmoins O
la O
secousse O
avait O
été O
assez O
forte O
pour O
n' O
avoir O
point O
complètement O
échappé O
à O
lord O
Wellinster B-PER
: O
|
| O
– O
– O
Ne O
vous O
fatiguez O
pas O
ainsi O
, O
miss B-PER
Jenny I-PER
, O
lui O
dit O
le O
bon O
vieillard O
. O
Pourquoi O
rester O
debout O
et O
ne O
pas O
prendre O
place O
à O
côté O
de O
votre O
élève O
? O
|
| O
– O
– O
Venez O
, O
miss B-ORG
, O
appuya O
la O
jeune O
fille O
très O
affectionnée O
à O
sa O
belle O
institutrice O
. O
|
| O
Malgré O
tout O
son O
courage O
, O
malgré O
l' O
empire O
qu' O
elle O
paraissait O
posséder O
sur O
elle-même O
, O
Jenny B-PER
accepta O
le O
secours O
qu' O
on O
lui O
offrait O
. O
Elle O
s' O
assit O
, O
se O
versa O
une O
tasse O
de O
thé O
, O
en O
avala O
quelques O
gorgées O
et O
se O
retrouva O
plus O
vaillante O
et O
plus O
fraîche O
que O
naguère O
. O
|
| O
Mais O
à O
partir O
de O
ce O
moment O
, O
son O
impatience O
de O
quitter O
l' O
hôtel O
se O
manifesta O
chaque O
jour O
sous O
une O
forme O
qui O
variait O
de O
l' O
agitation O
jusqu' O
à O
la O
terreur O
. O
N' O
osant O
pas O
insister O
au O
delà O
de O
certaines O
limites O
auprès O
de O
son O
fiancé O
, O
elle O
employait O
des O
moyens O
détournés O
pour O
engager O
celui-ci O
à O
ne O
plus O
différer O
son O
départ O
, O
à O
prendre O
ou O
à O
lui O
laisser O
prendre O
un O
parti O
décisif O
. O
|
| O
L' O
Irlandais B-LOC
, O
dominé O
par O
son O
amour O
, O
attendant O
loyalement O
cependant O
, O
et O
patiemment O
aussi O
, O
la O
conclusion O
désormais O
inévitable O
de O
son O
mariage O
, O
ne O
comprenait O
rien O
au O
sentiment O
d' O
inquiétude O
, O
à O
la O
hâte O
fébrile O
que O
|
| O
témoignait O
Jenny B-PER
et O
dont O
il O
lui O
fallait O
bien O
parfois O
s' O
apercevoir O
. O
|
| O
Quoique O
vivement O
contrarié O
de O
perdre O
Jenny B-PER
, O
de O
la O
voir O
abandonner O
l' O
œuvre O
qu' O
elle O
avait O
parfaitement O
commencée O
, O
de O
l' O
éducation O
de O
miss B-PER
Oratia I-PER
, O
l' O
excellent O
Wellinster B-MISC
, O
mis O
au O
courant O
des O
projets O
des O
deux O
amoureux O
en O
avait O
approuvé O
complètement O
et O
de O
la O
façon O
la O
plus O
gracieuse O
les O
jolis O
rêves O
dorés O
. O
|
| O
– O
– O
Dans O
quelques O
jours O
, O
leur O
disait O
-il O
le O
surlendemain O
, O
sir O
Patrice B-PER
sera O
de O
retour O
. O
Jenny B-PER
pourra O
quitter O
son O
élève O
et O
la O
laisser O
à O
la O
garde O
de O
son O
père O
et O
de O
son O
aïeul O
, O
qui O
verront O
de O
se O
pourvoir O
ailleurs O
d' O
une O
autre O
institutrice O
. O
|
| O
Et O
comme O
le O
digne O
homme O
professait O
la O
plus O
grande O
estime O
pour O
le O
savoir O
et O
l' O
habileté O
de O
l' O
Irlandaise B-LOC
, O
il O
ajouta O
: O
|
| O
– O
– O
Nous O
aurons O
de O
la O
peine O
à O
vous O
remplacer O
Jenny B-MISC
, O
mais O
la O
certitude O
de O
votre O
bonheur O
nous O
sera O
une O
consolation O
bien O
douce O
. O
|
| O
Jenny B-PER
écoutait O
ces O
consolations O
bienveillantes O
avec O
une O
impatience O
contenue O
. O
Elle O
comptait O
les O
jours O
avec O
une O
ardeur O
fiévreuse O
, O
parlait O
sans O
cesse O
des O
courriers O
d' O
Irlande B-LOC
qui O
n' O
arrivaient O
pas O
, O
et O
quand O
il O
devint O
évident O
pour O
elle O
que O
les O
formalités O
exigées O
par O
la O
loi O
française O
ne O
pourraient O
être O
remplies O
avant O
le O
retour O
de O
sir O
Patrice B-PER
, O
elle O
éprouva O
comme O
un O
violent O
accès O
de O
désespoir O
. O
|
| O
Dès O
lors O
son O
parti O
fut O
arrêté O
. O
|
| O
Elle O
prit O
la O
résolution O
de O
brusquer O
le O
dénouement O
que O
Mac B-PER
Allan I-PER
semblait O
attendre O
avec O
tant O
de O
calme O
et O
de O
patient O
amour O
. O
Obéissant O
à O
des O
raisons O
qu' O
elle O
connaissait O
seule O
et O
qui O
seront O
révélées O
au O
lecteur O
quand O
il O
en O
sera O
temps O
, O
elle O
s' O
enfuit O
un O
soir O
de O
chez O
son O
pro O
tecteur O
. O
|
| O
En O
rentrant O
chez O
lui O
, O
dans O
un O
petit O
appartement O
meublé O
qu' O
il O
occupait O
vers O
le O
milieu O
de O
la O
rue B-LOC
de I-LOC
Provence I-LOC
, O
Mac B-PER
Allan I-PER
trouva O
la O
jeune O
fille O
installée O
chez O
lui O
, O
pleurant O
, O
la O
figure O
cachée O
dans O
les O
mains O
. O
|
| O
– O
– O
Vous O
! O
s' O
écria O
l' O
Irlandais B-LOC
voyant O
Jenny B-PER
assise O
sur O
un O
canapé O
, O
vous O
Jenny B-MISC
? O
Vous O
ici O
, O
et O
à O
cette O
heure O
? O
|
| O
– O
– O
Oui O
, O
Edward B-MISC
, O
répondit O
la O
jeune O
fille O
en O
montrant O
son O
visage O
baigné O
de O
larmes O
, O
Est B-LOC
-ce O
que O
vous O
refuseriez O
à O
votre O
amie O
un O
asile O
qui O
soit O
pour O
elle O
un O
refuge O
? O
|
| O
– O
– O
Vous O
refuser O
asile O
! O
reprit O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
sur O
un O
ton O
qui O
ne O
laissait O
aucun O
doute O
à O
propos O
des O
sentiments O
qu' O
il O
éprouvait O
, O
vous O
êtes O
la O
maîtresse O
ici O
, O
comme O
vous O
l' O
êtes O
de O
moi O
- O
même O
. O
|
| O
Au O
ton O
dont O
ces O
paroles O
furent O
prononcées O
, O
la O
jeune O
fille O
, O
quel O
que O
fut O
son O
projet O
, O
comprit O
qu' O
elle O
était O
sûre O
de O
remporter O
la O
victoire O
: O
|
| O
– O
– O
Je O
vous O
ai O
dit O
cent O
fois O
, O
Edward B-MISC
, O
combien O
la O
vie O
que O
je O
mène O
à O
l' O
hôtel O
Wellinster B-MISC
m' O
était O
lourde O
et O
pénible O
. O
Aujourd'hui O
le O
fardeau O
a O
dépassé O
mes O
forces O
, O
je O
l' O
ai O
quitté O
pour O
toujours O
, O
et O
n' O
ayant O
à O
Paris B-LOC
qu' O
un O
seul O
ami O
, O
je O
me O
suis O
réfugiée O
chez O
lui O
. O
Ai O
-je O
bien O
, O
ai O
-je O
mal O
fait O
? O
|
| O
Aveuglé B-PER
par O
sa O
passion O
, O
Mac B-PER
Allan I-PER
ne O
comprit O
pas O
tout O
ce O
qu' O
il O
y O
avait O
d' O
étrange O
dans O
la O
conduite O
de O
la O
jeune O
fille O
; O
il O
ne O
vit O
que O
la O
douleur O
dont O
témoignait O
son O
attitude O
. O
|
| O
– O
– O
Vous O
ne O
pouvez O
mal O
agir O
, O
Jenny B-PER
, O
répondit O
-il O
. O
Aussi O
bien O
, O
dans O
les O
termes O
où O
nous O
sommes O
, O
quel O
défenseur O
plus O
zélé O
trouveriez O
-vous O
? O
Ce O
logis O
est O
le O
vôtre O
, O
usez O
-en O
à O
votre O
fantaisie O
. O
|
| O
La O
situation O
ne O
laissait O
pourtant O
pas O
que O
d' O
être O
assez O
embarrassante O
. O
Mac B-PER
Allan I-PER
était O
logé O
comme O
le O
sont O
les O
jeunes O
gens O
de O
passage O
à O
Paris B-LOC
; O
de O
plus O
il O
avait O
à O
|
| O
lutter O
contre O
l' O
ardeur O
de O
son O
amour O
, O
que O
la O
démarche O
pleine O
de O
confiance O
de O
Jenny B-PER
et O
la O
douleur O
qu' O
elle O
semblait O
ressentir O
venaient O
d' O
accroître O
jusqu' O
aux O
plus O
extrêmes O
limites O
. O
|
| O
Quelques O
jours O
après O
, O
sir O
Patrice B-PER
Wellinster I-PER
arrivait O
de O
Londres B-LOC
et O
se O
rendait O
d' O
abord O
chez O
son O
père O
. O
|
| O
Les O
premiers O
moments O
d' O
effusion O
passés O
, O
le O
jeune O
homme O
demanda O
sa O
fille O
; O
on O
la O
lui O
amena O
, O
et O
comme O
malgré O
les O
caresses O
qu' O
elle O
lui O
prodiguait O
, O
sir O
Patrice B-PER
s' O
aperçut O
que O
miss B-PER
Oratia I-PER
avait O
dans O
les O
traits O
quelque O
chose O
de O
triste O
et O
de O
contraint O
, O
il O
s' O
enquit O
de O
la O
cause O
: O
|
| O
– B-MISC
– I-MISC
Ah O
! O
vous O
ne O
savez O
pas O
la O
nouvelle O
, O
lui O
dit O
lord O
Wellinster B-PER
; O
Oratia B-PER
est O
triste O
parce O
que O
son O
institutrice O
, O
miss B-PER
Jenny I-PER
, O
nous O
a O
subitement O
abandonnés O
. O
|
| O
– O
– O
Miss B-ORG
Jenny I-ORG
vous O
a O
quittés O
! O
s' O
écria O
le O
nouvean O
venu O
dont O
la O
voix O
s' O
altéra O
sensiblement O
, O
tandis O
qu' O
il O
essayait O
en O
vain O
de O
cacher O
une O
douloureuse O
surprise O
. O
|
| O
– O
– O
Oui O
, O
reprit O
le O
vieillard O
se O
trompant O
à O
l' O
expression O
du O
visage O
de O
son O
fils O
, O
et O
je O
comprends O
tout O
l' O
ennui O
que O
vous O
cause O
, O
pour O
votre O
chère O
petite O
, O
cette O
nouvelle O
inattendue O
. O
Quand O
nous O
serons O
seuls O
, O
je O
vous O
raconterai O
ce O
petit O
roman O
. O
|
| O
– O
– O
Mais O
, O
c' O
est O
plus O
qu' O
un O
ennui O
, O
mon O
père O
, O
dit O
le O
jeune O
Wellinster B-PER
en O
essayant O
de O
reprendre O
son O
empire O
sur O
lui-même O
, O
c' O
est O
une O
véritable O
catastrophe O
pour O
ma O
fille O
. O
Jamais O
nous O
ne O
remplacerons O
miss B-PER
Jenny I-PER
. O
|
| O
– O
– O
Je O
suis O
tout O
à O
fait O
de O
votre O
avis O
, O
Patrice B-PER
; O
mais O
que O
voulez O
-vous O
! O
miss B-PER
Jenny I-PER
était O
jeune O
, O
et O
les O
jeunes O
gens O
! O
... O
|
| O
A B-LOC
part O
lui O
, O
et O
comme O
s' O
il O
n' O
avait O
pu O
s' O
habituer O
complètement O
au O
départ O
de O
l' O
Irlandaise B-LOC
, O
lord O
Wellinster B-PER
ajouta O
, O
assez O
haut O
pour O
que O
son O
fils O
l' O
entendît O
: O
|
| O
– O
– O
Celle O
- O
ci O
cependant O
m' O
a O
trompé O
. O
Et O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
. O
Qui O
l' O
aurait O
dit O
? O
|
| O
Miss B-MISC
Oratia I-MISC
partie O
, O
l' O
Anglais B-LOC
entreprit O
de O
raconter O
à O
son O
fils O
l' O
aventure O
singulière O
et O
passablement O
scandaleuse O
dont O
, O
pendant O
son O
absence O
, O
l' O
hôtel O
avait O
été O
le O
théâtre O
. O
|
| O
Quelques O
instants O
après O
avoir O
reçu O
cette O
confidence O
, O
sir O
Patrice B-PER
ayant O
réfléchi O
sur O
sa O
conduite O
et O
s' O
étant O
fixé O
à O
lui-même O
le O
parti O
qu' O
il O
avait O
à O
prendre O
, O
se O
pré O
sentait O
au O
logis O
d' O
Edward B-PER
: O
|
| O
– O
– O
Sir B-PER
Mac I-PER
Allan I-PER
est O
parti O
depuis O
quelques O
jours O
, O
lui O
répondit O
un O
personnage O
qui O
tenait O
à O
la O
fois O
du O
concierge O
et O
du O
maître O
d' O
hôtel O
. O
|
| O
– O
– O
Seul O
? O
demanda O
l' O
Anglais B-LOC
. O
|
| O
– O
– O
Non O
certes O
, O
reprit O
son O
interlocuteur O
, O
mais O
avec O
une O
jeune O
fille O
, O
sa O
compatriote O
, O
qu' O
il O
doit O
épouser O
. O
|
| O
– O
– O
Et O
... O
savez O
-vous O
quelle O
route O
ils O
ont O
prise O
? O
|
| O
– O
– O
Je O
le O
sais O
parfaitement O
. O
Nos O
amoureux O
doivent O
être O
en O
ce O
moment O
à O
Genève B-LOC
, O
sur O
le O
point O
de O
procéder O
à O
la O
cérémonie O
nuptiale O
. O
|
| O
Le O
soir O
même O
, O
sir O
Patrice B-PER
Wellinster I-PER
se O
mettait O
en O
route O
pour O
la O
Suisse B-LOC
. O
|
| O
IV B-MISC
|
| I-MISC
LE I-MISC
SECRET I-MISC
DE I-MISC
JENNY I-MISC
. O
|
| O
Sir B-PER
Patrice I-PER
avait O
probablement O
de O
sérieuses O
raisons O
d' O
atteindre O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
et O
Jenny B-MISC
puisqu' O
il O
n' O
avait O
pas O
hésité O
à O
se O
lancer O
à O
leur O
poursuite O
. O
|
| O
Arrivé O
à O
Genève B-LOC
, O
l' O
Anglais B-LOC
descendit O
précisément O
dans O
l' O
hôtel O
où O
les O
deux O
jeunes O
gens O
avaient O
passé O
|
| O
quelques O
jours O
, O
mais O
ils O
s' O
étaient O
déjà O
remis O
en O
route O
pour O
l' O
Allemagne B-LOC
, O
au O
dire O
de O
l' O
hôtelier O
, O
et O
ils O
devaient O
visiter O
ce O
pays O
sans O
suivre O
d' O
itinéraire O
bien O
déterminé O
. O
|
| O
Sans O
hésiter O
, O
en O
s' O
informant O
auprès O
des O
maîtres O
de O
postes O
et O
dans O
les O
principaux O
hôtels O
qu' O
il O
trouvait O
sur O
sa O
route O
, O
l' O
Anglais B-LOC
se O
remit O
aisément O
à O
leur O
poursuite O
. O
Il O
eut O
de O
leurs O
nouvelles O
à O
Mayence B-LOC
, O
faillit O
les O
rejoindre O
à O
Cologne B-LOC
, O
et O
n' O
arriva O
devant O
Trèves B-LOC
que O
le O
lendemain O
même O
de O
leur O
départ O
de O
cette O
ville O
. O
|
| O
Au O
dire O
de O
l' O
aubergiste O
allemand O
qui O
les O
avait O
logés O
et O
qui O
logea O
de O
même O
sir O
Patrice B-PER
, O
les O
deux O
jeunes O
gens O
, O
après O
une O
pointe O
poussée O
jusqu' O
en O
Hollande B-LOC
, O
devaient O
gagner O
l' B-LOC
Italie I-LOC
en O
repassant O
par O
la O
Suisse B-LOC
. O
|
| O
Tout O
autre O
que O
sir O
Patrice B-PER
eût O
abandonné O
cette O
chasse O
qui O
durait O
depuis O
plus O
de O
trois O
mois O
; O
mais O
nous O
l' O
avons O
dit O
, O
le O
fils O
de O
lord O
Wellinster B-PER
ne O
détestait O
pas O
courir O
le O
monde O
. O
De O
plus O
, O
et O
par O
moments O
, O
il O
devenait O
le O
plus O
enragé O
gentleman O
qu' O
on O
pût O
imaginer O
. O
Il O
se O
jura O
à O
lui-même O
qu' O
il O
finirait O
par O
atteindre O
les O
fugitifs O
, O
et O
, O
plutôt O
que O
de O
les O
poursuivre O
en O
Hollande B-LOC
, O
il O
alla O
les O
attendre O
au O
passage O
du O
mont B-LOC
Cenis I-LOC
. O
|
| O
Malheureusement O
pour O
lui O
, O
la O
saison O
déjà O
avancée O
, O
et O
d' O
autres O
raisons O
encore O
poussèrent O
Mac B-PER
Allan I-PER
, O
une O
fois O
de O
retour O
à O
Genève B-LOC
, O
à O
préférer O
prendre O
la O
voie O
de O
mer O
pour O
se O
rendre O
en O
Italie B-LOC
. O
|
| O
Les O
deux O
jeunes O
gens O
rentrèrent O
en O
France B-LOC
en O
suivant O
la O
vallée B-LOC
du I-LOC
Rhône I-LOC
, O
gagnèrent O
Marseille B-LOC
où O
ils O
s' O
embarquèrent O
pour O
Naples B-LOC
, O
visitèrent O
Rome B-LOC
, O
Florence B-LOC
, O
Pise B-LOC
, O
et O
prirent O
leurs O
quartiers O
d' O
hiver O
à O
Livourne B-LOC
où O
, O
plus O
heureux O
que O
sir O
Patrice B-PER
, O
nous O
les O
retrouvons O
dix O
mois O
, O
environ O
, O
après O
les O
avoir O
perdus O
de O
vue O
, O
installés O
dans O
une O
maison O
de O
la O
magnifique O
rue O
qui O
se O
nomme O
aujourd'hui O
Victor B-PER
- I-PER
Emmanuel I-PER
, O
et O
|
| O
qui O
constitue O
à O
peu O
près O
, O
à O
elle O
seule O
, O
la O
Marseille B-LOC
italienne O
. O
|
| O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
et O
Jenny B-MISC
n' O
étaient O
pas O
encore O
mariés O
. O
|
| O
Dans O
les O
premières O
heures O
d' O
ivresse O
, O
ils O
s' O
étaient O
contentés O
d' O
être O
heureux O
, O
de O
s' O
aimer O
, O
de O
compter O
l' O
un O
sur O
l' O
autre O
d' O
une O
manière O
absolue O
et O
, O
inconnus O
au O
milieu O
des O
pays O
qu' O
ils O
traversaient O
, O
ils O
avaient O
, O
au O
jour O
le O
jour O
, O
remis O
sans O
cesse O
au O
lendemain O
le O
soin O
de O
régulariser O
leur O
union O
. O
|
| O
Mais O
à O
Naples B-LOC
, O
un O
soir O
, O
dans O
une O
maison O
qu' O
ils O
avaient O
louée O
sur O
les O
bords O
du O
golfe O
, O
Jenny B-PER
rêvait O
, O
seule O
, O
à O
son O
enfance O
écoulée O
le O
long O
des O
verts O
chemins O
de O
l' O
Irlande B-LOC
, O
en O
compagnie O
de O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
, O
qu' O
une O
visite O
obligée O
avait O
contraint O
de O
rester O
en O
ville O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
, O
il O
se O
passa O
dans O
son O
être O
une O
chose O
étrange O
et O
inconnue O
. O
|
| O
Elle O
crut O
percevoir O
, O
elle O
perçut O
une O
sensation O
, O
dont O
rien O
jusqu' O
alors O
ne O
lui O
avait O
donné O
l' O
idée O
. O
Un O
tressaillement O
cruel O
, O
à O
la O
fois O
, O
et O
délicieux O
parcourut O
son O
corps O
de O
la O
tête O
aux O
pieds O
; O
elle O
essaya O
de O
se O
soulever O
et O
retomba O
sur O
son O
siège O
, O
pâle O
, O
indécise O
, O
se O
demandant O
de O
quelle O
nature O
était O
l' O
émotion O
qu' O
elle O
éprouvait O
? O
|
| O
– B-MISC
– I-MISC
Mon I-MISC
Dieu I-MISC
! I-MISC
murmura O
-t O
-elle O
, O
parlant O
bas O
, O
et O
portant O
involontairement O
les O
deux O
mains O
sur O
son O
cœur O
, O
pour O
essayer O
d' O
en O
comprimer O
les O
battements O
. O
|
| O
Dans O
les O
profondeurs O
du O
ciel O
presque O
noir O
, O
à O
force O
d' O
être O
bleu O
, O
brillaient O
des O
étoiles O
sans O
nombre O
. O
Jenny B-MISC
les I-MISC
yeux I-MISC
levés O
vers O
cet O
infini O
resplendissant O
, O
crut O
le O
voir O
s' O
entrouvrir O
et O
son O
regard O
plongeant O
dans O
des O
sphères O
supérieures O
et O
inconnues O
: O
|
| O
– O
– O
Mon B-MISC
Dieu I-MISC
! I-MISC
murmura O
-t O
-elle O
de O
nouveau O
, O
m' O
auriez O
-vous O
pardonnée O
? O
Touché O
de O
mon O
amour O
pour O
Edward B-MISC
, O
voudriez O
-vous O
me O
refaire O
digne O
de O
lui O
par O
la O
maternité O
? O
|
| O
Elle O
attendit O
un O
instant O
, O
cherchant O
encore O
avec O
anxiété O
à O
se O
rendre O
compte O
de O
la O
sensation O
fugitive O
autant O
qu' O
inconnue O
qu' O
elle O
venait O
d' O
éprouver O
, O
attendant O
qu' O
elle O
se O
renouvelât O
et O
n' O
osant O
point O
cependant O
l' O
espérer O
. O
|
| O
Au O
bout O
de O
quelques O
instants O
; O
le O
même O
frisson O
délicieux O
parcourut O
et O
ébranla O
son O
être O
tout O
entier O
: O
|
| O
– O
– O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
! O
Edward B-MISC
! I-MISC
s' O
écria O
la O
jeune O
femme O
, O
se O
soulevant O
et O
courant O
se O
précipiter O
dans O
les O
bras O
de O
l' O
Irlandais B-LOC
qui O
venait O
d' O
arriver O
à O
ses O
côtés O
. O
|
| O
– O
– O
Quoi O
donc O
, O
ma O
chère O
Jenny B-MISC
? O
dit O
le O
jeune O
homme O
. O
Qu' O
y O
à-t-il O
? O
|
| O
– O
– O
Il O
y O
a O
, O
balbutia O
Jenny B-PER
, O
rougissant O
de O
cette O
pudeur O
qui O
n' O
abandonne O
la O
femme O
qu' O
au O
dernier O
soir O
de O
la O
vie O
, O
il O
y O
a O
... O
que O
Dieu B-MISC
a O
béni O
nos O
amours O
. O
Dans O
quelques O
mois O
tu O
seras O
père O
. O
|
| O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
frémit O
de O
la O
joie O
qu' O
éprouve O
une O
créature O
humaine O
à O
se O
savoir O
continuée O
dans O
la O
vie O
, O
et O
cette O
nouvelle O
arrivait O
à O
son O
heure O
pour O
effacer O
en O
lui O
de O
détestables O
impressions O
. O
|
| O
Jenny B-PER
, O
qu' O
il O
aimait O
avec O
passion O
, O
et O
dont O
il O
se O
croyait O
aimé O
de O
même O
, O
semblait O
, O
par O
sa O
tristesse O
, O
aussi O
bien O
que O
par O
son O
inégalité O
de O
caractère O
, O
lui O
cacher O
certain O
mystère O
qu' O
il O
s' O
acharnait O
à O
vouloir O
pénétrer O
. O
Sans O
avoir O
précisément O
à O
se O
plaindre O
de O
sa O
jeune O
femme O
, O
l' O
Irlandais B-LOC
avait O
pu O
constater O
qu' O
elle O
nourrissait O
, O
en O
dehors O
de O
leurs O
amours O
, O
une O
préoccupation O
inexplicable O
, O
étrange O
, O
indéfinie O
: O
au O
fond O
de O
l' O
âme O
de O
Jenny B-PER
, O
il O
avait O
surpris O
le O
remords O
. O
|
| O
Aussi O
accepta O
-t O
-il O
comme O
un O
heureux O
augure O
la O
prochaine O
maternité O
de O
son O
amie O
. O
Il O
y O
vit O
un O
motif O
nouveau O
de O
revenir O
à O
la O
raison O
et O
au O
sentiment O
des O
convenances O
, O
en O
légitimant O
une O
union O
à O
laquelle O
il O
n' O
allait O
plus O
manquer O
bientôt O
aucun O
élément O
de O
bonheur O
. O
|
| O
D' O
un O
mutuel O
accord O
, O
les O
deux O
jeunes O
gens O
décidèrent O
qu' O
ils O
se O
marieraient O
à O
Livourne B-LOC
, O
ville O
dont O
les O
communications O
restaient O
fréquentes O
avec O
l' O
Angleterre B-LOC
et O
qui O
, O
par O
le O
temps O
de O
blocus O
continental O
qui O
régnait O
alors O
, O
leur O
offrait O
l' O
avantage O
de O
posséder O
dans O
ses O
murs O
un O
agent O
consulaire O
de O
la O
Grande-Bretagne B-LOC
. O
|
| O
Mac B-PER
Allan I-PER
écrivit O
dans O
ce O
sens O
en O
Irlande B-LOC
, O
puis O
les O
deux O
jeunes O
gens O
, O
après O
avoir O
visité O
Rome B-LOC
, O
se O
rendirent O
à O
Livourne B-LOC
, O
en O
traversant O
Florence B-LOC
et O
Pise B-LOC
. O
|
| O
C' O
est O
là O
que O
nous O
les O
retrouvons O
, O
une O
fois O
de O
plus O
, O
quatre O
ou O
cinq O
jours O
après O
la O
délivrance O
de O
Jenny B-PER
, O
qui O
mit O
au O
monde O
un O
délicieux O
poupon O
; O
elle O
exigea O
qu' O
on O
lui O
donnât O
le O
nom O
de O
son O
père O
. O
|
| O
Tout O
était O
prêt O
pour O
la O
cérémonie O
du O
mariage O
. O
On O
n' O
attendait O
, O
pour O
y O
procéder O
, O
que O
les O
relevailles O
de O
la O
jeune O
femme O
. O
|
| O
Un O
jour O
que O
la O
malade O
s' O
étant O
assoupie O
, O
Mac B-PER
Allan I-PER
se O
trouvait O
dans O
un O
petit O
salon O
de O
son O
appartement O
, O
un O
jeune O
garçon O
, O
qui O
leur O
servait O
de O
domestique O
, O
vint O
lui O
remettre O
une O
carte O
de O
visite O
: O
|
| O
– O
– O
Sir O
Patrice B-PER
Wellinster I-PER
! O
lut O
l' O
Irlandais B-LOC
. O
Et O
se O
précipitant O
vers O
la O
porte O
, O
croyant O
qu' O
il O
s' O
agissait O
de O
lord O
Wellinster B-PER
; O
qu' O
il O
entre O
, O
et O
au O
plus O
tôt O
, O
cria O
-t O
-il O
. O
|
| O
Sir B-PER
Patrice I-PER
, O
ayant O
suivi O
son O
guide O
, O
parut O
dans O
l' O
embrasure O
de O
la O
porte O
; O
il O
avait O
entendu O
la O
réponse O
de O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
et O
saisi O
sa O
méprise O
. O
|
| O
– B-PER
– I-PER
Pardon I-PER
, O
sir O
Mac B-PER
Allan I-PER
, O
fit O
l' O
Anglais B-LOC
en O
s' O
avançant O
, O
vous O
comptiez O
voir O
le O
père O
, O
quand O
c' O
est O
le O
fils O
qui O
se O
présente O
, O
n' O
est O
-il O
pas O
vrai O
? O
|
| O
Au O
ton O
dont O
ces O
paroles O
furent O
prononcées O
, O
à O
l' O
attitude O
du O
jeune O
homme O
, O
l' O
Irlandais B-LOC
comprit O
qu' O
il O
se O
trouvait O
en O
présence O
d' O
une O
provocation O
, O
et O
qu' O
une O
explication O
n' O
allait O
pas O
tarder O
à O
suivre O
: O
|
| O
– O
– O
Tout O
ce O
qui O
porte O
le O
nom O
que O
vous O
venez O
de O
|
| O
prononcer O
a O
le O
droit O
d' O
être O
reçu O
dans O
ce O
logis O
avec O
empressement O
, O
répondit O
-il O
. O
Que O
Votre B-PER
Seigneurie I-PER
veuille O
bien O
accepter O
un O
siège O
. O
|
| O
Sir B-PER
Patrice I-PER
n' O
avait O
jamais O
aperçu O
son O
adversaire O
. O
Il O
fut O
frappé O
doublement O
par O
la O
noblesse O
et O
l' O
énergie O
de O
son O
visage O
et O
par O
le O
ton O
digne O
, O
calme O
, O
posé O
avec O
lequel O
il O
s' O
exprimait O
. O
Par O
malheur O
, O
depuis O
six O
mois O
au O
moins O
qu' O
il O
courait O
après O
sir O
Edward B-PER
, O
il O
se O
déclarait O
à O
bout O
de O
patience O
: O
|
| O
– O
– O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
, O
reprit O
-il O
, O
doit O
deviner O
ce O
qui O
peut O
amener O
chez O
lui O
le O
fils O
de O
lord O
Wellinster B-PER
. O
|
| O
Ces O
mots O
affectaient O
de O
si O
près O
l' O
intention O
d' O
une O
grossièreté O
que O
, O
sans O
la O
ressemblance O
extraordinaire O
existant O
entre O
le O
père O
et O
le O
fils O
, O
l' O
Irlandais B-LOC
n' O
eût O
pas O
cru O
à O
l' O
identité O
de O
son O
interlocuteur O
: O
|
| O
– O
– O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
n' O
a O
pas O
appris O
à O
deviner O
, O
dit O
-il O
avec O
hauteur O
. O
|
| O
– O
– O
Il O
sait O
du O
moins O
écouter O
, O
répliqua O
l' O
Anglais B-LOC
, O
et O
Wellinster B-MISC
le O
lui O
apprendra O
; O
il O
s' O
agit O
, O
sir O
Edward B-PER
, O
de O
nous O
couper O
la O
gorge O
. O
|
| O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
était O
le O
plus O
courageux O
des O
hommes O
, O
mais O
il O
se O
trouvait O
si O
surpris O
par O
cette O
idée O
de O
bataille O
qu' O
on O
venait O
d' O
exprimer O
devant O
lui O
qu' O
il O
crût O
un O
instant O
rêver O
: O
|
| O
– O
– O
Nous O
couper O
la O
gorge O
? O
mumura O
-t O
-il O
. O
Vous O
et O
moi O
, O
sir O
Wellinster B-PER
? O
Et O
pourquoi O
? O
|
| O
Ce O
fut O
le O
tour O
de O
sir O
Patrice B-PER
de O
témoigner O
de O
son O
étonnement O
: O
|
| O
– O
– O
Pourquoi O
? O
dit O
-il O
. O
Avez O
-vous O
donc O
oublié O
ce O
qui O
s' O
est O
passé O
à O
l' O
hôtel O
de O
mon O
père O
? O
|
| O
Mac B-PER
Allan I-PER
vit O
dans O
ces O
paroles O
une O
allusion O
à O
l' O
enlèvement O
de O
Jenny B-PER
: O
|
| O
– O
– O
Je O
n' O
ai O
rien O
oublié O
, O
mylord B-PER
, O
reprit O
-il O
doucement O
, O
et O
la O
preuve O
c' O
est O
que O
je O
suis O
disposé O
à O
remplir O
mon O
|
| O
devoir O
, O
à O
présenter O
à O
votre O
honorable O
père O
et O
à O
vous O
- O
même O
toutes O
les O
excuses O
possibles O
pour O
le O
trouble O
momentané O
que O
Jenny B-PER
et O
moi O
avons O
pu O
jeter O
dans O
votre O
famille O
, O
surtout O
pour O
la O
façon O
rapide O
dont O
nous O
avons O
fui O
, O
malgré O
toute O
la O
bienveillance O
que O
daignait O
nous O
témoigner O
milord B-PER
Wellinster I-PER
. O
Mais O
notre O
conduite O
sera O
pleinement O
justifiée O
dans O
quelques O
jours O
. O
|
| O
– O
– O
Il O
ne O
s' O
agit O
point O
de O
cela O
! O
interrompit O
sir O
Patrice B-PER
. O
|
| O
– O
– O
Et O
de O
quoi O
s' O
agit O
-il O
alors O
? O
demanda O
Mac B-PER
Allan I-PER
que O
la O
colère O
commençait O
à O
envahir O
. O
|
| O
– O
– O
Allons O
! O
s' O
écria O
l' O
Anglais B-LOC
un O
instant O
interdit O
par O
la O
placidité O
de O
son O
compatriote O
, O
est O
-ce O
que O
vous O
ne O
sauriez O
rien O
de O
sa O
conduite O
passée O
? O
|
| O
– O
– O
À O
votre O
tour O
, O
milord B-PER
, O
que O
voulez O
-vous O
que O
je O
sache O
? O
demanda O
sir O
Edward O
. O
|
| O
Patrice B-PER
s' O
était O
assez O
avancé O
pour O
ne O
pouvoir O
plus O
reculer O
. O
D' O
ailleurs O
la O
passion O
qui O
l' O
avait O
entraîné O
vers O
l' O
institutrice O
de O
sa O
fille O
s' O
était O
accrue O
par O
le O
fait O
de O
l' O
éloignement O
et O
lui O
montait O
au O
cerveau O
en O
gerbes O
de O
sang O
. O
Il O
continua O
avec O
une O
sourde O
rage O
et O
presque O
sans O
réfléchir O
à O
l' O
infamie O
de O
sa O
conduite O
: O
|
| O
– O
– O
Ce O
que O
je O
veux O
que O
vous O
sachiez O
, O
c' O
est O
qu' O
avant O
vous O
j' O
aimais O
miss B-PER
Jenny I-PER
, O
qu' O
elle O
m' O
a O
aimé O
avant O
de O
vous O
aimer O
, O
que O
je O
vous O
hais O
, O
et O
que O
vous O
aurez O
ma O
vie O
, O
si O
je O
suis O
assez O
maladroit O
pour O
ne O
pouvoir O
vous O
débarrasser O
de O
la O
vôtre O
. O
|
| O
– O
– O
Vous O
avez O
menti O
! O
s' O
écria O
Mac B-PER
Allan I-PER
blême O
de O
colère O
et O
de O
douleur O
. O
|
| O
L' O
Anglais B-LOC
resta O
froid O
devant O
cette O
insulte O
. O
|
| O
– O
– O
Au O
fait O
, O
dit O
-il O
, O
elle O
est O
bien O
capable O
de O
vous O
avoir O
trompé O
comme O
elle O
m' O
a O
trompé O
moi O
- O
même O
. O
Tenez O
! O
|
| O
Puis O
ouvrant O
à O
la O
hâte O
un O
portefeuille O
, O
sir O
Patrice B-PER
jeta O
sur O
une O
table O
, O
à O
portée O
de O
la O
main O
d' O
Edward B-PER
, O
une O
liasse O
de O
lettres O
. O
|
| O
V B-MISC
|
| I-MISC
LA O
JUSTICE O
DE O
MAC O
ALLAN O
. O
|
| O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
resta O
un O
moment O
anéanti O
sous O
le O
coup O
qui O
venait O
de O
l' O
atteindre O
, O
puis O
il O
prit O
les O
lettres O
que O
lui O
tendait O
sir O
Patrice B-PER
, O
en O
parcourut O
fiévreusement O
deux O
ou O
trois O
, O
et O
put O
se O
convaincre O
de O
l' O
immense O
malheur O
sous O
lequel O
il O
se O
sentait O
plier O
, O
de O
l' O
indigne O
tromperie O
dont O
il O
était O
l' O
innocente O
victime O
. O
|
| O
– O
– O
Et O
mon O
fils O
? O
se O
demanda O
-t O
-il O
avec O
une O
sorte O
d' O
hésitation O
. O
|
| O
Cette O
pensée O
, O
loin O
de O
le O
calmer O
, O
lui O
mit O
au O
cœur O
le O
désir O
d' O
une O
implacable O
vengeance O
. O
|
| O
– O
– O
Milord B-PER
, O
dit O
-il O
à O
sir O
Patrice B-PER
, O
en O
l' O
enveloppant O
d' O
un O
regard O
plein O
d' O
une O
haine O
désormais O
insatiable O
, O
vous O
avez O
raison O
, O
l' O
un O
de O
nous O
doit O
disparaître O
et O
peut-être O
les O
deux O
. O
Aussi O
ce O
sera O
un O
duel O
à O
mort O
, O
n' O
est O
-ce O
pas O
? O
|
| O
– B-PER
– I-PER
Telle I-PER
est O
bien O
ma O
pensée O
, O
répondit O
l' O
Anglais B-LOC
. O
|
| O
– O
– O
À O
partir O
de O
ce O
moment O
nous O
ne O
nous O
quittons O
plus O
; O
il O
faut O
que O
dans O
une O
heure O
au O
plus O
tard O
la O
question O
soit O
vidée O
. O
|
| O
– O
– O
J' O
ai O
dans O
ma O
voiture O
les O
armes O
nécessaires O
, O
reprit O
sir B-PER
Patrice I-PER
. O
On O
m' O
avait O
si O
bien O
parlé O
de O
votre O
bravoure O
, O
sir O
, O
que O
j' O
ai O
pensé O
pouvoir O
abréger O
les O
préparatifs O
d' O
un O
combat O
, O
Nos B-MISC
témoins I-MISC
, O
si O
vous O
n' O
y O
voyez O
point O
d' O
obstacle O
, O
seront O
les O
quatre O
premiers O
soldats O
que O
nous O
rencontrerons O
. O
|
| O
Sir B-PER
Patrice I-PER
, O
maintenant O
certain O
de O
se O
battre O
, O
avait O
retrouvé O
son O
calme O
et O
sa O
courtoisie O
de O
grand O
seigneur O
. O
|
| O
– O
– O
J' O
approuve O
, O
dit O
Mac B-PER
Allan I-PER
, O
toutes O
vos O
combinaisons O
et O
je O
me O
déclare O
prêt O
à O
vous O
suivre O
. O
|
| O
Et O
l' O
Irlandais B-LOC
se O
dressa O
en O
effet O
pour O
donner O
à O
ses O
paroles O
la O
sanction O
qu' O
elles O
attendaient O
. O
|
| O
A O
la O
porte O
, O
au O
moment O
où O
il O
allait O
quitter O
l' O
appartement O
, O
il O
s' O
arrêta O
pâle O
, O
anxieux O
, O
semblant O
se O
demander O
s' O
il O
ne O
retournerait O
pas O
en O
arrière O
, O
s' O
il O
ne O
reverrait O
pas O
encore O
une O
fois O
, O
avant O
de O
partir O
, O
sa O
femme O
indigne O
et O
son O
enfant O
innocent O
. O
|
| O
Le O
regard O
de O
l' O
Anglais B-LOC
qui O
le O
suivait O
de O
son O
œil O
clair O
, O
ironique O
et O
provocateur O
, O
lisant O
jusqu' O
au O
fond O
de O
son O
âme O
pour O
y O
surprendre O
toutes O
ses O
pensées O
, O
toutes O
ses O
douleurs O
, O
lui O
fit O
subitement O
abandonner O
son O
projet O
. O
|
| O
– O
– O
Non O
, O
non O
! O
murmura O
-t O
-il O
après O
quelques O
secondes O
, O
marchons O
, O
je O
les O
tuerais O
tous O
les O
deux O
. O
|
| O
Et O
bravant O
sir O
Patrice B-PER
en O
passant O
devant O
lui O
, O
il O
s' O
élança O
le O
premier O
dans O
l' O
escalier O
. O
|
| O
Il O
fut O
fait O
suivant O
la O
volonté O
de O
l' O
Anglais B-LOC
. O
|
| O
Dans O
la O
rue O
se O
promenaient O
des O
sous-officiers O
de O
la O
garnison O
française O
séjournant O
alors O
à O
Livourne B-LOC
; O
sir O
Patrice B-PER
s' O
approcha O
d' O
eux O
, O
leur O
exposa O
sa O
demande O
et O
les O
pria O
de O
s' O
adjoindre O
quelques-uns O
de O
leurs O
camarades O
. O
|
| O
Une O
heure O
après O
, O
tout O
était O
convenu O
entre O
les O
témoins O
des O
adversaires O
: O
|
| O
– O
– O
Messieurs B-PER
, O
leur O
avait O
dit O
l' O
Anglais B-LOC
, O
sir O
Edward B-PER
Mac I-PER
Allan I-PER
, O
que O
voilà O
, O
appartient O
à O
une O
bonne O
famille O
d' O
Irlande B-LOC
; O
moi O
- O
même O
je O
suis O
fils O
d' O
un O
lord O
du O
même O
pays O
, O
et O
mon O
nom O
est O
sir O
Patrice B-PER
Wellinster I-PER
. O
Un O
outrage O
sanglant O
, O
une O
de O
ces O
injures O
qu' O
on O
ne O
peut O
pardonner O
, O
ont O
été O
infligés O
par O
l' O
un O
de O
nous O
à O
l' O
autre O
; O
il O
faut O
donc O
que O
l' O
un O
de O
nous O
disparaisse O
, O
que O
ce O
soit O
ou O
l' O
innocent O
ou O
le O
coupable O
. O
Je O
vous O
offre O
ma O
parole O
d' O
honneur O
, O
et O
mon O
compatriote O
est O
prêt O
à O
m' O
imiter O
, O
|
| O
que O
le O
service O
que O
vous O
allez O
nous O
rendre O
n' O
a O
rien O
que O
de O
très O
honorable O
. O
|
| O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
fit O
signe O
qu' O
il O
approuvait O
de O
tous O
points O
les O
paroles O
de O
l' O
Anglais B-LOC
. O
|
| O
Les O
quatre O
sous-officiers O
n' O
en O
demandaient O
pas O
davantage O
. O
|
| O
Arrivés O
sur O
le O
lieu O
du O
combat O
, O
situé O
un O
peu O
en O
dehors O
de O
la O
porte O
Médicis B-PER
, O
les O
témoins O
jetèrent O
au-dessus O
de O
leur O
tête O
une O
pièce O
de O
monnaie O
pour O
décider O
à O
qui O
appartiendrait O
le O
choix O
des O
armes O
. O
Le O
sort O
favorisa O
sir O
Patrice B-PER
. O
|
| O
– O
– O
L' O
épée O
, O
dit O
-il O
. O
|
| O
Il O
fut O
convenu O
que O
le O
combat O
ne O
cesserait O
que O
par O
l' O
incapacité O
de O
l' O
un O
des O
combattants O
. O
Si O
cependant O
, O
et O
pour O
en O
finir O
, O
après O
avoir O
duré O
un O
quart O
d' O
heure O
, O
le O
combat O
à O
l' O
épée O
ne O
fournissait O
pas O
de O
résultat O
décisif O
, O
celui O
qui O
se O
trouverait O
le O
premier O
fatigué O
aurait O
le O
droit O
de O
réclamer O
les O
pistolets O
. O
|
| O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
attaqua O
l' O
Anglais B-LOC
en O
homme O
qui O
veut O
en O
finir O
vite O
à O
tout O
prix O
. O
Sir B-PER
Patrice I-PER
, O
tireur O
consommé O
, O
se O
défendit O
un O
instant O
avec O
une O
évidente O
supériorité O
, O
que O
doublait O
encore O
un O
sang O
- O
froid O
prodigieux O
. O
|
| O
Il O
savait O
que O
le O
plus O
sérieux O
danger O
qu' O
on O
puisse O
courir O
sur O
le O
terrain O
vient O
non O
pas O
tant O
de O
la O
science O
de O
l' O
adversaire O
, O
que O
de O
la O
résolution O
où O
il O
est O
de O
se O
faire O
tuer O
pourvu O
qu' O
il O
tue O
. O
|
| O
A B-LOC
la O
fin O
, O
le O
jeu O
de O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
devint O
si O
fatigant O
pour O
sir O
Patrice B-PER
que O
celui-ci O
résolut O
d' O
en O
finir O
. O
|
| O
Après O
une O
ou O
deux O
feintes O
habiles O
, O
et O
jugeant O
le O
moment O
propice O
, O
il O
allongea O
le O
bras O
; O
une O
sensation O
de O
brûlure O
dans O
l' O
épaule O
le O
força O
de O
reculer O
. O
Le O
fer O
de O
l' O
Irlandais B-LOC
venait O
de O
l' O
atteindre O
cruellement O
, O
mais O
il O
avait O
au O
moins O
la O
satisfaction O
d' O
avoir O
touché O
lui-même O
son O
adversaire O
à O
la O
poitrine O
. O
|
| O
– O
– O
Arrêtez O
-vous O
, O
messieurs O
, O
prononça O
l' O
un O
des O
témoins O
. O
|
| O
Un O
moment O
de O
repos O
devenait O
en O
effet O
nécessaire O
aux O
combattants O
; O
aussitôt O
que O
l' O
Anglais B-LOC
voulut O
reprendre O
l' O
assaut O
, O
son O
bras O
engourdi O
, O
sous O
l' O
influence O
de O
sa O
blessure O
lui O
fit O
comprendre O
que O
le O
combat O
ne O
pouvait O
être O
continué O
à O
l' O
épée O
. O
|
| O
Il O
s' O
en O
ouvrit O
à O
l' O
un O
de O
ses O
témoins O
qui O
lui-même O
discuta O
le O
fait O
avec O
ceux O
qui O
assistaient O
l' O
Irlandais B-LOC
. O
|
| O
– O
– O
Sir B-PER
Wellinster I-PER
peut O
-il O
au O
moins O
tenir O
un O
pistolet O
? O
demanda O
Mac B-PER
Allan I-PER
d' O
un O
air O
ironique O
, O
dès O
qu' O
il O
fut O
mis O
au O
courant O
de O
l' O
accident O
. O
|
| O
– O
– O
Certes O
! O
répondit O
l' O
Anglais B-LOC
en O
se O
redressant O
de O
toute O
sa O
taille O
. O
|
| O
– O
– O
Eh O
bien O
! O
continuons O
avec O
les O
armes O
à O
feu O
. O
|
| O
On O
mesura O
vingt-cinq O
pas O
, O
puis O
on O
convint O
que O
les O
adversaires O
marchant O
l' O
un O
sur O
l' O
autre O
tireraient O
à O
volonté O
leurs O
deux O
coups O
, O
– O
ils O
tenaient O
une O
arme O
dans O
chaque O
main O
. O
– O
S' O
ils O
arrivaient O
à O
se O
toucher O
, O
si O
même O
la O
vie O
de O
l' O
un O
d' O
eux O
tombait O
complètement O
à O
la O
merci O
de O
l' O
autre O
, O
les O
témoins O
ne O
devaient O
point O
même O
essayer O
de O
s' O
interposer O
. O
|
| O
Au O
signal O
convenu O
, O
Mac B-PER
Allan I-PER
marcha O
lentement O
vers O
son O
compatriote O
. O
|
| O
Ce O
fut O
un O
moment O
rempli O
d' O
angoisses O
, O
ainsi O
qu' O
un O
émouvant O
spectacle O
pour O
les O
assistants O
. O
L' O
Anglais B-LOC
, O
sans O
quitter O
sa O
place O
, O
ajustait O
le O
jeune O
homme O
avec O
la O
plus O
froide O
attention O
. O
|
| O
Malgré O
leur O
bravoure O
ordinaire O
, O
les O
quatre O
témoins O
ne O
purent O
s' O
empêcher O
de O
frémir O
à O
la O
vue O
de O
ces O
hommes O
intrépides O
, O
dont O
l' O
un O
certainement O
allait O
mourir O
bientôt O
. O
|
| O
Mac B-PER
Allan I-PER
avançait O
toujours O
, O
les O
mains O
tendues O
en O
avant O
. O
Il O
était O
à O
quinze O
pas O
de O
son O
ennemi O
quand O
celui-ci O
tira O
. O
Une O
secousse O
à O
la O
tête O
le O
contraignit O
à O
|
| O
s' O
arrêter O
; O
il O
se O
secoua O
ainsi O
qu' O
un O
chien O
mouillé O
, O
comprit O
qu' O
il O
n' O
avait O
été O
qu' O
effleuré O
, O
ajusta O
de O
nouveau O
et O
tira O
à O
son O
tour O
. O
|
| O
L' O
Anglais B-LOC
ne O
parut O
point O
sourciller O
, O
donc O
il O
n' O
était O
point O
atteint O
: O
|
| O
– O
– O
Vous O
êtes O
blessé O
? O
voulut O
dire O
un O
des O
témoins O
en O
|
| O
s' O
adressant O
à O
l' O
Irlandais B-LOC
. O
|
| O
– O
– O
Restez O
à O
vos O
places O
, O
messieurs O
, O
répondit O
vivement O
celui-ci O
. O
Ce O
ne O
peut O
être O
grave O
, O
car O
je O
ne O
sens O
qu' O
une O
très O
légère O
douleur O
. O
|
| O
Ce O
n' O
était O
rien O
en O
effet O
. O
La O
balle O
de O
sir O
Wellinster B-PER
n' O
avait O
que O
très O
légèrement O
frôlé O
sa O
tempe O
. O
|
| O
Jetant O
au O
loin O
son O
pistolet O
inutile O
, O
l' O
Irlandais B-LOC
reprit O
sa O
marche O
vers O
sir O
Patrice B-PER
. O
Une O
terrible O
et O
suprême O
résolution O
se O
lisait O
dans O
ses O
yeux O
. O
|
| O
L' O
Anglais B-LOC
comprit O
qu' O
il O
fallait O
tuer O
vite O
et O
sûrement O
pour O
conserver O
la O
vie O
. O
Il O
tira O
son O
second O
coup O
au O
moment O
où O
son O
adversaire O
élevait O
la O
main O
pour O
faire O
feu O
. O
|
| O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
laissa O
tomber O
son O
dernier O
pistolet O
; O
un O
mince O
filet O
de O
sang O
s' O
échappait O
d' O
une O
grave O
blessure O
qu' O
il O
venait O
de O
recevoir O
à O
l' O
avant-bras O
droit O
. O
|
| O
Sir B-PER
Patrice I-PER
crut O
le O
voir O
chanceler O
, O
et O
, O
par O
un O
mouvement O
machinal O
allait O
s' O
élancer O
pour O
le O
retenir O
, O
avant O
qu' O
il O
ne O
s' O
affaissât O
sur O
le O
sol O
: O
|
| O
– B-MISC
– I-MISC
Demeurez I-MISC
, O
milord O
! O
s' O
écria O
le O
blessé O
d' O
une O
voix O
terrible O
. O
Demeurez O
où O
vous O
êtes O
. O
Il O
me O
reste O
une O
balle O
à O
tirer O
, O
la O
bonne O
, O
si O
vous O
voulez O
me O
le O
permettre O
? O
|
| O
Et O
dans O
un O
effort O
suprême O
, O
il O
ramassa O
son O
arme O
de O
la O
main O
gauche O
, O
puis O
d' O
un O
pas O
mal O
assuré O
, O
lent O
, O
sans O
cesser O
d' O
être O
régulier O
, O
et O
témoignant O
d' O
une O
indicible O
force O
de O
volonté O
, O
il O
continua O
à O
marcher O
sur O
son O
ennemi O
. O
|
| O
Une O
joie O
immense O
éclatait O
dans O
ses O
yeux O
, O
une O
féroce O
|
| O
et O
sanguinaire O
satisfaction O
se O
trahissait O
sous O
la O
pâleur O
de O
ses O
joues O
et O
dans O
la O
contraction O
de O
ses O
lèvres O
. O
|
| O
Sir B-PER
Patrice I-PER
croisa O
les O
bras O
sur O
la O
poitrine O
; O
froid O
et O
calme O
, O
il O
regarda O
la O
mort O
s' O
avancer O
. O
|
| O
Les O
témoins O
frémissaient O
de O
terreur O
instinctive O
. O
L' O
un O
d' O
eux O
se O
cacha O
le O
visage O
dans O
les O
mains O
pour O
échapper O
au O
sanglant O
dénouement O
qui O
n' O
allait O
pas O
tarder O
à O
se O
produire O
. O
Un O
autre O
, O
plus O
épouvanté O
encore O
, O
ne O
put O
s' O
empêcher O
de O
s' O
écrier O
: O
|
| O
– B-PER
– I-PER
Ne O
le O
tuez O
pas O
, O
monsieur O
! O
|
| O
Mais O
, O
lui O
, O
devenu O
bestialement O
sanguinaire O
, O
lança O
sur O
eux O
son O
regard O
implacable O
: O
on O
eût O
dit O
l' O
ange O
de O
la O
Justice O
accomplissant O
sa O
terrible O
mission O
avec O
l' O
impassible O
et O
froide O
volonté O
du O
destin O
. O
|
| O
Quand O
il O
fut O
assez O
près O
de O
sire O
Patrice B-PER
, O
quand O
le O
canon O
de O
son O
arme O
put O
toucher O
son O
visage O
, O
lentement O
il O
éleva O
la O
main O
et O
le O
lui O
posa O
sur O
le O
front O
. O
|
| O
Sir B-PER
Patrice I-PER
resta O
inflexiblement O
debout O
, O
attachant O
sur O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
un O
fier O
regard O
de O
défi O
. O
|
| O
Tout O
à O
coup O
celui-ci O
sentit O
sa O
vue O
s' O
obscurcir O
, O
sa O
vie O
l' O
abandonner O
, O
son O
bras O
prêt O
à O
retomber O
dans O
une O
impuissance O
fatale O
. O
À O
peine O
eut O
-il O
le O
temps O
de O
presser O
la O
détente O
. O
Le O
coup O
partit O
; O
les O
deux O
hommes O
tombèrent O
à O
la O
fois O
, O
l' O
un O
mort O
et O
la O
tête O
fracassée O
, O
l' O
autre O
évanoui O
et O
perdant O
son O
sang O
par O
sa O
dernière O
blessure O
. O
|
| O
Quinze B-MISC
jours I-MISC
plus O
tard O
, O
l' O
irlandais O
, O
suffisamment O
guéri O
, O
s' O
embarquait O
sur O
un O
navire O
se O
rendant O
à O
Marseille B-LOC
. O
|
| O
Il O
n' O
avait O
pas O
revu O
Jenny B-MISC
; O
il O
avait O
même O
refusé O
de O
la O
revoir O
. O
Mais O
quelques O
heures O
avant O
de O
partir O
, O
il O
avait O
réclamé O
par O
l' O
intermédiaire O
de O
la O
police O
livournaise O
l' O
enfant O
qui O
portait O
légalement O
son O
nom O
, O
et O
qui O
lui O
appartenait O
à O
l' O
exclusion O
de O
sa O
mère O
; O
puis O
, O
ayant O
|
| O
tiré O
de O
son O
portefeuille O
quelques O
billets O
de O
banque O
, O
il O
écrivit O
la O
lettre O
suivante O
: O
|
| O
« O
J' O
ai O
tué O
sir O
Patrice B-PER
Wellinster I-PER
, O
après O
qu' O
il O
a O
failli O
me O
casser O
le O
bras O
. O
Ceci O
vous O
expliquera O
ma O
blessure O
, O
mon O
départ O
aussi O
, O
et O
vous O
apprendra O
surtout O
que O
je O
possède O
votre O
secret O
. O
Voici O
quelque O
argent O
, O
Jenny B-MISC
, O
faites O
en O
sorte O
d' O
en O
tirer O
le O
meilleur O
parti O
possible O
; O
mais O
n' O
essayez O
jamais O
de O
me O
revoir O
. O
» O
Lettre O
et O
billets O
placés O
sous O
enveloppe O
furent O
jetés O
à O
la O
poste O
au O
moment O
même O
où O
le O
navire O
qui O
portait O
Mac B-PER
Allan I-PER
appareillait O
ses O
voiles O
. O
|
| O
VI B-PER
|
| I-PER
LE I-PER
STRAND I-PER
. O
|
| O
Londres B-LOC
est O
à O
la O
fois O
la O
ville O
la O
plus O
joyeuse O
et O
la O
plus O
sombre O
, O
la O
plus O
animée O
et O
la O
plus O
déserte O
, O
la O
plus O
opulente O
et O
la O
plus O
misérable O
du O
monde O
entier O
. O
|
| O
Selon O
que O
le O
voyageur O
traverse O
ses O
quartiers O
aristocratiques O
et O
commerçants O
, O
ou O
qu' O
il O
s' O
égare O
dans O
ceux O
qui O
servent O
d' O
asile O
à O
une O
misère O
dont O
rien O
en O
France B-LOC
ne O
saurait O
donner O
l' O
idée O
, O
son O
cœur O
s' O
épanouit O
ou O
se O
resserre O
, O
ses O
yeux O
se O
réjouissent O
ou O
se O
ferment O
, O
soit O
d' O
horreur O
, O
soit O
de O
pitié O
. O
|
| O
Des O
différences O
inouïes O
, O
des O
oppositions O
brutales O
et O
inattendues O
frappent O
à O
chaque O
pas O
le O
regard O
. O
On O
di O
rait O
que O
la O
capitale O
de O
la O
vieille O
Angleterre B-LOC
est O
une O
ville O
multiple O
, O
ou O
plutôt O
que O
c' O
est O
un O
assemblage O
de O
villes O
juxtaposées O
, O
mais O
n' O
ayant O
entre O
elles O
aucun O
lien O
, O
aucune O
parenté O
. O
|
| O
L' O
immensité O
de O
Londres B-LOC
, O
ses O
mœurs O
, O
ses O
traditions O
, O
|
| O
surtout O
l' O
organisation O
sociale O
anglaise O
, O
ont O
produit O
ce O
colossal O
phénomène O
d' O
une O
ville O
de O
plus O
de O
trois O
millions O
d' O
habitants O
, O
dont O
les O
diverses O
parties O
semblent O
non O
seulement O
étrangères O
les O
unes O
aux O
autres O
, O
mais O
encore O
incapables O
de O
se O
réunir O
, O
de O
se O
fondre O
en O
un O
tout O
homogène O
et O
complet O
. O
Londres B-LOC
pourra O
grandir O
encore O
, O
sa O
population O
s' O
augmenter O
, O
elle O
n' O
offrira O
jamais O
que O
le O
spectacle O
d' O
une O
immense O
réunion O
d' O
hommes O
, O
elle O
ne O
sera O
jamais O
une O
ville O
dans O
le O
sens O
que O
nous O
attachons O
en O
France B-LOC
à O
ce O
mot O
. O
|
| O
Un O
soir O
de O
novembre O
1 O
8 O
1 O
6 O
, O
par O
un O
de O
ces O
brouillards O
opaques O
et O
glacés O
qui O
, O
des O
derniers O
jours O
d' O
octobre O
jusqu' O
à O
la O
fin O
mars O
, O
font O
de O
Londres B-LOC
le O
centre O
par O
excellence O
du O
spleen O
, O
de O
la O
fièvre O
et O
de O
l' O
ivrognerie O
, O
le O
Strand B-LOC
, O
rendez O
-vous O
ordinaire O
des O
viveurs O
et O
de O
ce O
qui O
commençait O
alors O
à O
s' O
appeler O
la O
fashion O
, O
était O
brillant O
, O
animé O
, O
vivant O
comme O
un O
jour O
de O
fête O
. O
|
| O
C' O
était O
un O
samedi O
. O
Or O
ce O
jour O
, O
veille O
du O
grand O
repos O
officiel O
, O
les O
magasins O
fermés O
, O
les O
comptes O
de O
la O
semaine O
apurés O
, O
la O
paye O
des O
ouvriers O
faite O
ou O
reçue O
, O
tout O
ce O
qui O
se O
respecte O
d' O
ordinaire O
à O
Londres B-LOC
, O
tous O
ceux O
qui O
par O
suite O
de O
leurs O
occupations O
ou O
de O
leurs O
goûts O
se O
tiennent O
à O
l' O
abri O
des O
atteintes O
du O
vice O
national O
, O
l' O
ivresse O
, O
les O
gens O
sobres O
en O
un O
mot O
, O
se O
relâchent O
quelque O
peu O
de O
leur O
surveillance O
sur O
eux O
- O
mêmes O
et O
se O
laissent O
facilement O
entraîner O
par O
des O
amis O
moins O
rangés O
qu' O
eux O
. O
|
| O
Le O
long O
des O
boutiques O
du O
Strand B-LOC
, O
d' O
où O
s' O
échappaient O
des O
torrents O
de O
lumière O
, O
au O
milieu O
d' O
un O
tumulte O
indescriptible O
, O
se O
promenait O
une O
foule O
énorme O
de O
promeneurs O
et O
de O
passants O
. O
|
| O
Des O
fenêtres O
entr'ouvertes O
, O
soit O
des O
Clubs B-LOC
, O
soit O
des O
tavernes O
à O
la O
mode O
, O
sortaient O
des O
flots O
de O
clarté O
éblouissante O
, O
mêlés O
aux O
éclats O
d' O
une O
joie O
dont O
le O
retentissement O
|
| O
retentissement O
à O
ressembler O
singulièrement O
à O
celui O
de O
l' O
orgie O
. O
|
| O
Sur O
la O
chaussée O
, O
au O
milieu O
d' O
une O
boue O
éclairée O
par O
une O
lumière O
pour O
ainsi O
dire O
liquide O
, O
se O
croisaient O
, O
en O
un O
incessant O
pêle-mêle O
, O
des O
voitures O
de O
toutes O
les O
formes O
, O
de O
toutes O
les O
grandeurs O
, O
de O
tous O
les O
prix O
, O
depuis O
le O
cab B-ORG
vulgaire O
, O
jusqu' O
à O
la O
lourde O
mais O
somptueuse O
calèche O
du O
duc O
et O
pair O
. O
La O
plupart O
de O
ces O
derniers O
véhicules O
traînés O
par O
des O
chevaux O
du O
plus O
grand O
prix O
, O
conduits O
par O
de O
gros O
cochers O
poudrés O
, O
portaient O
, O
à O
part O
les O
maîtres O
, O
de O
nombreux O
laquais O
, O
roides O
à O
leurs O
places O
, O
et O
chamarrés O
sur O
toutes O
les O
coutures O
. O
|
| O
De O
temps O
à O
autre O
, O
quelque O
fringant O
attelage O
se O
glissait O
à O
travers O
tous O
ces O
équipages O
superbes O
, O
plus O
rapide O
, O
mais O
non O
moins O
opulent O
, O
où O
l' O
on O
pouvait O
apercevoir O
sur O
les O
coussins O
du O
fond O
, O
perdue O
dans O
la O
soie O
, O
dans O
les O
fourrures O
, O
la O
figure O
mignarde O
, O
insolente O
et O
fatiguée O
d' O
une O
des O
reines O
impures O
de O
Piccadilly B-LOC
, O
ou O
celle O
d' O
une O
déesse O
à O
la O
mode O
sur O
le O
turf O
galant O
de O
Haymarket B-LOC
et O
de O
Leicester B-LOC
- I-LOC
square I-LOC
. O
|
| O
Tout O
ce O
monde O
, O
piétons O
ou O
voitures O
, O
allait O
, O
venait O
, O
se O
croisait O
, O
se O
mêlait O
dans O
un O
joyeux O
tumulte O
, O
puis O
s' O
engloutissait O
peu O
à O
peu O
sous O
les O
voûtes O
illuminées O
des O
nombreux O
édifices O
consacrés O
à O
la O
débauche O
et O
à O
l' O
orgie O
. O
|
| O
Sous O
les O
vestibules O
dorés O
, O
les O
lourds O
marchepieds O
des O
voitures O
, O
déroulés O
à O
grand O
fracas O
par O
des O
valets O
couverts O
de O
broderies O
d' O
or O
, O
de O
soie O
et O
d' O
argent O
, O
s' O
abaissaient O
sous O
la O
botte O
vernie O
des O
gentlemen O
ou O
sous O
le O
pied O
finement O
chaussé O
des O
folles O
ladies O
. O
Riant O
et O
chantant O
, O
les O
uns O
fiers O
de O
leur O
jeunesse O
, O
les O
autres O
orgueilleux O
de O
leur O
opulence O
, O
les O
arrivants O
s' O
accostaient O
, O
se O
saluaient O
; O
de O
joyeux O
groupes O
se O
formaient O
, O
puis O
disparaissaient O
derrière O
les O
lourdes O
portières O
de O
damas O
|
| O
ou O
de O
velours O
. O
D' O
un O
geste O
dédaigneux O
, O
les O
maîtres O
congédiaient O
les O
valets O
, O
les O
voitures O
se O
retiraient O
laissant O
la O
place O
à O
d' O
autres O
qui O
, O
sans O
cesse O
, O
arrivaient O
du O
dehors O
. O
|
| O
C' O
était O
bien O
là O
l' O
Angleterre B-LOC
opulente O
et O
orgueilleuse O
, O
avec O
sa O
morgue O
s' O
étalant O
fastueusement O
au O
grand O
jour O
, O
son O
audacieuse O
corruption O
dédaignant O
les O
dehors O
hypocrites O
et O
absolument O
ignorante O
de O
ce O
qu' O
on O
appelle O
chez O
nous O
la O
crainte O
du O
qu' O
en O
- O
dira O
-t O
-on O
. O
|
| O
A B-LOC
la O
porte O
de O
l' O
un O
des O
plus O
bruyants O
, O
des O
plus O
brillants O
aussi O
de O
ces O
lieux O
de O
plaisir O
hantés O
parla O
fine O
fleur O
de O
l' O
aristocratie O
londonienne O
se O
tenait O
, O
ce O
soir O
-là O
et O
depuis O
quelques O
instants O
, O
un O
jeune O
homme O
de O
haute O
taille O
, O
soigneusement O
enveloppé O
dans O
les O
plis O
d' O
un O
large O
manteau O
. O
|
| O
Ses O
regards O
semblaient O
suivre O
avec O
mépris O
, O
presque O
avec O
irritation O
, O
toutes O
les O
péripéties O
de O
ce O
joyeux O
mouvement O
. O
|
| O
Haut B-PER
botté I-PER
, O
il O
frappait O
du O
talon O
, O
avec O
une O
impatience O
visible O
, O
le O
sol O
humide O
du O
trottoir O
, O
tantôt O
s' O
arrêtant O
, O
tantôt O
parcourant O
à O
grands O
pas O
un O
espace O
dont O
il O
semblait O
avoir O
lui-même O
fixé O
les O
limites O
. O
|
| O
Quelquefois O
, O
sans O
souci O
des O
regards O
qui O
pouvaient O
l' O
atteindre O
, O
il O
se O
penchait O
pour O
plonger O
son O
œil O
ardent O
jusque O
dans O
l' O
intérieur O
des O
voitures O
défilant O
devant O
lui O
; O
mais O
n' O
y O
découvrant O
pas O
l' O
objet O
de O
ses O
recherches O
, O
il O
se O
détournait O
alors O
dépité O
et O
reprenait O
sa O
promenade O
devenue O
plus O
tourmentée O
. O
|
| O
Dans O
un O
de O
ces O
mouvements O
pivotants O
, O
alors O
qu' O
il O
traversait O
une O
zone O
de O
lumière O
fournie O
par O
les O
fenêtres O
d' O
un O
club O
voisin O
, O
on O
put O
apercevoir O
l' O
ensemble O
de O
ses O
traits O
, O
qu' O
il O
avait O
à O
la O
fois O
hardis O
et O
sympathiques O
. O
|
| O
Contrairement O
à O
la O
mode O
anglaise O
, O
ce O
promeneur O
|
| O
impatient O
portait O
, O
roulés O
sur O
eux O
- O
mêmes O
, O
de O
beaux O
et O
longs O
cheveux O
bruns O
lustrés O
. O
Une O
fine O
moustache O
, O
tombant O
sur O
les O
coins O
de O
sa O
bouche O
, O
ombrageait O
sa O
lèvre O
inférieure O
. O
|
| O
A O
la O
pâleur O
mate O
et O
saine O
du O
visage O
, O
à O
la O
forme O
des O
yeux O
, O
légèrement O
bombés O
, O
mais O
charmants O
de O
coupe O
et O
d' O
éclat O
; O
au O
dessin O
du O
nez O
un O
peu O
fort O
quoique O
finement O
attaché O
; O
surtout O
à O
l' O
angle O
rentrant O
très O
prononcé O
par O
lequel O
ce O
nez O
s' O
unissait O
à O
un O
front O
d' O
une O
hauteur O
et O
d' O
une O
beauté O
rares O
, O
il O
était O
impossible O
de O
ne O
pas O
reconnaître O
dans O
le O
promeneur O
impatient O
un O
des O
types O
les O
plus O
purs O
de O
cette O
race O
irlandaise O
, O
dont O
les O
longues O
souffrances O
, O
ainsi O
que O
l' O
héroïsme O
sont O
la O
honte O
de O
l' O
Angleterre B-LOC
, O
le O
remords O
de O
l' B-LOC
Europe I-LOC
. O
|
| O
Edward B-PER
Mac I-PER
Allan I-PER
– I-PER
disons I-PER
tout O
de O
suite O
le O
nom O
d' O
un O
des O
principaux O
personnages O
de O
notre O
récit O
historique O
– O
paraissait O
alors O
âgé O
d' O
environ O
vingt-cinq O
ans O
. O
|
| O
Seul O
descendant O
d' O
une O
vieille O
famille O
du O
nord O
de O
l' O
Irlande B-LOC
, O
il O
avait O
achevé O
d' O
excellentes O
études O
à O
Dublin B-LOC
; O
puis O
rapporté O
de O
ses O
longs O
voyages O
en O
Allemagne B-LOC
, O
en O
France B-LOC
, O
en O
Italie B-LOC
, O
de O
vastes O
connaissances O
qui O
, O
jointes O
à O
une O
aisance O
de O
manières O
, O
à O
un O
charme O
dans O
sa O
tenue O
et O
dans O
toute O
sa O
personne O
, O
le O
rendaient O
le O
gentleman O
le O
plus O
séduisant O
comme O
aussi O
le O
plus O
sympathique O
. O
|
| O
Dans O
le O
monde O
, O
où O
son O
nom O
lui O
donnait O
un O
facile O
accès O
, O
on O
le O
disait O
riche O
, O
orphelin O
, O
libre O
en O
tout O
de O
lui-même O
; O
mais O
on O
le O
tenait O
pour O
original O
et O
excentrique O
( O
le O
mot O
commençait O
à O
prendre O
racine O
) O
; O
puis O
on O
l' O
accusait O
hautement O
de O
s' O
être O
laissé O
séduire O
en O
France B-LOC
par O
les O
principes O
et O
les O
maximes O
égalitaires O
de O
1 O
7 O
8 O
9 O
. O
|
| O
Nous O
verrons O
par O
la O
suite O
quels O
étaient O
en O
effet O
le O
caractère O
, O
les O
façons O
de O
voir O
, O
de O
vivre O
, O
de O
penser O
et O
|
| O
de O
sentir O
de O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
, O
quel O
but O
enfin O
il O
avait O
fixé O
à O
son O
existence O
. O
|
| O
Cependant O
les O
voitures O
succédaient O
aux O
voitures O
, O
les O
passants O
aux O
passants O
, O
et O
celui O
ou O
ceux O
que O
le O
jeune O
Irlandais B-LOC
semblait O
attendre O
ne O
se O
hâtaient O
point O
d' O
arriver O
. O
|
| O
De O
plus O
en O
plus O
impatient O
, O
entendant O
l' O
heure O
sonner O
à O
une O
horloge O
voisine O
, O
il O
s' O
approcha O
d' O
une O
boutique O
et O
consulta O
sa O
montre O
: O
|
| O
– O
– O
C' O
est O
bien O
dix O
heures O
, O
murmura O
-t O
-il O
tout O
bas O
. O
Est O
-ce O
que O
sir O
Francis B-PER
Burdett I-PER
manquerait O
au O
rendez-vous O
que O
je O
lui O
ai O
fixé O
? O
|
| O
Et O
quelque O
chose O
comme O
un O
nuage O
de O
doute O
pénible O
et O
de O
vague O
soupçon O
se O
répandit O
sur O
les O
traits O
de O
Mac B-MISC
Allan I-MISC
. O
|
| O
Mais O
, O
comme O
il O
achevait O
à O
peine O
de O
formuler O
sa O
pensée O
intime O
, O
une O
main O
, O
se O
posant O
légèrement O
sur O
son O
épaule O
, O
le O
contraignit O
à O
se O
retourner O
vivement O
. O
|
| O
– O
– O
Ah O
! O
c' O
est O
vous O
, O
Votre B-MISC
Honneur I-MISC
, O
dit O
-il O
avec O
un O
visible O
élan O
de O
satisfaction O
. O
Grâce O
vous O
soit O
rendue O
de O
n' O
avoir O
pas O
oublié O
de O
venir O
. O
|
| O
VII O
|
| O
SIR O
FRANCIS O
BURDETT B-LOC
. O
|
| O
L' O
homme O
que O
Mac B-PER
Allan I-PER
venait O
de O
saluer O
du O
titre O
de O
« O
Votre B-MISC
Honneur I-MISC
» O
semblait O
être O
tout O
à O
fait O
dans O
la O
force O
de O
l' O
âge O
: O
grand O
, O
un O
peu O
gros O
, O
les O
favoris O
bien O
fournis O
, O
les O
cheveux O
d' O
un O
blond O
légèrement O
ardent O
, O
bouclés O
d' O
eux O
- O
mêmes O
, O
les O
yeux O
bleus O
pleins O
de O
flamme O
|
| O
et O
d' O
intelligence O
, O
élégant O
, O
rempli O
de O
distinction O
, O
quoique O
d' O
une O
roideur O
affectée O
, O
sir O
Francis B-PER
Burdett I-PER
– O
car O
c' O
était O
bien O
lui O
– O
offrait O
au O
regard O
la O
personnification O
parfaite O
, O
et O
telle O
qu' O
on O
se O
la O
représente O
ordinairement O
, O
de O
l' O
homme O
d' O
État B-LOC
anglais O
. O
|
| O
A B-LOC
cette O
époque O
, O
et O
par O
suite O
des O
événements O
dans O
le O
récit O
desquels O
nous O
entrerons O
bientôt O
, O
il O
était O
l' O
homme O
le O
plus O
abhorré O
à O
la O
fois O
et O
le O
plus O
adulé O
de O
l' O
Angleterre B-LOC
. O
Détesté O
par O
les O
nobles O
Anglais B-LOC
, O
dont O
il O
avait O
déserté O
la O
cause O
, O
haï O
de O
la O
famille O
royale O
, O
auprès O
de O
laquelle O
il O
avait O
, O
à O
plusieurs O
reprises O
, O
très O
chaleureusement O
défendu O
les O
intérêts O
du O
peuple O
, O
il O
était O
adoré O
des O
classes O
malheureuses O
, O
dont O
il O
s' O
était O
déclaré O
le O
soutien O
, O
le O
défenseur O
, O
l' O
avocat O
, O
au O
sein O
du O
parlement O
et O
jusqu' O
au O
milieu O
des O
splendeurs O
de O
la O
cour O
. O
|
| O
Mis O
à O
l' O
index O
par O
toute O
la O
haute O
société O
anglaise O
, O
la O
scission O
était O
allée O
si O
loin O
que O
, O
lorsqu' O
elles O
paraissaient O
aux O
bals O
de O
Sa B-PER
Majesté I-PER
, O
les O
filles O
de O
sir O
Burdett B-PER
étaient O
annoncées O
